{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=350&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=375&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=325&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-92766D84-D4DC-40D2-9C7D-407DFF6B843F", "internalArchiveId": "92766D84-D4DC-40D2-9C7D-407DFF6B843F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners (INVITE MATINALE/FRANCOIS SAVARY, CONJONCTURE ECO) Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners (d\u00e8s le 1er janvier)\r\nAccueil Christiane Gachet  \r\nHeure\r\n\"Bien, mais peut mieux faire.\" L'OCDE distribue des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, mais adresse aussi quelques recommandations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nL'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique estime par exemple que notre pays doit mener des r\u00e9formes pour am\u00e9liorer la croissance de sa productivit\u00e9.\r\nCe matin, je vous propose de passer au scanner l'\u00e9conomie suisse et europ\u00e9enne avec notre invit\u00e9...\r\nFran\u00e7ois Savary, bonjour...\r\nVous \u00eates \u00e9conomiste, futur responsable des investissements chez Prime Partners d\u00e8s le 1er janvier prochain... En duplex de notre studio de Gen\u00e8ve.\r\nEconomie Suisse\r\n- Pr\u00e8s d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'abandon du taux plancher et le retour du franc fort, comment se porte l'\u00e9conomie suisse ? (plut\u00f4t bien, on voit qu'elle est robuste)\r\n- Il y a une croissance z\u00e9ro en Suisse, les chiffres sont sortis hier (ma). C'est tout de m\u00eame du surplace !\r\n- Dans le d\u00e9tail, on sent de l'inqui\u00e9tude dans certains secteurs, comme l'horlogerie...  \r\n- Il y a eu l'abandon du taux plancher, et la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse. Ca oblige l'\u00e9conomie suisse \u00e0 se r\u00e9inventer ? Ou \u00e7a oblige surtout les politiques \u00e0 trouver des solutions ?\r\nR\u00e9formes structurelles\r\n- L'OCDE, dans son rapport sur la Suisse, la facult\u00e9 de notre \u00e9conomie \u00e0 rebondir apr\u00e8s la r\u00e9cession de 2009. Elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plusieurs atouts : la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eats, une immigration soutenue et l'instauration du taux plancher par la BNS. Mais vous diriez aussi et surtout que la Suisse recueille les fruits des r\u00e9formes structurelles men\u00e9es \u00e0 la suite des ann\u00e9es 90 ? (oui, ces r\u00e9formes structurelles prot\u00e8gent la Suisse aujourd'hui encore) \r\n- Est-ce que \u00e7a signifie que la politique \u00e9conomique suisse n'a besoin que d'ajustements ? Finies les r\u00e9formes structurelles ? (il faut tout de m\u00eame pr\u00e9server l'acquis et s'engager pour que l'\u00e9conomie suisse reste connect\u00e9e aux pays voisins. Ex : s'associer au trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique TTIP, trouver une solution pour assurer la libert\u00e9 de circulation)\r\nRecette gagnante?\r\n- Etre une petite \u00e9conomie, \u00e0 tr\u00e8s haute valeur ajout\u00e9e, \u00e7a reste la recette gagnante de la Suisse ? Des exemples concrets ?\r\nIndustrie\r\n- Est-ce que l'industrie a encore de l'avenir en Suisse ? Ce serait faux de tout concentrer dans l'\u00e9conomie de service ? \r\nTalon d'Achille\r\n- Le talon d'Achille de la Suisse reste sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ses start-ups, en faire des vrais acteurs industriels d'envergure ? (dans l'\u00e9conomie num\u00e9rique, on s'aper\u00e7oit que la Silicon Valley est \u00e0 peu pr\u00e8s la seule capable ; toute l'Europe est d\u00e9croch\u00e9e)\r\nPost 9 f\u00e9vrier\r\n- Les rapports avec l'Europe vont \u00eatre l'un des th\u00e8mes dominants de la l\u00e9gislature qui d\u00e9bute cette semaine. Quel bilan tirez-vous de l'incertitude li\u00e9e \u00e0 l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, le 9 f\u00e9vrier 2014 ? Ca a eu un impact r\u00e9el ? Ca risque d'en avoir un ? Que faire ? (je trouverais sain que le peuple revote sur la question, mais il faut \u00e0 tout prix respecter la volont\u00e9 populaire. Il faudrait appliquer le texte en minimisant les cons\u00e9quences n\u00e9gatives)\r\nRIE III\r\n- La Suisse a aussi \u00e9t\u00e9 mise sous pression par l'Europe, pour qu'elle mette fin \u00e0 ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux. Les cantons pr\u00e9parent leur r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, r\u00e9forme qui risque de mettre \u00e0 vif les finances publiques. Les Vaudois vont s\u00fbrement voter sur la question. Est-ce que vous comprenez qu'une part de la population estime qu'il s'agit de cadeaux aux entreprises ? Des prestations de l'Etat sont menac\u00e9es...\r\nEurope\r\n- R\u00e9guli\u00e8rement, des multinationales sont \u00e9pingl\u00e9es pour leurs pratiques fiscales. Ces pratiques sont de plus en plus d\u00e9cri\u00e9es. L'Union europ\u00e9enne veut davantage de transparence et de r\u00e9gulation. C'est compr\u00e9hensible, non ? (oui, mais le probl\u00e8me fondamental, c'est que les Etats ne ma\u00eetrisent pas leur dette)\r\n- L'\u00e9conomie europ\u00e9enne a montr\u00e9 cette ann\u00e9e qu'elle \u00e9tait sur la voie de la reprise. Ca c'est la bonne nouvelle de 2015 ? (oui, alors que les \u00e9conomies \u00e9mergentes d\u00e9\u00e7oivent. mais la croissance reste faible)\r\nTerrorisme/ climat: quels risques pour la croissance?\r\n- L'Europe est confront\u00e9e de plein fouet \u00e0 la lutte contre le terrorisme. Elle veut aussi continuer de montrer l'exemple en mati\u00e8re environnementale - on est en plein sommet de Paris sur le climat. Ces \u00e9l\u00e9ments sont-ils un risque pour la croissance \u00e9conomique ? (oui, si la s\u00e9curit\u00e9 et la protection du climat sont consid\u00e9r\u00e9s comme des charges suppl\u00e9mentaires. Il faut en faire des investissements, source de croissance ! Mais l'UE ne va pas dans ce sens)\r\n- M\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 peut \u00eatre source de croissance ? (oui, une innovation comme Internet vient des recherches militaires, ne l'oublions pas)\r\nTHESES\r\n- L'\u00e9conomie suisse montre sa solidit\u00e9, mais il faut pr\u00e9server les conditions-cadres\r\n- Cela passe notamment par la libre circulation, dans le respect de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014\r\n- L'UE a un probl\u00e8me structurel de gouvernance politique, qui ressort sur son \u00e9conomie\r\n- La priorit\u00e9 de l'UE doit \u00eatre d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et aux fronti\u00e8res, pour que l'\u00e9conomie se d\u00e9veloppe.\r\nRP\r\nEconomie, politique suisse. Ne veut pas donner son avis sur telle ou telle proposition politique, mais commente volontiers l'actualit\u00e9 politique.\r\n(7h50 la Presse) ***Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz nous ont rejoint pour la presse...\r\nCe commentaire dans la presse al\u00e9manique, Esther, autour de la recommandation de l'OCDE de privatiser Swisscom ...\r\nSeule une privatisation du secteur des Telecoms peut permettre \u00e0 de nouveaux acteurs du Big Data d'\u00e9merger et renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse. C'est la recommandation de la cheffe \u00e9conomiste de l'OCDE. Le Bund rappelle ce matin que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9battu de cette question au printemps.Johann Schneider Amman, le minsitre de l'\u00e9lconomie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9conis\u00e9 cette solution, dans un rapport pour relancer la croissance suisse. Mais la ministre en charge, Doris Leuthard s'y est oppos\u00e9e: elle estime que la Suisse d\u00e9tient une infrastructure au top gr\u00e2ce \u00e0 Swisscom. 70 % du r\u00e9seau suisse est en main du G\u00e9ant Bleu, qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une garantie implicite, vu que la majorit\u00e9 de son capital est d\u00e9tenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce commentaire dans le BUND: une telle concentration p\u00e9nalise toute l'\u00e9conomie, Swisscom doit \u00eatre privatis\u00e9e.\r\n***Et dans le Temps, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs...\r\nL'\u00e9volution technologique et l'innovation permettent de nouveaux usages. Cette g\u00e9n\u00e9ration, n\u00e9e entre 1980 et 1995 ose prendre des risques, gr\u00e2ce \u00e0 sa parfaite compr\u00e9hension des nouvaux outils. Plusieurs t\u00e9moignages de ces \"pr\u00e9coces en affaires\", qui r\u00eavent moins de carri\u00e8res traditionnelles dans les grandes entreprises. Le statut d'employ\u00e9, ils ne l'imaginent m\u00eame pas. Ils veulent \"s'accomplir\", voir grandir leurs projets. \r\nEt ils acceptent, aussi, qu'il est possible de se planter. \r\nCons\u00e9quences, pour le sociologue Sandro Cattacin: l'apprentissage, dans sa forme actuelle, et m\u00eame s'il est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme la formule magique de l'emploi en suisse, n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique contemporaine.\r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nLe parti socialiste punit son chef de groupe. Le Tagesanzeiger r\u00e9v\u00e8le ce matin que le vaudois Roger Nordman doit quitter son si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports et de l'environnement. Son groupe a soutenu hier une candidature concurrente, celle du soleurois Philipp Hadorn. Cette brusquerie est d'autant plus f\u00e2cheuse pour Roger Nordman qu'il a de nombreux mandats en lien avec les transports, commente le journal al\u00e9manique. Il est notamment vice-pr\u00e9sident de l'Association Transports et Environnement.\r\nLes inqui\u00e9tudes des fonctionnaires, dans plusieurs quotidiens... dans la Tribune de Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, avec les fonctionnaires genevois qui seront encore en gr\u00e8ve aujourd'hui. Leurs coll\u00e8gues neuch\u00e2telois, aussi, dans l'Express et l'Impartial, qui manifestaient hier soir, alors que le parlement cantonal s'\u00e9charpe sur le budget. \r\nEnfin la Libert\u00e9, sur les inqui\u00e9tudes des fonctionnaires de mani\u00e8r plus g\u00e9n\u00e9rale. Ils r\u00e9sistent aux projets de coupe, mais jusqu'\u00e0 quand ? C'est l'enseignement qui les inqui\u00e8te le plus.  \r\nLa chine investit en Afrique comme nulle part ailleuts dans le monde, des sommes gigantesques dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res. Les chefs d'etat sur place s'en r\u00e9jouissent mais pas la population. Le Tagesanzeiger consacre ce matin une pleine page sur cet acteur mondial vorace, qui construit notamment des voies ferre\u00e9les pour assurer ses livraisons de mati\u00e8re premi\u00e8re. Le probl\u00e8me, c'est que les Chinois emploient surtout une main d'oeuvre de leur pays pour r\u00e9saliser leurs travaux de construction, ce qui f\u00e2chent beaucoup d'Africains. \r\nLa g\u00e9opolitique du p\u00e9trole, au nord de l'Irak, c'est dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Tr\u00e8s clair, cartes \u00e0 l'appui. Le groupe Etat islamique risque d'avoir du mal \u00e0 s'approvisionner en essence, ou en mazout, car le pipeline qui passe sous ses terres est tr\u00e8s endommag\u00e9, et surtout, le nord du pays est contr\u00f4l\u00e9 par les Kurdes. L'article aborde aussi la probl\u00e9matique de la tracabilit\u00e9 de l'or noir... les acteurs de la r\u00e9gion pourrait, consciemment ou non, transporter du pr\u00e9trole produit par Daech.", "durationSec": 1427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicThemes": ["big data"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners", "Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners / JDM_2015-12-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fran\u00e7ois Savary, futur responsable des investissements chez Prime Partners / JDM_2015-12-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) distribue des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, mais adresse aussi quelques recommandations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Elle estime par exemple que notre pays doit mener des r\u00e9formes pour am\u00e9liorer la croissance de sa productivit\u00e9.  Economiste, Fran\u00e7ois Savary est le futur responsable des investissements chez Prime Partners.", "L'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) distribue des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, mais adresse aussi quelques recommandations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Elle estime par exemple que notre pays doit mener des r\u00e9formes pour am\u00e9liorer la croissance de sa productivit\u00e9.  Economiste, Fran\u00e7ois Savary est le futur responsable des investissements chez Prime Partners.", "L'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) distribue des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, mais adresse aussi quelques recommandations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Elle estime par exemple que notre pays doit mener des r\u00e9formes pour am\u00e9liorer la croissance de sa productivit\u00e9.  Economiste, Fran\u00e7ois Savary est le futur responsable des investissements chez Prime Partners."], "variantIds": ["ece-7282556", "ece-7282540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:11Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBien, mais peut mieux faire, l'OCDE distribue dans quelques bonnes notes \u00e0 l'\u00e9conomie suisse mais adresse aussi quelques autres recommandations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, l'Organisation de coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques estime par exemple que la Suisse doit mener des r\u00e9formes pour am\u00e9liorer la croissance de sa productivit\u00e9 ce matin avec notre invit\u00e9, nous allons passer au scanner, l'\u00e9conomie suisse et aussi un peu l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, parce que tout cela est relativement li\u00e9s bonjour Fran\u00e7ois Savary, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9conomiste et futur responsable si des investissements chez Prime Partners \u00e0 partir du 1er janvier prochain, oui, j'ai envie de vous demander comment se porte l'\u00e9conomie suisse \u00e0 l'Euro, \u00e0 part ce ce rapport de l'OCDE, il y a \u00e9videmment 2 dates cl\u00e9s, c'\u00e9tait le 9 f\u00e9vrier 2014, acceptation de l'initiative contre immigration de masse et puis il y a quasiment une ann\u00e9e au mois de janvier 2015, l'abandon du du taux plancher le retour du franc fort, comment \u00e7a va depuis depuis cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nMoi j'ai pas si mal, je dirais que quand on se remet dans le contexte du mois de janvier quand la BNS a d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre, d'abandonner le taux plancher, vous aviez eu \u00e0 l'\u00e9poque des pr\u00e9visions extr\u00eamement pessimiste sur l'avenir de l'\u00e9conomie suisse, avec des annonces de r\u00e9cession extr\u00eamement importante, etc, on a eu la la publication hier du PIB pour la Suisse, pour le 3\u00e8me trimestre l'ensemble de l'activit\u00e9 sur les trimestres, certes il \u00e9tait \u00e0 0 mais, r\u00e9sultat des courses : \u00e9conomie suisse n'a pas travers\u00e9 de r\u00e9cession, donc face \u00e0 des chocs que vous avez mentionn\u00e9 qui \u00e9tait le chef de l'immigration, le choc du franc finalement cette \u00e9conomie montre une capacit\u00e9 de de r\u00e9silience qui est relativement int\u00e9ressantes, il faut pas pour autant \u00e0 consid\u00e9rer que vous avez une \u00e9conomie parfaite, d'ailleurs, le rapport de l'OCDE pointent en direction d'un certain nombre de r\u00e9formes, mais les choses ne vont pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nLes choses ne vont pas si mal, vous parlez de r\u00e9silience \u00e0 Saintes en terme qu'on a beaucoup entendu aussi apr\u00e8s les les attentats de Paris, alors l\u00e0, l'\u00e9conomie suisse et r\u00e9siliente et puis allez surtout, c'est une petite \u00e9conomie \u00e0 tr\u00e8s haute valeur ajout\u00e9e, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a et c'est \u00e7a le secret au fond de de l'\u00e9conomie suisse Fran\u00e7ois Savary. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nAh oui, je pense que le secret de l'\u00e9conomie suisse, il est, je dirais oui, d'une part dans le travail, dans le fait que c'est une \u00e9conomie qui continue a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 et puis dans d'autre part, dans le fait que c'est une \u00e9conomie qui a su, comme elle est une petite \u00e9conomie se sp\u00e9cialiser, profiter de l'\u00e9change s'int\u00e9grer dans le commerce mondial de la valeur dans les productions et fournir ces productions au reste du monde, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nVous l'avez dit, il y a une croissance 0 en Suisse, les chiffres sont d'ailleurs sortis hier \u00e7a se sur place est tout de m\u00eame motif d'inqui\u00e9tude ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nC'est toujours motif d'inqui\u00e9tude, mais je dirais que de nouveaux quand on regarde comment les choses \u00e9taient regard\u00e9s au mois de janvier, c'est plut\u00f4t une source de satisfaction, vous avez toujours dans les chiffres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier, parce que si vous d\u00e9tailler ces chiffres et comment on \u00e9volue en terme de preuve de production interne en terme de d'exportation, on voit que le commerce ext\u00e9rieur r\u00e9sistent relativement bien, et \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant parce qu'on sait que par exemple dans le cycle \u00e9conomique actuel, depuis la crise de 2008, on sait que le commerce mondial est quelque chose qui ne croit pas oui croit relativement faiblement et la Suisse malgr\u00e9 cela arrive toujours \u00e0 avoir une croissance de son secteur ext\u00e9rieur et \u00e7a c'est relativement positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [96%] :\r\nAlors dans le d\u00e9tail, on on sent quand m\u00eame de l'inqui\u00e9tude r\u00e9elle, il y a eu des licenciements, des suppressions de postes dans dans certains secteurs comme l'horlogerie, par exemple, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nBon, je dirais que l'horloge est c'est un cas particulier, on sait que l'horlogerie avait beaucoup b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du d\u00e9veloppement des march\u00e9s \u00e9mergents au cours des des derni\u00e8res ann\u00e9es, et particuli\u00e8rement de la Chine au sec, la campagne chinoise de Guy Jinping qui est le leader de la Chine au contre la corruption a eu en fait un impact relativement important sur le secteur de l'Euro ne l'horlogerie parce que les signes ext\u00e9rieurs de richesse comme des montres de luxe ou semi- luxe c'est quelque chose aujourd'hui qu'il ne faut pas trop montrer donc \u00e7a a eu un impact, et on sait que le secteur avait connu une progression extr\u00eamement importante, donc il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'ajustements mais je tirerai pas de l'horlogerie des cons\u00e9quences g\u00e9n\u00e9rales pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [84%] :\r\nIl y a, il y aura une r\u00e9silience aussi dans l'horlogerie qui a, qui a surfer sur cette vague asiatique et c'est cela aussi, on pourra parler de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est au cours du temps, mais on sait, par exemple, horlogerie, c'est un secteur rappelons -nous un qui dans les ann\u00e9es 70 avait quand m\u00eame connu une crise relativement importante, vous en aviez certains \u00e0 l'\u00e9poque qui vous disait que l'horlogerie suisse \u00e9tait morte d\u00e9finitivement assassin\u00e9 par les nouvelles montres japonaises, etc, il a fallu du temps, il a fallu des gens intelligents comme Monsieur Hayek pour ramener finalement ce secteur de l'horlogerie pour le le faire se red\u00e9ployer de se red\u00e9velopper et redevenir un secteur qui est extr\u00eamement important pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\nVous, vous les voyez ces gens comme Monsieur Hayek, \u00e0 l'\u00e9poque dans l'horlogerie suisses d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\nOui, je dirais que la Suisse n'a jamais eu l'v\u00e9ritablement la capacit\u00e9 de voir les gens qui sont demain en avance, la Suisse est plut\u00f4t marqu\u00e9e par des gens qui ne s'impose pas par des d\u00e9clarations et par de l'esbroufe, c'est surtout un pays dans lequel les entrepreneurs ont une capacit\u00e9 \u00e0 surprendre et entreprendre des projets et c'est une des grandes forces de la Suisse entreprendre des projets et d\u00e9livr\u00e9 sur le front des r\u00e9sultats \u00e0 l'\u00e9poque, rappelez -vous voir Monsieur Hayek a lanc\u00e9 la souhaitons disait : mais qu'est -ce que c'est que cette excusez -moi du terme cette connerie, oui, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un facteur de red\u00e9ploiement de de l'horlogerie suisse qui \u00e9tait relativement importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, donc c'est en fait, c'est l'histoire qui juge ensuite pour savoir quelle quel ou des chefs d'entreprise qui le patron a \u00e9t\u00e9 visionnaire mais \u00e7a voit pas tout de suite, bon voil\u00e0 tout de suite, mais ce n'est pas aussi \u00e7a un peu le le le le le talon d'Achille de la Suisse et sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ses start-ups justement faire des vrais acteurs industriels dans d'envergure, on l'a, on n'est pas pr\u00e9curseur Fadela il y a, il y a un il y a un temps de retard toujours l\u00e0 quelques comment comment changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nJe sais pas qui a forc\u00e9ment attendre tard je sais qu'on a toujours tendance \u00e0 consid\u00e9rer par exemple la Suisse teinte, pays qui n'est pas innovant, je pense que c'est faux, je pense que vous avez des secteurs d'activit\u00e9, je me rappelle toujours avoir vu un reportage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui \u00e9tait un reportage sur ce qu'on appelle les m\u00e8ches pour le traitement dentaire, vous avez des petites entreprises en Suisse aujourd'hui qui, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie gr\u00e2ce au \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire la taille de l'objet ont aujourd'hui une part de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle internationale qui est au-del\u00e0 de 50 pourcent parce parce que ces entreprises sont extr\u00eamement innovantes dans leur domaine d'activit\u00e9, alors c'est peut-\u00eatre pas spectaculaire, c'est effectivement pas Google et compagnie n'en demeure pas moins qu'on peut \u00eatre extr\u00eamement innovant dans des cha\u00eenes de production \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e sur des segments particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Savary ce que l'industrie a encore de l'avenir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nL'industrie encore de l'avenir en Suisse, \u00e9coutez l'industrie, c'est quand m\u00eame une part relativement importante du PIB de la Suisse, je crois que c'est aux alentours de 25 pourcent,, ce qui est loin d'\u00eatre insignifiant par rapport \u00e0 un certain nombre de pays qui nous entourent et je crois que l'avenir de en Suisse de l'industrie a toujours sa place, mais ben l\u00e0 \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0, finalement, ce rapport de l'OCDE et ce rapport de le sauver, pointe finalement sur une chose qui est essentiel, vous avez 2 mani\u00e8res pour favoriser la croissance \u00e9conomique, vous avez la croissance de la population et vous avez la productivit\u00e9 si vous \u00eates dans un environnement o\u00f9 la population, pour des raisons qui sont li\u00e9es au taux de fertilit\u00e9 en Suisse et au fait qu'on limite l'immigration si cette population -l\u00e0 ne peut pas augmenter, h\u00e9 ben, il faut faire des efforts sur la productivit\u00e9 autrement, vous allez avoir un probl\u00e8me pour cro\u00eetre, donc \u00e7a c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nElle parle de r\u00e9forme de l'OCDE pour am\u00e9liorer la croissance de cette productivit\u00e9 s'agit -il vraiment de r\u00e9formes ou de r\u00e9formes structurelles, telles qu'on en a men\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et qui ont visiblement port\u00e9 leurs fruits, ou ne s'agit -il que de que d'ajustements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [91%] :\r\nNon, je crois qu'il y a des r\u00e9formes qui sont structurelles, quand vous regardez par exemple aujourd'hui, c'est assez int\u00e9ressant dans le rapport on mais on a en exergue le r\u00f4le important qu'auront les femmes puisqu'il faut absolument arriver \u00e0 un certain nombre d'ajustements pour faire que les femmes puissent travailler davantage puisse \u00eatre davantage int\u00e9gr\u00e9e comme une force de travail dans le cadre des des propositions qui sont faites, on met aussi l'accent dans ce qu'on dans ce cas, non l\u00e0 on met l'accent sur l'importance de l'\u00e9ducation et sur l'importance de la capacit\u00e9 d'avoir un syst\u00e8me qui int\u00e8gre les enfants dans le syst\u00e8me scolaire plut\u00f4t de telle sorte \u00e0 ce que les femmes puissent lib\u00e9rer du temps pour \u00eatre puissent \u00eatre en mesure de travailler et de contribuer \u00e0 la force de travail, donc il y a des mesures par rapport aux cr\u00e8ches par rapport \u00e0 au syst\u00e8me \u00e9ducatif, qui sont extr\u00eamement importantes et qui sont des r\u00e9formes structurelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi mettent les enfants \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 3 ans comme en France, par exemple, lib\u00e9rer les femmes parce que souvent elle qui s'en occupe, voil\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est c'est les c'est c'est tout le monde \u00e0 l'\u00e9cole et 3 ans, c'est \u00e7a qu'il faudrait pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois surtout qu'il faut que les femmes aient le choix, il faut que ce qui est relativement important, c'est une femme qui a envie de travailler et de consid\u00e9rer qu'elle peut mener une carri\u00e8re en m\u00eame temps qu'elle est maman il faut lui donner le choix et la possibilit\u00e9 effectivement d'avoir un acc\u00e8s qui soit plus rapide et faire en sorte que ces enfants puissent \u00eatre intrigu\u00e9 dans un syst\u00e8me qui scolaire de telle sorte \u00e0 ce qu'elle puisse lib\u00e9rer son temps pour travailler, pour offrir sa force de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [87%] :\r\nEt le cong\u00e9 paternit\u00e9 qu'dit l'\u00e9conomiste que vous \u00eates \u00e7a aussi ce soit une bonne mesure pour pour soulager les femmes qui pourrait, si le papa a le droit aussi de prendre un cong\u00e9 bah voil\u00e0 la femme peut aller travailler est -ce que ce serait d'une bonne chose pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est ou l'un ou l'autre, j'ai aucun souci avec \u00e7a, mais \u00e0 partir o\u00f9 je suis contre les mesures qui consiste \u00e0 dire que par exemple on peut avoir les 2, le p\u00e8re et la m\u00e8re ont accroch\u00e9 mais on a un cong\u00e9, je trouve \u00e7a personnellement non je suis pas favorable, si c'est \u00e7a marche en Scandinavie, hein, se faire \u00e9coutez \u00e7a marche en Scandinavie, on verra au cours du temps, il faut qu'on regarde les \u00e9conomies scandinaves, un petit peu toujours comme une sorte de panac\u00e9e n'oubliez jamais une chose, c'est que les \u00e9conomies nordiques qui a certaines \u00e9conomies par exemple comme la Finlande, qui connaissent \u00e0 l'heure actuelle, un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e9conomiques importants, d'autre part, si vous regardez l'\u00e9volution du mod\u00e8le je dirais social- d\u00e9mocrate des \u00e9conomies nordiques ces \u00e9conomies ont au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, une capacit\u00e9 \u00e0 se \u00e0 afficher des taux de croissance qui \u00e9tait int\u00e9ressant, non pas parce qu'ils ont augment\u00e9 les syst\u00e8mes sociaux mais plut\u00f4t parce qu'ils les ont rationalis\u00e9 et c'est plut\u00f4t parce que il y a eu un repli, une forme de repli une soit une forme de rationalisation de l'offre sociale que vous avez eu une am\u00e9lioration du taux de de croissance, c'est pas la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Savary le rapport avec l'Europe, \u00e7a va \u00eatre un des th\u00e8mes dominants de la l\u00e9gislature qui qui commence cette semaine, alors \u00e9videmment, on parlait de de l'acceptation de l'initiative compte l'immigration de masse le 9 f\u00e9vrier 2014 c'est est -ce que \u00e7a a, avant de parler du du franc fort et d'ailleurs, on en a parl\u00e9 est -ce que \u00e7a a eu un impact r\u00e9el est -ce que \u00e7a risque d'en avoir un, notamment dans les 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [90%] :\r\n\u00e9coutez dans le dans le cadre est -ce que \u00e7a eu un r\u00e9el c'est encore difficile de le dire, c'est relativement br\u00e8ve relativement court, mais en tout cas ce nom sur c'est que quand on regarde \u00e0 la difficult\u00e9 de la mise en application de cette, de cette initiative et de du r\u00e9sultat, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que cette un risque important pour l'\u00e9conomie suisse, quand on lit le rapport de l'OCDE, tr\u00e8s clairement et m\u00e9decins en exergue comme une faiblesse, aujourd'hui c'est une faiblesse de long terme on pour la Suisse, si elle n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la force de travail parce que c'est une cl\u00e9 si vous n'avez pas acc\u00e8s \u00e0 la force de travail n\u00e9cessaire pour pouvoir continuer \u00e0 produire ses biens \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, la Suisse se pose entre guillemets un autogoal sur le long terme \u00e7a d\u00e9grade la note de la Suisse, ce genre de choses \u00e7a d\u00e9grade la note de la Suisse, et \u00e7a peut que conduire \u00e0 ce que mettent en exergue le rapport de l'OCDE aussi c'est le fait que vous avez aujourd'hui, mais l\u00e0 aussi, de nouveau, il faut faire attention parce que le CD va peut-\u00eatre vite en besogne, vous avez un d\u00e9calage Andr\u00e9, \u00e9volution des salaires r\u00e9els en Suisse, l'\u00e9volution de la productivit\u00e9 et \u00e7a c'est jamais tr\u00e8s bon, quand vous avez une croissance des salaires r\u00e9els qui est excessive par rapport \u00e0 la croissance de la productivit\u00e9 du pays, h\u00e9 bien l\u00e0, vous avez un souci potentiellement parce que vous perdez en comp\u00e9titivit\u00e9 au cours du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [89%] :\r\nC'est sur le le plan plus plus politique, l\u00e0 on parlait d'une clause de sauvegarde, en fait, c'est une solution qui se dessinerait entre Berne et et Bruxelles et puis on va revoter sur la question, l'initiative Gaza c'est, c'est une bonne chose, \u00e7a c'est, c'est c'est pour eux de revoter sur cette question du du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [93%] :\r\nMoi je crois que oui, je crois que oui c'est une bonne, c'est une bonne chose, je crois que les gens n'ont pas, je crois qu'apr\u00e8s je dirais maintenant 18 mois, on a vu combien les les partis politiques, les hommes politiques ont de la difficult\u00e9 \u00e0 mettre en application cette d\u00e9cision, je crois que les gens aujourd'hui ont une conscience plus importante des de tout ce que cela implique et des difficult\u00e9s de mise en oeuvre de cette d\u00e9cision, alors je pense que revoter sur la question est une tr\u00e8s bonne chose parce qu'on a un peu de recul aujourd'hui par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette application et que le peuple ne votent votera puissent en connaissance de cause aujourd'hui qu'il y a 18 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [93%] :\r\nCette clause de sauvegarde que j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant qui pourrait \u00eatre une piste, \u00e7a vous para\u00eet applicable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet applicable \u00e0 voir, mais de nouveaux, vous \u00eates dans une n\u00e9gociation et dans une n\u00e9gociation avec l'Europe, les conditions peut-\u00eatre changer aussi en Europe, on sait que l'Europe est confront\u00e9e aujourd'hui \u00e0 une prise de conscience que la libert\u00e9 de circulation est un vrai souci dans les conditions actuelles, dans le cadre g\u00e9n\u00e9ral des conditions qui r\u00e9gule l'Europe \u00e7a peut, \u00e7a peut fonctionner, mais c'est une n\u00e9gociation, il faut que l'Europe accepte de rentrer en mati\u00e8re v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [92%] :\r\nAlors oui, on a parl\u00e9 de la productivit\u00e9, l'industrie etc, l'innovation, il y a aussi, \u00e9videmment, la fiscalit\u00e9, la, la Suisse a \u00e9t\u00e9 mis sous pression par l'Europe pour qu'elle mette fin \u00e0 ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux les cantons pr\u00e9parent ce qu'on appelle la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises H\u00e9rie 3 r\u00e9formes qui risque de de mettre \u00e0 vif quelques finances publiques les Vaudois, par exemple, vont probablement voter sur cette question de la RI 3 est -ce que vous comprenez qu'une partie de la population, parle de cadeaux aux entreprises, Fran\u00e7ois Savary \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [89%] :\r\nElle comprendre, de toute fa\u00e7on c'est un droit et c'est l\u00e9gitime de penser que les propositions qui sont faites ne sont pas les bonnes n'en demeure pas moins que le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9 des entreprises et, aujourd'hui, d'une m\u00e8re g\u00e9n\u00e8re le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9 est un probl\u00e8me qui est extr\u00eamement important, non pas simplement \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse, mais \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, l\u00e0 encore, le rapport de l'OCDE, il est tr\u00e8s clair : quand on dit, elle met en exergue un certain nombre de de probl\u00e8mes potentiels pour la Suisse, m'a regard\u00e9 une d\u00e9rive est un des \u00e9l\u00e9ments qu'elle l'exact : le vieillissement de la population, l'\u00e9volution des syst\u00e8mes sociaux qui en d\u00e9coule, va n\u00e9cessairement p\u00e9jor\u00e9 les finances publiques de l'\u00c9tat et vous allez avoir des d\u00e9veloppements de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui ne sont pas tr\u00e8s encourageant, c'est pas un probl\u00e8me suisse, un probl\u00e8me global, il faut g\u00e9rer la fiscalit\u00e9 en fonction des besoins que vous allez avoir au cours du temps aussi du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9penses \u00e7a implique de g\u00e9rer la politique fiscale dans le cadre global de vos finances publiques c'est : quels sont vos d\u00e9penses prioritaires : quelles sont, quelle est votre capacit\u00e9, finalement, \u00e0 faire du d\u00e9ficit et quels sont finalement les meilleurs sources de recettes fiscales que vous pouvez pour avoir au cours du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [94%] :\r\nBon, mais le l'Union europ\u00e9enne qui veut plus de transparence, plus de r\u00e9gulation, on peut la comprendre, par les temps qui courent, et surtout depuis la crise de 2008, \u00e7a para\u00eet l\u00e9gitime non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a para\u00eet l\u00e9gitime la transparence peu \u00e0 peu appara\u00eetre l\u00e9gitime, je dirais que ce qui vous qui \u00eates assez \u00e9vident depuis 2007 depuis 2008 et depuis depuis cette crise, c'est que d'une certaine mani\u00e8re, la pagaille sur les finances publiques europ\u00e9ennes n'a pas chang\u00e9 et que, aujourd'hui, les grandes monnaies des grandes, des grands choix ou des grandes r\u00e9formes qui doivent \u00eatre faits au niveau des finances publiques, un des pays europ\u00e9ens, certains pays rechignent \u00e0 les faire et continuer \u00e0 penser que la recette fiscale et la source de tous les bons r\u00e9sultats, c'est faux, je crois qu'il faut g\u00e9rer aussi le probl\u00e8me de la dette qui s'accumule, qui c'est qui a augment\u00e9 en Europe de mani\u00e8re excessive et qui finira par \u00eatre un probl\u00e8me pour tout le monde, c'est pas un probl\u00e8me simplement pour une, une entreprise qui voit son taux d'imposition baisser, c'est un probl\u00e8me pour tout le monde parce que la dette est un probl\u00e8me interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [86%] :\r\nDonc le probl\u00e8me fondamental et pas forc\u00e9ment sur la fiscalit\u00e9 des entreprises partant mais c'est que les \u00c9tats ne veulent m\u00eame ne ma\u00eetrisent pas leur dette, c'est \u00e7a que vous mettez mettriez en priori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [90%] :\r\nAlors je pense que pour l'Europe, c'est une \u00e9vidence : vous avez aujourd'hui \u00e0 quelques pays qui ont \u00e9t\u00e9 en mesure ma l'Allemagne est un bon exemple : l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 sous d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, rappelez -vous sous les, les, les r\u00e9formes principales ont \u00e9t\u00e9 faites sous la chancelier qui \u00e9tait social- d\u00e9mocrate et qui a pris un risque important sur Schr\u00f6der Monsieur Schr\u00f6der qui plut\u00f4t que de penser \u00e0 son avenir politique \u00e0 2 mois, a d\u00e9cid\u00e9 de produire des r\u00eaves de produire des r\u00e9formes qui \u00e9taient n\u00e9cessaires pour assainir les finances publiques allemandes voil\u00e0 et je crois que c'est un des rares pays en Europe qui a r\u00e9ussi \u00e0 traiter ce probl\u00e8me, vous avez d'autres pays qui restent toujours avec cette illusion que la taxe est la source de tous les b\u00e9n\u00e9fices, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Savary l'Europe qui est confront\u00e9 de plein fouet \u00e0 la lutte contre le terrorisme qui qui peut-\u00eatre dessinera une coalition du c\u00f4t\u00e9 du du Moyen-Orient qui veut aussi montrer l'exemple en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, la 21 qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Paris, tous ces \u00e9l\u00e9ments sont un risque pour la croissance \u00e9conomique ou peut-\u00eatre si on trouve une solution et un accord \u00e0 la Coop une une chance, comment vous observez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense que en ce qui concerne l'\u00e9cologie, il y avait un tr\u00e8s bon article la semaine derni\u00e8re dans un journal que j'aime bien qu'il y a, \u00e9conomiste ou l'\u00e9ditorial \u00e9taient tr\u00e8s clair, vous pouvez faire une de l'\u00e9cologie, vous pouvez en faire une chance, vous pouvez en faire une chose : si vous avez la capacit\u00e9 non pas \u00e0 penser l'\u00e9cologie comme un frein \u00e0 penser l'\u00e9cologie comme un moyen d'une source d'innovation, il faut favoriser et faire en sorte que l'\u00e9cologie, qui est une une vraie probl\u00e9matique soit int\u00e9gr\u00e9e dans l'\u00e9conomie comme une source d'innovation, de d\u00e9veloppement et de capacit\u00e9 \u00e0 v\u00e9ritablement cr\u00e9er de nouvelles choses, la solution n'est pas forc\u00e9ment dans la ce que je veux dire c'est que la solution n'est pas dans la subvention, la solution n'est pas d'forc\u00e9ment dans l'interdiction, la force et dans la la la la, solution un rassemblement dans la promotion de nouvelles technologies qui nous permettront d'\u00eatre plus efficace et de d'agir mieux en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, c'est un vrai probl\u00e8me pour l'Europe aujourd'hui, c'est s\u00e9rieux, alors on sait que l'Europe a ignor\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure pendant quasiment 40 ans c'\u00e9tait \u00e0 et c'est assez \u00e9tonnant aujourd'hui, \u00e7a revient dans comme un boomerang dans le le visage de l'Europe avec cette probl\u00e9matique g\u00e9opolitique avec cette probl\u00e9matique des flux migratoires, de nouveau, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un co\u00fbt relativement important, l\u00e0 on va mais on peut tourner ceci en succ\u00e8s la s\u00e9curit\u00e9 peut-\u00eatre source de croissance \u00e9conomique ah oui la s\u00e9curit\u00e9 peut \u00eatre source de croissance \u00e9conomique, rappelez -vous que un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s par exemple de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est une des des forces de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine depuis 30 ans, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait la technologie et la technologie \u00e0 l'origine, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 pour partir au d\u00e9veloppement militaire le Net, c'est quelque chose qui \u00e9tait \u00e0 l'origine un d\u00e9veloppement dans les g\u00e8nes militaires qui ensuite s'est retrouv\u00e9 sur le le dans le secteur priv\u00e9, donc la capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des Liens, des passerelles entre des innovations militaires et des innovations qui sont totalement extr\u00eamement importante ah oui la s\u00e9curit\u00e9 peut \u00eatre elle- m\u00eame une source de d\u00e9veloppement pour les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [87%] :\r\nOn a mis \u00e7a s'appelait Arpanet, de se faire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, ce r\u00e9seau militaire Fran\u00e7ois Savary on va commenter la presse Val\u00e9rie Drou et Esther, Coco nous ont rejoints commentaires dans la presse et l\u00e9manique pour commencer et on on se repencher sur un un des chapitres de cette, de ce rapport de l'OCDE qui nous conseille de privatiser Swisscom c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [92%] :\r\nSeule une privatisation du secteur des t\u00e9l\u00e9coms en Suisse, peut permettre \u00e0 de nouveaux acteurs de la gestion des donn\u00e9es d'\u00e9merger et renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 du pays, h\u00e9 bien c'est la recommandation de la cheffe, \u00e9conomiste de l'OCDE, le Bund rappelle ce matin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9battu de cette question, au printemps, il y a une Schneider Amman, le ministre de l'\u00c9conomie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9conis\u00e9 cette solution dans un rapport pour relancer la croissance suisse, mais la ministre en charge Doris Leuthard Tessier oppos\u00e9 70 pourcent du du r\u00e9seau suisse est en manque de suisse com qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une garantie implicite, vu que la majorit\u00e9 de son capital est d\u00e9tenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration ce commentaire dans le Bund, une telle concentration p\u00e9nalise toute l'\u00e9conomie suisse com doit \u00eatre privatis\u00e9e, qu'en dites -vous Fran\u00e7ois Savary. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:43) [84%] :\r\nIl y a pas de, je dirais qu'il y a pas d'impossibilit\u00e9 privatiser Swisscom, la recommandation de l'OCDE fait sens on doit renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 et \u00e7a fait partie des mesures apr\u00e8s de nouveaux combats voil\u00e0 vous l'avez tr\u00e8s bien exprim\u00e9, vous avez un choix politique qui doit se faire, mais si on r\u00e9fl\u00e9chi purement en termes \u00e9conomiques, \u00e0 priori vous n'avait pas de raison de consid\u00e9rer que la position de Suisse comme de rester celle dominante doit rester celle qu'elle est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [83%] :\r\nComme \u00e9conomiste comme conseil vous vous diriez aux politique, ils doivent le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:10) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que vous avez, vous n'avez pas de raison Swisscom est une activit\u00e9, c'est une activit\u00e9 purement priv\u00e9, donc y a pas de raison que l'\u00c9tat conserve une majorit\u00e9 dans Suisse comme vous pouvez le le priv\u00e9 et le public, dans le cas d'esp\u00e8ce, il y a pas v\u00e9ritablement de justification \u00e0 consid\u00e9rer qu'suisse com est un bien commun, c'est une activit\u00e9 de nature priv\u00e9e, elle peut \u00eatre totalement privatis\u00e9e pour moi, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [98%] :\r\nDans le temps, on parle d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [93%] :\r\nL'\u00e9volution technologique et l'innovation permettent de nouveaux usages dans le monde du travail cette g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e entre 1980 et 1995 ose prendre des risques, gr\u00e2ce \u00e0 sa parfaite compr\u00e9hension des nouveaux outils plusieurs t\u00e9moignages de ces pr\u00e9coces en affaires dans le temps ce matin pr\u00e9coces en affaires qui r\u00eavent moins de carri\u00e8res traditionnelles dans les grandes entreprises, le statut d'employ\u00e9, ils ne l'imaginent m\u00eame pas, ils veulent s'accomplir voir grandir leurs projets et ils acceptent aussi qu'il est possible, c'est une citation possible de se planter, cons\u00e9quence pour le sociologue Sandro Kazatchine, l'apprentissage, dans sa forme actuelle et, m\u00eame s'il est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme la formule magique de l'emploi en Suisse l'apprentissage n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [83%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'on vante le le syst\u00e8me dual \u00e0 \u00e0 tout vent et \u00e0 tout vent et est -ce que vous \u00eates d'accord avec ce que dit le le sociologue l\u00e0 Fran\u00e7ois Savary, que le syst\u00e8me de la 6\u00e8me, duel n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la l'apprentissage plus adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique suisse contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [90%] :\r\nMoi, je suis oppos\u00e9, je pense que l'apprentissage est une chose extraordinaire et que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une force de l'\u00e9conomie suisse et qu'il faut absolument pr\u00e9server et continuer \u00e0 travailler sur ce syst\u00e8me de l'apprentissage, faire que ce syst\u00e8me soit pr\u00e9serv\u00e9e am\u00e9liorer s'il le faut, mais je crois que c'est une source extr\u00eamement importante pour l'\u00e9conomie suisse, voil\u00e0, moi je crois que c'est une erreur de vouloir s'attaquer \u00e0 syst\u00e8me tout le monde, c'est pas un bon syst\u00e8me de faire croire aux gens qu'elle a universit\u00e9 la solution la meilleure pour tout le monde, vous avez des gens qui se r\u00e9alise \u00e0 diff\u00e9rents \u00e2ges, vous avez des personnes qui ont, entre guillemets, la maturit\u00e9 pour dire : moi, j'ai, je sais o\u00f9 je veux aller \u00e0 15 ans et et puis je suis quelqu'un qui utilise davantage \u00e0 mes capacit\u00e9s, entre guillemets, intellectuelles, j'aime apprendre \u00e0 G\u00eanes, la lecture g\u00eaner les les choses et puis apr\u00e8s j'irai vers une formation puis vous avez des gens qui sont beaucoup plus pratique, beaucoup plus efficace, moi je viens d'une famille dans laquelle il y a \u00e0 la fois des universitaires et des gens qu'ont fait les apprentissages, mes fr\u00e8res et soeurs qui ont fait des apprentissages extr\u00eamement heureux dans les choix de carri\u00e8re qu'ils ont fait et je crois que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une opportunit\u00e9 pour la Suisse, il faut continuer avec ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [91%] :\r\nOn vous entend bien Fran\u00e7ois Savary, pas d'accord, donc avec le sociologue, en l'occurrence, Sandro, les autres points forts de la presse Val\u00e9rie Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [93%] :\r\nLe Parti socialiste punit son chef de groupe, le magasin sa guerre r\u00e9v\u00e8le ce matin que le Vaudois Roger Nordman doit l\u00e2cher son si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports et de l'environnement, son groupe a soutenu hier une candidature concurrente, celle du soleurois, Philipp Hadorn cette offensive est d'autant plus f\u00e2cheuse pour Roger Nordman, qu'il a de nombreux mandats en lien avec les transports, commente le journal al\u00e9manique, il est notamment vice- pr\u00e9sident de l'Association Transports et Environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:16) [92%] :\r\nLes inqui\u00e9tudes des fonctionnaires dans plusieurs quotidiens aujourd'hui dans la Tribune de Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr avec les fonctionnaires Genevois qui sont encore en gr\u00e8ve aujourd'hui leurs coll\u00e8gues neuch\u00e2telois aussi dans l'Express et L'Impartial, ils manifestaient hier soir alors que le parlement cantonal s'\u00e9charpe sur le budget, enfin la Libert\u00e9 sur les inqui\u00e9tudes des fonctionnaires, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale ils r\u00e9sistent aux projets de coupe, mais jusqu'\u00e0 quand et c'est l'enseignement qui les inqui\u00e8te le plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:40) [94%] :\r\nLa Chine investit en Afrique comme nulle part ailleurs dans le monde des sommes gigantesques dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res, les chefs d'\u00c9tat sur place en r\u00e9jouissent mais pas la population, le tag Hassan sa guerre consacrent ce matin une pleine page sur cet acteur mondial vorace, qui construit notamment des voies ferr\u00e9es pour assurer les livraisons de mati\u00e8res premi\u00e8res, le probl\u00e8me c'est que les Chinois emploient surtout une main-d'oeuvre de leur pays pour r\u00e9aliser leurs travaux de construction ce qui f\u00e2chent, beaucoup d'Africains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:08) [90%] :\r\nEnfin, la g\u00e9opolitique du p\u00e9trole au nord de l'Irak, c'est dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve a tr\u00e8s clair, cartes \u00e0 l'appui, le groupe \u00c9tat islamique et risque d'avoir du mal \u00e0 s'approvisionner en essence ou en mazout car le pipeline qui passe ou ses Terres tr\u00e8s endommag\u00e9 et surtout le nord du pays, est contr\u00f4l\u00e9 par les Kurdes l'article aborde aussi la probl\u00e9matique de la tra\u00e7abilit\u00e9 de l'or noir, les acteurs de la r\u00e9gion pourrait consciemment ou non, transporter du p\u00e9trole produit par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:35) [89%] :\r\nMerci, mesdames, Val\u00e9rie Drou, Esther, Coco, merci beaucoup \u00e0 vous Fran\u00e7ois Savary d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, en 2 ans pr\u00e8s Gen\u00e8ve futur responsable des investissements chez Prime Partners, ce sera d\u00e8s le 1er janvier prochain, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T07:05:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gachet, Christiane", "role": "Gen\u00e8ve-Info", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B85C87BB-ED23-4157-A923-4D15DCC4E29B", "internalArchiveId": "B85C87BB-ED23-4157-A923-4D15DCC4E29B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Scheidegger, chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco;Tiana Moser, cheffe du groupe Vert lib\u00e9ral;Yasmina Produit, secr\u00e9taire syndicale au SSP Neuch\u00e2tel;Michaud, Romain;  William Spindler est  porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU;l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/MULTI SECO PIB OCDE PAPIER) La Suisse doit augmenter sa productivit\u00e9, pour prosp\u00e9rer de mani\u00e8re durable. \r\nSinon, elle risque bien de vivre des heures difficiles. C'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. R\u00e9dig\u00e9 tous les deux ans, le rapport 2015 sur la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique la juge plut\u00f4t performante aujourd'hui. \r\nMais le texte \u00e9voque aussi les nuages sombres qui, \u00e0 terme, pourraient peser sur l'\u00e9conomie. Et quand l'OCDE prescrit des rem\u00e8des en pr\u00e9vention, elle n'y va pas par quatre chemins. \r\nOlivier Schorderet...\r\n(17BIS /MULTI SECO PIB OCDE ITV SCHEIDEGGER POUR 6H00 APRES PAPIER) Et ces r\u00e9formes propos\u00e9es par l'OCDE \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es le jour o\u00f9 le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie indiquait une stagnation du PIB au troisi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. \r\n***Le Seco voit toutefois la croissance reprendre des couleurs en 2016, alors que l'OCDE semble plus prudente. \r\nPas question toutefois d' y voir une contradiction, selon le chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco, Eric Scheidegger...\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet...\r\n(03/MULTI HEARINGS ITV T. MOSER) Le grand oral, premi\u00e8re partie... \r\nGuy Parmelin, Thomas Aechi, Norman Gobbi... Trois candidats UDC pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils se seont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'entretien hier... Les fameux hearings men\u00e9s par certains groupes parlementaires, PLR, PDC, PBD Verts lib\u00e9raux... \r\nLes entretiens se termineront mardi prochain avec l'audition des candidats socialistes. C'est ce jour l\u00e0 aussi que les autres partis communiqueront leurs d\u00e9cisions. \r\nA l'image des Verts lib\u00e9raux, ils se donnent le temps de la r\u00e9flexion. Ecoutez la cheffe du groupe Vert'lib\u00e9ral Tina Moser. \r\nTina Moser avec Muriel Ballaman... Prochain rendez vous donc, pour les trois candidats, mardi... pour un jeu de questions-r\u00e9ponses avec le groupe socialiste... Le PS qui a exprim\u00e9 ses exigences... A savoir que les candidats reconnaissent les droits fondamentaux, la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme... Et que le candidat aspire aussi \u00e0 des relations constructives avec l'Europe...\r\n(D4/INSPECTION FED DES FINANCES AUDITEE, PEUT ALLER PLUS LOIN PAPIER INTEGRE) ***C'est une premi\u00e8re: le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a lui-m\u00eame subi un audit ! \r\nCinq inspecteurs de la Cour des comptes europ\u00e9enne ont effectu\u00e9 des contr\u00f4les. \r\nLeur rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public hier... et il appuie le style plus offensif et transparent du nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, pourtant vivement critiqu\u00e9...  \r\nUn appui ext\u00e9rieur bienvenu pour le dirigeant, mais qui risque de se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances internes \u00e0 Berne et dans les cantons... Ludovic Rocchi...\r\n(08/POLICE DU CIEL  24/24 PAPIER) Il ne voleront plus seulement aux heures de bureaux...les FA18 qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne... \r\nD\u00e8s 2020, ils seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller 24h/24h...Et pour cela l'arm\u00e9e va cr\u00e9er une centaine d'emplois \u00e0 Payerne, qui sera la base officielle en la mati\u00e8re... Les avions seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller dans le quart d'heure...\r\nEt pour les riverains, il faudra compter avec des mouvements d'avions de combat jour et nuit, avec pafois des vols supersoniques. Mais, la Suisse pourra enfin assurer la police de son ciel en permanence, Maurice Doucas...\r\n(10/NE MANIF FONCTION PUBLIQUE IVT Y. PRODUIT REP 22H30) Sept mille fonctionnaires sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de Gen\u00e8ve hier... 7000 c'est un peu moins que le 10 novembre... o\u00f9 10 mille personnes avaient d\u00e9fil\u00e9... Le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconduit pour aujourd'hui... Hier les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 des fonctionnaires, du personnel de l'h\u00f4pital, des employ\u00e9s du social ou des repr\u00e9sentants du monde culturel... Tous protestent contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'Etat qui veut r\u00e9duire de 5% la masse salariale d'ici 2020... \r\n***La grogne aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nPlusieurs centaines de fonctionnaires se sont retrouv\u00e9s dans la cour du Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, alors que le Grand Conseil d\u00e9battait du budget... Manifestations aussi contre les coupes budg\u00e9taires qui touchent les fonctionnaires... Les \u00e9conomies voulues par le canton vont atteindre les 9 millions dans la fonction publique d'ici 2020... \r\nEt pour Yasmina Produit, la secr\u00e9taire syndicale du SSP Neuch\u00e2tel, s'en est trop... \r\nYasmina Produit interrog\u00e9e par Coraline Pauchard.\r\n(D3/RENCONTRE AVEC L'ANCIEN NUMERO 2 DE L'OTAN ITV JC PALOMEROS) Barack Obama a appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 rejoindre les Occidentaux dans leur lutte contre l'ennemi commun, l'organisation Etat Islamique... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Russes et Turcs \u00e0 faire taire leur querelle, apr\u00e8s la destruction d'un chasseur russe par la Turquie... \r\n***Et il n'y a pas que les Etats Unis qui s'inqui\u00e8tent de ces tensions... \r\nLes responsables militaires fran\u00e7ais et ceux de l'OTAN aussi s'en inqui\u00e8tent... Ils redoutent que sur le terrain syrine, la concentration des moyens dans un p\u00e9rim\u00e8tre aussi r\u00e9duit provoque de nouveaux incidents entre les deux coalitions, russe et occidentale... Deux coalitions qui combattent les djihadistes. \r\nPour le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros, num\u00e9ro deux militaire de l'OTAN jusqu'en octobre, il faut absolument \u00e9viter ces risques... \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Jean-Paul Palom\u00e9ros r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Claude Galli.\r\n(Cop 21) Au sommet sur le climat, \u00e0 Paris, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ont incit\u00e9s les pays qui n\u00e9gocient \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme... \"La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est un imp\u00e9ratif pour l'\u00e9conomie et la s\u00e9cuit\u00e9, a dit Barack Obama...\r\n***Et pendant ce temps, le congr\u00e8s am\u00e9ricain votait hier pour annuler les r\u00e8glementations anti-carbones, voulues par l'administration Obama... \r\nM\u00eame si cette annulation ne passera pas en raison du v\u00e9to promis par le pr\u00e9sident... Mais ce vote reste tr\u00e8s symbolique au moment o\u00f9 pr\u00e8s de 200 pays n\u00e9gocient pour limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique...\r\n(15/HCR: MOINS DE REFUGIES SUR LES ILES GRECQUES ITV W. SPINDLER) Le nombre de migrants arriv\u00e9s en Europe par la M\u00e9diterran\u00e9e a baiss\u00e9 d'un tiers, par rapport \u00e0 octobre.\r\nIls \u00e9taient 80 mille de moins \u00e0 traverser la mer en novembre... C'est le premier mois de ralentissement du flux migratoire de l'ann\u00e9e... Un recul qui s'explique par l'arriv\u00e9e de l'hiver, et des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o; et par la lutte aussi contre les passeurs en Turquie...\r\nPour William Spindler porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU, cette baisse n'est que temporaire.\r\nDes propos recueillis par Romain Michaud...\r\n(20/HOCKEY LHC - GOTTERON ITV MIEVILLE) Coup double pour le Lausanne Hockey club hier soir \u00e0 Malley. \r\nLes lausannois ont retrouv\u00e9 le chemin du succ\u00e8s et des buts adverses en dominant Fribourg Gott\u00e9ron 6 \u00e0 3. \r\nHormis face \u00e0 Morges, en seizi\u00e8mes de finale de Coupe de Suisse, jamais le LHC n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi prolifique cette ann\u00e9e. Pour l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville, ces buts repr\u00e9sentent un r\u00e9el soulagement.\r\nAlain Mi\u00e9ville avec Bernardin Allemann. \r\nEt dans les autres matchs de la soir\u00e9e, victoire de Gen\u00e8ve face \u00e0 Berne, 4 \u00e0 2... La d\u00e9faite de Bienne \u00e0 domicile contre Ambri 6 \u00e0 3... \r\nSucc\u00e8s aussi des Zurich Lions \u00e0 Langnau et de Lugano face \u00e0 Kloten...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil va s'imposer rapidement sur la majeure partie des r\u00e9gions aujourd'hui. \r\nQuelques bancs de grisailles encore sur le Plateau devraient se dissiper rapidement. \r\nCet apr\u00e8s-midi, les temp\u00e9ratures afficheront 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine, \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera encore 9 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) obama rencontre erdoan... \r\ncrainte qu'une coalition lutte contre EI puisse pas se faire... Otan appelle au calme et promet d'aide la Turquie \u00e0 prot\u00e9ger son espace a\u00e9rien... \r\nManif \u00e0 Londres contre ce projet de frappes\r\nBachar Al Assad s'exprime \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 tcheque.. France, GB, Etats Unis, doivent arr\u00eater de soutenir les terroristes...", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7282562", "ece-7282544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T16:12:54Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLeur point le journal Blandine L\u00e9vite, attention \u00e0 ne pas s'endormir sur ses lauriers, la mise en garde, provient de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle souligne la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de la Suisse, mais pointe une productivit\u00e9 qui pourraient \u00eatre boost\u00e9 Olivier Schorderet nous dira comment sous le feu des questions, les 3 candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s hier par plusieurs partis, rien ne filtre toutefois sur le choix des parlementaires et nous entendrons la chef du groupe parlementaire des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nDans une vingtaine de minutes, nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e et sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale les petits nouveaux 166 en tout 54 conseillers nationaux et 12 conseillers aux \u00c9tats une poign\u00e9e d'entrer en suivi la semaine derni\u00e8re un cours de pr\u00e9paration, organis\u00e9 par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich Ming et \u00e7a, il a de la chance, il a pu y assister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [98%] :\r\nComment dialoguer avec la Russie sur la Syrie, les experts militaires fran\u00e7ais se pose la question pour \u00e9viter des bavures et la d\u00e9sorganisation sur le terrain, nous entendrons le g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros num\u00e9ro 2 de l'Otan jusqu'au mois dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nLe championnat suisse de hockey sur glace est arriv\u00e9 ce week- end \u00e0 mi- saison avec, pour les 4 clubs romands, une tendance qui se confirme, la loi des s\u00e9ries, tant\u00f4t positive tant\u00f4t n\u00e9gatives, on parle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 35 dans ce matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nLa Suisse doit augmenter sa produit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nSi vite et pour prosp\u00e9rer de mani\u00e8re durable, sinon elle risque bien de vivre des heures difficiles message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le rapport est r\u00e9dig\u00e9 tous les 2 ans, la version 2015, juge la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique plut\u00f4t performante mais le texte \u00e9voque aussi les nuages sombres qui \u00e0 terme pourrait peser sur l'\u00e9conomie et quand l'OCDE prescrit des rem\u00e8des en pr\u00e9vention, elle n'y va pas par 4 chemins : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [93%] :\r\nPrivatiser comme mettre fin aux paiements Directs dans l'agriculture, fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes aussi, voici quelques-unes des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par l'OCDE, un point commun \u00e0 ces recommandations, elles doivent permettre d'augmenter la productivit\u00e9 en introduisant plus de concurrence dans des secteurs comme les t\u00e9l\u00e9communications, l'\u00e9nergie, la sant\u00e9, La Poste en menant \u00e0 bien la r\u00e9forme du secteur agricole en \u00e9tendant les accords de libre- \u00e9change car la Suisse s'est endormi, estime l'OCDE depuis 15 ans son potentiel de croissance n'a cess\u00e9 de d\u00e9cliner les salaires r\u00e9els ont augment\u00e9, mais la productivit\u00e9 du travail, elle fait du surplace, beaucoup d'emplois cr\u00e9\u00e9s, mais dans des secteurs peu productifs et les femmes, h\u00e9 bien, leur taux d'activit\u00e9, l'un des plus \u00e9lev\u00e9s, mais le nombre moyen d'heures de travail qu'ils effectuent parmi les plus faibles au sein de l'OCDE une organisation pour qui le vrai danger n'est pas tant l'abandon du taux plancher, m\u00eame si elle ne nie pas son impact que la mise en application de l'initiative contre l'immigration de masse car la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse repose sur sa main d'oeuvre, s'il y en a moins, il faudra produire plus et mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [89%] :\r\nEt ces r\u00e9formes propos\u00e9es par l'OCDE, \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es le jour o\u00f9 le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, indiquait une stagnation du PIB au 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nElle Seco qui voit toutefois la croissance reprendre des couleurs en 2016 alors que l'OCDE, elle semble un peu plus prudente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nPas question toutefois d'y voir une contradiction, selon le chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco \u00c9ric Scheidegg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [91%] :\r\nCe qui est important de comprendre avec l'analyse de l'OCDE, c'est qu'elle cherche toujours la perspective \u00e0 long terme, donc ce que l'analyse de l'OCDE nous nous explique, c'est que malgr\u00e9 le fait que les taux de change en ce moment sont un d\u00e9fi pour notre \u00e9conomie, il faut s'orienter dans une politique \u00e9conomique sur des mesures qui sont dans d'autres comp\u00e9tence de la Suisse nous allons pas changer la politique mon\u00e9taire des banques centrales internationales, par contre, on peut travailler avec nos propres mesures avec notre politique de croissance sur les conditions cadres \u00e0 long terme et puis c'est un petit peu \u00e7a le visant le signal fort de cette analyse, OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet, le grand Oral, premi\u00e8re partie : Guy Parmelin, Thomas s'\u00e9chinent Norman Gobbi, 3 candidats UDC pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'entretien hier les femmes wingsuit men\u00e9e par certains groupes parlementaires PLR PDC PBD, Verts lib\u00e9raux, les entretiens se termineront mardi prochain avec l'audition des candidats par le Parti socialiste, c'est ce jour- l\u00e0 aussi que les autres partis communiqueront leurs d\u00e9cisions \u00e0 l'image des Verts lib\u00e9raux qui se donne le temps de la r\u00e9flexion, \u00e9coutez la chef du groupe Vert lib\u00e9ral Tina Moser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [83%] :\r\nOn a fait les auditions on tr\u00e8s s'intensivement des questions mais on va pas d\u00e9cider aujourd'hui, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui ce qu'on va faire, on va attendre la semaine prochaine un disque si enfants il y a pr\u00e8s aussi la communication quelles questions vous avez pos\u00e9 aux candidats, on a fait un tour des questions Menschen Aral des questions qui serait la vente pour nous Coomber Liban dans la n\u00f4tre dossier des les positions lib\u00e9rales, merci l'\u00e9conomie les les politiques, l'environnement, mais il y a naturellement c'est les th\u00e8mes qui sont importants dans les prochaines ann\u00e9es, comme les les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [91%] :\r\nOn avait question plus personnelle, Tina Moser avec Muriel et prochain rendez- vous, donc, pour les 3 candidats mardi pour un jeu de questions- r\u00e9ponses avec le groupe socialiste, le PS qui a exprim\u00e9 ses exigences, \u00e0 savoir que les candidats reconnaissent les droits fondamentaux, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et que le candidat a choisi aspirent aussi \u00e0 des relations constructives avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [91%] :\r\nSacr\u00e9 programme, c'est une premi\u00e8re : la Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a lui- m\u00eame subi un auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\n5 inspecteurs de la Cour des comptes europ\u00e9enne ont effectu\u00e9 ce contr\u00f4le leur rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public hier et il appuie le Style plus offensif et transparent du nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui \u00e9tait pourtant vivement critiqu\u00e9e un appui ext\u00e9rieur bienvenu pour le dirigeant, mais qui risque de se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances internes \u00e0 Berne et dans les cantons, Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [88%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable pied de nez aux d\u00e9tracteurs de Michel Huys ou le nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances trop bavard, trop visible dans les m\u00e9dias trop exp\u00e9ditif, le sh\u00e9rif lui ou \u00e0 encaisser ces derniers mois, de nombreuses critiques, alors quand un auditeur vient saluer sa communication plus active et la nette augmentation des rapports publi\u00e9s Mich\u00e8le lui sous boit du petit lait, ses d\u00e9tracteurs, un peu moins, c'est le cas du conseiller national UDC Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [92%] :\r\nC'est une appr\u00e9ciation de quelqu'un d'ext\u00e9rieur, je suis pas s\u00fbr que ces gens sont de notre syst\u00e8me chez nous et comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [96%] :\r\nL'audit de la Cour des comptes europ\u00e9enne ne serait donc pas cr\u00e9dible selon Guy Parmelin, avec son coll\u00e8gue Fathi Derder il a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une motion exigeant de museler le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances c'est tout le contraire de ce que recommande donc l'auditeur europ\u00e9en, il estime que la transparence doit m\u00eame aller plus loin et qu'il faut publier tous les rapports, Michel Huys o\u00f9 se dit pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [93%] :\r\n\u00e7a montre un petit peu que on est sur la bonne voie depuis 1877 existe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, et on va gentiment de l'ombre, vers la transparence, on n'y est pas encore parce que c'est beaucoup de travail, de publier tous les rapports, \u00e0 terme, je pense qu'on suivra cette recommandation de la Cour des comptes europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [89%] :\r\nSelon Michel Huys, o\u00f9 les conditions l\u00e9gales sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unies pour publier l'int\u00e9gralit\u00e9 des audits r\u00e9alis\u00e9s par ses inspecteurs, il se fixe une seule limite l'int\u00e9r\u00eat des rapports, certains sont purement technique, les publier reviendrait \u00e0 jeter l'argent par les fen\u00eatre s', un comble pour le gardien en chef des finances f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [94%] :\r\nIl ne voleront plus seulement aux heures de bureau CFA 18 qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne d\u00e8s 2020, ils seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller 24 heures sur 24 et pour cela, l'arm\u00e9e va cr\u00e9er une centaine de postes \u00e0 Payerne, qui sera la base officielle en la mati\u00e8re, les avions sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller dans le quart d'heure et pour les riverains, il faudra compter avec des mouvements d'avions de combat, jour et nuit, avec parfois des vols supersoniques, mais la Suisse pourra enfin assurer la police de son ciel en permanence Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nIl y a 2 ans, la Suisse avait \u00e9t\u00e9 raill\u00e9 dans le monde entier pour n'\u00eatre pas intervenu lors d'un d\u00e9tournement a\u00e9rien parce que cette action c'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e hors des heures de bureau fini de persifler la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne sera \u00e0 l'avenir assurer 24 heures sur 24 de missions bien distinctes seront d\u00e9volues \u00e0 la police a\u00e9rienne ces derni\u00e8res intercepte \u00e0 des avions qui viole gravement les r\u00e8gles du trafic ou la souverainet\u00e9 de l'espace a\u00e9rien de la Suisse, son autre t\u00e2che sera le contr\u00f4le ponctuel des appareils d'\u00c9tats \u00e9trangers qui requiert pour le survol du territoire helv\u00e9tique une autorisation sp\u00e9ciale, ces op\u00e9rations seront essentiellement men\u00e9es depuis Payerne mais lorsque les pistes vaudoises seront ferm\u00e9s les jet- d\u00e9colleront demain Irina dans le canton de Berne o\u00f9 Damon dans le canton du CERN cette extension des heures va se faire par \u00e9tapes et en 2020 jet- seront disponibles 24 heures sur 24 pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [95%] :\r\n7000 fonctionnaires sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de Gen\u00e8ve hier 7000 c'est un peu moins que le 10 novembre o\u00f9 10000 personnes avaient d\u00e9fil\u00e9, le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconduit pour aujourd'hui, hier, les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 des fonctionnaires du personnel de l'h\u00f4pital, des employ\u00e9es du social ou des repr\u00e9sentants aussi du monde culturel, tous protestent contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'\u00c9tat qui veut r\u00e9duire de 5 pourcent la la masse salariale d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [98%] :\r\nLa grogne aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [93%] :\r\nIl centaines de fonctionnaires \u00e9galement se sont retrouv\u00e9s dans la cour du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, alors que le Grand Conseil d\u00e9battait du budget manifestation contre les coupes budg\u00e9taires qui touchent les fonctionnaires, les \u00e9conomies voulues par le canton vont atteindre les 9 millions dans la fonction publique d'ici 2020 et pour Yasmina Produit la secr\u00e9taire syndicale du SSP Neuch\u00e2tel, c'en est trop. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:46) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, nous dit qu'il y a une h\u00e9morragie qui a c'est insupportable, et quand on demande de combien et \u00e7a fait plus de 2 ans et demi qu'on demande de combien nous n'avons pas un seul chiffre : il y a moins d'une semaine de la presse, vous avez eu au primeur comme quoi d'ici 2020, l'\u00c9tat allait diminuer sa masse salariale de 9 millions c'est un chiffre que nous exigeons depuis 2 ans que nous n'avons pas s'il a effectivement l'envie d'aller \u00e0 la machette bois tron\u00e7onneuse dans la fonction publique, il doit prendre ses responsabilit\u00e9s mais aussi vis-\u00e0-vis des citoyens pour dire que telle et telle prestation ne sera plus fourni, donc on est sur des intentions et non sur des d\u00e9cisions, je peux pas encore dire que c'est une d\u00e9claration de guerre, mais en tout cas on va dire que nous armons les b\u00e2timents pour faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [94%] :\r\nYasmina Produit interrog\u00e9e par Coraline Pauchard, Barack Obama a appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 rejoindre les Occidentaux dans leur lutte contre l'ennemi commun en Syrie l'organisation \u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Russes et Turcs \u00e0 faire taire leurs querelles, apr\u00e8s la destruction d'un chasseur russe par la Turquie, il n'y a pas que les \u00c9tats-Unis, qui s'inqui\u00e8tent de ces tensions, les responsables militaires fran\u00e7ais Soglo temps aussi s'en inqui\u00e8tent, ils redoutent que sur le terrain, syrien, la concentration des moyens dans un p\u00e9rim\u00e8tre aussi r\u00e9duit provoque de nouveaux incidents entre les 2 coalitions russe et occidentale de coalitions qui combattent les djihadistes pour le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros num\u00e9ro 2 militaires de l'Otan jusqu'en octobre, il faut absolument \u00e9viter ces risques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:17) [88%] :\r\nC'est vrai que l'accumulation de moyens en particulier, des moyens tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, augmente le risque, raison de plus pour mieux coordonner les actions, \u00eatre tr\u00e8s clair sur les objectifs, mais aussi d'une mani\u00e8re plus concr\u00e8te sur la coordination de tactique et l\u00e0 il y a besoin, dialogue qui est \u00e9vident, on ne peut pas accumuler des syst\u00e8mes d'une telle capacit\u00e9 sans se parler, donc un dialogue \u00e0 ce moment -l\u00e0 franco- russe ou en Russie, il faut trouver toutes les voix qui permette ce dialogue au quotidien parce que on sait tr\u00e8s bien que l'action, elle se situe au quotidien et c'est une action en temps r\u00e9el si on veut combattre Daesh il faut \u00eatre encore plus mobile encore plus souple et encore plus rapide que Daesh et pour \u00eatre rapides, il faut coordonner les actions sinon on prend des risques, la question qui nous est pos\u00e9e aujourd'hui, c'est comment on dialogue avec nos, nos amis russes en quelque sorte, comment on fait en sorte que, on puisse se parler pour cr\u00e9er une synergie d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9viter les les quiproquos, de l'autre, mais d'apr\u00e8s les faits et les informations que que vous poss\u00e9dez cette coordination en train de se mettre en place, j'ai le sentiment qu'elle se mette en place, il faut souvenir que par le pass\u00e9, les Russes \u00e9taient partenaires de l'alliance qui avait, il y avait des Liens et il se trouve que la situation en Ukraine a interrompu ce partenariat, mais peut-\u00eatre que la Syrie va permet de de r\u00f4les renouer des Liens que \u00e7a soit directement avec l'Otan ou avec un certain nombre de pays de l'Otan, mais \u00e7a para\u00eet absolument indispensable aujourd'hui la visite du pr\u00e9sident Hollande en Russie, on est peut-\u00eatre la marque la plus importante qu'on a eu ces ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [97%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros qui r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Claude Galli au sommet sur le climat \u00e0 Paris les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ont incit\u00e9 les pays qui n\u00e9gocient \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est un imp\u00e9ratif pour l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9, a dit Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [93%] :\r\nPendant ce temps, le congr\u00e8s am\u00e9ricain votait hier pour annuler les r\u00e9glementations anti- carbones voulues par l'administration Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [96%] :\r\nM\u00eame si cette annulation ne passera pas en raison du v\u00e9to promis par le pr\u00e9sident, ce vote reste toutefois tr\u00e8s symbolique au moment o\u00f9 pr\u00e8s de 200 pays n\u00e9gocient pour limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique : coup double pour le Lausanne Hockey Club hier soir \u00e0 Malley les lausannois ont retrouv\u00e9 le chemin du succ\u00e8s et des buts adverses en dominant Fribourg Gott\u00e9ron 6 \u00e0 3 hormis face \u00e0 Morges en seizi\u00e8mes de finale de Coupe de Suisse, jamais le LHC n'avait \u00e9t\u00e9 aussi prolifique cette ann\u00e9e pour l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville ces buts repr\u00e9sentent un r\u00e9el soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [71%] :\r\nC'est surtout nous les joueurs on a vraiment pass\u00e9 pour pour des cons, vous voulez r\u00e9agir parce qu'on a fait ce soir 4 matchs, c'est un peu scandaleux et qui on ne agir et c'est pas compter, hein, du mauvais hockey pendant ces 4 mois, ce qu'on marquait pas et puis \u00e7a dans et g\u00e9rer le match, on n'a pas paniqu\u00e9 et puis on a su et enfant que le clou continue quand il fallait maintenant Suquet, non, non, au sein de grands matches, on va devoir s'en sortent, l'Otan, c'est peut-\u00eatre \u00e7a n'arrive Alain Berset indien qu'il faudrait absolument lui et gagner ici, et puis le match \u00e0 Davos, \u00e7a serait bien de prendre des points bas m\u00eame si on sait qu'il y joue tr\u00e8s longtemps qu'elle n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [89%] :\r\nAlain Mi\u00e9ville avec Bernardin Aleman et dans les autres matches de la soir\u00e9e : victoire de Gen\u00e8ve face \u00e0 Berne 4 \u00e0 2 d\u00e9faite de Bienne \u00e0 domicile contre Ambri 6 \u00e0 3 succ\u00e8s \u00e9galement des Z\u00fcrich l'\u00e0 Langnau et de Lugano face \u00e0 Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le soleil va s'imposer rapidement sur la majeure partie des r\u00e9gions aujourd'hui quelques bancs de grisaille encore sur le plateau, il devrait se dissiper dans la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures afficheront 7 \u00e0 10 en plaine \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera encore plus 9 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:03:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2709EC65-B14B-4A7C-9744-548A4E50FA9D", "internalArchiveId": "2709EC65-B14B-4A7C-9744-548A4E50FA9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En France, les partis pr\u00e9sentent leur programme \u00e9conomique pour les \u00e9lections r\u00e9gionales 2015 : Interview de Philippe Crevel,  \u00e9conomiste fran\u00e7ais, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Cercle des \u00e9pargnants", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "En France, \u00e0 deux jours du 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales 2015, les partis pr\u00e9cisent leurs programmes \u00e9conomiques. Le Front national lui aussi. Ses mesures phares du Front National ? La baisse de l'\u00e2ge de la retraite et l'abandon de l'euro pour le franc.", "durationSec": 330, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282589", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "parti politique"], "thematicPersons": ["Front National (FN)", "Le Pen, Marine"], "alternativeTitle": ["Le Front national pr\u00e9sente son programme \u00e9conomique pour les r\u00e9gionales / FOR_2015-12-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["A deux jours du premier tour des r\u00e9gionales fran\u00e7aises, les partis pr\u00e9cisent leurs programmes \u00e9conomiques. Les mesures phares du Front national concernent la baisse de l'\u00e2ge de la retraite et l'abandon de l'euro. Interview de Philippe Crevel, \u00e9conomiste fran\u00e7ais et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du centre d'\u00e9tudes le Cercle de l'\u00e9pargne."], "variantIds": ["ece-7282589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T08:34:43Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'\u00e9tait de Moscou \u00e0 2 jours du 1er tour des r\u00e9gionales fran\u00e7aises, les partis pr\u00e9cisent leur programme \u00e9conomique, le Front national s'est aussi livr\u00e9 \u00e0 l'exercice, ces mesures phares, la baisse de l'\u00e2ge de la retraite et l'abandon de l'Euro pour la France bonsoir Philippe Crevel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [87%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nVous \u00eates \u00e9conomiste fran\u00e7ais, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre d'\u00e9tudes, le Cercle des \u00e9pargnants alors le patron des patrons fran\u00e7ais le du Medef estime que le programme \u00e9conomique du parti de Marine Le Pen ressemble \u00e9trangement au programme de la gauche de 1980 vous \u00eates d'accord avec cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [92%] :\r\nJe dirais m\u00eame que c'est pire que le programme de la gauche de 1995 c'est un programme de rupture d'abandon de l'Union europ\u00e9enne, de la zone Euro, car \u00e9videmment que supprimer l'Euro c'est supprim\u00e9 et donc la France de la zone Euro, voire m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne car donc Marine Le Pen propose cette taxation des importations pour financer les augmentations de salaires, donc l\u00e0 on est vraiment en dehors du Champ de l'Europe et m\u00eame Fran\u00e7ois Mitterrand n'avait pas imagin\u00e9, a -t-elle programme en 1980. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nComment imaginer que le succ\u00e8s soit quand m\u00eame au rendez- vous pour le le FN qui qui s\u00e9duit avec untel programme que vous dites il n'irr\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [92%] :\r\nNous sommes en plein populisme au poujadisme et \u00e9videmment quand on propose de raser gratis de dire qu'on va augmenter les salaires, 200 300 euros, on a quelques succ\u00e8s de m\u00eame quand on dit que l'Euro est responsable de tout, de la pauvret\u00e9 de l'ouverture des fronti\u00e8res ou de je ne sais quoi \u00e9videmment que cela peut plaire \u00e0 un \u00e9lecteur qui est un peu d\u00e9boussol\u00e9s apr\u00e8s les attentats, avec un ch\u00f4mage qui reste \u00e9lev\u00e9 en France, plus de 10 pourcent et et puis une crise qu'on a l'impression d'\u00eatre incapables donc \u00e0 ma\u00eetriser et surtout d'en sortir et donc de ce fait \u00e9videmment Marine Le Pen surfe sur sur cette situation, en proposant des mesures compl\u00e8tement d\u00e9magogique et puis au fond de l'opinion fran\u00e7aise, il y a l'id\u00e9e que toute fa\u00e7on elle n'appliquera pas \u00e0 son programme, on est, il y a eu l'histoire grecque, les Fran\u00e7ais se disent d'une fa\u00e7on vous avez eu en Gr\u00e8ce, le parti des d\u00e9ficits race n'a pas appliqu\u00e9 son programme \u00e7a ne a pas emp\u00each\u00e9 la Gr\u00e8ce de rester dans l'Euro, donc peut-\u00eatre qu'avec Marine Le Pen, ce sera la m\u00eame chose donc il n'y a pas de quoi se d'un programme irr\u00e9aliste et c'est un peu \u00e7a aussi qu'il y a au fond de l'\u00e2me des Fran\u00e7ais et des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [91%] :\r\nUn programme il est irr\u00e9aliste, vous nous dites : mais si on regarde malgr\u00e9 tout en point par point, prenons une mesure tr\u00e8s concr\u00e8te, par exemple celle d'augmenter les salaires, avec une hausse du SMIC de 200 euros est -ce que \u00e7a concr\u00e8tement \u00e7a permettrait pas de soutenir le d\u00e9veloppement de la classe moyenne Philippe Crevel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [88%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que cela d\u00e9velopperait donc le niveau de vie de la caisse moyenne \u00e7a favoriserait les revenus modestes fran\u00e7ais apr\u00e8s ce probl\u00e8me \u00e9videmment du financement de ces 200 euros suppl\u00e9mentaires Marine Le Pen parle d'une taxe sur les importations de c'est-\u00e0-dire qu'on mettrait en fait donc une mesure protectionniste cela tournerait le dos \u00e0 la France, ouverte \u00e0 la France, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du commerce national depuis ces 70 derni\u00e8res ann\u00e9es et on sait que le protectionnisme, c'est l'appauvrissement de tous revenir modeste et classe moyenne comprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [92%] :\r\nMais le protectionnisme du Front national est -ce qu'il existait pas avant dans d'autres dans d'autres sph\u00e8res de la politique fran\u00e7aise en souviens d'Arnaud Montebourg, qui disait qu'il fallait acheter fran\u00e7ais, cette sorte de patriotisme cette d\u00e9rive peut-\u00eatre vers le protectionnisme, ce qui tient pas ces germes d'ailleurs d'autres politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [86%] :\r\nIl y a toujours eu un fonds protectionnistes en France, les Fran\u00e7ais sont, on va dire de nature protectionnisme et p\u00e9riode d'ouverture sur l'ext\u00e9rieur sont assez rares pays \u00e7a existe et donc sous Napol\u00e9on III, \u00e7a il existait un petit peu sous la IIIe R\u00e9publique, mais tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9duite, c'\u00e9tait plut\u00f4t des mesures protectionnistes qui ont \u00e9t\u00e9 prises, ben d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et puis il a fallu attendre la 5\u00e8me R\u00e9publique 1958 pour vraiment vraiment ouvrir le pays sur l'ext\u00e9rieur, donc je dirais que c'est quelque chose qui transcende les partis politiques, il y en a, donc on va trouver des protectionnistes \u00e0 gauche avec Arnaud Montebourg, \u00e0 droite, m\u00eame dans les partis traditionnels de la droite et, \u00e9videmment, dans l'extr\u00eame droite, o\u00f9 l\u00e0, c'est \u00e9videmment le fonds de commerce \u00e9galement trouve ce protectionniste chez les communistes, m\u00eame s'ils sont de plus en plus rare en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [89%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre sur le retour au franc a pass\u00e9, c'est dans le programme du FN est -ce que \u00e7a, \u00e7a permettrait pas d'utiliser l'outil de de de la d\u00e9valuation pour relancer les exportations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [90%] :\r\nLa d\u00e9valuation avait d\u00e9j\u00e0 eu l'Euro a perdu 15 pourcent de de sa valeur dans un an, et d'ailleurs \u00e7a a permis un petit peu de relancer les exportations fran\u00e7aises, la sortie de l'Euro qu'est -ce que ce serait, ce serait la banqueroute de la France, car globalement qui voudrait pr\u00eater \u00e0 la France si la France n'est plus membre de l'Euro, comment nous pourrions honorer les dettes de la France, s'il fallait rembourser en monnaie forte euros quand nous on aura perdu 15 20 30 50 pourcent de de la valeur, d'autres, donc \u00e7a c'est une illusion, c'est un fantasme de dire qu'on pourrait s'en sortir en d\u00e9valuant notre monnaie et d'ailleurs, Marine Le Pen parle de franc fort si elle sortait de l'Euro, mais c'est \u00e9videmment impossible d'avoir un franc fort honor\u00e9 un franc faible et archi- faible Karine, une France isol\u00e9e sans l'Allemagne sur l'Italie sans l'Espagne aujourd'hui, aurait bien du mal \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nEh bien, merci pour vos explications Philippe Crevel, je rappelle que vous \u00eates \u00e9conomiste fran\u00e7ais, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Centre d'\u00e9tudes, le Cercle des \u00e9pargnants, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [81%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T17:53:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crevel, Philippe", "role": "\u00e9conomiste fran\u00e7ais, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Cercle des \u00e9pargnants", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70E5760B-DC1A-4B5E-80BE-80363324B9CE", "internalArchiveId": "70E5760B-DC1A-4B5E-80BE-80363324B9CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Intervention britannique en Syrie : Interview de Michael Binyon, sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re, notamment pour le Times", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le Royaume-Uni doit-il proc\u00e9der \u00e0 des frappes a\u00e9riennes contre Daech en Syrie? David Cameron a appel\u00e9 le parlement \u00e0 approuver une intervention militaire et devrait obtenir son feu vert, mais les r\u00e9ticences sont nombreuses. ", "durationSec": 579, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["intervention militaire", "guerre civile", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Cameron, David"], "alternativeTitle": ["Intervention britannique en Syrie: le l\u00e9gislatif d\u00e9bat de la strat\u00e9gie / FOR_2015-12-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Royaume-Uni doit-il proc\u00e9der \u00e0 des frappes a\u00e9riennes contre Daech en Syrie? Les d\u00e9put\u00e9s britanniques examinent cette question \u00e0 la chambre des communes. Ce d\u00e9bat marathon d\u00e9bouchera sur un vote tard dans la soir\u00e9e. David Cameron a appel\u00e9 le parlement \u00e0 approuver une intervention militaire et devrait obtenir son feu vert, mais les r\u00e9ticences sont nombreuses. L'interview de Michael Binyon, sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re, notamment pour le Times."], "variantIds": ["ece-7282592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:56Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Royaume-Uni doit -il proc\u00e9der \u00e0 des frappes a\u00e9riennes contre Daesh en Syrie depuis midi et demi, les d\u00e9put\u00e9s britanniques examinent cette question \u00e0 la Chambre des communes, un d\u00e9bat marathon qui d\u00e9bouchera sur un vote tard dans la soir\u00e9e, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, David Cameron a appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Parlement a approuv\u00e9 une intervention militaire et devrait obtenir son feu Vert, mais les r\u00e9ticences sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEffectivement, et en cela la longueur et l'intensit\u00e9 du d\u00e9bat et r\u00e9v\u00e9latrice si David Cameron a probablement r\u00e9ussi \u00e0 convaincre suffisamment de d\u00e9put\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre part \u00e0 des bombardements Syrie beaucoup de parlementaires voteront n\u00e9anmoins ce soir avec un certain degr\u00e9 de scepticisme et continueront de s'interroger sur la strat\u00e9gie militaire plus globale pour venir pour venir \u00e0 bout de Daesh, l'un des principaux points soulev\u00e9s lors du d\u00e9bat et la question des troupes au sol qui va combattre les djihadistes sur le terrain, David Cameron parle de 70000 combattants de l'opposition syrienne capable de lutter contre l'organisation terroriste, mais pour beaucoup, c'est un chiffre extr\u00eamement optimiste, d'autres ont des objections beaucoup plus fondamental, c'est le cas de de J\u00e9r\u00e9my Corben, le leader du Parti travailliste et d'une majorit\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s, selon eux, la participation des Britanniques dans les bombardements en Syrie n'engrangera que davantage de violence, risquant \u00e0 terme de provoquer une situation incontr\u00f4lable \u00e0 l'image de ce qui s'est pass\u00e9 en Afghanistan et surtout en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nAlors Catherine Litch c'est le conflit irakien, qui semble visiblement toujours hanter la classe politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nAbsolument, et surtout le Parti travailliste, qui a suivi Tony Blair dans la guerre contre Saddam Hussein en 2003, cette intervention a laiss\u00e9 de profondes cicatrices, elle est au coeur du d\u00e9bat aujourd'hui sur la Syrie, personne ne veut r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames erreurs et cela provoque des profondes dissensions au sein du Labour, avec comme illustration la plus criante, le leader de J\u00e9r\u00e9my Corbineau, qui votera contre la motion de Desvignes Cameron ce soir, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res au sein du cabinet fant\u00f4me qui lui donnera son accord pour ce qui est du Parti conservateur, les dissensions sont beaucoup plus faibles, m\u00eame si la guerre franco- britannique en Libye de 2011, consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chec strat\u00e9gique a elle aussi laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de l'opinion publique, Catherine, qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [91%] :\r\nElle soutient David Cameron sur la Syrie, mais \u00e0 l'image du Parlement, ce n'est pas un oui tr\u00e8s affirm\u00e9, selon un sondage publi\u00e9 ce matin, 48 pourcent des des Britanniques approuvent des frappes de a\u00e9riennes la semaine derni\u00e8re, avant que le 1er ministre expose sa strat\u00e9gie sur la Syrie, ils \u00e9taient 59 pourcent,, un recul qui montre que les arguments du chef du gouvernement peine \u00e0 totalement convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres Mercier avec nous, Michael Bignone bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re, notamment pour le Times, le quotidien bien connu : on va vous poser la question comme \u00e7a, Tony Blair, mill\u00e9sime 2003, David Cameron, mill\u00e9sime 2015 est -ce que c'est du m\u00eame tonneau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [88%] :\r\nNon, pas du tout, c'\u00e9tait d'une autre guerre, une autre guerre en Irak, et l\u00e0, les Britanniques \u00e9taient tout \u00e0 fait engag\u00e9 avec les le soldat est beaucoup plus la force de frappe et, enfin, c'\u00e9tait d'une grande guerre cette op\u00e9ration militaire est plut\u00f4t limit\u00e9, et c'est \u00e7a fait simplement une op\u00e9ration pour pr\u00e9parer le terrain des autres soldats des soldats arabes et il y a aussi vraiment une possibilit\u00e9 de suivre cette op\u00e9ration avec une op\u00e9ration diplomatique pour garantir la paix au pays fin \u00e0 la guerre civile c'est Syrie alors m\u00eame le 1er ministre a dit ce n'est pas la m\u00eame chose qu'en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [90%] :\r\nMais d'un en m\u00eame temps on peut comparer la rh\u00e9torique avec notamment ce ce message qui a \u00e9t\u00e9 dit, les opposants aux frappes seraient des sympathisants terroristes, vous \u00eates avec nous ou contre nous dans la rh\u00e9torique est -ce qu'il y a des similitudes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [89%] :\r\nOui, il y a des similitudes et mais je crois qu'il y a vraiment fait une erreur avec ce fromage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:10) [87%] :\r\nQue les Simbas disait avec avec les terroristes sont qui oppose la force de frappe, enfin les frappes on Iraq c'\u00e9tait vedette phrase vraiment pas pas pr\u00e9senter les gens mais en g\u00e9n\u00e9ral de rh\u00e9torique bien s\u00fbr s'est engag\u00e9, il veut enfin un 1er ministre Cameron, il veut gagner ce vote, il va gagner, il a d\u00e9j\u00e0 suffisamment des des votes parlementaires mais quand m\u00eame, ce n'est pas tellement prolonger ce d\u00e9bat avant la guerre, on \u00e9vacue, on a eu des, des, des d\u00e9bats et des d\u00e9bats et de d\u00e9monstrations dans les rues, enfin, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a durait depuis des semaines et des semaines et m\u00eame apr\u00e8s la guerre a commenc\u00e9, il y avait des aides d\u00e9monstration \u00e9norme, il y aura bien s\u00fbr encore des d\u00e9monstrations \u00e0 Londres, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu quelques-uns mais pas dans pas la m\u00eame \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [84%] :\r\nOui, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi correspondant en Russie Michael Bignone est -ce qu'une alliance avec ce pays est \u00e0 vos yeux, vraiment possible ce que ce rapprochement avec la Russie, vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:19) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment difficile, c'\u00e9tait une grande question, parce que dans le d\u00e9bat aux Communes en discute pas seulement l'op\u00e9ration militaire mais aussi l'op\u00e9ration diplomatique, tout le monde, voil\u00e0 le tr\u00e8s clairement que par la participation de la Russie, c'est vraiment une difficult\u00e9 c'est c'est bon que la Russie est maintenant contre ici on t\u00e2che, \u00e7a c'est clair, mais ils ont un agent de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent mais mais il y a, comme on a vu combat Direct avec la Turquie il y a une semaine et la Turquie, savez, membre de l'Otan \u00e0 la une complication \u00e9norme mais quand m\u00eame, on esp\u00e8re que les Russes, les Russes peuvent \u00eatre convaincus que leur strat\u00e9gie doit \u00eatre si on dit Peddie aligner alors parall\u00e8le avec la strat\u00e9gie de la France et des ateliers et maintenant de l'Angleterre. \r\nMais pour le but c'est de d'abord \u00e0 une conf\u00e9rence de paix avec la Syrie et tout le monde voit enfin tout le monde en Angleterre, voil\u00e0 que c'est seulement la Russe qui peut d\u00e9livrer le pr\u00e9sident Assad a une conf\u00e9rence de paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [93%] :\r\nSi on en revient sur la sc\u00e8ne britannique est -ce que l'opposition britannique est en \u00e9tat, donc de tirer parti de cette situation de cette volont\u00e9 de de David Cameron dedans d'embo\u00eeter le pas \u00e0 la France et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:47) [84%] :\r\nOui, alors l'opposition et il y a une crise dure qui n'est pas convaincu par l'David Cameron, mais il y a beaucoup, des gens qui disent, m\u00eame si la saison des doutes, ils disent qu'il faut absolument supporter nos amis et nos alli\u00e9s les Fran\u00e7ais apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 Paris, il y avait une grande grande r\u00e9action en Angleterre, je n'ai jamais connu, il conna\u00eet une situation o\u00f9 il y avait de de Franck encore fil francophilie si on peut dire ou ou la le\u00e7on du Mans vers la France \u00e9tait si amical ici chaleureuse que maintenant et quand on a, on a soutenu les Fran\u00e7ais on a chant\u00e9 la Marseillaise, on a je me montrer les le tri couleur partout et beaucoup des gens qui disent il faut absolument supporter nos amis conduisant dans des difficult\u00e9s comme qu'en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui met en difficult\u00e9, peut-\u00eatre le leader du Parti travailliste, hein, le le pacifiste J\u00e9r\u00e9my Corinne lui est est assez oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire, \u00e7a veut dire qu'il doit avaler son chapeau, ses troupes vont contre lui, c'est c'est son 1er acte de faiblesse puisqu'il a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote, il y a pas de consigne de vote. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:11) [86%] :\r\nOui, alors pour le, pour lui, il faut dire que c'\u00e9tait impossible \u00e0 gagner politiquement C\u00e9cile disent s'il dit non, il y aura la discipline tout le parti doit voter contre alors les risques une division extr\u00eame dont le parti, il absolument clair que quelques-uns des des membres du cabinet sur son cabinet aurait \u00e9t\u00e9 et s'il s'il a d\u00e9cid\u00e9 d'un d'abord \u00e0 une discipline forte si la comme il a de d'avoir une vote libre, alors comme \u00e7a, \u00e7a sombre qui n'a pas ne ne se ne se monte comme leader du parti le papa \u00e0 renforcer ses id\u00e9es dans le parti alors il perd si \u00e7a et il est pas l\u00e0 et aussi la et Port-Louis, c'est vraiment une difficult\u00e9 extraordinaire parce que il n'est pas accept\u00e9e par la majorit\u00e9 de son propre parti et m\u00eame avec cette question \u00e9trang\u00e8re, il a parl\u00e9 avec ses convictions pacifistes, mais quand m\u00eame il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le majorit\u00e9 de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre une image d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e pour pour GM, J\u00e9r\u00e9my Corben, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum mignonne je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re, notamment pour le Times, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [97%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [85%] :\r\nC'est sur le front. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondant RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Binyon, Michael", "role": "sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re, notamment pour le Times", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86820280-2D91-416D-9300-97F0C45FECDA", "internalArchiveId": "86820280-2D91-416D-9300-97F0C45FECDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La mont\u00e9e du Front national provoque de fortes r\u00e9actions en France", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Michel Bretonnier, directeur de la r\u00e9daction; Pierre Gattaz, le pr\u00e9sident du Medef;Jean-Yves Camus, politologue sp\u00e9cialiste de l'extreme-droite;CATINFO_DEC2015\r\nLa mont\u00e9e du Front national provoque de fortes r\u00e9actions en France  \r\nQuelle influence les attentats de Paris auront-ils sur le r\u00e9sultat du 1er tour aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France ce dimanche ? C'est la question que se posent tous les observateurs de la vie politique chez nos voisins. Selon plusieurs sondages,  c'est le Front National qui profite de la situation et de la demande s\u00e9curitaire des Fran\u00e7ais. Alain Franco, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris. Et vous avez constat\u00e9 que la mont\u00e9e du FN provoque des r\u00e9actions fortes hors de la sph\u00e8re politique.\r\nAbsolument. Il faut dire que jamais le Front National n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s du pouvoir. Si les sondages disent juste, il pourrait diriger apr\u00e8s le 2\u00e8 tour, le 13 d\u00e9cembre, 3 des 13 r\u00e9gions fran\u00e7aises. Ce qui signifie que le FN aurait la main sur des domaines comme l'organisation des \u00e9coles, des transports publics, ou la distribution de multiples subventions et aides sociales pour, en tout, 13 millions de citoyens.\r\nEt cette perspective fait fr\u00e9mir d'effroi le grand quotidien r\u00e9gional La Voix du Nord. Pour la deuxi\u00e8me fois de son histoire seulement, le journal issu de la R\u00e9sistance prend position. Vent debout contre la candidate r\u00e9gionale Marine Le Pen, explique Jean-Michel Bretonnier, directeur de la r\u00e9daction.\r\n  SON TOUS CONTRE FN BRETONNIER\r\nUn \u00e9ditorial, m\u00eame engag\u00e9. Alain, on peut dire que la presse est dans son r\u00f4le. Est-ce que d'autres acteurs de la vie du pays ont pris position ?\r\nOui, les entrepreneurs sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau. D'abord timidement au plan r\u00e9gional, puis plus franchement au plan national. Pierre Gattaz, le pr\u00e9sident du Medef, qui regroupe les grandes entreprises fran\u00e7aises, ne s'en prend pas aux valeurs du FN, mais \u00e0 son programme \u00e9conomique, catastrophique selon lui.\r\n SON TOUS CONTRE FN GATTAZ 7H15\r\nC'est un peu tous contre le FN !\r\nOui, mais avec un risque, qui est valable surtout pour les d\u00e9clarations du patronat qui joue sa propre partition -la d\u00e9fense d'un grand march\u00e9 ouvert qui est bon pour le bisness- mais qui peut \u00eatre ressenti comme une d\u00e9fense corporative dans d'autres segments de la soci\u00e9t\u00e9, et donc \u00eatre contre-productive. C'est en tout cas la crainte de Jean-Yves Camus. Ce politologue sp\u00e9cialiste de l'extreme-droite appelle la classe politique a \u00e9tablir un cordon sanitaire autour des id\u00e9es concr\u00e8tes du FN.\r\n SON TOUS CONTRE FN CAMUS\r\nR\u00e9pondre point par point, chiffres \u00e0 l'appui, c'est ce que fait la Voix du Nord avec ses dossiers tr\u00e8s complets et argument\u00e9s. On verra dimanche si la m\u00e9thode permet d'enrayer la mont\u00e9e du FN dans cette r\u00e9gion.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La mont\u00e9e du Front national provoque de fortes r\u00e9actions en France / JDM_2015-12-02T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les attentats de Paris auront-ils sur le r\u00e9sultat du 1er tour aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France ce dimanche? C\u2019est la question que se posent tous les observateurs de la vie politique chez nos voisins fran\u00e7ais. Selon plusieurs sondages, c\u2019est le Front national qui profite de la situation et de la demande s\u00e9curitaire des Fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7282536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T13:25:05Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n2 sur la 1\u00e8re quelle influence maintenant les attentats de Paris auront -ils sur le r\u00e9sultat du 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France ce dimanche, c'est la question que se posent tous les observateurs de la vie politique chez nos voisins, selon plusieurs sondages, c'est le Front national, hein, qui profiteraient de la situation et de la demande s\u00e9curitaire des Fran\u00e7ais bonjour Alain Franco, bonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 \u00e0 Paris, vous avez constat\u00e9 que la mont\u00e9e du FN provoqu\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s fortes hors de la sph\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, absolument, Simon il faut dire que jamais le Front national n'a \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s du pouvoir, si les sondages si les sondages disent juste : il pourrait diriger apr\u00e8s le 2\u00e8me tour, le 13 d\u00e9cembre 3 des 13 r\u00e9gions fran\u00e7aises, ce qui signifie que le FN aurait la main sur des domaines comme l'organisation des, des, des \u00e9coles, des transports publics ou la distribution de subventions et d'aides sociales pour en tout 13 millions de citoyens, ce n'est pas rien et cette perspective fait fr\u00e9mir d'effroi, le grand quotidien r\u00e9gional La Voix du Nord pour la 2\u00e8me fois de son histoire, seulement le journal issu de la R\u00e9sistance prend position, vent debout contre la candidate r\u00e9gionale Marine Le Pen, c'est ce qui explique Jean-Michel Bretonnier, directeur de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [88%] :\r\nUn nationalisme \u00e9troit des des fronti\u00e8res qui se referme, serait tr\u00e8s pr\u00e9judiciable pour une r\u00e9gion qui commercent \u00e9norm\u00e9ment avec l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment, avec notre position tr\u00e8s central dans l'Europe du Nord-Ouest de la r\u00e9gion qui accueille le plus de d'investissements \u00e9trangers apr\u00e8s des de France sur l'aspect social, nous sommes une r\u00e9gion qui a une tendance, la solidarit\u00e9 et de rassemblement autour de de grande valeur, alors il nous semble que la fa\u00e7on d'\u00eatre et puis les th\u00e8mes du Front national son temps en contradiction avec \u00e7a et on est all\u00e9 au bout de cette expression de nos valeurs, nos convictions, dont certaines ne sont pas tr\u00e8s compatible avec celle du Front national, ce qui est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [90%] :\r\nAlors un \u00e9ditorial m\u00eame engag\u00e9 \u00e0 la on peut dire que la presse est dans son r\u00f4le, est ce que d'autres acteurs de la vie du pays ont pris position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, les entrepreneurs sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau, d'abord timidement au plan r\u00e9gional et puis plus franchement au plan national, Pierre Gattaz, le pr\u00e9sident du MLF, qui regroupe les grandes entreprises fran\u00e7aises ne s'en prend pas aux valeurs du FN mais \u00e0 son programme \u00e9conomique, qui est selon lui catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [89%] :\r\nMon probl\u00e8me c'est pas le Front national, mon probl\u00e8me c'est la politique \u00e9conomique du Front national, qui me rappelle la politique extr\u00eame gauche et qui me rappelle celle du programme commun de la gauche de 1981 qui nous a conduit dans le mur et \u00e7a pourrait \u00eatre n'importe qui n'importe quel parti Corse, h\u00e9 bien je vous le dis, quand c'est pas bien, je le dis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [81%] :\r\nPour conclusion provisoire Alain Franco, c'est, c'est un peu tous contre le FN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [94%] :\r\nOui, oui absolument, mais avec un risque Simon quand le grand patronat joue sa propre partition, la d\u00e9fense d'un grand march\u00e9 ouvert qui est bon pour le Business, h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre ressenti comme une d\u00e9fense corporative dans d'autres segments de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'ont pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre contre- productif, c'est en tout cas la crainte de Jean-Yves Camus ce politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite appelle la classe politique a \u00e9tablir un cordon sanitaire autour des id\u00e9es concr\u00e8tes du FN. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [87%] :\r\nCe cordon sanitaire ne consiste pas \u00e0 donner des consignes de vote qui fasse barrage au candidat de consiste \u00e0 prendre une par une les propositions qui figurent dans le programme du Front national et ensuite \u00e9laborer des r\u00e9ponses pr\u00e9cises, \u00e7a veut dire argument\u00e9s, chiffr\u00e9s \u00e0 chacun des points du programme et c'est par le d\u00e9bat avec les \u00e9lecteurs, donc par des contre- propositions, on peut effectivement argument\u00e9s pas sur les positions de principe pour certaines repose sur les arguments purement moraux qui je crois sont dat\u00e9s, encore une fois le produit et la politique, c'est de pr\u00e9senter une alternative aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [96%] :\r\nVoil\u00e0 r\u00e9pondre point par point, chiffres \u00e0 l'appui, c'est ce qu'a fait la Voix du Nord avec son dossier tr\u00e8s complet et argument\u00e9s, on verra dimanche au 1er tour si la m\u00e9thode permet d'enrayer la mont\u00e9e du FN dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [96%] :\r\nMerci Alain Franco, vous \u00e9tiez en Direct de Paris ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:30:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6892655A-07B6-4445-BBF0-AB0D9669CDD9", "internalArchiveId": "6892655A-07B6-4445-BBF0-AB0D9669CDD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. R\u00e9partition douloureuse des commissions au Parti socialiste : Interview de Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste ", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9licat exercice de la r\u00e9partition des commissions touche \u00e0 sa fin dans certains partis et au PS il se fait dans la douleur. Le parti a d\u00fb faire des choix douloureux et le chef de groupe, le vaudois Roger Nordmann, a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de quitter la commission des transports. ", "durationSec": 442, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282586", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["PSS"], "alternativeTitle": ["R\u00e9partition des commissions douloureuse au Parti socialiste / FOR_2015-12-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9licat exercice de la r\u00e9partition des commissions touche \u00e0 sa fin dans certains partis et au PS, il se fait dans la douleur. Le parti a d\u00fb faire des choix douloureux: le chef de groupe, le Vaudois Roger Nordmann, a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de quitter la commission des transports. L'interview de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-7282586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T08:35:14Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis nous nous continuons cette \u00e9mission, on parle toujours de, de, de, de politique f\u00e9d\u00e9rale, on va se diriger sur la question des des commissions et ce d\u00e9licat exercice de r\u00e9partition des des fauteuils dans ces commissions qui touche \u00e0 sa fin dans certains partis au PS, il se fait dans la douleur, le parti a d\u00fb faire des choix parfois douloureux, justement, le chef de groupe, le Vaudois Roger Nordmann a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de quitter la commission des transports, Daniel Baal, vous \u00eates procur\u00e9e la r\u00e9partition d\u00e9finitive des si\u00e8ges de commission du PS et du PLR et le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il y a eu quelques larmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nJe vis la r\u00e9partition des commissions depuis 6 l\u00e9gislatures et c'est sans conteste la plus tendue \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9, alors c'est pas moi qui le dis, hein, c'est ce que m'a confi\u00e9 ce matin un parlementaire socialiste, c'est quel comit\u00e9 du groupe PS doit jongler avec plusieurs balles cette ann\u00e9e d'abord, le PS a perdu 3 si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections, il faut donc renoncer \u00e0 certaines places en commission, ensuite il y a eu un fort renouvellement de d\u00e9put\u00e9s il y a 4 ans et au PS, la tradition veut qu'un conseiller national qui est un homme qui est un qui en qui en est \u00e0 sa premi\u00e8re l\u00e9gislature prend par une seule commission pour ensuite en obtenir de 2 \u00e0 la l\u00e9gislature suivante or faute de place, certains ont d\u00fb faire une croix dessus, le pr\u00e9sident du groupe socialiste Roger Nordmann a demand\u00e9 \u00e0 chacun d'y mettre du sien, ok mais tu donnes l'exemple, lui a r\u00e9pondu son groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors ce matin nous vous r\u00e9v\u00e9lions que le neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire obtenait un si\u00e8ge \u00e0 la commission des transports c'est donc Roger Nordmann qui lui a fait de la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [89%] :\r\nOui, exactement, et pas tout \u00e0 fait de gaiet\u00e9 de coeur, lui qui est vice- pr\u00e9sident de l'Association transports et environnement, autre socialiste qui a d\u00fb faire place nette \u00e0 la commission des transports la fribourgeoise Val\u00e9rie Pilard Carrard ce qu'il fallait placer l'al\u00e9manique Philipp Hadorn, membre du syndicat du personnel des transports, ce qui fait un socialiste Romand de moins \u00e0 la commission des transports en \u00e9change la Fribourgeoise obtient 2 commissions pour lesquelles elle cache bien son enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [89%] :\r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil des \u00c9tats Muriel est -ce que l'OPA neuch\u00e2teloise sur la commission des transports \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nSi, h\u00e9 bien, pas pour le s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat qui avait fait la demande de si\u00e9ger dans cette commission ira finalement \u00e0 la commission de science, \u00e9ducation et culture, ce qui n'est pas un mal, nous a -t-il confi\u00e9 puisqu'il pourra ainsi travailler pour l'universit\u00e9 neuch\u00e2teloise en ce qui concerne le lib\u00e9ral radical Rapha\u00ebl Comte c'est encore ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [96%] :\r\nAlors au PLR justement, \u00e7a semble moins dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [90%] :\r\nOui, le r\u00eave de chaque parlementaire lib\u00e9ral radical, c'est de si\u00e9ger \u00e0 la tr\u00e8s prestigieuse commission de l'\u00e9conomie et des redevances c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est le Genevois Christian L\u00fcscher qui la d\u00e9sirait depuis son entr\u00e9e au Parlement en 2007 et le Vaudois Olivier Feller air qui obtiennent leur graal et au parti de l'\u00e9conomie, tout se paye comptant si\u00e8ge \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie et des redevances, pas question de si\u00e9ger dans une autre quant au petit nouveau Philippe Nantermod il obtient tout de m\u00eame deux commissions mais d'importance relative les commission prestigieuse, il faut du temps pour y avoir droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [88%] :\r\nMarielle amant merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Carlo Sommaruga bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois alors comme \u00e7a, il y a des pressions au sein du PS pour acc\u00e9der \u00e0 certains si\u00e8ges de commission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [87%] :\r\nOui, il y a pas de pression, il y a simplement un exercice qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 r\u00e9aliser par un chef de groupe et ses ses 2 vice- pr\u00e9sidents qui sont ceux de de devoir distribuer un certain nombre de mandats entre des personnalit\u00e9s qui ont des profils diff\u00e9rents, entre des romans et des Suisses allemands et naturellement lorsque, il y a des situations difficiles, comme elles ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s par Madame voil\u00e0 mon tout \u00e0 l'heure, \u00e0 savoir que l'on a beaucoup d'anciens et peu de nouveau et en plus, on a perdu les \u00e9lections avec la diminution des d\u00e9placements, l'exercice devient difficile et chacun doit y mettre du sien Swat spontan\u00e9ment souhaite le groupe le fait comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nAlors, parlons de la commission de politique ext\u00e9rieure, un vote commission et un poids lourd de la diplomatie suisse qui fait \u00e9galement son entr\u00e9e, votre coll\u00e8gue de parti, Tim Guldimann, \u00e7a va \u00eatre le combat des titans pour briller dans cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [81%] :\r\nProche au s\u00e9rieux, je pense que chacun doit amener \u00e7a son exp\u00e9rience, monsieur, Tim Guldimann a une exp\u00e9rience d'ambassadeur, d'autres viennent avec Kader savoir plut\u00f4t sur l'Europe, qui ont fait pendant un certain temps \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation avec l'Union europ\u00e9enne et Leftah une une exp\u00e9rience comme \u00c9ric Nussbaumer b\u00e2lois et puis on a l'pr\u00e9sident qui mais ce qui est Martin 9 de de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [86%] :\r\nCarlos, vous faites votre rentr\u00e9e \u00e0 la politique de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, ce qui est entre parfois en coulisse pas tr\u00e8s prestigieuse que c'\u00e9tait votre 1er choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [88%] :\r\nDonc, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas mon 1er choix mon 1er choix et naturellement aussi pour les socialistes de rentrer \u00e0 la Hlavac, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la queue \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie et des redevances, puisque effectivement il y a les enjeux socio- \u00e9conomiques qui sont l\u00e0 et puis j'estimais que pour Gen\u00e8ve, il \u00e9tait aussi important d'\u00eatre \u00e0 gauche dans cette commission, et d'autre part que les locataires y soit, mais il est vrai aussi qu'il faut une r\u00e9partition, la commission de politique ext\u00e9rieure ou je suis actif sur diff\u00e9rents dossiers depuis longtemps parfait qu'il fallait renoncer \u00e0 autre chose et donc moi j'ai j'ai accept\u00e9 finalement de de ce que j'ai la SIC et d'ailleurs \u00e7a une commission qui risque d'\u00eatre fort int\u00e9ressant de ces 4 prochaines ann\u00e9es, compte tenu du contexte international, compte tenu aussi de la participation ou non de la Suisse \u00e0 \u00e0 des forces de maintien de la paix de l'ONU \u00e0 travers le monde et je crois qu'il y en aura certainement ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [86%] :\r\nEst -ce qu'on est s\u00fbr qu'on on toujours les meilleurs aux meilleures places quand on voit Roger Nordmann, votre camarade Vaudois, qui a d\u00fb c\u00e9der sa place au sein de la commission des transports, vu ses mandats, c'est pas tr\u00e8s logique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [82%] :\r\nPour mon coll\u00e8gue et pr\u00e9sident de groupe avait 2 commissions qui a eu une, la Seat, celle de l'environnement et de l'\u00e9nergie et puis celle des transports et t\u00e9l\u00e9communications, il a pris un mandat qui est un mandat de 2 pr\u00e9sidents avant moi donn\u00e9 et il a bien vu que il s'accroissait, donc, et il a accept\u00e9 le fait de devoir renoncer \u00e0 des commissions et c'est celle -ci, \u00e0 laquelle est l\u00e0, il a finalement renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nAlors on comprend bien qu'il faut soigner les \u00e9go chacun, mais la question demeure est -ce que ce sont les meilleurs, les plus comp\u00e9tents qui se retrouvent dans les commissions de leurs comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a la meilleure ad\u00e9quation qui se fait, il peut y avoir, ici et l\u00e0 quelques faiblesses, mais dans l'ensemble on essaye aussi lorsqu'on fait ses r\u00e9partition et je crois que l'exercice a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, d'avoir une \u00e9quipe socialiste dans chaque commission, o\u00f9 l'on a ses comp\u00e9tences et qui, dans la mesure du possible respecte aussi une r\u00e9partition \u00e9quitable, donc la Suisse romande et la Suisse allemande, c'est pas le cas partout parce que c'est difficile \u00e0 le faire et, par exemple, la commission des transports, vous avez raison de relever pas finalement se trouve avec un seul roman alors que, il y a des enjeux importants en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [83%] :\r\nUn un mot, un dernier mot sur le sur, le, le poids de ses commissions, dans le syst\u00e8me de politique suisse, c'est l\u00e0 que tout se joue, c'est c'est plus important encore que les d\u00e9bats en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [88%] :\r\nAh bien s\u00fbr, en pleine, on va dire le le jeu, il essaie la musique elle est \u00e9crite, il s'agit de l'ensuite de l'exprimer publiquement, il est rare que des amendements faire soit \u00e0 titre individuel, soit des minorit\u00e9s bascule, ce d'autant plus, maintenant, il faut dire que la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, il y avait beaucoup plus de marge de manoeuvre pour des majorit\u00e9s en commission aujourd'hui avec une vision qui est une vision UDC PLR les marges de manoeuvre sont marge manoeuvre difficile puisque ils sont majoritairement toutes les commissions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [82%] :\r\nMerci beaucoup Carlos marocain, conseiller national socialiste, je ne vois d'\u00eatre venu quelques instants sur notre antenne et puis se r\u00e9jouit de vous Anne vous interviewez bient\u00f4t sur des questions de l'affaire militaire un vote, mais je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [98%] :\r\nAussi de vous donner des r\u00e9ponses de la gauche du parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T17:30:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA731CC5-2B32-45DB-806B-D9EDCDE082C0", "internalArchiveId": "CA731CC5-2B32-45DB-806B-D9EDCDE082C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, la directrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie; le conseilller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer; Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, \r\ndirectrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ AESCHI-MARKWALDER AMERICAN SWISS FOUNDATION) Quels sont vos liens avec les Etats-Unis ?\r\nQuelle politique am\u00e9ricaine souhaitez-vous d\u00e9fendre ?\r\nles parlementaires bourgeois n'ont peut-\u00eatre pas pos\u00e9 ces questions aux 3 candidats de l'UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral...auditionn\u00e9s hier apr\u00e8s-midi\r\ndommage...\r\nles r\u00e9ponses de Thomas Aeschi les aurait sans doute int\u00e9resser...\r\ncar le zougois connait tr\u00e8s bien le pays de l'oncle. Sam .. c'est un ancien de l'Amercican Swiss Fondatiom...\r\nun r\u00e9seau  de jeunes leaders suisses et am\u00e9ricains...\r\ntout comme , la nouvelle pdte du cinseil national...  , la bernoise Christa Markwalder \r\nce qui r\u00e9jouit Washington...\r\n Philippe Revaz.\r\n(02/MULTI HEARINGS PAPIER ANALYSE REP 22H30) Et avant de peut-\u00eatre devenir  Mister le conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nThomas Aeschi... a donc du convaincre hier les parlementaires du PLR, du PDC, du PBD et des Verts lib\u00e9raux...\r\nauditionn\u00e9s au cot\u00e9 de ces 2 concrruents...  Guy Parmelin et Norman Gobbi\r\nqui les a le plus s\u00e9duit ?\r\nil va falloir attendre.... les  partis boiurgsoies ne choissieronmt leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que .. mardi prochain... la veille du vote... \r\nThibaut Schaller\r\n(D/52 NEUCHATELOIS EN MASSE DANS LA COMM DES TRANSPORTS PAPIER INTEGRE) SMD : Autre postes \u00e0 pourvoir a Berne... ceux des commissions parlementaires...\r\net du c\u00f4t\u00e9 de Neuchatel... il y a une qui suscite totes les copunvoitises... celle du transport ... \r\nFace aux d\u00e9fis qui attend le canton en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, le conseil d'Etat a demand\u00e9 aux \u00e9lus neuch\u00e2telois  de si\u00e9ger si possible dans les deux commissions ... au National et aux Etats...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez...ce matin\r\nc'est une v\u00e9ritbale OPA que les necuhatelois veulent mettre en place....\r\n((Dans le dossier des transports peut-\u00eatre plus que dans n'importe quel autre, les n\u00e9gociations entre r\u00e9gions sont ardues \u00e0 Berne. Pas facile de placer ses projets dans les paquets de financement, que ce soit pour le rail ou pour la route. Et pour Neuch\u00e2tel, la l\u00e9gislature qui s'ouvre est cruciale sur deux dossiers : faire passer la route H20 Neuch\u00e2tel - Le Locle dans le r\u00e9seau des routes nationales, et obtenir un financement f\u00e9d\u00e9ral pour son futur RER. Le probl\u00e8me, c'est que  jusqu'ici  aucun neuch\u00e2telois ne si\u00e8ge dans une des commissions des transports. Une situation que le gouvernement a souhait\u00e9 corriger, avec un premier succ\u00e8s.)) \r\n***Il y aura donc dor\u00e9navant un Neuch\u00e2telois dans une commission des transports ?\r\n((Oui. Le conseiller national Jacque-Andr\u00e9 Maire a obtenu hier de son groupe un changement de commission. Mais pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats neuch\u00e2telois en mati\u00e8re de tranports, il a du sacrifier ses places dans les prestigieuses commissions de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation. Le socialiste ne cache pas que la pillule est difficile \u00e0 avaler. Mais qu'il est pr\u00eat \u00e0 s'engager pour l'int\u00e9ret du canton. \r\nPour que l'OPA neuch\u00e2teloise soit pleinement r\u00e9ussie, il faut qu'un des deux s\u00e9nateurs neuch\u00e2telois puisse lui aussi r\u00e9ussir le m\u00eame coup. Le socialiste Didier Berberat et le PLR Rapha\u00eal Conte nous ont tous deux confirm\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande pour si\u00e9ger dans la commission des transports du conseil des Etats. Mais les places sont ch\u00e8res : le nouveau S\u00e9nateur vaudois et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais revendique lui  aussi sa place. On saura la semaine prochaine si le coup de force des Neuch\u00e2telois a abouti.))\r\n(bv NEUCH + GE) Neuchatel...\r\net ses fonctioinnaires en col\u00e8re\r\nils \u00e9taient plusieurs centaiens a protester hier soir sous les fen\u00eatres  du conseil d'Etat...\r\nils s'opposent aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues par le budget 2016...\r\n le grand conseil a commenc\u00e9 son examen hier soir... la session se poursuibvra demain\r\net puis du cot\u00e9 de geneve\r\nla fonction publique de nouveau en gr\u00e8ve auj\r\nle mbt a \u00e9t\u00e9 reconduit hier soir... apr\u00e8s une 4\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation... 7000 professeurs, infirmiers et autres policiers ont manigfest\u00e9 pour demander au conseil d'Etat de retirer ses mesures d'\u00e9conomie\r\n(18/MULTI SECO PIB OCDE ITV INEICHEN SWISSCOM) SMD : \" Attention \u00e0 ne pas s'endormir  !\"\r\nl'avertissement de l'OCDE...dans son dernier rapport sur la politique \u00e9conomique de notre pays\r\nle bilan reste bon... mais a long terme... la Suisse doit augnmenter sa productivit\u00e9, recommande l'organisation\r\nqui livre plusieurs pistes\r\nretrate a 65 ans pur les femmes\r\nfin des paiemenzts directs dans l'agriculzire\r\nou encore plus de concurrence dans certains secteurs comme les t\u00e9l\u00e9communications....\r\nEt pourquoi pas privatiser Swisccom. \r\nune piste \u00e9cart\u00e9e pour l'heure par le  secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nsa directrice Marie-Gabrielle Inaille-cheune-Flaille-che\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(D1/QUE PEUT/DOIT FAIRE LA BNS ? PAPIER INTEGRE) SMD : L'\u00e9conomie suisse...  qui  suivra de pr\u00e8s les prochaines d\u00e9cisions de la BCE\r\nla banque centrale europ\u00e9enne se r\u00e9unit demain\r\n elle pourrait  d\u00e9cider d' assouplir davantage sa poltique mon\u00e9taire en mettant sur le march\u00e9 plus de liquidit\u00e9s..\r\nMais qui dit baisse de l'euro, dit probable renforcement du franc. \r\nCe qui mettrait la Banque Nationale Suisse  un peu plus \r\nen difficult\u00e9.. Francesca Argiroffo\r\nSMD : PROMO INVIT\u00e9 ?\r\n(06/POLICE DU CIEL 24/24 ITV MAURER) Bientot fini les horaires de bureaux pour l'arm\u00e9e de l'air... \r\nd'ici 2020...la Suisse pourra prot\u00e9ger son ciel 24h sur 24 ... tous les jpurs de l'ann\u00e9e...\r\nDeux F/A-18 seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller, arm\u00e9s, dans le quart d'heure....\r\nune petite r\u00e9volutionl .... que r\u00e9clamait le parlement\r\nelle se fera, malgr\u00e9 les \u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration. pr\u00e0vues d\u00e9s 2017...\r\nassure le ..le ministre de la d\u00e9fense Ueli Maurer...\r\n  SON 56''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(bv inter) Plusieurs bless\u00e9s hier soir a Istanbul dans une explision pr\u00e8s d'une station de ml\u00e9ttro \r\nsans doute une bombe artisanale\r\nla piste terroriste n'est aps \u00e9cart\u00e9le... mais aucune revendication pr l'heure...\r\n***\r\nplusieurs milliers de manifestatnsts dans les rues de londres hier soir\r\npour dire non a\u00e0 des frappes en Syrie\r\nle ppalmt britannuque se prononce auj \r\net il devrait donner son feu vert a David Cameron\r\n(16/HOLLANDE ET LES REGIONALES FRANCAISES PAPIER) Un soutien britannique qu'avait r\u00e9clam\u00e9 la semaine dermi\u00e8re Francois Hollande...\r\npour lutter contre le groupe ETAT ISLAMIQUE...\r\nle pdt francais qui connait une sepctatculaire remont\u00e9e dans les sondages d'opinion\r\ndepuis les attentats de Paris  ... \r\n Alain Franco\r\nSMD: promo  7h15 FRANCO\r\n(19/VWGATE AVEUX DE 50 EMPLOYES PAPIER) Fini les confessions !\r\nles emplyo\u00e9s de volswagen avaient jusqu'\u00e0 lundi... pour siganler d'\u00e9ventuels irru\u00e9gualrits\u00e9... dans le cadre de l'enqu\u00eate interne sur les scandales de tricheries...\r\nsignalement sans risquer de perdre leur emploi... \r\net une 50 aine  de salari\u00e9s sont pass\u00e9s aux aveux Blandine Milcent.\r\n(bv fb) Mark Zucerkebrg marche sur les pas de Bill Gates\r\nle fondateur de Facebook ... et sa femme Priscila Chan vont  reverser 99% de sa fortune  \u00e0 sa nouvelle  fondation caritatitaibe\r\nsoit un potentiel de  plus de 46 milliatds de francs... \r\nfondation qui veut je cite \" faire progresser le potentiel humain et propmuvboir l'\u00e9galit\u00e9...\"\r\nune bonne action imspir\u00e9e par la naissance de leur premier enfant... une petite fille pr\u00e9nomm\u00e9e Max...\r\n(bv sports) Hockes sur glace...\r\nen ligue a \r\nLausanne renoue avec le succ\u00e8s\r\nlarge victoire 6/3 face a Fribourg  Gott\u00e9ron hier soir \u00e0 Malley . \r\nvictoure aussi de Gen\u00e8ve Servette ....4/2.... face \u00e0 Berne\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/MULTI OCDE INEICHEN SUR FEMMES ITV INEICHEN) Pour cro\u00eetre de mani\u00e8re durable, la Suisse devra augmenter sa productivit\u00e9. C'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier (mardi) \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. R\u00e9dig\u00e9 tous les deux ans, son rapport 2015 sur la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique juge celle-ci plut\u00f4t performante aujourd'hui. Mais pour prosp\u00e9rer demain, la Suisse devrait notamment, \u00e0 l'avenir, mieux int\u00e9grer les femmes dans le march\u00e9 du travail. L'OCDE avait d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 de telles mesures dans son pr\u00e9c\u00e9dent rapport, sans trop d'effet aujourd'hui. Ce que nuance Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet", "durationSec": 933, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282542", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7282559", "ece-7282542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T23:18:53Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 l'abattage, voici le journal de Yann am\u00e8neront un an d'\u00e9tudes \u00e0 Chicago en master \u00e0 Harvard un job dans une compagnie am\u00e9ricaine le CV, mais du niveau essaie de Thomas c'est le peut-\u00eatre futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC conna\u00eet tr\u00e8s bien le pays d'Obama, tout comme la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Christa Markwalder, une proximit\u00e9 qui est ravi : Washington nous dira Philippe Crova et \u00e0 une semaine de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le suspense dure les partis bourgeois ont auditionn\u00e9 hier les 3 pr\u00e9tendants UDC mais ils ne choisiront leur favori que mardi prochain, la veille du vote dans quelle mesure un canton peut -il profiter et d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans l'ex\u00e9cutif du pays 2 cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral Neuch\u00e2tel et Fribourg, nos correspondants Roger Guignard et Pierre Berset ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, priorit\u00e9 aux transports, le gouvernement neuch\u00e2telois r\u00e9alise une OPA sur les 2 commissions du Parlement objectif d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du comptons sur ce dossier crucial r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 suivre de St\u00e9phane Deleury 2 ans quasiment apr\u00e8s la votation contre les migrations de masse, une ann\u00e9e apr\u00e8s la fin du taux plancher, comment se portaient r\u00e9ellement l'\u00e9conomie suisse, bien, mais attention \u00e0 ne pas s'endormir, pr\u00e9vient le CD dans son dernier rapport, c'est un avertissement que nous allons commenter tout \u00e0 l'heure avec l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Savary il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 les attentats de Paris vont -ils peser sur le 1er tour des r\u00e9gionales en France, dimanche prochain, selon plusieurs sondages, c'est le Front national qui profiteraient de la situation au point de susciter beaucoup de r\u00e9actions d'hostilit\u00e9, m\u00eame en dehors de la sph\u00e8re politique, nous appellerons Alain Franco, \u00e0 Paris, quels sont vos Liens avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nQuelle politique am\u00e9ricaine : souhaitez -vous d\u00e9fendre les parlementaires bourgeois n'ont peut-\u00eatre pas poser ces questions aux 3 candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral auditionn\u00e9s hier apr\u00e8s- midi, dommage car les r\u00e9ponses de Thomas ceci les aurait sans doute int\u00e9resser le zougois conna\u00eet tr\u00e8s bien le pays de l'Euro ou de l'Oncle Sam, c'est un ancien de l'American Suisse sont des jeunes, un r\u00e9seau de jeunes leaders suisses et am\u00e9ricains, tout comme l'est d'ailleurs la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national de la bernoise Christa Markwalder, tout \u00e7a \u00e7a r\u00e9jouit forc\u00e9ment Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nChrista Markwalder me fait un signe de la main, \u00e9crivait lundi surtout 8 heures l'ambassadrice des \u00c9tats-Unis en Suisse, Susilo Varin depuis la tribune du Conseil national, Christa Markwalder, promotion 2006, des jeunes leaders de la Fondation am\u00e9ricano- suisse, la semaine prochaine, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que pourraient acc\u00e9der \u00e0 un autre alumni, le zougois thomas-k Aeschi promotion 2014 un profil type : un an d'\u00e9changes scolaires \u00e0 Chicago un master \u00e0 Harvard, un emploi dans une compagnie am\u00e9ricaine depuis 25 ans, la fondation a s\u00e9lectionn\u00e9 1000 personnalit\u00e9s pour d\u00e9velopper les Liens d'amiti\u00e9, les connaissances entre Am\u00e9ricains et Suisses avec \u00e0 chaque fois, l'espoir d'avoir rep\u00e9r\u00e9 ce qui seront les futurs leaders de chaque pays, autant dire que les derni\u00e8res nouvelles venues de Suisse ravis, la pr\u00e9sidente de la Fondation Patricia Schramm, que l'on joint \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [89%] :\r\nAvec des pouvoirs, le sommet viennois c'est une merveilleuse nouvelle \u00e0 Washington, vous savez \u00e0 quel point il est parfois difficile d'obtenir un acc\u00e8s et \u00e0 quel point il est important d'avoir des canaux de communication en dehors du r\u00e9seau diplomatique habituelle d'\u00eatre capable d'avoir acc\u00e8s aux informations, c'est donc tr\u00e8s pr\u00e9cieux quand les dirigeants suisses peuvent s'appuyer sur un r\u00e9seau personnel pour \u00eatre inform\u00e9s sur les enjeux importants entre les 2 pays et chez le spectre des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [93%] :\r\nLe r\u00e9seau politique suisse comprend aussi la conseill\u00e8re aux \u00c9tats, Pascale Bruderer et depuis peu le conseiller national Guillaume Barazzone aux \u00c9tats-Unis, la fondation a eu la main heureuse avec le gouverneur de Caroline du Nord, un s\u00e9nateur et 4 repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre, donc une \u00e9toile montante d\u00e9mocrate le texan Joaqu\u00edn Castro, son fr\u00e8re et ministre du Logement et l'un des papable \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence \u00e0 cette liste pourrait bient\u00f4t s'ajouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce qui en ferait sans doute le plus am\u00e9ricain des ministres suisses Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nEt avant de peut-\u00eatre devenir Mister le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Thomas s\u00e8che, il y a donc du convaincre hier les parlementaires du PLR du PDC, du PBD et des Verts lib\u00e9raux auditionn\u00e9s, tout comme ses 2 concurrents, Guy Parmelin et Norman Gobbi, qui les a le plus s\u00e9duit, il va falloir encore attendre un peu avant d'avoir une r\u00e9ponse, les partis bourgeois ne choisiront leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que mardi prochain, la veille du vote Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [92%] :\r\nOui quelle prudence, il faudra donc attendre \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour conna\u00eetre les pr\u00e9f\u00e9rences des partis bourgeois mais on sait d\u00e9j\u00e0 qu'elles porteront sans doute sur l'un des 3 candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC apr\u00e8s les d\u00e9clarations des uns et des autres, une candidature sauvage pour contrer le ticket du parti, Christoph Blocher devient nettement moins vraisemblable en effet l'unique parti \u00e0 s'\u00eatre montr\u00e9 critique c'est le PDC Qin dig\u00e8re pas la clause d'exclusion de l'UDC pour emp\u00eacher les candidatures non, une disposition qui limite selon le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, la libert\u00e9 de soi du Parlement, le PDC laisse de cette mani\u00e8re, la porte ouverte \u00e0 une autre candidature mais il est bien le seul ce sc\u00e9nario reste donc tr\u00e8s hypoth\u00e9tique 7 jours s'\u00e9coulera encore jusqu'au mot d'ordre des partis et les manoeuvres des papables vont se poursuivre en coulisses, le Tessinois Norman Gobbi candidat hors s\u00e9rail ne m\u00e9nage pas ses efforts, lui qui est depuis lundi \u00e0 Berne pour faire campagne aupr\u00e8s des parlementaires, ce d'autant plus qu'\u00e0 ce stade, aucun pr\u00e9tendant ne semble se d\u00e9tacher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [94%] :\r\nAutre poste \u00e0 pourvoir, du c\u00f4t\u00e9 de Berne ceux des commissions parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [86%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Neuch\u00e2tel il y en a une qui suscite toutes les convoitises, celle du transport face aux d\u00e9fis qui attend le comptoir, un tiers de mobilit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat a demand\u00e9 aux \u00e9lus neuch\u00e2telois de si\u00e9ger si possible dans les 2 commissions au national et aux \u00c9tats St\u00e9phane Delory, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin, c'est une v\u00e9ritable OPA que les neuch\u00e2telois veulent mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [95%] :\r\nDans le dossier des transports, peut-\u00eatre plus que dans n'importe quel autre les n\u00e9gociations entre r\u00e9gions sont ardues \u00e0 Berne, pas facile de placer ses projets dans les paquets de financement, que ce soit pour le rail ou pour la route et pour Neuch\u00e2tel la l\u00e9gislature qui s'ouvre est cruciale sur 2 dossiers : faire passer la route H20 Neuch\u00e2tel Le Locle dans le r\u00e9seau des routes nationales et obtenir un financement f\u00e9d\u00e9ral pour son futur RER, le probl\u00e8me c'est que jusqu'ici aucun neuch\u00e2telois ne si\u00e8ge dans une des commissions, des transports, une situation que le gouvernement a souhait\u00e9 corriger avec un 1er succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [94%] :\r\nIl y aura donc dor\u00e9navant \u00e0 neuch\u00e2telois dans une commission des transports. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, le conseiller national Jacques Andr\u00e9 Maire a obtenu hier de son groupe, un changement de commission mais pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats neuch\u00e2telois en mati\u00e8re de transport, il a d\u00fb sacrifier ses places dans les prestigieuses commissions de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation, le socialiste ne cache d'ailleurs pas que la pilule est difficile \u00e0 avaler, mais il est pr\u00eat \u00e0 s'engager pour l'int\u00e9r\u00eat du canton, dit -il, pour que l'OPA neuch\u00e2teloise soit pleinement r\u00e9ussie, il faut qu'un des 2 s\u00e9nateurs neuch\u00e2telois puisse lui aussi r\u00e9ussir le m\u00eame coup, le socialiste Didier Berberat et le PLR Rapha\u00ebl Comte nous ont tous 2 confirm\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande pour si\u00e9ger dans la commission des transports du Conseil des \u00c9tats, mais les places sont ch\u00e8res, le nouveau S\u00e9nateur Vaudois et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais revendique lui aussi sa place, on saura la semaine prochaine si le coup de force des Neuch\u00e2telois a abouti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [91%] :\r\nNeuch\u00e2tel et ses fonctionnaires toujours en col\u00e8re, ils \u00e9taient plusieurs centaines \u00e0 protester hier soir sous les fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat, il s'opposent aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues dans le budget 2016 le Grand Conseil a commenc\u00e9 l'examen de ce budget, hier soir, la cession se poursuivra demain et puis du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, la fonction publique de nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui, le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit hier soir apr\u00e8s une 4\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation, ils \u00e9taient 7000 professeurs, infirmiers et autres policiers \u00e0 manifester pour demander au Conseil d'\u00c9tat, de retirer ses mesures d'\u00e9conomie, attention \u00e0 ne pas s'endormir l'avertissement de l'OCDE dans son dernier rapport sur la politique \u00e9conomique de notre pays, le bilan reste bon, mais \u00e0 long terme, la Suisse doit augmenter sa productivit\u00e9 recommande l'organisation elle livre pour cela plusieurs pistes, la retraite des femmes \u00e0 65 ans, la fin des paiements Directs dans l'agriculture ou encore, pourquoi pas privatiser suisse comme une piste \u00e9cart\u00e9e pour l'heure par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, sa directrice, Marie- Gabrielle Ineichen Fly. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:52) [90%] :\r\nLa privatisation de Swisscom n'est pas l'heure du jour mais je crois aussi comprendre que l'OCDE a voulu dire avec \u00e7a qu'il faut assurer que le l'environnement dans les t\u00e9l\u00e9communications, soit assez ouvert, cr\u00e9atif, innovant afin d'assurer que nous soyons pr\u00eats pour cette \u00e9conomie digitale qui va venir afin qu'il a d\u00e9j\u00e0 qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, qui va venir et c'est plut\u00f4t une des mesures qui sont propos\u00e9es mais sans dire que c'est la seule et la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [99%] :\r\nPropos recueillis par Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [91%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse qui va suivre de pr\u00e8s les prochaines d\u00e9cisions de l'abaisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [92%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne se r\u00e9unit demain, elle pourrait d\u00e9cider d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire en mettant sur le march\u00e9 plus de liquidit\u00e9s qui dit baisse de l'Euro, dit probable renforcement du franc, ce qui mettrait un peu plus la Banque nationale suisse en difficult\u00e9 franche car. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [93%] :\r\nLa BNS est effectivement sur les charbons ardents mais quoique d\u00e9clare Mario Draghi demain elle attendra de voir comment fluctuer le franc s'il s'appr\u00e9cie fortement elle interviendra sans doute sur les march\u00e9s, comme elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 plusieurs reprises, mais selon l'\u00e9conomiste Jean-Pierre B\u00e9guelin il est fort probable que la BNS annonce une nouvelle augmentation du taux n\u00e9gatifs probablement d'un quart de point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:01) [87%] :\r\nLa plus part des march\u00e9s s'attendent \u00e0 ce que les banques doivent payer un taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif non pas de 0 75 pourcent,, mais d'un pourcent vraisemblablement \u00e0 partir du d\u00e9but tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:13) [90%] :\r\nAvec quelles cons\u00e9quences pour les clients priv\u00e9s, certaines banques de d\u00e9tail sur d\u00e9j\u00e0 les preneurs d'hypoth\u00e8ques pour compenser leurs pertes mais pratiquement aucune n'a pour le moment r\u00e9percuter ce taux sur les comptes d'\u00e9pargne, Jean-Pierre B\u00e9guelin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:27) [85%] :\r\nPour l'instant, les \u00e9pargnants institutionnelles, genre Caisse de pension sont ax\u00e9es sur le bonheur d'avoir les \u00e9pargnants bancaires ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas dans la mesure o\u00f9 il y a une certaine somme que les banques ne ne taxe pas, on pourrait imaginer qu'les banques \u00e9tendent leur taux n\u00e9gatifs au d\u00e9p\u00f4t des partis, ici c'est une variation seulement d'un quart de point, je ne pense pas, difficile de dire parce que \u00e7a d\u00e9pend de d\u00e9cisions chaque banque si c'est plus important, on peut tout voir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:02) [92%] :\r\nOn peut tout voir, mais on en est, de loin, pas encore l\u00e0 tout d\u00e9pendra, disent les \u00e9conomistes, des d\u00e9cisions de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [91%] :\r\nOn posera la question avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, comment se porte c'\u00e9tait \u00e9conomie suisse bien not\u00e9s par l'OCDE qui nous demandent aussi au climat sugg\u00e8re de faire attention \u00e0 ne pas nous endormir sur nos lauriers, notre invit\u00e9 donc Fran\u00e7ois Savary l'\u00e9conomiste r\u00e9agira \u00e0 cette notation de l'OCDE, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [88%] :\r\nBient\u00f4t, fini les horaires de bureau pour l'arm\u00e9e de l'air d'ici 2020 et la Suisse pourra prot\u00e9ger son ciel 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, de FA/18, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9coller arm\u00e9s dans le quart d'heure, s'il le faut, une petite r\u00e9volution que r\u00e9clamait le parlement, elle se fera, malgr\u00e9 les \u00e9conomies la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vue d\u00e8s 2017 sur le ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [86%] :\r\nOn a besoin 50 personnes de plus mais \u00e7a c'est dans ses plans financiers, \u00e7a c'est un prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [69%] :\r\nDonc, aujourd'hui, c'est garanti la police a\u00e9rienne 24h/24h sera garanti \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [83%] :\r\nTerme ce qu'\u00e0 2020, je pense que nous sommes vraiment pr\u00eats et on fait maintenant pas par pas, pour r\u00e9aliser \u00e7a le probl\u00e8me, c'est tout d'abord l'\u00e9ducation des pilotes \u00e9taient tout carr\u00e9 Carette mais je pense, on est sur le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [80%] :\r\nEst -ce que insuffisamment d'appareils pour assurer cette police a\u00e9rienne 24h/24. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [90%] :\r\nOui, parce qu'on a toujours qui sont pr\u00eats, \u00e7a suffit, mais c'est toujours la m\u00eame chose, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [88%] :\r\nCette police a\u00e9rienne interviendra dans les 15 minutes \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long quand m\u00eame si un avion survole la Suisse il y a pratiquement traverser la Suisse pendant ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [77%] :\r\nOn a des contrats avec les pays voisins, alors on est \u00e0 l'arme beaucoup plus t\u00f4t, mais on peut corriger \u00e7a pour 5 minutes si il est menac\u00e9e, plus grande, mais le temps, l'Europe, on travaille avec ses 15 minutes tous les patients aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [93%] :\r\nPour les Maurer avec Pietro Bugnon plusieurs bless\u00e9s hier soir \u00e0 Istanbul dans une explosion pr\u00e8s d'une station de m\u00e9tro, sans doute, une bombe artisanale la piste terroriste n'est pas \u00e9cart\u00e9e mais aucune revendication pour l'heure, plusieurs milliers de manifestations dans les rues de manifestants dans les rues de Londres hier soir pour dire non \u00e0 des frappes en Syrie, le parlement britannique se prononce aujourd'hui il devrait donner son feu Vert \u00e0 David Cameron, un soutien britannique qui avait r\u00e9clam\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Fran\u00e7ois Hollande, pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui conna\u00eet une spectaculaire remont\u00e9e dans les sondages depuis les attentats de Paris Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [93%] :\r\nPlus 22 points en un mois, la cote de popularit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande a formidablement rebondi, affirme un sondage paru dans Paris Match, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renoue m\u00eame avec la barre fatidique des 50 pourcent son son meilleur score depuis son \u00e9lection en 2012, le Figaro va dans le m\u00eame sens, son enqu\u00eate d'opinion ne place la cote de satisfaction des Fran\u00e7ais qu'\u00e0 35 pourcent mais mais on partait de plus loin, \u00e0 peine 15 pourcent avant avant les attentats, car c'est bien s\u00fbr la r\u00e9action du pr\u00e9sident depuis le 13 novembre qui est appr\u00e9ci\u00e9 des Fran\u00e7ais Hollande \u00e0 occuper l'espace, il a concentr\u00e9 l'attention sur lui, explique le journal conservateur cette cote \u00e0 la hausse \u00e9tait le signe d'une remont\u00e9e de la gauche dans le coeur des \u00e9lecteurs, juste avant les \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e0 voir le quotidien les \u00c9chos, qui a aussi command\u00e9 son enqu\u00eate, affirme ce matin que Florian Philippot, bras droit de Marine Le Pen, l'emporterait dans la r\u00e9gion Alsace, Lorraine, Champagne- Ardenne, ce qui porte \u00e0 3 le nombre de r\u00e9gions que le FN serait en mesure de gagner Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [91%] :\r\nFini les confessions de Volkswagen avait jusqu'\u00e0 lundi pour signaler d'\u00e9ventuels z'irr\u00e9gularit\u00e9s dans le cadre de l'enqu\u00eate interne lanc\u00e9e apr\u00e8s les scandales de tricheries signalement sans risquer de perdre son emploi, une cinquantaine de salari\u00e9s sont pass\u00e9s aux aveux, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [93%] :\r\nQuelque 55 Darier, sur un total de 70000 \u00e0 Wolfsburg ont profit\u00e9 de ce programme d'amnistie pour t\u00e9moigner en interne, en \u00e9change d'informations pouvant aider \u00e0 faire avancer l'enqu\u00eate sur les scandales, ils avaient l'assurance de ne pas faire l'objet de sanctions leur employeur s'engageant m\u00eame \u00e0 tout faire pour all\u00e9ger les \u00e9ventuelles poursuites judiciaires les concernant, aux dires du groupe, c'est ce qui a permis de lever le 2\u00e8me scandale le 3 novembre dernier en effet, Volkswagen a annonc\u00e9 qu'en plus des tricheries sur les \u00e9missions d'oxyde d'azote, la firme avait fourni de fausses indications sur les \u00e9missions de CO2 de 800000 de ses v\u00e9hicules, ce programme de coop\u00e9ration \u00e9tait cens\u00e9 r\u00e9tablir la confiance dans une entreprise depuis des d\u00e9cennies par un management de la peur d\u00e9sormais tous salari\u00e9s de Volkswagen pourra se confier \u00e0 2 avocats externes, c'\u00e9tait le syst\u00e8me qui existait avant les scandales et qui a donc fait la preuve de son inefficacit\u00e9, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [93%] :\r\nMarc ce que Robert que marche sur les pas de Bill Gates, le fondateur de Facebook et sa femme Priscila Chan vont reverser 99 pourcent de de leur fortune \u00e0 leur nouvelle fondation caritative, un potentiel de plus de 46 milliards de francs, fondation qui veut faire progresser le potentiel humain et promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 une bonne action, inspir\u00e9 par la naissance de leur 1er enfant, une petite fille pr\u00e9nomm\u00e9e Max hockey-sur-glace ligue \u00e0 Lausanne a renou\u00e9 hier soir avec le succ\u00e8s, victoire 6 3 face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 Malley victoire aussi de Gen\u00e8ve Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [92%] :\r\nIl y a nomm\u00e9 c'\u00e9tait le journal c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, des bancs de brouillards locaux ce matin sinon un bel ensoleillement au 01 3 ce matin 7 \u00e0 10 cet apr\u00e8s- midi 9 degr\u00e9s encore \u00e0 2000 m\u00e8tres demain jeudi quelques brouillards matinaux quelques voiles d'altitude \u00e9galement sinon le ciel sera l\u00e0 aussi ensoleill\u00e9e, 6 \u00e0 10 degr\u00e9s au maximum demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:21:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF4A1066-7372-4443-823C-C324ADDC40A3", "internalArchiveId": "FF4A1066-7372-4443-823C-C324ADDC40A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences (SIGNATURE CONSEIL FEDERAL) Bilan de comp\u00e9tences, le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n((R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.\r\nParce qu'il faut bien le dire, jusqu'ici on a plus glos\u00e9 sur l'ADN linguistique des candidat que sur leur habilet\u00e9 \u00e0 conduire la destin\u00e9e du pays. \r\nC'est le syst\u00e8me suisse qui veut \u00e7a, semble-t-il. Le Gouvernement est un subtil \u00e9quilibre entre partis dominants, latins et al\u00e9maniques, Mittelland et montagnes. Bon, pas entre homme et femme, faut pas pousser non plus! \r\nAutre probl\u00e8me: ceux qui choisissent ont aussi leur propre agenda. Imaginez: vous \u00eates \u00e9lu tessinois non UDC, vous r\u00eavez depuis des ann\u00e9es d'\u00eatre celui qui succ\u00e8dera \u00e0 Flavio Cotti. Or une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 va sans doute s'ouvrir prochainement: 2 voire 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourraient d\u00e9missionner pendant la l\u00e9gislature. Quel int\u00e9r\u00eat alors d'\u00e9lire un repr\u00e9sentant du Tessin? Ce serait barrer la route \u00e0 vos ambitions. Le m\u00eame raisonnement s'applique d'ailleurs aux l\u00e9maniques. Pas s\u00fbr qu'un PLR vaudois ait envie de faire ce cadeau \u00e0 l'UDC de son canton. \r\nLe Parlement a encore une semaine pour faire son choix. Une semaine pour comparer les qualit\u00e9s des trois candidats officiels de l'UDC. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 la seule question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e: ces candidats ont-ils les comp\u00e9tences pour rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? et si oui, lequel est le plus apte? Tout le reste n'est que gesticulations et mauvais calcul. Car comment justifier de confier les r\u00eanes du pays \u00e0 une personne choisie au mieux par \u00e9quilibre g\u00e9ographique, au pire pour pr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats. A 7 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, on a encore le droit de r\u00eaver))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences", "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences / JDM_2015-12-02T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences / JDM_2015-12-02T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.", "R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.", "R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales."], "variantIds": ["ece-7282552", "ece-7282535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T11:38:02Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe au commentaire \u00e0 6 heures 53, le commentaire de Chrystel Domenjoz bilan de comp\u00e9tences, r\u00eavons un peu : r\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manager Yael parce qu'il faut bien dire jusqu'ici on n'a plus glos\u00e9 sur l'ADN linguistique des candidats que sur leur habilet\u00e9 \u00e0 conduire la destin\u00e9e du pays, c'est le syst\u00e8me suisse qui veut \u00e7a, semble -t-il, le gouvernement est un subtil \u00e9quilibre entre partis dominants latins et al\u00e9maniques Mittelland et montagnes bon pas entre mes femmes, faut pas pousser non plus autre probl\u00e8me ceux qui choisissent ont eux aussi leur propre agenda, imaginez, vous \u00eates un \u00e9lu tessinois non UDC vous r\u00eavez depuis des ann\u00e9es, d'\u00eatre celui qui succ\u00e9dera \u00e0 Flavio Cotti, or une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 va sans doute s'ouvrir prochainement 2 voire 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourraient d\u00e9missionner pendant la l\u00e9gislature, quel int\u00e9r\u00eat alors d\u00e9lirant, repr\u00e9sentant du Tessin, ce serait barrer la route \u00e0 vos ambitions le m\u00eame raisonnement s'applique d'ailleurs aux l\u00e9maniques, pas s\u00fbr qu'un PLR Vaudois est envie de faire ce cadeau \u00e0 l'UDC de son canton, le Parlement a encore une semaine pour faire son choix, une semaine pour comparer les qualit\u00e9s des 3 candidats officiels de l'UDC et pour r\u00e9pondre \u00e0 la seule question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e ces candidats ont -ils les comp\u00e9tences pour rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si oui, lequel est le plus apte, tout le reste n'est que gesticulations et mauvais calcul car comment justifier de confier les r\u00eanes du pays \u00e0 une personne choisie au mieux par \u00e9quilibre g\u00e9ographique au pire pour pr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats \u00e0 7 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, on a encore le droit de r\u00eaver c'\u00e9tait Chrystel Domenjoz vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature l'os. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:12:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E008712-134D-4803-A46C-D356DB11E0D8", "internalArchiveId": "3E008712-134D-4803-A46C-D356DB11E0D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 9 d\u00e9cembre 1993, pour la succession de Ren\u00e9 Felber au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Francis Matthey est \u00e9lu alors que son groupe parlementaire avait d\u00e9sign\u00e9 la syndicaliste genevoise Christiane Brunner. Il refusera son \u00e9lection", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Forum propose une s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. En 6 \u00e9pisodes, elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 2015. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode, retour sur l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 1993, ce que certains appellent \"le drame\" Francis Matthey. ", "durationSec": 229, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282591", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Brunner, Christiane", "Matthey, Francis", "PSS"], "alternativeTitle": ["Les moments forts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral (3/6): le refus de Francis Matthey / FOR_2015-12-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain, un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode, retour sur ce que certains appellent \"le drame\" Francis Matthey. En 1993, le Neuch\u00e2telois est \u00e9lu alors que son groupe parlementaire ne l'avait pas d\u00e9sign\u00e9 comme candidat officiel."], "variantIds": ["ece-7282591"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-09-06T09:59:49Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt place maintenant \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie sur ces \u00e9lections pass\u00e9es f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse moderne, on voit aujourd'hui la nervosit\u00e9 qui entoure le le 9 d\u00e9cembre prochain nervosit\u00e9 aussi en 1993 on va revenir avec vous Pietro Bugnon sur ce que certains appellent le drame Francis Matthey Le neuch\u00e2telois est \u00e9lu alors que son groupe parlementaire ne l'avait pas d\u00e9sign\u00e9 comme candidat officiel retour en 93. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui pour la succession de Ren\u00e9 Felber et pour ramener une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parti socialiste propose un ticket unique, un seul nom la syndicaliste Christiane Brunner mais la Genevoise fait l'objet de rumeurs sur ses moeurs festives, la majorit\u00e9 bourgeoise a l'impression de se faire imposer une candidate, elle d\u00e9nonce un dictateur et \u00e9lit en repr\u00e9sailles un candidat hors ticket le socialiste neuch\u00e2telois, Francis Matthey, qui faisait partie des papables avant la d\u00e9finition du ticket unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nOui, l'\u00e9lection de France il Matthey a donc \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e en secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, on saura plus tard qu'une plaisanterie circulait m\u00eame parmi les parlementaires \u00e0 l'aube du 3 mars 93 certains demandaient avec malice si Christiane Brunner s'\u00e9crivait avec un ou 2T. la trag\u00e9die grecque \u00e9tait en marche, Francis Matthey, avec 2 t a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au au second tour, par 130 voix contre 108. \r\nCette \u00e9lection d\u00e9clenche un v\u00e9ritable sous- m\u00eame mis \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement, des dizaines de personnes, surtout des femmes clament leur m\u00e9contentement sous la neige, elle bloquent les portes du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la police intervient avec des gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser la foule \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais aussi c'est l'agitation g\u00e9n\u00e9rale, oui, le groupe socialiste demande une suspension de s\u00e9ance, il se r\u00e9unit en catastrophe apr\u00e8s ce coup de tonnerre, Francis Matthey, revient \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nJe vous demande un temps de r\u00e9flexion qui permettent au groupe socialiste de d\u00e9cider d\u00e9finitivement de sa position, je vous remercie de bien vouloir comprendre cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nLe Neuch\u00e2telois on entend \u00e0 la gorge serr\u00e9e devant lui un choix corn\u00e9lien : accepter ou non c'\u00e9tait \u00e9lection une semaine d'intenses pressions de son parti, mais aussi des mouvements f\u00e9ministes qui ne veulent pas d'un nouveau sc\u00e9nario \u00e0 la Otto Stich qui avait \u00e9vinc\u00e9 Lilian Horton Hagen, 10 ans plus t\u00f4t, on imagine la d\u00e9ception renoncer si pr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral oui et finalement apr\u00e8s 7 jours de r\u00e9flexion Francis Matthey d\u00e9cide d'abdiquer port\u00e9 au sommet du pouvoir, il renonce \u00e0 son \u00e9lection, les strat\u00e8ges socialistes ont su le raisonner le Neuch\u00e2telois monte \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [93%] :\r\nJe dois refuser mon \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral seul mesdames et messieurs, on n'est rarement en bonne compagnie, j'ai h\u00e9sit\u00e9, j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9, mon devoir et ma responsabilit\u00e9 m'impose de ne pas accepter mon \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nOui, un discours de plus de 7 minutes qui restera dans l'histoire des \u00e9lections au gouvernement et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [77%] :\r\nFrance Matthey qui a dit qu'on vient d'entendre, on imagina d\u00e9ception a renonc\u00e9 Pietro si pr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [92%] :\r\nOui, mais le Neuch\u00e2telois n'est pas rancunier, du moins pas ouvertement, je n'ai jamais regrett\u00e9 ce non, dit -il, en revanche, j'ai regrett\u00e9 de ne pas avoir exerc\u00e9 la fonction on sent quand m\u00eame des regrets, l'\u00e9lection du 100\u00e8me Conseil f\u00e9d\u00e9ral est donc rest\u00e9 dans les livres d'histoire, apr\u00e8s cette \u00e9lection refus\u00e9e le PS tente \u00e0 nouveau sa chance le 10 mars 93 l'Assembl\u00e9e ne veut toujours pas de Christiane Brunner elle lui pr\u00e9f\u00e8re une autre genevoise pour Francis Matthey, les pressions de son parti et de l'opinion publique ont suffi, l'UDC a, elle, sorti l'arsenal de guerre en vue du 9 d\u00e9cembre une clause de non- r\u00e9\u00e9lection de non- \u00e9lection pardon qui stipule qu'un candidat hors ticket ne peut pas accepter son \u00e9lection sous peine d'\u00eatre radi\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a r\u00e9sonne avec aujourd'hui merci Pietro Bugnon prochaine \u00e9pisode de cette s\u00e9rie, demain on \u00e9voquera la fin de la clause cantonale qui emp\u00eachait l'\u00e9lection de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame canton. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T17:34:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Matthey, Francis", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste [archive RSR, 9.12.1993]", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37EC9200-3820-48E3-9CF6-852A242DF33D", "internalArchiveId": "37EC9200-3820-48E3-9CF6-852A242DF33D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chateaubriand : \"Je meurs chaque jour...\" (3/10)", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Une vie prise dans l'histoire. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Louis-Philippe, roi des Fran\u00e7ais, les Parisiens que leurs habitudes ou leurs occupations amenaient aux abords de la rue du Bac voyaient passer assez souvent, d'un pas ralenti par l'\u00e2ge, un vieillard reconnu et salu\u00e9 par beaucoup. C'\u00e9tait un homme de petite taille, aux yeux remplis de tristesse, \u00e0 la bouche d\u00e9sabus\u00e9e et dont les cheveux blancs en d\u00e9sordre semblaient soulev\u00e9s encore par quelque temp\u00eate invisible. Habill\u00e9 avec une recherche un peu vieillotte dans des v\u00eatements \u00e9lim\u00e9s, il pouvait avoir soixante-dix ou peut-\u00eatre quatre-vingt ans. Il portait des gants, des gu\u00eatres, souvent une fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re de sa redingote \u00e0 l'ancienne mode. Sous l'\u00e9toffe us\u00e9e et luisante, une de ses \u00e9paules \u00e9tait un peu plus haute que l'autre : jaloux de ses succ\u00e8s, qui avaient pris, au fil des ans, des allures de l\u00e9gende, ses ennemis assuraient que le s\u00e9ducteur n'\u00e9tait rien d'autre qu'un bossu. Il marchait avec difficult\u00e9, le corps un peu tordu par les ans, par les rhumatismes, par un accident de voiture qui venait de lui casser la clavicule. Quand il ne se sentait pas observ\u00e9, il tenait de sa main valide l'autre bras paralys\u00e9. Par l'indiff\u00e9rence et le m\u00e9pris dont elle giflait le monde, la mince carcasse d\u00e9jet\u00e9e en imposait encore. \u00c9chapper \u00e0 l'ennui. Ainsi Jean d'Ormesson commence-t-il, \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman qui pourrait \u00eatre de Balzac, sa biographie de Chateaubriand. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque ainsi \u00e9voqu\u00e9e, Chateaubriand r\u00e9pondait \u00e0 un correspondant: C'est sans doute par erreur, Monsieur, qu'on vous a dit que j'habitais la terre... Et quelqu'un lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en \u00e9pigraphe aux M\u00e9moires d'Outre-Tombe: Quotidie morior, c'est-\u00e0-dire Je meurs chaque jour. En somme, ce n'est pas sans une certaine d\u00e9lectation que Chateaubriand avait toute sa vie caress\u00e9 ses humeurs sombres (c'est une des raisons pour lesquelles Stendhal, qui \u00e9tait tout le contraire de lui, ne l'aimait pas). Toute sa vie, et dans sa jeunesse surtout, Chateaubriand \u00e9tait all\u00e9 de l'exaltation \u00e0 la d\u00e9r\u00e9liction, la premi\u00e8re pour \u00e9chapper \u00e0 l'ennui, la seconde lui donnant en somme du plaisir, -et le plaisir aussi de la mettre en phrases, belles, musicales, onduleuses, parfaites. Voici un homme qui n'\u00e9crivit pas de po\u00e9sie, ou si peu, mais qui, plus po\u00e8te que les rimailleurs, a influ\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, un \u00e9crivain pour les \u00e9crivains comme il y a des peintres pour les peintres. Pensons au Je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien... de Victor Hugo enfant...Les genoux couronn\u00e9s. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution ! Une vie prise dans l'Histoire ! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Diplomate, ambassadeur \u00e0 Rome, grand voyageur (il vit les \u00c9tats-Unis encore balbutiants, il lan\u00e7a la mode des voyages au Moyen-Orient), il avait aussi \u00e9t\u00e9 l'exil\u00e9 affam\u00e9 des rues de Londres, soupant du fumet d'un r\u00f4ti. Et aussi le garnement de Saint-Malo, \u00e9gratign\u00e9, d\u00e9penaill\u00e9, faisant les cent coups sur les remparts de la vieille cit\u00e9 corsaire. Venez, orages d\u00e9sir\u00e9s! Son p\u00e8re s'\u00e9tait enrichi gr\u00e2ce \u00e0 la course (la piraterie l\u00e9galis\u00e9e) et \u00e0 la traite des Noirs, mais l'usage breton voulait que les cadets n'h\u00e9ritassent de rien.  Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 songea \u00e0 se faire marin, puis pr\u00eatre, il n'avait aucune de ses vocations, la R\u00e9volution survint, il prit la plume pour \u00e9crire un Essai sur les R\u00e9volutions. Le reste suivit. La  terrible majest\u00e9 des spectacles oc\u00e9aniques et les courses dans les souterrains du ch\u00e2teau de Combourg avaient form\u00e9 sans sensibilit\u00e9, dont il s'\u00e9tait fait un orgueil ; aux petits hommes, il lan\u00e7ait: \u00ab Courez vous enfermer dans vos cit\u00e9s, allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois, gagnez votre pain \u00e0 la sueur de votre corps ou d\u00e9vorer le pain du pauvre, \u00e9gorgez-vous pour un mot, pour un ma\u00eetre, doutez de l'existence de Dieu ou adorez-le sous des formes superstitieuses ! Moi, j'irai errant dans mes solitudes. pas un seul battement de mon cour ne sera comprim\u00e9, pas une seule de mes pens\u00e9es ne sera encha\u00een\u00e9e, je serai libre comme la Nature! \u00bb L'Enchanteur. Apr\u00e8s l'assassinat du duc d'Enghien, il devint le plus bel opposant \u00e0 Bonaparte. Quand les Bourbons revinrent, comme il n'en attendait gu\u00e8re, il ne fut pas d\u00e9\u00e7u. Cependant la politique fut l'une de ses passions, une autre \u00e9tant l'\u00e9criture, la troisi\u00e8me les femmes. Et si on l'appelait l'Enchanteur, ce n'\u00e9tait pas seulement pour son style... Les nommer toutes? Difficile. D'abord sa s\u0153ur Lucile (et de leurs amours chastement incestueuses on a le reflet dans Ren\u00e9), puis Delphine de Custine, Natalie de Noailles, Claire de Duras, \u00e9ventuellement C\u00e9leste qu'il \u00e9pousa assez distraitement, mais surtout Juliette R\u00e9camier, l'apparition en robe de soie blanche entrevue chez Mme de Sta\u00ebl, qui devait, aveugle, \u00eatre l'une des rares au bord de son lit de mort (c'est chez elle qu'il se rendait en clopinant le long de la rue du Bac) et aussi Pauline de Beaumont ; c'est elle qui, \u00e0 l'agonie, le fit approcher et lui chuchota \u00e0 l'oreille dans un souffle: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Bibliographie : Andr\u00e9 Maurois: Ren\u00e9 ou la vie de Chateaubriand. Grasset, 1938Jean d'Ormesson: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Latt\u00e8s, 1982Jean-Pierre Richard: Paysage de Chateaubriand. Seuil, 1967Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, biographie morale et intellectuelle. Flammarion, 1998Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, Des illusions contre des souvenirs. D\u00e9couvertes Gallimard, n\u00b0436Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand politique. Hachette, coll. Pluriel, 1987Jacqueline Queneau, Jean-Yves Patte, photos Guy Bouchet: Les Promenades de Chateaubriand. Ch\u00eane, 1998Les M\u00e9moires d'Outre-Tombe sont disponibles en deux volumes de la collection Quarto chez Gallimard. Les romans comme les r\u00e9cits de voyage se trouvent dans les collections de poche. La Correspondance g\u00e9n\u00e9rale est parue en cinq volumes chez Gallimard.", "durationSec": 1772, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7262626", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Chateaubriand, Fran\u00e7ois Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 02.12.2015", "L'humeur vagabonde du 02.12.2015", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d  / HUM_2015-12-02T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d  / HUM_2015-12-02T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Episode 3/10", "Episode 3/10"], "variantIds": ["ece-7262627", "ece-7262626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:37:13Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nParce qu'\u00e0, voil\u00e0 qu'il est une heure et demie, c'est donc le moment de Lima vagabonde Charles si j'ai le bonjour. \r\nProgramme de notre semaine comme de la semaine prochaine, d'ailleurs, une \u00e9vocation de Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand c'est la 3\u00e8me \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl n'existe plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [86%] :\r\nChateaubriand politique, c'est quelqu'un qui a boucl\u00e9 sa boucle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 les tentations de l'ambition et l'arrivisme et qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la fin, ce que j'appellerais, ce que je crois vraiment \u00eatre savent Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [78%] :\r\nLa Pierre tombale sera taill\u00e9 dans les rochers de la gr\u00e8ve une programme NYT indiquera mon oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [83%] :\r\nVoyez -vous, il me semble, il y avait toujours une part de Chateaubriand qui, dans ses passions m\u00eame \u00e9tait insatisfaite, c'est pas la femme qui lui manquait, c'est lui- m\u00eame qui \u00e9tait partiellement absent parce qu'il pensait \u00e0 autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [71%] :\r\nIl n'existe plus rien que l'inscription aucune date bonjour et c'est c'est d'\u00eatre 44 livre de m\u00e9moires par le comprendre souterrains depuis face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [85%] :\r\nCe quelque chose, j'ai bien l'impression que c'est \u00e7a, cette ferveur 6\u00e8me fois en fait Z, esp\u00e8ce de paix ardentes et br\u00fblantes de la certitude qu'il avait connu jadis il n'arrivait plus \u00e0 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [76%] :\r\nLes orages niveau se formeront les sc\u00e8nes d'maintenant regarde plus elles appellent d'autres peintres avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [84%] :\r\nSi vous n'\u00e9tiez pas avec nous hier et avant hier, je vous rappelle que la voie qu'on vient d'entendre la derni\u00e8re, c'\u00e9tait celle de Pierre Fresnay, bien s\u00fbr, et la voie que nous entendions c'\u00e9tait celle de Henri Guillemin Henri Guillemin racontant Chateaubriand au moment o\u00f9 nous en sommes de notre r\u00e9cit nous sommes \u00e0 Paris enfin, le jeune Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand du moins, est \u00e0 Paris o\u00f9 son fr\u00e8re Jean, Baptiste a \u00e9pous\u00e9 la petite fille de Malesherbes Malesherbes grand grand homme grand caract\u00e8re d'une int\u00e9grit\u00e9 parfaite ministre de Turgot mais aussi protecteur des encyclop\u00e9distes nous avons racont\u00e9 nagu\u00e8re dans l'humeur vagabonde Malesherbes avait cach\u00e9 chez lui l'\u00e9dition de l'encyclop\u00e9die, quand elle fut interdite et menac\u00e9 destruction Malesherbes futur avocat de Louis XVI et il fallait du courage pour ce faire, il n'en manquait pas et demi de l'absolutisme et c'est lui, Malesherbes qui insista pour que le jeune Chateaubriand Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 fut pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la cour d'abord il invita chez lui, lui ouvrit sa biblioth\u00e8que, il devient une sorte de second p\u00e8re pour lui, il me semble que je devenais plus fort et plus libre, en pr\u00e9sence de cet homme vertueux qui au milieu de la corruption des cours avait su conserver dans un rang \u00e9lev\u00e9 l'int\u00e9grit\u00e9 du coeur et le courage de patriotes et donc Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 fut pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Louis XVI qui le regardent \u00e0 ouvrir la bouche, finalement, ne dit rien, et puis le lendemain \u00e0 la chasse fut carr\u00e9ment une catastrophe puisque la jument de Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 renaissant et il fut pr\u00e9cipit\u00e9 tout pr\u00e8s du chevreuil qui venait d'\u00eatre abattu, or, or coup\u00e9 la chasse du roi, h\u00e9 bien, rien n'\u00e9tait plus interdit que \u00e7a : l'Euro arrive \u00e0 se Chateaubriand saute \u00e0 terre, c'est il y a de de faire reculer sa jument et le roi alors garde \u00e0 \u00e0 nouveau semble sur le point de s'emporter, de dire quelque chose et puis finalement, dit avec un temps de bonhomie un gros rire, il n'a pas tenu longtemps en parlant du chevreuil seules paroles que le roi adressa jamais \u00e0 Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand le lendemain, il allait regagner sa Bretagne ses for\u00eats, ses calvaire rejoindre aussi son r\u00e9giment di\u00e8te les \u00c9tats de Bretagne se r\u00e9unit, on \u00e9tait en 1000 700 88 la la noblesse bretonne fronde est un des oncles de Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 de Didier Beaudet l'artichaut \u00e0 cause de sa silhouette p\u00e8re aurait et critiqu\u00e9 la cour sans penser d'ailleurs que la Cour et la royaut\u00e9 pouvait \u00eatre fragile en juin 89 Chateaubriand 20 \u00e0 Paris avec 2 de ses soeurs, les 2 soeurs qui s'\u00e9tait mari\u00e9 il g\u00e8re Paris \u00e9videmment, c'\u00e9tait autre chose, c'\u00e9tait La R\u00e9union des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, c'\u00e9tait le Serment du Jeu de Paume le tiers- \u00e9tat avait refus\u00e9 de voter par ordre s\u00e9par\u00e9 commen\u00e7ait et Chateaubriand \u00e0 Paris, puis assister \u00e0 la prise de la Bastille, plus tard, il dira la r\u00e9volution \u00e9tait achev\u00e9e lorsqu'elle \u00e9clata, c'est une erreur de croire qu'elle a renvers\u00e9 la monarchie, elle n'a fait qu'en disperser les ruines, il \u00e9tait plut\u00f4t favorable \u00e0 elle mais il fut horrifi\u00e9 quand il vit passer au bout de 2 pics, les t\u00eates de Foulon Foulon, ministre des Finances et de Bertil unique qui \u00e9tait l'intendant de Paris, il a racont\u00e9 cela un groupe de des guenilles arrive par un des de la rue du milieu de ce groupe s'\u00e9lever 2 \u00e9tendards que nous ne voyons pas bien de moi lorsqu'il \u00e7a nous distingue de t\u00eate \u00e9chevel\u00e9e et d\u00e9figur\u00e9e que les devanciers de chacune, au bout d'une pique, c'\u00e9tait les t\u00eates de Monsieur Foulon et Berthier, tout le monde se retirera des fen\u00eatre j'y restai les assassins s'arr\u00eat\u00e8rent devant moi me tend dire les pics en chantant, en faisant des gambadent en sautant pour approcher de mon visage les pas effigie l'oeil d'une de ses t\u00eates, sorti de son orbite descendez sur le visage obscur du mort, traverser la bouche ouverte dans les dans le faire brigands derri\u00e8re plein d'une indignation je ne pus contenir ce comme cela que vous entendez la libert\u00e9. \r\nLe mouvement lent de la 3\u00e8me sonate de Beethoven \u00e0 plus 27 num\u00e9ro 1, jouer de fa\u00e7on extraordinaire en public par embrasser sur un besoin de refaire, revenons \u00e0 Chateaubriand et \u00e0 cette r\u00e9volution de 1789 que faire, voil\u00e0 la question qui se pose vraiment la h\u00e9sita longtemps intellectuellement il \u00e9prouver de la sympathie pour les id\u00e9es nouvelles, mais il \u00e9tait absolument \u00e9pouvant\u00e9 il y avait de quoi par les crimes auquel il assistait alors y songer \u00e0 partir se partir mais il avait une liaison en ville, puisque la vie militaire l'avait Denizet \u00e0 propos de la politique, il dit ceci : la politique personnel m'ennuyer, ma v\u00e9ritable vie \u00e9tait dans des r\u00e9gions plus haute et, est -il \u00e9crit, \u00e0 propos d'Chamfort Chamfort qui \u00e9tait un ami de sa soeur Julie qui \u00e9tait la plus lanc\u00e9 dans le monde, je me suis toujours \u00e9tonn\u00e9 qu'un homme qui avait tant de connaissance des hommes et si chaudement une cause quelconque, il n'y aurait -il que tous les gouvernements se ressent des 2 c\u00f4t\u00e9s, on vivait dans l'illusion et donc le sceptiques chevalier de Chateaubriand d'je fais comme ces puritains qui \u00e9migraient \u00e0 la Virginie, je m'en vais dans les for\u00eats, cela vaut mieux que d'aller \u00e0 Coblence et Malesherbes et lui causait \u00e0 n'en plus finir devant des cartes et des livres de g\u00e9ographie nous comparer Lyon les diff\u00e9rentes dessins de la coupole Artic nous supplie qui ont les distances du Detroit de B\u00e9ring au fond de la Hudson cet homme illustre, me disait : si j'\u00e9tais plus jeune, je partirai avec vous je m'\u00e9pargnerait le spectacle comme offre tant de crimes, de l\u00e2chet\u00e9, de folie et donc Chateaubriand rassembla son maigre h\u00e9ritage, il trouve un brigand de 60 tonnes de Saint-Pierre, Capitaine du jardin plaine de vin qui devait transporter quelques pr\u00eatre s'\u00e0 Baltimore, le marquis de la rue, \u00c9ric, qui avait fait la guerre d'ind\u00e9pendance lui donna une lettre m'introduction pour Washington Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 fit ses adieux \u00e0 sa m\u00e8re \u00e0 Saint-Malo et ses adieux aussi \u00e0 Combourg, qu'il avait tellement d'arpenter avec Jerry l'son ami d'enfance, il avait 23 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il partait, il partait, il y a une temp\u00eate, alors il se fille attach\u00e9 au m\u00e2t comme Ulysse pour mieux profiter de cette temp\u00eate et puis une autre fois, il voulait se baigner en pleine oc\u00e9an et on lui repr\u00e9sente pas les dangers des requins les courants n'apporte il assista et et donc les plongea dans l'eau et on le remonte \u00e0 suffoquer par les lames, mais l'honneur sauf il y avait l'infini de la mer, il y avait l'infini du ciel, il \u00e9tait en pleine exaltation cette travers\u00e9e avait dur\u00e9 3 mois, et puis on d\u00e9barqua dans la baie de Chesapeake et \u00e0 ce moment -l\u00e0, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 absolument et m\u00eame pour le dire, vaguement d\u00e9\u00e7u, il y avait des fermes, il y avait des hirondelles y avait aid\u00e9 succursales de banques, figurez -vous, il y avait des salles de bal, il vit passer Washington dans une voiture tir\u00e9e par 4 chevaux s'attendait \u00e0 trouver, ce n'est pas l'aust\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9publique romaine, or c'\u00e9tait la campagne tout \u00e9tait pareil il rencontra l'ailleurs, Washington et lui explose \u00e0 son plan, il se proposait de fret et de chariots aux immenses que tireraient 4 couples de Gaulle avec lesquels il traverserait le continent d'Est en Ouest jusque tout l\u00e0 bas au Golfe de Californie et de l\u00e0, il chercherait le passage du Nord-Ouest pour revenir par la vedette sonne et Washington \u00e9coute \u00e0 tout \u00e7a et ouvraient de grands yeux mais l'invite \u00e0 d\u00eener quand m\u00eame et ne donnera pas le moindre signe d'encouragement \u00e0 cette folie alors Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 mais un peu plus modestement vers le Niagara et vers Pittsburgh qui traversa immense qu'il vierge, elle fut comme toujours aux anges libert\u00e9 primitive, je te retrouve enfin me voici tels que le puissant va cr\u00e9er vous enfermer dans vos cit\u00e9s allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois moi j'irai errant dans mes solitudes, c'est l\u00e0 qu'il qu'il pronon\u00e7a ces mots qu'on a eu l'occasion de cit\u00e9s tout \u00e0 fait au d\u00e9but, alors il vit l'oreille, il vit le au Mississippi, en somme, comme un peintre, il \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 sur le motif, c'\u00e9tait \u00e0 l'Am\u00e9rique, il allait \u00e0 d\u00e9crire et d'ailleurs besoin il la recompose aurait, d'apr\u00e8s ses souvenirs d'apr\u00e8s nature et il rencontra une vingtaine d'iroquois le visage peint \u00e0 et il vit au milieu de choses s'\u00e9tonnante, quand m\u00eame, il vient fran\u00e7ais, on a bien jabot avec les cheveux fris\u00e9s qui leur jouer du violon en leur enseignant les danses \u00e0 la mode, monsieur violet \u00e9tait ma\u00eetre de danse et les sauvages en \u00e9change de peaux de castor donc ce bonhomme, ce Monsieur Violet \u00e9tait un ancien du g\u00e9n\u00e9ral Rochambeau chose accablantes pour un disciple de Rousseau, j'avais grande envie de rire et j'\u00e9tais cruellement humili\u00e9e, dit Chateaubriand, mais tout de m\u00eame avec ses 2 peaux d'ours, acheter un Indien l'une comme Monsanto, l'autre comme couverture pour la nuit, la barbe et les cheveux longs pour se donner des airs de sauvages ou de missionnaires h\u00e9 bien Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 voil\u00e0 les chutes du Niagara, il ne rencontrent 2 Indiennes parfum\u00e9 et et on se parle, on se parle avec des gestes, on p\u00eache dans loyaux et puis on s'assoupit au pied d'un magnolia et quand ils l'ouvrent les yeux, les 2 Indiennes dorment la t\u00eate pos\u00e9e sur ses \u00e9paules et puis soudain le les chasseurs de leur tribu arrive alors les 2 fils \u00e9videmment les 100 Chateaubriand \u00e0 la fois songeur oui incr\u00e9dule, je ne sais profiter d'aucune fortune et puis un jour, il s'arr\u00eate dans une auberge et journal est inscrit sur ce journal Flight of de King, le roi s'\u00e9tait enfui \u00e0 Varennes, alors que faire, il faut rentrer en France, bien s\u00fbr, allez voir ce qui se passe en France, o\u00f9 en est la France, il retourne \u00e0 Philadelphie, il n\u00e9gocie avec un Capitaine, c'est assez difficile de lui faire accepter d'\u00eatre pay\u00e9s seulement \u00e0 l'arriv\u00e9e au Havre, mais enfin on s'embarque par une temp\u00eate survient, elle manque de les faire \u00e9chouer sur un au fond je n'\u00e9prouver aucun trouble pendant ce demi- naufrag\u00e9 ne senti point de joie d'\u00eatre sauv\u00e9, mieux vaut d\u00e9guerpir de la vie quand on est jeune, que d'en \u00eatre chass\u00e9s par le temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:40) [81%] :\r\nOlivier Poivre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:48) [65%] :\r\nVous, c'est l'homme voil\u00e0 c'est l'un ou pour l'\u00c9gypte, il pas. \r\nPour cause, c'est c'est dit si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:26) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:36) [76%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:16:38) [81%] :\r\nC'est point puisque les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:52) [52%] :\r\nLe site et. \r\nL'et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [79%] :\r\nPoilly. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:08) [75%] :\r\nEt puis l'. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:17:19) [76%] :\r\nFaiblit. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:17:27) [58%] :\r\nPas si \u00e7a et y aura au point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:41) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [82%] :\r\nUn des hymnes, que l'on pouvait entendre dans la jeune Am\u00e9rique hymne compos\u00e9 par William Billings oui Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 \u00e9tait rest\u00e9 5 mois aux \u00c9tats-Unis, regardons de tous ces yeux tout ce qu'il pouvait voir, c'est-\u00e0-dire la nature les moeurs des Iroquois les moeurs des colons, bien s\u00fbr, est ce qu'il ne put renifler dans h\u00e9 bien il chercher dans les livres et \u00e7a allait donner en 1801 son Am\u00e9rique n'aurait rien \u00e0 voir avec les bergeries fa\u00e7ades du XVIIIe si\u00e8cle par exemple cette notation quand l'Indien \u00e9taient nus ou v\u00eatus de peau, il avait quelque chose de grand et de nobles, \u00e0 cette heure d\u00e9raille 11 europ\u00e9ens s'entrouvrir sa nudit\u00e9 atteste sa mis\u00e8re c'est un mendiant \u00e0 la porte d'un comptoir, ce n'est plus un sauvageon, sa for\u00eat et il arrive au Havre le 2 1792 sa m\u00e8re lui fait parvenir de quoi payer le Capitaine Chateaubriand peut donc gagner Saint-Malo sur justement y voit des ch\u00e2teaux abandonn\u00e9s par leurs ma\u00eetres qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s en ville ou qui sont carr\u00e9ment partout o\u00f9 ils voient le spectacle du pillage, il apprend que son fr\u00e8re, son fr\u00e8re, s'appr\u00eatent \u00e0 partir pour l'\u00e9tranger, Lucile l'oncle BD et sa m\u00e8re, presque en soir\u00e9e, de se joindre \u00e0 l'arm\u00e9e des princesses mais avec quel argent, h\u00e9 bien il a pens\u00e9 \u00e0 tout, puisqu'elle y a trouv\u00e9 une fianc\u00e9e, riche, qui est une sorte de Belletto aux cheveux blonds, toute v\u00eatue de rose et de blanc, elle porte un joli nom C\u00e9leste Buisson de la vigne, c'est une orpheline de p\u00e8re et m\u00e8re, on dit qu'elle a une fortune de 600000 francs, donc ce serait pas mal pour aller faire la guerre en fait, tout se passe comme si Lucile avait choisi pour son fr\u00e8re, une femme dont elle \u00e9tait absolument certaine qu'il ne serait jamais amoureux tout \u00e7a beaucoup Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 alors il laissa faire laissa aller les choses, on trouve un cur\u00e9, un cur\u00e9 d'ailleurs r\u00e9fractaires qui les Maria apr\u00e8s quoi malheureusement C\u00e9leste se r\u00e9v\u00e9la moins riche qu'on avait cru et puis, de surcro\u00eet, voil\u00e0 qu'elle se mettait en t\u00eate de avez id\u00e9e de tomber amoureuse de son mari, alors il est parti, est parti pour les arm\u00e9es, il fut bless\u00e9s devant Thionville d'un obus \u00e0 la cuisse, il avait vu tr\u00e8s Cologne, Coblence, les \u00e9migr\u00e9s il avait fait sentir qu'il arrivait bien tard, leur avait racont\u00e9 : la m\u00e8re et qu'il leur avait racont\u00e9 la Niagara les dialectes des petit Rallye Forez immense savait beaucoup plus ind\u00e9niablement \u00e7a avait beaucoup plus ces arm\u00e9es royales finalement \u00e9tait assez touchante leur armement \u00e9tait risible lui- m\u00eame Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 avait un mousquet antique dont le chien a \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9 malgr\u00e9 sa blessure il s'tra\u00eena jusqu'\u00e0 Bruxelles, de l\u00e0 \u00e0 Ostende alors que peut dire exil\u00e9 \u00e0 Jersey lui offrir le g\u00eete pendant 4 mois, c'est laisser Julie avait pu quitter Paris et elles \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Foug\u00e8res, ils avaient pu donc \u00e9chapper aux massacres de septembre, un jour c'est l'oncle et qui arrive \u00e0 tous v\u00eatus de noir et Fran\u00e7ois Ren\u00e9, \u00e0 le voir craignez qu'une de ses femmes mortes non non c'est Louis XVI qu'on venait de guillotiner m\u00eame de Chateaubriand lui envoya 30, dort 30, Poulidor, c'\u00e9tait de quoi partir vers Londres, alors il d\u00e9barque \u00e0 Sao Thornton, il \u00e9tait aristocrates par le nom, il ne l'\u00e9tait, en fait, ni par les id\u00e9es, ni par la fortune, ni par le coeur, mais voil\u00e0 qu'il \u00e9tait par l'exil, alors il y avait plusieurs milliers de Fran\u00e7ais certains enseignants fran\u00e7ais d'autres fabriquer des chapeaux, d'autres encore, faisait commerce de charbon, il s'agissait de survivre, en somme, les clans se d\u00e9chirait entre en commun n'avec l'amour de la reine et la fid\u00e9lit\u00e9 au roi aurait s'ils \u00e9taient tous persuad\u00e9s que la r\u00e9volution n'avait plus que pour quelques mois et qu'ils allaient revenir bient\u00f4t Chateaubriand \u00e9tait en train l\u00e0 de vivre la p\u00e9riode la plus mis\u00e9rable de sa vie, il y avait un de ses cousins qu'il h\u00e9bergeait dans un grenier du quartier de l'bord n'y \u00e9tait pas aller cracher le sang, un m\u00e9decin lui annon\u00e7a qu'il ne vivrait pas vieux il Herrera dans les parcs, surtout dans les cimeti\u00e8res d'ailleurs parmi les tombereaux de Westminster aussi il faisait durer les 38 le plus longtemps possible il lit des d'\u00e9crire un ouvrage sur la r\u00e9volution, il rencontre un pol\u00e9miste royaliste, une sorte de neveu drame qui s'appelait Pelletier sur Pelletier qu'il parle de son ouvrage, ce livre, qu'il allait \u00e9crire ce sera superbe dit Pelletier qui trouva m\u00eame un imprimeur pour Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 lequel imprimeur \u00e0 Chateaubriand tous les livres dont il pouvait avoir besoin pour se documenter la femme d\u00e9voraient j'\u00e9tais br\u00fblant je m'acheter de l'herbe, du papier, je reste des heures plant\u00e9 devant un \u00e9tal de viande fum\u00e9e j'aurais mang\u00e9 : non seulement les combustibles mais leur bo\u00eete paniers et corbeilles utile et puis enfin ce Pelletier, toujours lui, lui trouva une classe de professeur de fran\u00e7ais dans un pensionnat ce folk Chateaubriand se faisait appeler surveill\u00e9 de Combourg parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame plus facile \u00e0 prononcer pour les Anglais, que Chateaubriand et puis trouva une chambre chez l'un Pasteur qui avait une fille de 15 ans Charlotte AS, elle s'\u00e9tait in\u00e9vitable s'amourache elle voulut l'\u00e9pouser, il fallut se jeter aux pieds de la mer qui r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 de ch\u00e2teaux en Bretagne, madame, c'est impossible, dit -il, fascine possible, je suis mari\u00e9. \r\nLe larguer tout et le final de l'Octuor de Louis Spohr par les musiciens l'de l'art qui voudraient aller et des de Sonia, nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0 s'pour ponctuer ce 3\u00e8me volet du portrait de Chateaubriand dans l'humeur est bonne proposition d'\u00e9change si jeunes mise en page, c'\u00e9tait promis par G\u00e9raldine instance retrouve bien s\u00fbr demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite et, entre- temps, si vous d\u00e9sirez vous pouvez podcaster tout ce que vous voulez sur notre page RTS concierge. \r\nEspace de il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T13:08:41Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65FB17A9-DAC4-4B6F-92D8-6A646854B423", "internalArchiveId": "65FB17A9-DAC4-4B6F-92D8-6A646854B423", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que rapporte un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son canton ? : l'exemple de Neuch\u00e2tel et de Fribourg, deux cantons romands qui ont d\u00e9j\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir Didier Burkhalter et Alain Berset", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Un canton peut-il profiter, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? L'\u00e9lection de Guy Parmelin au gouvernement, le 9 d\u00e9cembre 2015, pourrait-elle apporter au canton de Vaud diff\u00e9rents avantages ?    ", "durationSec": 275, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "politique"], "thematicPersons": ["Berset, Pierre", "Burkhalter, Didier"], "alternativeTitle": ["Que rapporte un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son canton?  / JDM_2015-12-02T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Un canton peut-il profiter, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, d\u2019\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? L\u2019\u00e9lection de Guy Parmelin au gouvernement, le 9 d\u00e9cembre, pourrait-elle apporter au Canton de Vaud diff\u00e9rents avantages? Avec Alain Berset, pour Fribourg, et Didier Burkhalter, pour Neuch\u00e2tel, deux cantons romands vivent d\u00e9j\u00e0 cette situation: avec quels b\u00e9n\u00e9fices?"], "variantIds": ["ece-7282533"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-05-17T13:45:46Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAllez, on vient au sujet de la semaine, et m\u00eame un peu de la semaine prochaine \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral J moins 7, on se demande ce matin, dans quelle mesure un canton peut profiter d'une mani\u00e8re ou d'une autre d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a dans l'ex\u00e9cutif du pays d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'\u00e9lection de Guy Parmelin, par exemple, le gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain pourrait -elle apporter au canton de Vaud des avantages concrets, alors il y a 2 cantons romands qui ont d\u00e9j\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de Neuch\u00e2tel et Fribourg Roger Guignard et Pierre Berset, vous \u00eates avec nous tous les 2 en Direct, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, on commence peut-\u00eatre avec vous Roger est -ce que le canton de Neuch\u00e2tel profite r\u00e9ellement de la pr\u00e9sence de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nAlors \u00e0 Neuch\u00e2tel, quel que soit l'interlocuteur, le mot qui revient sur toutes les l\u00e8vres et celui de visibilit\u00e9 petit canton p\u00e9riph\u00e9rique qui ne compte que 4 d\u00e9put\u00e9s au Conseil national Neuch\u00e2tel a d'abord besoin d'appara\u00eetre sur la carte, comme l'a dit quelqu'un, carte de la Suisse, et pourquoi pas du monde puisque nous sommes aussi dans un canton industriel et qui exporte beaucoup et voil\u00e0 que Didier Burkhalter, \u00e0 la fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an dernier, pr\u00e9sident alors aussi de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe h\u00e9 bien Didier Burkhalter a contribu\u00e9 \u00e0 cette visibilit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel dans le fameux Palais du P\u00e9rou, il a re\u00e7u son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov, Catherine Ashton, la haute repr\u00e9sentante de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, il a fait d\u00e9couvrir au vice- empereur du Japon, le Mus\u00e9e d'ethnographie, il a re\u00e7u des homologues au Centre D\u00fcrrenmatt, sans parler des visites des ambassadeurs \u00e9trangers \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, de nombreuses rencontres avec ses homologues luxembourgeois autrichien et j'en passe, on m'a souffl\u00e9 que les chocolatiers du canton, certains h\u00f4teliers et fleuristes ont pu profiter de ces nombreuses visites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nBien alors du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg Pierre Berset quelles retomb\u00e9es pour le canton, avec la pr\u00e9sence d'Alain Berset parmi les 7 Sages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, une petite nuance, d'abord sur les r\u00f4les respectifs d'un ministre de l'Int\u00e9rieur et des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le 1er est forc\u00e9ment moins expos\u00e9s, donc, \u00e0 part l'honneur peu ou peu de pas, peu ou pas de retomb\u00e9es concr\u00e8tes, \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas eu d'intervention du du Berset en faveur de Fribourg et comme le rappelle la chanceli\u00e8re d'\u00c9tat du canton tribaux Daniel Gagnon, un membre de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral se doit d'\u00eatre au service du pays sans a priori ni favoritisme cantonal donc la pr\u00e9sence d'Alain Berset pour Fribourg, c'est surtout une renomm\u00e9e un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau \u00e9tendu des contacts ais\u00e9s avec l'administration ou de hauts fonctionnaires \u00e0 un r\u00f4le de facilitateur en somme oui c'est l'onctuosit\u00e9 le r\u00e9glage fin au-dessus des rouages de l'administration, il est plus simple de se recommander d'un chef de d\u00e9partement connu qui dispose de son r\u00e9seau et de ses relais propre pour obtenir des rendez- vous, \u00e7a n'est pas qu'une question de parti, c'est la proximit\u00e9, ajout\u00e9e \u00e0 la fameuse visibilit\u00e9 que l'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [84%] :\r\nDes contacts aussi important du c\u00f4t\u00e9 de Neuchatel Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nOui, t\u00e9moignage de quelqu'un qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme : Nos relais sont peu nombreux au Parlement, alors il est vital que quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral connaisse les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques de notre canton et puissent les faire entendre alors une interpr\u00e9tation le canton qui court apr\u00e8s un financement f\u00e9d\u00e9ral pour son RER, on l'a entendu encore \u00e0 cette heure a grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que Didier Burkhalter puisse le faire entendre par exemple \u00e0 une certaine Doris Leuthard, cela dit, lorsqu'il a pass\u00e9 du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur aux affaires \u00e9trang\u00e8res, le Neuch\u00e2telois a pris avec lui sa garde rapproch\u00e9e, notamment son collaborateur personnel Damien Cottier Neuch\u00e2telois, lui aussi, voil\u00e0 qui a fait un peu grincer des dents, mais en revanche il est impossible d'affirmer que sa pr\u00e9sence \u00e0 Berne et constituer un appel d'air en quelque sorte pour attirer des Neuch\u00e2telois dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [89%] :\r\n\u00e0 Fribourg Pierre Berset en souvient qu'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est n'est pas une garantie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [91%] :\r\nOui, c'est m\u00eame le revers de la m\u00e9daille, historique celui -l\u00e0, il faut remonter en 2002 le lobbyisme fribourgeois sous la coupole avait connu sa plus cuisante d\u00e9faite, c'est l'affaire, on peut dire du ratage du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s des mois de pourparlers, les Chambres pif Fribourg et d\u00e9cide de l'installer \u00e0 Saint-Gall avec un Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui ira \u00e0 Bellinzone les Fribourgeois prennent alors conscience qu'il ne suffit pas d'\u00eatre g\u00e9ographiquement proche de Berne pour \u00eatre entendus, il y avait pourtant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un ministre Fribourgeois Joseph Deiss, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr le fait du Parlement mais l'aura du ministre n'aura pas suffi \u00e0 plaider en coulisse, la cause de ce projet Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [93%] :\r\nDe Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, les retomb\u00e9es de l'\u00e9lection d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral pour son canton, c'\u00e9tait l'enqu\u00eate de Pierre Berset et Roger Guignard 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:26:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Berset, Pierre", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1476773", "internalArchiveId": "AA1511476675", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7303229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7303240.image", "backgrounds": ["Plateau, la pr\u00e9sentatrice Agn\u00e8s Wuthrich r\u00e9p\u00e9tant l'attaque d'un sujet sur le basketball qu'elle \"ne comprend pas, merde\" (00:00.00 \u00e0 00:00.10)."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Football f\u00e9minin / Qualif Euro 2017: les Suissesses battent les Tch\u00e8ques", "Ueli Maurer d\u00e9nonce l\u2019absence de renforcement de l\u2019arm\u00e9e suisse", "Royaume-Uni: le parlement britannique devrait approuver les frappes en Syrie", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 des derniers matchs", "VD: des mesures sont prises pour s\u00e9curiser le parcours du LEB", "VS: un mus\u00e9e du tire-bouchon se cache \u00e0 Ardon", "Swiss Basketball: l'\u00e9quipe nationale est sauv\u00e9e de justesse", "45 milliards seront l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 une fondation pour enfants par Mark Zuckerberg", "Rendez-vous cin\u00e9ma: quatre films sont analys\u00e9s par Rafael Wolf et Julie Evard", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elles remportent leur quatri\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire.", "Concr\u00e8tement, l\u2019arm\u00e9e compte 100'000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs.", "Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 contre cette intervention jug\u00e9e contre-productive.", "Une nouvelle collision entre une voiture et un convoi du train Lausanne-Echallens-Bercher a contraint la ville \u00e0 agir vite.", "Une collection de 2500 pi\u00e8ces y est expos\u00e9e.", "Un nouveau sponsor a permis aux Suisses de continuer de d\u00e9fendre les couleurs helv\u00e9tiques.", "Certains y voient la derni\u00e8re trouvaille du milliardaire en mati\u00e8re d'optimisation fiscale.", "Il s\u2019agit de \"Mia Madre\" de Nanni Moretti, \"Jack, le chasseur de g\u00e9ants\" de Bryan Singer, \"Un + Une\" de Claude Lelouch et \"Le Pont des Espions\" de Steven Spielberg."], "variantIds": ["ece-7185638", "ece-7186460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T04:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022080\r\nDate de transcription : 05-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [90%] : \r\nCette th\u00e8se, on a bien failli les Suissesses ont bien failli l'\u00e9quipe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:14) [89%] : \r\nL'\u00e9quipe nationale mais merde, c'est quoi cette histoire je crois pas ce qui s'est pass\u00e9 et qui national a bien failli dispara\u00eetre des parquets voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:54) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, voici les titres de ce 2 d\u00e9cembre 2015 le cadeau de Marc Zuckerberg \u00e0 l'enfance pour c\u00e9l\u00e9brer la naissance de sa fille, le fondateur de Facebook va c\u00e9der 99 pourcent de de ses actions \u00e0 une fondation pour l'\u00e9ducation et l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, un transfert \u00e9valu\u00e9 \u00e0 45 milliards de dollars, alors que les pratiques fiscales de Facebook sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es le vote attendu du parlement britannique en faveur des frappes en Syrie, au lendemain de manifestations qui ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes au coeur de Londres contre les interventions voulue par David.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:02:36) [90%] : \r\nLe Parlement suisse, lui, revoit les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e0 la baisse de national a suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, 100000 hommes plut\u00f4t que de 100000 et s'il court de r\u00e9p\u00e9titions de 3 semaines, une solution qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 ouvriront une page sport du football f\u00e9minin et la performance des Suissesses hier face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que du hockey sur glace avec la soir\u00e9e de ligue nationale A et du basket avec le sauvetage in-extremis de l'\u00e9quipe nationale et Julien par d\u00e9battre avec Rapha\u00ebl Wolf dit sorties cin\u00e9ma de la semaine, 3 valeurs s\u00fbres du grand \u00e9cran, qu'on aime ou qu'on d\u00e9teste le dernier Spielberg le dernier Lelouch et le dernier Moretti ils ne livrent leurs critiques tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:58) [95%] : \r\n45 milliards de dollars, un peu plus de 46 milliards de francs, c'est le montant que Mark Tucker Berg va a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une fondation destin\u00e9e \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 des enfants officiellement le fondateur de Facebook c\u00e9l\u00e8bre ainsi la naissance de sa fille, mais certains y voient la derni\u00e8re trouvaille du milliardaire en mati\u00e8re d'optimisation fiscale Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:00 > 0:03:44) [91%] : \r\nElle s'appelle Max, elle est n\u00e9e la semaine derni\u00e8re et sa naissance a donn\u00e9 lieu \u00e0 une nouvelle fracassante de ses parents, Marc car Bergues et Priscila Chan, le fondateur de Facebook annonce ce matin sur le r\u00e9seau social que le couple l\u00e9guera 99 pourcent de de ses actions alors nouvelle fondation caritative, un total de presque 45 milliards mais qui sera donn\u00e9, petit \u00e0 petit, pas plus d'un 1000000000 par an, ces 3 prochaines ann\u00e9es, ce qui sous- entend qu'il ne compte pas l\u00e2cher les r\u00eanes de Facebook pour l'instant, le coup de Comair et ici, mais d\u00e9j\u00e0 des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer les pratiques fiscales du jeune milliardaire depuis plusieurs ann\u00e9es, comme d'autres g\u00e9ants de l'informatique, le r\u00e9seau social fait l'objet de vives critiques sur ses pratiques d'optimisation fiscale des recettes qui \u00e9chappent au budget des \u00c9tats Le Monde Point FR par exemple s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:54) [98%] : \r\nLe PDG n'a pas indiqu\u00e9 s'il envisageait de revoir la fa\u00e7on dont Facebook paye ses imp\u00f4ts pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:04:02) [90%] : \r\nFrance, par exemple, Facebook ne d\u00e9clare qu'une petite partie de son activit\u00e9 et n'a donc pay\u00e9 en 2014 que 320000 euros d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:19) [93%] : \r\nSauf surprise, le parlement britannique devrait suivent David Cameron et approuv\u00e9 les frappes en Syrie, m\u00eame si ce nouvel engagement militaire, loin de faire l'unanimit\u00e9 dans le pays, hier, ils \u00e9taient des milliers dans les rues de Londres \u00e0 s'opposer \u00e0 une intervention jug\u00e9e contre- productive Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:22 > 0:04:49) [94%] : \r\nComme un baroud d'honneur des manifestants sont une nouvelle fois descendus hier dans les rues de Londres pour s'opposer \u00e0 une intervention militaire britannique en Syrie, selon ces pacifistes les bombardements conjugu\u00e9e des \u00c9tats-Unis, de la Russie et de la France, n'ont toujours pas eu raison du pseudo- califat islamique, ils ont aussi en t\u00eate le bilan des r\u00e9centes interventions auquel le Royaume-Uni a particip\u00e9, que ce soit en Afghanistan, en Irak ou en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:06) [89%] : \r\nLes pr\u00e9c\u00e9dentes guerres au Moyen-Orient ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs cuisants, un nombre incalculable de gens perdent la vie des civils, notamment, et tout cela n'a pas engendr\u00e9 la souvent a apport\u00e9 aucune stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, ni mise en place des gouvernements ou attirer des investissements dans les infrastructures, mais juste de la destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:23) [96%] : \r\nLe 1er ministre britannique para\u00eet cependant certain de r\u00e9ussir \u00e0 faire revenir aujourd'hui la Chambre des communes sur sa pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9cision de 2013, les d\u00e9put\u00e9s avaient alors refus\u00e9 d'intervenir en Syrie, en r\u00e9action \u00e0 l'utilisation d'armes chimiques par Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:24 > 0:05:31) [90%] : \r\n\u00e9videmment j'avais d\u00e9fendu cette option et j'esp\u00e8re que beaucoup de membres du Parlement dans tous les partis vont me soutenir autant encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:31 > 0:05:40) [89%] : \r\nLe dernier verrou en effet sauter le nouveau leader des travaillistes laisse dor\u00e9navant la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses troupes \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Corbineau moins loquace que d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:41 > 0:05:46) [91%] : \r\nAvec bonjour tout le monde, pouvez-vous laisser entrer dans ma voiture, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:57) [95%] : \r\nLes attentats de Paris ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce revirement des Tornado britanniques participent d\u00e9j\u00e0 aux frappes en Irak en devrait bient\u00f4t les voir dans le ciel syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:59 > 0:06:13) [97%] : \r\nWashington, de son c\u00f4t\u00e9 annonce le d\u00e9ploiement d'unit\u00e9s de forces sp\u00e9ciales pour aider les autorit\u00e9s irakiennes et les pechmergas kurdes a men\u00e9 des raids terrestres contre l'organisation \u00c9tat islamique, une d\u00e9claration qui va \u00e0 l'encontre de la promesse de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:13 > 0:06:22) [94%] : \r\nDe ne plus importer des militaires am\u00e9ricains sur le terrain, le 1er ministre irakien fait savoir que son pays n'avait pas besoin de forces terrestres \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:23 > 0:06:44) [90%] : \r\nEt il y a au Maurer n'a pas manqu\u00e9 de le relever, dans le contexte des attentats, la plupart de nos voisins renforcent renforcera mais et en comparaison la r\u00e9forme adopt\u00e9e ce matin par le National constitue le minimum concr\u00e8tement une arm\u00e9e de 100000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs un compromis, 6 mois apr\u00e8s que la gauche et l'UDC ont fait couler le projet Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:45 > 0:06:57) [95%] : \r\nIci, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise appel\u00e9e en renfort dans les rues de Paris \u00e0 la suite des attentats en novembre une arm\u00e9e forte dot\u00e9e d'au moins 140000 hommes, voil\u00e0 le r\u00eave de la droite dure du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:58 > 0:07:14) [91%] : \r\nIl est arm\u00e9, on veut r\u00e9duire la force de l'arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes sachant qu'aujourd'hui m\u00eame, il y a 120000 hommes qui sont mobilis\u00e9s \u00e0 Paris \u00e0 la suite d'un seul \u00e9v\u00e9nement et nous, nous voulons d\u00e9fendre tout le pays avec 100000 hommes parce qu'on ne sait pas \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:14 > 0:07:26) [95%] : \r\nLa taille et le budget de l'arm\u00e9e, le sujet qui f\u00e2che en juin une alliance contre nature entre la gauche et l'UDC a fait capoter la r\u00e9forme aujourd'hui, les positions n'ont pas vraiment chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:26 > 0:07:31) [93%] : \r\nOn nous avons notre pays a besoin de protection 80000 hommes, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:33 > 0:07:38) [94%] : \r\nMoi je pense que la lutte contre terrorisme ne d\u00e9pend pas de la taille de l'arm\u00e9e telle clause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:39 > 0:07:46) [97%] : \r\nSeulement voil\u00e0, il fallait trouver un compromis et la majorit\u00e9 bourgeoise a suivi la solution soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:47 > 0:07:56) [89%] : \r\nEt s'est fait une, mais il y a ces 5 milliards et 600000 hommes vont de Pair, sont comme des jumeaux, on ne peut pas les s\u00e9parer sans compromettre le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:57 > 0:08:04) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme de l'arm\u00e9e est en marche, mais pas s\u00fbr que l'arm\u00e9e ne subissent pas elle aussi le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:06 > 0:08:23) [92%] : \r\nEt de nouvelles mesures sont annonc\u00e9es et vont toucher notamment l'agriculture, la formation et la recherche, la coop\u00e9ration internationale, le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration des douanes ils infrastructures et dans le m\u00eame temps on nous propose ce jour d'augmenter le budget de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:23 > 0:08:27) [97%] : \r\nPour l'heure, la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e repart une nouvelle fois aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:29 > 0:08:44) [93%] : \r\nLe secret bancaire ne prot\u00e9gera bient\u00f4t plus les clients \u00e9trangers des banques suisses comme le National, le Conseil des \u00c9tats a approuv\u00e9 ce matin, le passage \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations, il a toutefois retoucher l\u00e9g\u00e8rement le projet l'id\u00e9e d'une amnistie fiscale introduite par la Chambre du peuple serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:47 > 0:09:05) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne, quelques jours apr\u00e8s une nouvelle collision entre une voiture et un convoi du train Lausanne- Echallens Berchet, la ville et les Transports lausannois annoncent des mesures imm\u00e9diates pour s\u00e9curiser l'avenue d'Echallens sur le parcours du LEB des mesures prises, faute de mieux, en attendant 2020 et la mise en souterrain du train, une Buchard Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:20) [87%] : \r\nVoici la nouvelle mesure prise pour s\u00e9curiser le trafic autour des voix du LEB, le Lausanne Echallens Bercher des obstacles oranges \u00e9clatants pour emp\u00eacher les voitures de tourner \u00e0 gauche en sens interdit, visiblement \u00e7a ne convainc personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:20 > 0:09:33) [91%] : \r\nJe trouve que c'est un peu g\u00eanant, \u00e7a \u00e7a encombre \u00e7a c'est mon impression, voitures et puis par contre leur je continue \u00e0 avoir peur \u00e0 pied voil\u00e0 avec les enfants, c'est clair que le LEB qui passa tout pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:33 > 0:09:47) [90%] : \r\nIl y a des camions qui vient d\u00e9j\u00e0 chez chez moi tous les jours et ils ont pas assez de place pour des heures 55 donc il faut pas regarder seulement pour les voitures pour la route, il faut, c'est regarder les commer\u00e7ants de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:09:50) [94%] : \r\nC'est que l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne et tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:50 > 0:09:56) [91%] : \r\nUn nouvel accident s'est produit sur l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne en voulant tourner une voiture percut\u00e9e le LEB.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:56 > 0:10:01) [96%] : \r\nUne collision frontale entre un bus TL et le LEB a fait une dizaine de bless\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:04) [98%] : \r\nL'accident s'est produit sur la ligne LEB Llosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:04 > 0:10:42) [91%] : \r\nRien que pour l'ann\u00e9e 2015, il y a eu 9 accidents LEB contre bus collision avec une voiture ou un cycliste conductrice gravement bless\u00e9 a d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9e dans les mois \u00e0 venir, la ville, l'exploitant pourrait aussi d\u00e9cider de faire stopper le LEB \u00e0 cette ancienne arr\u00eats de bus, qui n'est plus desservie depuis 3 mois, ce qui ferait ralentir le train, en attendant mieux, il est vrai que la solution id\u00e9ale s\u00e9dentaires et le LEB sur l'avenue des choses toute la nuit, Chalon sur le territoire lausannois mais cette mise en souterrain arrivera au mieux en 2020 d'ici l\u00e0, la signalisation devrait \u00eatre encore renforc\u00e9e avec aussi plus de surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:43 > 0:11:20) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 5\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour les fonctionnaires de l'\u00c9tat, ils \u00e9taient 3500 \u00e0 d\u00e9filer dans la ville ce matin depuis les h\u00f4pitaux universitaires jusqu'aux fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat en r\u00e9unions apr\u00e8s plus de 2 semaines de pause, la fonction publique a repris son action hier une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura lieu cet apr\u00e8s- midi pour d\u00e9terminer la suite du mouvement, et puis cette mesure d'\u00e9conomie in\u00e9dite \u00e0 Lucerne, les gymnasiens auront une semaine de vacances suppl\u00e9mentaires l'an prochain, d\u00e9cision du parlement cantonal des vacances forc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions on l'\u00e9voquait hier 300 jeunes sont descendus dans la rue en d\u00e9but de semaine pour d\u00e9noncer cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:21 > 0:11:26) [94%] : \r\nEt on passe au sport avec vous Fabrice j'attends bonjour, on va commencer avec le carton des Suissesses en football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:40) [86%] : \r\nEffectivement, beaucoup de buts, hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 la Suisse a battu a \u00e9cras\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 1 c'est le 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif de l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine, la qualification pour les championnats d'Europe de 2017, ce n'est vraiment plus tr\u00e8s loin : Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:10) [92%] : \r\nL'\u00e9motion de Ramona Bachmann hier soir pendant l'hymne national Ramona Bachmann est la meilleure joueuse d'une \u00e9quipe de Suisse irr\u00e9sistible hier soir \u00e0 la maladie, face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Suissesses ont soign\u00e9 le score \u00e0 la mani\u00e8re 23\u00e8me minute 1er but il est sign\u00e9 Vanessa B\u00fcrki joueuse du Bayern M\u00fcnich puis 5 minutes plus tard, au terme d'un joli centre c'est d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 par Fabienne, vous m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:24) [88%] : \r\nMais le meilleur est \u00e0 venir avec Ramona Bachmann \u00e0 25 ans, l'attaquant de Suisse professionnel en Allemagne va faire \u00e9talage de tout son talent en butte \u00e0 la 33\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:26 > 0:12:29) [82%] : \r\nUn formidable petit num\u00e9ro sur le flanc droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:32 > 0:12:50) [84%] : \r\nRamona Bachmann se retrouve en bonne position en dribble un d\u00e9bordement, puis un centre en retrait, c'est magnifique, c'est 4 \u00e0 0 on voit cette action la buteuse s'appelle c'est non, c'est vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:02) [92%] : \r\n4 0, c'est le score \u00e0 la mi- temps, en fin de match une nouvelle passe d\u00e9cisive de Bachmann pour Myriam Persoons, score final 5 pour la la Suisse est une tr\u00e8s belle propagande pour le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:04 > 0:13:11) [89%] : \r\nMais l'ambiance en tout cas le prochain grand rendez- vous pour les Suisses \u00e0 ce sera en mars avait un barrage qualificatif cette fois-ci pour les Jeux olympiques de Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:11 > 0:13:16) [83%] : \r\nMoi, je suis tout \u00e7a y hockey-sur-glace, tous les regards \u00e9taient tourn\u00e9s hier soir vers Malley Lausanne accueille FribourgGott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:16 > 0:13:27) [87%] : \r\nEffectivement vingt-septi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale a \u00e9t\u00e9 lausannois muet, vous le savez peut-\u00eatre devant les buts depuis plus de 10 qui temps des Vaudois qui ont enfin oui enfin renouer avec la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:51) [91%] : \r\nToi, il fallait remonter au 17 novembre et un match contre Ambri pour voir un but sign\u00e9 lausannois c'\u00e9tait semaine qu'il avait inscrit le Finlandais qui lib\u00e8re les joueurs de Malley d\u00e8s la 4\u00e8me minute hier soir face \u00e0 Fribourg il aura fallu attendre 220 minutes et 40 secondes pour que les Vaudois trouvent enfin le chemin des filets adverses, mais attention rien n'a \u00e9t\u00e9 simple, dans ce match face \u00e0 des Fribourgeois qui traverse aussi une grosse p\u00e9riode de doute, c'est d'ailleurs 2 partout \u00e0 la 30\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 sa lumineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:14:28) [89%] : \r\n\u00e0 la 33\u00e8me, jeune Bobby lib\u00e8re Lausanne avec un missile qui permettent aux Vaudois de reprendre l'Avantage des Lausannois qui s'impose finalement 6 \u00e0 3 en championnat le club de Malley n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi prolifique, il faudra confirmer vendredi \u00e0 Davos Overney devant 6500 spectateurs Gen\u00e8veServette s'est impos\u00e9e 4 \u00e0 2 contre Berne des Genevois emmen\u00e9e par un lecteur des grands soirs qui ont rapidement men\u00e9 3 0 et alors qu'on semblait se diriger vers un succ\u00e8s facile les Bernois se sont r\u00e9volt\u00e9s, r\u00e9sultat 2 buts en l'espace de 36 secondes pour revenir \u00e0 3 2 \u00e0 la 47\u00e8me minute je savais s'impose finalement qu'un train de gr\u00e2ce \u00e0 secr\u00e9taire qui marque dans la cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:30 > 0:14:39) [86%] : \r\n\u00e0 Bienne, le public est une nouvelle fois d\u00e9chanter : les Biennois ont sombr\u00e9 face \u00e0 Ambri d\u00e9faite 6 \u00e0 3 des Tessinois qui menait d\u00e9j\u00e0 3 0 apr\u00e8s 12 minutes 7\u00e8me revers en 8 matches pour Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:14:42) [93%] : \r\nLanterne rouge du classement, \u00e7a va mal pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:42 > 0:14:48) [94%] : \r\nEt puis c'est pas tous les jours, on va parler basket, l'\u00e9quipe nationale avait failli dispara\u00eetre, elle est sauv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:15:05) [93%] : \r\nEffectivement, pour des raisons financi\u00e8res, une fois de plus, un seigneur de la guerre, on a failli faire l'impasse en fait au niveau du basket sur la saison 2016 et donc sur la campagne pour l'Euro 2017, mais heureusement, un gros sponsor horloger vient de s'engager et couvrira en fait les frais des qualifications Julien Guillaume et Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:23) [97%] : \r\nSoulagement et satisfaction, il y a quelques minutes \u00e0 Neuch\u00e2tel l'\u00e9quipe suisse de basket foulera bien les parquets la saison prochaine, elle pourra donc tenter de se qualifier pour l'Euro 2017 un enjeu bien compris par une grande marque horlog\u00e8re qui a mis la main au porte- monnaie pour litt\u00e9ralement sauv\u00e9 les meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:23 > 0:15:40) [84%] : \r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 Norman pour laisse tomber le basket suisse, alors que nous sommes partenaires de basket mondial des plus grandes de grandes ligues puisque le de la NBA de la est d\u00e9j\u00e0 plein de monde, Chabal d'Europe et puis comme \u00e7a, on laisse tomber l'\u00e9quipe nationale suisse en soi c'est pas dans l'\u00e9thique du groupe auquel nous appartenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:40 > 0:15:49) [92%] : \r\nL'horloger mettra plusieurs centaines de milliers de francs dans le panier, en contrepartie, les joueurs ont sign\u00e9 une charte o\u00f9 il s'engage \u00e0 d\u00e9fendre les couleurs helv\u00e9tiques, avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:15:51) [75%] : \r\nMission dans les faits, c'est simplement se qualifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:51 > 0:15:54) [74%] : \r\nPour l'Euro 2007, \u00e7a c'est \u00e7a je pense je pas de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:54 > 0:15:59) [92%] : \r\nLes jeunes, eux, devront attendre un an, mais des centres de formation seront mises en place au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:04) [78%] : \r\nGr\u00e2ce aux vaches communiquant, on va pouvoir les financer un fantasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:12) [87%] : \r\nJustement, enlev\u00e9 le budget de l'\u00e9quipe nationale a, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un sponsor qui est Tissot et puis on va pouvoir les financer nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:13 > 0:16:15) [95%] : \r\nLe basket suisse a donc, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:18) [90%] : \r\nIl s'il y a sauv\u00e9 sa peau de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:19 > 0:16:34) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Fabienne c'est implosion 3\u00e8me \u00e9tape de notre tour des mus\u00e9es insolites romans \u00e0 Ardon en Valais se cache un mus\u00e9e du tire- bouchon, c'est m\u00eame probablement le plus grand d'Europe, une collection de 2500 pi\u00e8ces visite id\u00e9e avec Gina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:38 > 0:16:44) [83%] : \r\nAu moins 200 ans qu'il r\u00e9sonne le 1er tire- bouchon profiter d'anglais \u00e9tait en 1795.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:08) [79%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu l'image relativement courte parce que le bouchon \u00e9tait tr\u00e8s court, on a une couronne, couronne invers\u00e9 qui permettaient de casser la cire qui se trouvaient g\u00e9n\u00e9ralement sur l'\u00e9tat de bouchon et ensuite on a un petit blaireaux ici qui permettait de nettoyer le goulot pour qu'il soit nickel propres au moment du service, les plus beaux qui on change qui embauche au complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:09 > 0:17:16) [90%] : \r\nAlex De La le il y a le gardien de ce sanctuaire 12 ans qui se passionne pour le tire- bouchon et l'origine de sa collection, c'\u00e9tait elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:28) [73%] : \r\nJolie superbe ce qui maintient, on va passer un 2\u00e8me qui embauchons et se lance l'offre mais apr\u00e8s 2 3 4 5 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:29 > 0:17:39) [91%] : \r\nL'histoire du tire- bouchon est \u00e9videmment li\u00e9e \u00e0 celle de l'alcool de 1920 \u00e0 1933 c'est la prohibition aux \u00c9tats-Unis, l'un des acteurs principaux, le s\u00e9nateur Posted.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:54) [86%] : \r\nUn pr\u00e9curseur de la prohibition qui avait vot\u00e9 en faveur de la prohibition et certains fabricants sont amus\u00e9s \u00e0 le caricaturer sur la forme d'un tire- bouchon et comme il avait amen\u00e9 un peu croche, on a fait son est un des capsules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:57 > 0:18:00) [93%] : \r\nMais contrairement \u00e0 ce que l'on pense le tire- bouchon d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:01) [75%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:02 > 0:18:21) [83%] : \r\nEt si on a encore une autre application \u00e9tait embauchant puisqu'on a une bouteille de soda, les gaz la limonade soulever l'habit Vert, l'Euro \u00e9tanch\u00e9ifier le sommet de la vo\u00fbte et par s\u00e9curit\u00e9, on mettait un petit bouchon dessus permettaient d'enlever le bouchon en li\u00e8ge dessus et le point autre c\u00f4t\u00e9 permettait donc on la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:28) [87%] : \r\nEt le coup de coeur du propri\u00e9taire, ce sont les temps gris, des sculptures en bois italienne qui cachent bien leur jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:38) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on est un tire- bouchon et la t\u00eate c'est un d\u00e9capsuleur et c'est l\u00e0 que chose de particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:48) [89%] : \r\n\u00e7a fait, mais ceux qui sont difficiles, l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:54) [81%] : \r\nC'est une p\u00e9riode de repos pour les pommes au fil, les amateurs de tire- bouchon, la saison des brocantes reprend faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:55 > 0:18:59) [94%] : \r\nAlex repartira \u00e0 la chasse au tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:00 > 0:19:15) [90%] : \r\nEt il est l'heure de notre rendez- vous cin\u00e9ma bonjour Julie EVARD bonjour Rapha\u00ebl Wolf critique sur la 1\u00e8re pour Vertigo alors un menu copieux aujourd'hui avec 3 valeurs s\u00fbres du du cin\u00e9ma, on va dire : on va tenter de se mettre en app\u00e9tit avec le sommaire que vous avez pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:21 > 0:19:55) [86%] : \r\nG\u00e9ants sont de retour, pas cela parce qu'ils font peur, ceux qui sont derri\u00e8re la cam\u00e9ra, le g\u00e9ant italien d'abord Nanni Moretti avec son millier \u00e0 Madre, un film qui a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui au dernier festival de Cannes, une salle assez d'avoir tant ri \u00e9tant pleurer Margherita est une r\u00e9alisatrice obsessionnel agac\u00e9 aga\u00e7ante inqui\u00e8te et donc nerveux car plus que la peur de perde le contr\u00f4le de son film, c'est la lente agonie de sa m\u00e8re qu'elle ne peut accepter, redoutant terriblement le jour des adieux impossibles, un film tr\u00e8s personnel pudique m\u00e9lancolique comique par moments beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:40) [85%] : \r\nY autre g\u00e9ant fran\u00e7ais cette fois-ci, Claude Lelouch, un plus une son 54\u00e8me film, une histoire d'amour encore une romance sur les berges du Gange impr\u00e9gn\u00e9s de spiritualit\u00e9 et de d\u00e9sordres qui met en sc\u00e8ne un chass\u00e9-crois\u00e9 amoureux entre 2 couples, il y a Antoine un charmeur qui rassemble au d\u00e9fi noter compos\u00e9 la musique lorsqu'il part en a travailler sur une version originale de Rom\u00e9o et Juliette, il rencontre Anna, femme d'ambassadeur qui ne lui ressemble en rien, mais qu'il y a plus que Antoine a une amoureuse en France qui vient de le demander en mariage Anna aime son mari avec qui elle tente de faire un enfant et Antoine sont heureux en Coupe pourtant \u00e0 et Antoine font f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:20:49) [73%] : \r\nJ'ai senti, on vous \u00e9crivez au bout parce que mari\u00e9e qui voulait avoir et moi j'aime d'une femme qui rel\u00e8ve \u00e9coutez pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:21:23) [88%] : \r\nEnfin, le g\u00e9ant M\u00e9dine USA, Steven Spielberg, le pape a, dit-il, on le sait depuis il faut sauver le soldat Ryan et la liste de Schindler, mettre en sc\u00e8ne des Afrique situ\u00e9 au coeur de la seconde guerre mondiale avec le pont des espions, il s'attaque \u00e0 la guerre froide, New-York 1957 James Donovan, un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les assurances, doit d\u00e9fendre ou d'alphabet, l'accus\u00e9 d'\u00eatre un espion sovi\u00e9tique mission \u00e0 coeur, estimant que tout accus\u00e9 a le droit d'\u00eatre d\u00e9fendu, il perd le proc\u00e8s mais devient aux yeux des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:28) [75%] : \r\nAllez donc il est envoy\u00e9 par la fille a parce que nous d\u00e9tenons dispara\u00eet en Russie de 9 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:31) [89%] : \r\nEt charg\u00e9 d'aller n\u00e9gocier un \u00e9change de prisonniers Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:32 > 0:21:34) [68%] : \r\nEn tout \u00e7a je bien quand m\u00eame que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:43 > 0:21:49) [73%] : \r\nRentrant dans le du g\u00e9ant vacances avec ce blogbuster tous les ingr\u00e9dients, Spielberg, Tom Rennes ce \u00e7a fonctionne : Gilbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:22:14) [87%] : \r\nAlors ind\u00e9niablement et du savoir- faire, hein, mais il y a de bons acteurs esth\u00e9tiquement c'est assez beau l'histoire qui a une histoire v\u00e9ridique et passionnante, mais je veux dire, \u00e7a va \u00eatre moi j'ai trouv\u00e9 qu'on retrouve ce Spielberg bien pensants ou les valeurs de la famille sont tr\u00e8s importantes, la justice extra, et moi, \u00e7a a, mais je me suis pas ennuy\u00e9 en regardant le film, ce serait mentir de dire mais j'ai voil\u00e0 imaginaire apr\u00e8s j'avais d\u00e9j\u00e0 un peu oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:14 > 0:22:16) [87%] : \r\nRegard un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:22) [83%] : \r\nOui, je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9gocentrique et m\u00eame si elle a fait un effort et les moins manich\u00e9ens que d'habitude je trouve Spielberg malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:22 > 0:23:28) [87%] : \r\nMoi je pense que c'est un film, j'aime assez peu am\u00e9ricain dans le sens o\u00f9 vous l'entendez, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le d\u00e9part, on voit quand m\u00eame un homme qui alors lutter avec litt\u00e9ralement pas du film va faire le pont entre 2 bloquer et on voit assez bien que la sympathie de Spielberg \u00e0 l'\u00e9gard de ses personnages va assez vite vers vers cet espion en fait russes et beaucoup, beaucoup plus vers cet espion russe que sur les personnages d'Am\u00e9ricains h\u00e9ro\u00efque, on pourrait attendent de voir dans ce genre de production, le regard est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cal\u00e9, il y a un regard aussi sur la population am\u00e9ricaine quand m\u00eame assez inhabituelle pour ce genre de film voit tr\u00e8s vite, donc il pouvait pas mentir non plus, oui, mais il faut quand m\u00eame le restituer, aussi, il faut vouloir le ma\u00eetre et l\u00e0 quand m\u00eame tr\u00e8s vite ou une sc\u00e8ne de proc\u00e8s o\u00f9 se donc, \u00e0 moins que \u00e7a, c'est vraiment de d\u00e9fendent cette homme parce qu'il estime que le fait d'\u00eatre am\u00e9ricain c'est vrai attach\u00e9 une constitution des r\u00e8gles et aux une vindicte populaire qui le touche aussi lui directement qui veut absolument la t\u00eate de cet homme, sans m\u00eame savoir s'il est coupable ou pas, et en fait le film assez vite d\u00e9tourne ce manich\u00e9isme montrant que les 2 blocs Est Ouest correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame fonctionnement, il y a un c\u00f4t\u00e9 absurde dans le film que je trouve beaucoup plus intelligent et beaucoup plus profond que que ce que vous dites, \u00e7a se passe un film am\u00e9ricain basiques, avec des valeurs familiales, non, non, c'est des individus qui tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:28 > 0:23:31) [74%] : \r\nBon, il y a D\u00e9fense avait vraiment les valeurs familiales et faut pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:31 > 0:24:10) [85%] : \r\nFamille, on est pr\u00eat \u00e0 la sacrifier, souvenez-vous, dans le film, il est pr\u00eat, la sacrifice rien enfants r\u00e9gression pour d\u00e9fendre ce personnage et du coup il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e l\u00e0 dire que ce qui est plus fort aussi que la famille, c'est peut-\u00eatre de d\u00e9fendre ce droit, cette constitution am\u00e9ricaine qui font que nous sommes et homme g\u00e9nial, o\u00f9 elle dit quand m\u00eame, vous venez d'o\u00f9 moi je suis irlandais, je m'appelle Donovan, vous \u00eates d'origine vaguement ira leur anglaise ou polonaise, mais nous sommes am\u00e9ricains qui-ce qui fait que nous sommes Am\u00e9ricains, juste la Constitution et il y a une fois comme \u00e7a dans les r\u00e8gles et dans la Constitution am\u00e9ricaine qui raconte beaucoup de choses, je trouve sur le pays dans lequel vit Spielberg qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aussi l\u00e0, quelque part dans Lincoln alors pour le coup, un tr\u00e8s grand film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:17) [83%] : \r\nMais bon, moi j'ai appris les fr\u00e8res Coen qu'ont co\u00e9crit \u00e9crit m\u00eame quoi, qui ont \u00e9crit et franchement je, moi j'ai pas retrouv\u00e9 la patte alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:24) [80%] : \r\nEt quand il y a d\u00e9j\u00e0 les routes moins absurdit\u00e9 quand m\u00eame le film, j'ai un humour assez assez cinglant, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau film classique, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:24 > 0:24:41) [84%] : \r\nAlors quand m\u00eame pour se faire son opinion, donc qui sort plus tard on va passer alors totalement un autre registre, Nano Moretti, un film qui a fait, je crois vraiment beaucoup pleur\u00e9 sur la Croisette, on s'en souvient avait eu des reportages Mia Madre, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:42 > 0:24:50) [70%] : \r\nFumer tristesse puis bien les m\u00e9lodies exp\u00e9rience c'est bien pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:51 > 0:25:07) [70%] : \r\nNous sommes port\u00e9s, disons que je vais Giovanni de celui que j'aimerais, mais que je ne suis Johann aurait auteur Possum autour du plus haut quand m\u00eame malgr\u00e9 l'hyper malheureusement je ressemble beaucoup plus \u00e0 marquer qui j'ai donn\u00e9 certaines de mes caract\u00e9ristiques et mistigri et de la Mia personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:07 > 0:25:10) [58%] : \r\n\u00e9coutez les m\u00e9diateurs elle \u00e9crasait tr\u00e8s d\u00e9sordonn\u00e9 comme Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:13 > 0:25:36) [71%] : \r\nIl \u00e9tait tout \u00e0 l'de bien et ce n'est la partie tout comme \u00e7a que ses int\u00e9r\u00eats nous c'\u00e9tait que ce qu'on est tr\u00e8s t\u00f4t les personnes on a post\u00e9 \u00e0 qui avait selon mais il \u00e9tait occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:51) [84%] : \r\nMarguerite assez \u00e7a ne passionne pas les manque quand m\u00eame Ecosse Margherita se sont toujours mal \u00e0 l'aise \u00e0 10 jamais \u00e0 propos et sur le plan personnel et sur le public sous Private on peut amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:01 > 0:26:04) [93%] : \r\nRapha\u00ebl fait partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:55) [88%] : \r\nOui, je crois que c'est difficile de palais, d'autant plus que le film est tr\u00e8s pudique, c'est m\u00eame assez dr\u00f4le, c'est pas un film mortif\u00e8re fun\u00e8bre et le film touche plusieurs domaines comme, comme l'examen du Moretti il y a ce personnage f\u00e9minin qui absolument fabuleux, vraiment, il m'a passionn\u00e9, ouais, vraiment qui, et c'est assez int\u00e9ressant de voir que Nanni Moretti qui l'habitude g\u00e9n\u00e9ralement tient le r\u00f4le principal dans ce film se met en retrait selon du fr\u00e8re pour laisser finalement une femme jouer son alter \u00e9go \u00e0 l'\u00e9cran une cin\u00e9aste qui joue des enfin, qui est en train d'essayer de mettre en sc\u00e8ne un film politique, donc on voit bien que \u00e7a ne lui correspond beaucoup et il y a toute une question comme \u00e7a, qui tournent autour de ces personnages que je trouve tr\u00e8s touchante, c'est justement le l'incapacit\u00e9 finalement de de rester en contr\u00f4le, on voit bien que c'est ce qu'il a tir\u00e9 \u00e0 la fois dans son m\u00e9tier dans son c\u00f4t\u00e9 intime c'est c'est tous les chapelles c'est pas comment faire en sorte de se raccrocher aux choses au monde aux \u00eatre et il y a un lien qui va in fine et se tisser avec avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:14) [83%] : \r\nLa d\u00e9claration d'amour \u00e0 sa m\u00e8re, ce films c'est vrai oui, d'ailleurs, il a \u00e9crit \u00e0 la fin de d'avez vous ce papa, son pr\u00e9c\u00e9dent film, quand sa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce qu'qui n'arrive jamais, donc, \u00e9tait comme \u00e7a, si vite, des films et c'est vrai qu'il y a une force \u00e9motionnelle assez hallucinant, puis pour une fois, quand on dit il fait rire et pleurer, c'est vraiment une expression qui est pas galvauder, je crois que on a tous mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:24) [83%] : \r\nNon, il y a la pur\u00e9e, film qui parle de \u00e7a, 2 th\u00e8mes qui se finit par le dernier mot, qui est demain montre aussi la dimension totalement vivante de de serait si c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:24 > 0:27:38) [87%] : \r\nOu alors aller voir sans attendre celui-l\u00e0, on va finir en douceur, j'ai, je crois, en janvier, vous savez, on va en parler avant, pas d'en parler, on va parler donc d'un plus le dernier Lelouch n'histoire d'amour dans le d\u00e9cor de l'Inde, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:40 > 0:27:50) [73%] : \r\nC'est quand m\u00eame impressionnant, c'est la grande moi d'Inter flash clairement la l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:50 > 0:28:00) [92%] : \r\nL'amour est une drogue dure, tr\u00e8s tr\u00e8s dure qui fait que on n'a pas de limite et on a toujours le sentiment m\u00eame quand on aime tr\u00e8s fort qu'on peut encore aimer plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:15) [79%] : \r\nAttendez, je vais vous lire un petit truc dans certains endroits, l'eau du Gange de contient plus d'oxyg\u00e8ne, rendant toute vie aquatique impossible : plus d'un tiers des \u00e9gouts se d\u00e9versant tr\u00e8s dans le fleuve, le temps des bact\u00e9ries fort avoisine 5 millions par un petit, donc j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:15 > 0:28:26) [91%] : \r\n\u00e7a fait juste 50 ans j'ai 50 ans que commencer le tournage a nomm\u00e9 une fois donc j'avais envie de faire le point et puis savoir si j'avais appris 2 3 trucs en 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:28 > 0:28:43) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, depuis la nuit des temps tout \u00e0 vieille sauf l'amour quand on tombe amoureuse, on retombe en enfance d'un seul coup, l'amour n'a pas de m\u00e9moire, l'amour n'a pas la m\u00e9moire de des mauvais moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:43 > 0:28:50) [75%] : \r\nEn revanche, on peut la boire, elle est potable non Anna j'les brigades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:51 > 0:28:57) [85%] : \r\nJe disais tout \u00e7a parce qu'on a l'impression, vers des extraits d'un film tr\u00e8s esth\u00e9tique, po\u00e9tique, c'est bien \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:32) [85%] : \r\nOui, mais bon, en m\u00eame temps \u00e7a parle d'amour, un film La vie vraiment Lelouch fait du tr\u00e8s bon Lelouch, puis la vie c'est pas toujours un long fleuve tranquille, elle filme classique selon toute mais pour moi, redoutable, j'aime pas, j'ai pas une passion folle pour \u00eatre un peu sympathique envers du jardin et l\u00e0, carr\u00e9ment, je tombe amoureuse de lui apprendre et on Lelouch et tombe amoureux de Lelouch, enfin, je trouve qu'il y a une sorte de, et le film est joyeux et donne envie de vivre, enfin, il est, il fait du bien, je trouve que c'est un film qui fait du bien, les acteurs sont exceptionnels, que ce soit vain du jardin ou m\u00eame le Silberstein oui et le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est que Christophe Lambert un tout petit r\u00f4le et la sympathique comme ce diplomate Lelouch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:32 > 0:29:37) [90%] : \r\nOn aime ou on aime pas, vous voulez-vous un peu aim\u00e9, pas aim\u00e9, pardon, nous, c'est vraiment un cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:37 > 0:30:27) [87%] : \r\nNon, il est oui alors il y a toujours un peu cette dichotomie entre disons le public, il adore et la critique, il d\u00e9teste quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, le public l'adore plus autant moi je fais plut\u00f4t partie de ceux qui trouvent car Lelouch justement enfantin et c'est plut\u00f4t ces films que j'aime bien un autre Lelouch qui est plus vieux cin\u00e9aste qui radote des choses pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait celui de sa loge, th\u00e8me qui est un film quand m\u00eame compl\u00e8tement rat\u00e9 assez insupportable, insupportable \u00e0 regarder l\u00e0 j'sais pas, il quelque chose qui fonctionne si\u00e8cle la pr\u00e9sence de Jean Dujardin parce que justement il vient mette son grain de sable dans le syst\u00e8me Lelouch ou voil\u00e0 on allait s'entend sur la vie, l'amour, le destin et tout donc o\u00f9 ce personnage de cyniques qui croient en rien vient contredire en fait tout, tout, le tout le processus, Lelouch, hein, il y a quelque chose qui se passe justement dans le dans dans dans ce couple entre ils et elles allaient Berstein et Jean Desjardins qui vient un tout petit peu gripp\u00e9 la machine, Lelouch et \u00e7a m'a plut\u00f4t plus alors que, bon, il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 exotique indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:27 > 0:30:50) [79%] : \r\nMais bon, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s sont critiqu\u00e9s parce que tu exotiques, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans ce qui, il a dit : c'est vrai que le groupe Halliburton et Jean Dujardin improbable et je pense que m\u00eame je Lelouch n'y aurais pas pens\u00e9, c'est vraiment une demande \u00e0 du jardin et Silberstein, qui \u00e9tait un avion sans faire expr\u00e8s, ensemble, qui sont aussi dans les cin\u00e9mas Andr\u00e9 ensemble parce que soit lui ce qu'il y a des films de l'maison Lelouch, on arrive \u00e0 Los-Angeles et dit, ok, merci pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:50 > 0:31:08) [84%] : \r\nL'anecdote, un examen et donc je pr\u00e9cise que le loup sort la semaine prochaine, les autres films c'est avoir tout de suite pour ceux qui ont envie de voir sans attendre la sortie des jets d'eau, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 dans 15 jours, ce soir dans Couleurs locales, vous d\u00e9couvrirez ce que sont devenus ces jeunes veaux d'or diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:08 > 0:31:29) [90%] : \r\nCultes et qui sont partis 2 mois en mer gr\u00e2ce \u00e0 l'association l'abri cantine ils ont navigu\u00e9 entre le Br\u00e9sil et l'Argentine et viennent de rentrer en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, il cherche \u00e0 se construire un projet de ville vous livreront leur bilan ce soir \u00e0 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:38 > 0:31:40) [97%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:00 > 0:33:03) [66%] : \r\nJe faisais tout au fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:20 > 0:38:51) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors il y avait ce matin des brouillard sur le plateau, on trouve d'ailleurs encore \u00e0 l'heure actuelle quelques poches de r\u00e9sistance qui pourrait, par endroits, se maintenir cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 part cela, le soleil est lumineux, alors si on garde l'animation du satellite, on ne voit pas bien s\u00fbr les nuages bas, en revanche, on constate que le ciel est effectivement bien d\u00e9gag\u00e9 en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la protection de l'anticyclone et puis il y a quand m\u00eame ces nuages \u00e9lev\u00e9s qui sont en train de remonter, ils passeront sur nous cette nuit pas grand- chose et ils n'emp\u00eacheront pas de ce fait, la formation de brouillard \u00e0 nouveau alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse, nous avons donc ces quelques poches de r\u00e9sistance sur le plateau, en particulier sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et probablement aussi quelques-uns sur le rel\u00e8vement autrement, h\u00e9 bien c'est un ciel bien bleu qui 15, l'on trouve partout, avec bien s\u00fbr une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9, pareil pour la Suisse al\u00e9manique, l\u00e0 aussi, on a ces nuages bas ils seront m\u00eame peut-\u00eatre un petit peu plus tenaces qu'en Suisse romande et puis autrement du soleil, comme d'ailleurs \u00e9galement sur le sud des Alpes pour les temp\u00e9ratures alors c'est doux, regardez cet apr\u00e8s- midi, on attend de 7 \u00e0 11 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 13 pour le le sud, on aura aussi 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s doux en montagne avec des vents qui sont relativement faibles, voire faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es dans les Alpes, et puis cette nuit, h\u00e9 bien les brouillards vont donc \u00e0 nouveau se reforme, voire septembre, il pourrait y avoir par endroits et par moments du brouillard givrant et ces nuages bas on les retrouvera un petit peu comme ce matin sur le plateau demain matin avec une petite dissipation, on aura encore quelques voiles d'altitude mais plut\u00f4t dans l'est et au sud, et puis l'apr\u00e8s- midi, alors quelques poches comme aujourd'hui aujourd'hui r\u00e9sisteront notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et peut-\u00eatre le le aimant autrement du soleil partout et toujours, vraiment un ciel tr\u00e8s tr\u00e8s bleu pour les temp\u00e9ratures alors \u00e0 l'aube, on sera voisin du 0 degr\u00e9, sauf dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a descendra plus bas et l'apr\u00e8s- midi, on attend de 6 \u00e0 11 degr\u00e9s pour les r\u00e9gions pleine aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a reste doux en montagne avec toujours tr\u00e8s peu de vent, des vents de sud- ouest qui vont m\u00eame encore faiblir demain, notamment dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride s\u00e9jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:55 > 0:38:56) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T12:27:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478116", "durationSec": 147, "title": "FRIGO CHRONIQUE CINEMA 0212 PAD_RTS000000666259", "excerpt": "Extraits des films \"Mia Madre\" du r\u00e9alisateur Nanni Moretti, de \"Un + une\" du r\u00e9alisateur Claude Lelouch et de \"Le Pont des Espions\" du r\u00e9alisateur Steven Spielberg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478117", "durationSec": 80, "title": "FRIGO MIA MADRE EXTRAIT_RTS000000666250", "excerpt": "Extraits du film \"Mia Madre\" du r\u00e9alisateur et com\u00e9dien italien Nanni Moretti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["MORETTI, NANNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478118", "durationSec": 24, "title": "MI COUPE FORMATION LUCERNE_RTS000000668129", "excerpt": "Le Conseil national a adopt\u00e9 la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pr\u00e9voyant une arm\u00e9e de 100'000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs. Le projet retourne donc au Conseil des Etats."}, {"internalArchiveId": "AA1512478119", "durationSec": 106, "title": "MI DEVELOPPEMENT ARMEE_RTS000000668235", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe suisse de football dames qui a battu la R\u00e9publique tch\u00e8que sur le score de 5 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro f\u00e9minin 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1478392"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478120", "durationSec": 65, "title": "MI DON ZUCKERBERG_RTS000000668214", "excerpt": "3'500 fonctionnaires de l'Etat de Gen\u00e8ve ont d\u00e9fil\u00e9 dans la ville pour leur 5e jour de gr\u00e8ve. La manifestation a d\u00e9fil\u00e9 depuis les HUG jusqu'au b\u00e2timent du Conseil d'Etat alors en r\u00e9union.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478121", "durationSec": 26, "title": "MI ECHANGE AUTOMATIQUE_RTS000000668127", "excerpt": "La Ville et les Transports lausannois annoncent des mesures imm\u00e9diates pour s\u00e9curiser l\u00bfavenue d\u00bfEchallens sur le parcours du train Lausanne-Echallens-Bercher (LEB). Ces mesures font suite \u00e0 plusieurs collisions qui ont eu lieu ces derniers temps. En 2020, la ligne sera souterraine."}, {"internalArchiveId": "AA1512478122", "durationSec": 84, "title": "MI FOOT FEMININ_RTS000000668099", "excerpt": "Visite du mus\u00e9e du tire-bouchon \u00e0 Ardon qui expose quelques 2500 pi\u00e8ces du 18e si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui. Alex Delaloye, le directeur du mus\u00e9e, se passionne depuis 2003 pour le tire-bouchon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1478431"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478123", "durationSec": 101, "title": "MI FRAPPES SYRIE_RTS000000668223", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de basketball a trouv\u00e9 un nouveau sponsor, l'entreprise horlog\u00e8re Tissot, ce qui lui permettra de jouer la saison 2016. En effet par manque de moyens financiers, l'\u00e9quipe aurait pu dispara\u00eetre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478124", "durationSec": 31, "title": "MI GREVE FONCTIONNAIRES_RTS000000668215", "excerpt": "Extraits du film \"Un + une\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Claude Lelouch.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1478418"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478125", "durationSec": 73, "title": "MI HOCKEY ROMAND_RTS000000668095"}, {"internalArchiveId": "AA1512478126", "durationSec": 98, "title": "MI LEB_RTS000000668177", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "sequenceIds": ["1478412"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478127", "durationSec": 24, "title": "MI SOLDATS US IRAK_RTS000000668193"}, {"internalArchiveId": "AA1512478128", "durationSec": 146, "title": "MI TIRE BOUCHONS_RTS000000668191", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARDON"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478129", "durationSec": 75, "title": "MI TISSOT BASKET_RTS000000668236", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SPONSORISATION"], "thematicCorporations": ["TISSOT"], "sequenceIds": ["1478422"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478130", "durationSec": 74, "title": "MI UN UNE EXTRAIT_RTS000000668072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["LELOUCH, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478303", "summary": "Int Conseil national. Discours du conseiller national UDC Adrian Amstutz. Discours de l'UDC Erich Von Siebenthal. Discours de la socialiste Evi Allemann. Discours du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la D\u00e9fense Ueli Maurer. Discours du socialiste Pierre-Alain Fridez.", "id": "1478392", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "AMSTUTZ, ADRIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478323", "summary": "Obstacles oranges s\u00e9curisant la route. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller municipal chef des Travaux. Train LEB circulant.", "id": "1478412", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478329", "summary": "Fonctionnaires gr\u00e9vistes d\u00e9filant dans la rue.", "id": "1478418", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478333", "summary": "Conf\u00e9rence de presse avec Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, pr\u00e9sident de Tissot et Giancarlo Sergi, pr\u00e9sident Swiss Basketball. Itw Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud. Itw Giancarlo Sergi.", "id": "1478422", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["TISSOT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478342", "summary": "Stade de la Maladi\u00e8re : Ramona Bachmann, footballeuse suisse, chantant l'hymne national. Buts de Vanessa Buerki, Fabienne Humm, Ramona Bachmann, auteur \u00e9galement de 2 passes, Ana Maria Crnogorcevic et Meriame Terchoun, footballeuses suisses. Spectateurs f\u00e9licitant l'\u00e9quipe.", "id": "1478431", "visualThemes": ["DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630883", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022080", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476775", "internalArchiveId": "AA1511476677", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7304138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7304157.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La chanteuse Ad\u00e8le triomphe artistiquement et commercialement", "GE / Gr\u00e8ve: la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Longchamp, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat (GE)", "Nouvo: la Suisse durcit la r\u00e9glementation concernant les drones", "France: Paris rev\u00eat un nouveau visage durant la Conf\u00e9rence sur le climat", "Royaume-Uni / Intervention en Syrie: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn depuis Londres", "Royaume-Uni: le Parlement britannique d\u00e9bat de l'intervention en Syrie", "Avion russe abattu: Vladimir Poutine riposte de mani\u00e8re spectaculaire", "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux suisses peinent \u00e0 s'exprimer en anglais", "FIFA: une commission des r\u00e9formes tente d'apporter des modifications", "Mark Zuckerberg reversera 99% de ses actions \u00e0 une fondation caritative", "VD: une gendarmerie mobile sillonne le canton", "GE: les gr\u00e9vistes redoutent une d\u00e9gradation des services publics", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup de femmes ont rappel\u00e9 leur ex apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 la chanson \"Hello\".", "Les survols de sites sensibles par des drones font l\u2019actualit\u00e9 depuis deux ans, provoquant l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux \u00c9tats.", "Des dizaines de milliers de personnes sont venues du monde entier pour \u00e9veiller les consciences sur l\u2019importance d\u2019agir pour le climat.", "David Cameron estime que la Grande-Bretagne doit faire front, aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Fran\u00e7ais.", "Le pr\u00e9sident russe accuse Erdogan et sa famille d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9s dans un trafic p\u00e9trolier avec le Groupe Etat islamique.", "Cette lacune peut s'av\u00e9rer g\u00eanante, car l'anglais est une langue utilis\u00e9e par beaucoup d'autorit\u00e9s politiques.", "Ce nouveau groupe doit convaincre le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA de ses propositions de changements.", "Cette somme gigantesque, suppos\u00e9e favoriser la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9chappera surtout au fisc.", "Il s'agit de pallier la disparition de certains postes de police de campagne.", "La culture est aussi tr\u00e8s vis\u00e9e par les restrictions budg\u00e9taires, toutes les \u00e9coles subventionn\u00e9es devront se serrer la ceinture."], "variantIds": ["ece-7186386", "ece-7186384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T22:12:06Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:14\r\n          La Turquie est\r\n     sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:25:00\r\n         Selon la Russie,\r\nle pr\u00e9sident Erdogan et sa famille\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:30:11\r\n         seraient impliqu\u00e9s\r\ndans un trafic de p\u00e9trole avec Daech.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:34:15\r\n  Dans cette guerre contre Daech,\r\n     le Parlement britannique\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:37:22\r\n      d\u00e9bat de l'intervention\r\n      de la Royal Air Force.\r\n\r\n19:30:38:03  19:30:40:06\r\n Nous serons en direct de Londres.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:44:18\r\n    Les fonctionnaires genevois\r\n       continuent la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:49:14\r\n   Le pr\u00e9sident du gouvernement \r\n  F.Longchamp r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:53:09\r\n         Marc Zuckerberg,\r\n       cr\u00e9ateur de Facebook,\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:57:21\r\n     fera don de sa fortune,\r\npar \u00e9tape, tout au long de sa vie.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:04:07\r\n        Certains ironisent\r\n    sur une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:06:16\r\n      Puis le succ\u00e8s d'Adele.\r\n\r\n19:31:06:21  19:31:11:07\r\n Son nouvel album s'est d\u00e9j\u00e0 vendu\r\n  \u00e0 3 mios d'exemplaires aux USA.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:16:11\r\nLa voici parmi les stars mondiales \r\naux revenus les plus consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:23:03\r\n     La vengeance de V.Poutine\r\n    se sert visiblement glac\u00e9e.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:27:02\r\n   La Turquie abattait son avion\r\n        il y a huit jours.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:23\r\n   Moscou riposte en produisant\r\ndes documents sur la compromission\r\n\r\n19:31:32:04  19:31:36:05\r\n   suppos\u00e9e du pr\u00e9sident Erdogan\r\n       avec les djihadistes.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:39:09\r\nSelon la Russie, lui et sa famille\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:44:11\r\n         seraient impliqu\u00e9s\r\ndans un trafic p\u00e9trolier avec Daech.\r\n\r\n19:31:46:09  19:31:51:12\r\n-L'enterrement d'un pilote russe\r\n mort dans la chute de l'avion\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:04\r\n      abattu par la Turquie\r\n        il y a dix jours.\r\n\r\n19:31:55:09  19:31:59:12\r\n   La vengeance de V.Poutine \r\n   sous forme de r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:13\r\nLe minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:07:19\r\n         donne des preuves\r\ndu financement de Daech par Ankara.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:11:11\r\n     -Des milliers de camions\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:13:01\r\n      traversent chaque jour\r\n\r\n19:32:13:06  19:32:14:17\r\n       la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:17:17\r\n         Ils transportent\r\n    le p\u00e9trole vol\u00e9 par Daech,\r\n\r\n19:32:17:22  19:32:20:05\r\n  qui est recycl\u00e9 par la Turquie.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:24:18\r\n    -Des images enregistr\u00e9es\r\n  selon Moscou le 15 novembre.\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:29:07\r\n Des camions-citernes banalis\u00e9s\r\nqui passent la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:33:11\r\nLes camions transportent le p\u00e9trole\r\n    depuis les zones de Daech.\r\n\r\n19:32:33:16  19:32:38:14\r\nOn voit le passage de la fronti\u00e8re\r\n   et de gigantesques parkings.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:43:11\r\n L'or noir est ensuite r\u00e9export\u00e9\r\n  depuis le port d'Iskenderun.\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:47:06\r\n     Le pr\u00e9sident turc a dit\r\n      qu'il d\u00e9missionnerait\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:10\r\n      si Moscou apportait \r\n     des preuves de trafic.\r\n\r\n19:32:50:22  19:32:53:14\r\n-Mais M. Poutine d\u00e9missionnera-t-il\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:55:10\r\n     s'il n'a pas de preuve ?\r\n\r\n19:32:55:21  19:33:00:04\r\n-Moscou affirme que R.T.Erdogan,\r\n   son fils et son beau-fils\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:03:09\r\nsont \u00e0 la t\u00eate du trafic de p\u00e9trole\r\n\r\n19:33:03:13  19:33:08:07\r\n  et qu'ils sont les principaux\r\n       soutiens de Daech.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:12:23\r\n   -Des journalistes ont montr\u00e9\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:14:16\r\n          que la Turquie\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:16:20\r\n     fournit aussi des armes.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:20:22\r\n     Nous demandons qu'Erdogan\r\n arr\u00eate de financer le terrorisme.\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:25:09\r\n  -Le pr\u00e9sident turc s'est dit\r\n   indign\u00e9 par ces calomnies.\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:29:02\r\n     Il a promis de r\u00e9pondre\r\n      de mani\u00e8re appropri\u00e9e\r\n\r\n19:33:29:07  19:33:32:00\r\nsi les accusations se poursuivent.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:36:20\r\n         -Dans la guerre\r\n     contre l'Etat islamique,\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:00\r\n la soir\u00e9e est d\u00e9cisive \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:33:39:05  19:33:40:13\r\n     Le Parlement britannique\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:43:17\r\n     d\u00e9bat de l'intervention \r\n     de ses forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:46:16\r\n             D.Cameron\r\n   estime que la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:50:06\r\n         doit faire front,\r\n aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:55:23\r\n-La Grande-Bretagne doit bombarder\r\n les positions de Daech en Syrie,\r\n\r\n19:33:56:04  19:33:58:02\r\ncomme elle le fait d\u00e9j\u00e0 en Irak.\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:00:04\r\n  Apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:05:06\r\n  D.Cameron esp\u00e8re convaincre\r\nla Chambre des communes ce soir.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:09:12\r\n        -Ils nous attaquent\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:11:10\r\n    \u00e0 cause de qui nous sommes,\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:13:20\r\npas \u00e0 cause de ce que nous faisons.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:16:21\r\n       Allons-nous r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 l'appel de nos alli\u00e9s ?\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:20:02\r\n      Parmi lesquels certains\r\n     de nos plus proches amis,\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:22:12\r\n  les Fran\u00e7ais et les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:22:17  19:34:25:14\r\nOu allons-nous ignorer leur appel ?\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:30:02\r\n  -Le Premier ministre devrait\r\nr\u00e9ussir \u00e0 convaincre la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:09\r\nUne cinquantaine de travaillistes\r\n\r\n19:34:32:13  19:34:36:12\r\n      s'appr\u00eateraient \u00e0 voter\r\npour des frappes a\u00e9riennes en Syrie.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:37:18\r\n       Le leader du Labour\r\n\r\n19:34:37:23  19:34:42:04\r\n leur laisse la libert\u00e9 de vote\r\n mais maintient son opposition.\r\n\r\n19:34:42:19  19:34:44:11\r\n    -Il y a une absence totale\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:45:14\r\n           de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:20\r\n Pas de troupes au sol cr\u00e9dibles, \r\n pas de plan diplomatique s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:53:16\r\n      l'incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer\r\nla r\u00e9alit\u00e9 de la menace terroriste.\r\n\r\n19:34:53:21  19:34:58:17\r\n La proposition d'action militaire\r\n        du Premier ministre\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:01:02\r\n       n'est pas coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:07:09\r\n -Les opposants \u00e0 l'intervention\r\n sont moins nombreux qu'en 2003,\r\n\r\n19:35:07:13  19:35:11:05\r\n    quand T.Blair avait fait\r\n  participer la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:14:21\r\n     \u00e0 l'invasion de l'Irak,\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9norme mensonge.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:17:02\r\n     -Nous voulons que Saddam\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:18:13\r\n        abandonne ses armes\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:20:10\r\n     de destruction massive !\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:24:03\r\n       -Un mensonge rest\u00e9\r\ndans la gorge des parlementaires.\r\n\r\n19:35:24:08  19:35:26:05\r\n Ils devraient cependant revenir\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:28:22\r\n   sur leur refus d'intervenir\r\n          vot\u00e9 en 2013.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:31:20\r\n          Car depuis,\r\n   des touristes britanniques\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:35:18\r\n ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en Tunisie.\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:46:14\r\n    -G.Kuhn, Londres, puissance\r\n  nucl\u00e9aire, doit tenir son rang.\r\n\r\n19:35:56:01  19:35:57:21\r\n        -Oui, pour Cameron,\r\n\r\n19:35:58:02  19:36:01:19\r\n       c'est la r\u00e9putation\r\n  du Royaume-Uni qui est en jeu.\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:05:07\r\n     Ne pas soutenir la France\r\n         et les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:09:18\r\n   se traduirait par une perte\r\nd'influence sur la sc\u00e8ne mondiale.\r\n\r\n19:36:09:23  19:36:13:04\r\n      Cameron s'est beaucoup \r\n      impliqu\u00e9 dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:16:10\r\n      On le sent assez tendu.\r\n\r\n19:36:16:14  19:36:26:04\r\n         Il a accus\u00e9 ceux\r\n  qui s'opposent \u00e0 l'intervention\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:33:02\r\nde sympathie avec les terroristes.\r\n\r\n19:36:33:04  19:36:37:04\r\n         Il a un opposant\r\n dans le leader pacifiste Corbin.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:41:18\r\n            Ces frappes\r\n   vont-elles vraiment permettre\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:44:09\r\nde r\u00e9tablir l'ordre dans le pays ?\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:49:06\r\n Est-ce qu'elles ne risquent pas \r\nd'augmenter la menace terroriste ?\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:53:14\r\n       Difficile de r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 ces questions.\r\n\r\n19:36:53:19  19:37:01:16\r\nUn bel exercice de d\u00e9mocratie qu'on \r\na assez peu vu dans les autres pays.\r\n\r\n19:37:01:16  19:37:05:01\r\n      -Aujourd'hui, Berthoud\r\n   \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:09:05\r\n    l'accession de C.Markwalder\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:13:00\r\n   La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:14:01  19:37:18:07\r\n Puis les Neuch\u00e2telois ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n     leur concitoyen R.Comte.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:22\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\n       du Conseil des Etats\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:20\r\n   est arriv\u00e9 par train sp\u00e9cial\r\n          depuis Berne.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:32:05\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n           Heinz Brand\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:00\r\n      se rappelle au souvenir\r\n        des parlementaires.\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:09\r\n      Le poids lourd de l'UDC\r\n    avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du ticket.\r\n\r\n19:37:38:13  19:37:40:15\r\n Il avait critiqu\u00e9 cette formule.\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:45:13\r\n      Aujourd'hui, il pr\u00e9cise\r\nqu'il n'accepterait pas son \u00e9lection\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:49:03\r\n      si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n          le choisissait.\r\n\r\n19:37:53:13  19:37:56:02\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:56:07  19:37:59:15\r\nla phrase de G.Parmelin en anglais\r\n         a fait sourire.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:01:05\r\n      La ma\u00eetrise des langues\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:05:00\r\n      a \u00e9t\u00e9 l'un des sujets\r\n des auditions des candidats UDC.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:09:12\r\n C'est un complexe pour bon nombre\r\n   de politiciens francophones.\r\n\r\n19:38:09:17  19:38:17:07\r\n     Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n ont parfois un anglais titubant.\r\n\r\n19:38:21:17  19:38:28:07\r\n    -I can english understand,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:30:15\r\n   -Cette phrase fait le buzz.\r\n\r\n19:38:30:20  19:38:33:09\r\n          C'\u00e9tait hier,\r\n    \u00e0 la sortie des auditions\r\n\r\n19:38:33:13  19:38:35:14\r\ndes candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:38:22\r\nQuand on est ministre, l'anglais,\r\n         \u00e7a peut servir.\r\n\r\n19:38:39:03  19:38:41:18\r\n      Pour les pr\u00e9sidents \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:38:41:23  19:38:43:23\r\n  Davos est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:50:13\r\n      Il parle anglais avec\r\n       l'accent valaisan.\r\n\r\n19:38:50:18  19:38:56:01\r\n       Elle parle anglais\r\n     avec l'accent fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:56:06  19:39:01:13\r\n      Il parle anglais avec\r\n    l'accent suisse allemand.\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:04:16\r\n      -Parfois sympathique,\r\n         parfois g\u00eanant.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:08:14\r\n       Selon un diplomate,\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:02\r\n   des faiblesses de l'accord\r\nsur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:16:06\r\nseraient dues au mauvais anglais\r\n de J-P.Delamuraz et R.Felber.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:06\r\n       Plusieurs solutions:\r\nun interpr\u00e8te, des cours d'anglais,\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:25:04\r\nou demander l'aide d'un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:29:15\r\n        Il parle anglais\r\n\r\n19:39:29:20  19:39:31:16\r\n              -Hum ?\r\n\r\n19:39:31:21  19:39:35:22\r\nElle traduit en suisse-allemand.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:40:13\r\n  -L'anglais est-il n\u00e9cessaire\r\n       sous la Coupole ?\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:44:01\r\n      -L'anglais est utilis\u00e9\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:16\r\npar beaucoup d'autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:50:15\r\n   Il est utile de le ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:39:56:16  19:40:02:21\r\n         -Super, bravo !\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:11:04\r\n         -Super, bravo !\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:18:19\r\n   -Une arm\u00e9e de 100'000 hommes\r\n  et un budget annuel de 5 mias.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:23:15\r\n       La majorit\u00e9 a adopt\u00e9\r\n un plafond de d\u00e9penses de 20 mias\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:25:17\r\n   pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:28:11\r\n       Le projet doit passer\r\n        l'examen des Etats.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:32:12\r\n  La gr\u00e8ve se poursuit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:37:14\r\nC'\u00e9tait aujourd'hui le 5\u00e8me jour de \r\nmobilisation de la fonction publique\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:39:18\r\n contre le programme d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:42:10\r\nDes milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:45:00\r\nLe mouvement est reconduit demain.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:09\r\n  La dur\u00e9e, l'ampleur, la vari\u00e9t\u00e9\r\n     des fonctions concern\u00e9es\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:13\r\n       font de cette gr\u00e8ve\r\n    un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:56:15\r\n   Quelles sont les motivations\r\n         des gr\u00e9vistes ?\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:01:20\r\n   -Tous les moyens sont bons\r\n    pour se faire entendre.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:05:13\r\n      Les aides \u00e0 domicile\r\n      sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:08:17\r\n          Chaque jour,\r\nelles s'occupent de 15 patients.\r\n\r\n19:41:08:22  19:41:10:20\r\n  Chaque geste est chronom\u00e9tr\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:15:01\r\n  15 min pour donner un repas,\r\n    six pour un m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:19:02\r\n    Avec le non-remplacement\r\n   des d\u00e9parts \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:04\r\n      Paula ne pourra plus\r\n      tenir son planning.\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:24:16\r\n  -Six minutes, c'est d\u00e9j\u00e0 court.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:26:13\r\n     A l'avenir, ce sera pire.\r\n\r\n19:41:26:18  19:41:32:16\r\n        Le client a besoin\r\n    d'un contact, d'un \u00e9change.\r\n\r\n19:41:32:21  19:41:35:08\r\n  A l'avenir, on ne l'aura plus.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:39:09\r\n    C'est ennuyeux pour garder\r\n     une personne \u00e0 domicile\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:42:06\r\navec de bonnes conditions psychiques.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:46:11\r\n   -Les enseignants craignent \r\n  aussi des services au rabais.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:49:14\r\n    Il y a 24 \u00e9l\u00e8ves maximum\r\n      par classe au cycle.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:18\r\n    Avec le passage aux 42 h,\r\nles effectifs pourraient grimper.\r\n\r\n19:41:53:23  19:41:58:08\r\nRuben craint de manquer de temps\r\n pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:00:03\r\n       -On peut se retrouver\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:03:18\r\n     avec une classe de plus,\r\n     donc 26 \u00e9l\u00e8ves de plus.\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:08:05\r\n       Au lieu de corriger \r\n      40 copies par semaine,\r\n\r\n19:42:08:09  19:42:10:17\r\n    j'en corrigerais 60 ou 68.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:17:00\r\n  C'est une augmentation d'heures\r\nde travail bien plus grande que 2 h.\r\n\r\n19:42:17:13  19:42:20:11\r\n-Autre secteur mobilis\u00e9: la culture.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:14\r\nToutes les \u00e9coles subventionn\u00e9es\r\n devront se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:13\r\nFran\u00e7ois est professeur de guitare.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:33:17\r\n La baisse des subventions aura \r\nun impact direct pour ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:37:00\r\n      -Des hausses d'\u00e9colage\r\n       seront in\u00e9vitables.\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:41:09\r\n         Certains \u00e9l\u00e8ves\r\n seront mis hors jeu par ce fait.\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:47:11\r\n    -Les fonctionnaires genevois\r\nseront \u00e0 nouveau dans la rue demain.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:52:11\r\nUn pr\u00e9avis de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9\r\npour la semaine du 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:56:19\r\n       F.Longchamp, bonsoir.\r\n\r\n19:42:57:00  19:42:58:22\r\n    6\u00e8me jour de gr\u00e8ve demain.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:03:08\r\n      Pour l'image de Gen\u00e8ve,\r\n      ce n'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:09:11\r\n      -Non, ce n'est pas bon.\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:16:01\r\n      Une gr\u00e8ve est toujours\r\n   le symbole d'un \u00e9chec social.\r\n\r\n19:43:16:06  19:43:23:04\r\n       En Suisse, nous avons\r\n l'habitude du partenariat social.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:29:06\r\n     Un \u00e9chec du gouvernement,\r\n     mais il faut relativiser.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:39:15\r\n  -Ce n'est pas si courant qu'il\r\ny ait autant de monde dans Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:42:14\r\n    Les manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:47:21\r\n           ce ne sont pas\r\nles gr\u00e9vistes violents d'Air France.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:15\r\nIl y a eu un manque de n\u00e9gociation ?\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:55:23\r\n     -J'indiquais que la gr\u00e8ve\r\n\r\n19:43:56:04  19:44:01:19\r\n       est toujours un \u00e9chec\r\n       pour le gouvernement.\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:06:14\r\n Mais j'aimerais tout de m\u00eame dire\r\n    que sur 24 fonctionnaires,\r\n\r\n19:44:06:19  19:44:08:06\r\n       trois travaillaient.\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:11:21\r\n            Nous sommes\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:00\r\n      Les finances publiques \r\n      sont en mauvaise forme.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:19:13\r\n     Nous devons les assainir\r\n         par des mesures.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:00\r\n   Elles ne seront pas faciles.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:28:01\r\n         Mais nous le ferons\r\ndans un cadre relativement favorable.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:34:03\r\n  Nous garantissons les salaires\r\net les retraites l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:44:47:10  19:44:50:18\r\n           -Un article\r\n dans la Tribune de Gen\u00e8ve montre\r\n\r\n19:44:50:23  19:44:54:20\r\n    que dans le canton de Vaud,\r\n    on a bien fait les choses.\r\n\r\n19:44:55:01  19:44:56:11\r\n       Un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:56:12  19:45:01:11\r\n           -J'aimerais\r\n    vous rappeler le contexte.\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:04:19\r\n        Le canton de Vaud\r\n   a connu des gr\u00e8ves massives.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:10:13\r\nAu moment d'assainir les finances.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:15:21\r\n   Ce mouvement d'assainissement\r\n       a montr\u00e9 son utilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:02  19:45:22:10\r\n  Cela \u00e9tant, le canton de Gen\u00e8ve\r\n  ne peut pas \u00e9ternellement vivre\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:24:16\r\n     au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:29:15\r\n Nous devons prendre des mesures,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:12\r\n       La porte est ouverte\r\n        aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:45:37:02  19:45:45:10\r\n        Nous avons indiqu\u00e9\r\n les pistes que nous envisagions.\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:52:05\r\n      Mais malheureusement,\r\nl'objectif d'assainir les finances\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:58:22\r\n  pour ne pas reporter les dettes\r\n   sur les futures g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:04:09\r\n        la population a dit\r\n   qu'il n'\u00e9tait pas discutable.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:08:22\r\n   -Ils arrivent en catimini \r\n   dans le temple de la FIFA.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:17\r\nLes cadres du foot mondial d\u00e9battent\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:16:08\r\n   de la nature des r\u00e9formes\r\n \u00e0 apporter au sein de la FIFA.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:20:08\r\n      Car depuis f\u00e9vrier,\r\n la FIFA vit dans la tourmente,\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:25:11\r\nsoup\u00e7ons de corruption obligent.\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:28:11\r\nLe pr\u00e9sident lui-m\u00eame sera suspendu.\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:30:11\r\n    Pour sortir de la crise,\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:34:04\r\n     la FIFA nomme en ao\u00fbt\r\n  une commission des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:14\r\n A sa t\u00eate, l'avocat F.Carrard.\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:39:15\r\nSa mission: d\u00e9fendre son rapport.\r\n\r\n19:46:39:20  19:46:42:16\r\nParmi les propositions attendues,\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:46:16\r\n   la question de la division\r\n du pouvoir du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:46:46:21  19:46:48:11\r\n    L'id\u00e9e serait de s\u00e9parer\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:49:19\r\n         la supervision\r\n\r\n19:46:50:00  19:46:52:04\r\n  de la charge op\u00e9rationnelle.\r\n\r\n19:46:53:02  19:46:55:05\r\n   Le hic, ce sera de convaincre\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:57:17\r\n  les membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:46:57:22  19:47:00:19\r\n       qui doivent avaliser \r\n       le projet de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:47:01:00  19:47:04:08\r\n    de perdre une grande partie\r\n         de leur pouvoir.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:07\r\n  La question de l'ind\u00e9pendance\r\n   de la commission inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:12:21\r\n      Cinq sponsors majeurs\r\n     l'ont fait savoir hier.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:29:11\r\n   -Les conclusions des d\u00e9bats\r\n    seront pr\u00e9sent\u00e9es demain.\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:34:02\r\n   Le congr\u00e8s avalisera ou non\r\nce projet le 26 f\u00e9vrier prochain,\r\n\r\n19:47:34:07  19:47:37:11\r\n       date de l'\u00e9lection\r\n   du successeur de S.Blatter.\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:42:11\r\n     -Le fondateur de Facebook\r\n           M.Zuckerberg\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:45:21\r\nmontre son nouveau bonheur de p\u00e8re.\r\n\r\n19:47:46:02  19:47:52:18\r\nL'homme aux 45 milliards fera don de\r\nsa fortune, de mani\u00e8re progressive.\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:58:07\r\n         Les uns ironisent\r\n    sur une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:03:04\r\n    Les autres saluent le fait \r\n    de redonner \u00e0 la communaut\u00e9\r\n\r\n19:48:03:09  19:48:06:04\r\n  une partie de ce qu'on a re\u00e7u.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:11:20\r\n     -Il est l'une des plus\r\n   grosses fortunes du monde.\r\n\r\n19:48:12:01  19:48:14:01\r\n   Et depuis peu, il est papa.\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:17:05\r\n  La paternit\u00e9 de M.Zuckerberg,\r\n          M. Facebook,\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:21:01\r\n      a provoqu\u00e9 chez lui \r\n     un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:24:08\r\n Le couple Zuckerberg a annonc\u00e9\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:29:07\r\n   la cr\u00e9ation d'une fondation\r\n       d'aide \u00e0 l'enfance.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:42:15\r\n    Un don qui sera \u00e9chelonn\u00e9\r\n      sur plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n19:48:42:20  19:48:47:06\r\n M.Zuckerberg souhaitant garder\r\n le contr\u00f4le de son entreprise.\r\n\r\n19:48:47:10  19:48:49:12\r\n  Milliardaire et philanthrope,\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:53:16\r\n    il poursuit une tradition\r\n        tr\u00e8s am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:56:00\r\n         -M\u00eame une culture\r\n\r\n19:48:56:05  19:48:58:00\r\n   de la philanthropie aux USA,\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:01:10\r\n      qui commence tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n         m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:05:16\r\n Les gens qui ont r\u00e9ussi aux USA,\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:11:22\r\n  c'est bien vu qu'ils redonnent\r\n       un peu \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:16:03\r\n   -Des dizaines de milliards\r\n    de dollars d\u00e9fiscalis\u00e9s\r\n\r\n19:49:16:09  19:49:18:21\r\n        qui \u00e9chapperont\r\n     aux caisses publiques.\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:22:10\r\n    Un moyen pour les riches\r\n    de choisir leurs causes.\r\n\r\n19:49:22:22  19:49:24:14\r\n         -C'est un danger.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:17\r\n      Vous aurez des domaines\r\n        qui sont sur-aid\u00e9s.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:34:15\r\n      Par exemple l'enfance,\r\n parce que \u00e7a pla\u00eet aux donateurs.\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:39:12\r\nIl y a peut-\u00eatre d'autres domaines\r\n     qui en auraient besoin.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:44:09\r\n  -Sur Facebook, M.Zuckerberg\r\nest applaudi pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:46:22\r\n  Facebook a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:09\r\n       pour ses pratiques\r\n     d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:58:11\r\n   -La Conf\u00e9rence de Paris pour le\r\nclimat est entr\u00e9e dans son 3\u00e8me jour.\r\n\r\n19:49:58:16  19:50:03:02\r\n     Des dizaines de milliers\r\n   de personnes s'y retrouvent.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:06:15\r\n   Visite d'une ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:09\r\n  -COP21, une ville champignon\r\n     au chevet de la Terre,\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:03\r\n         avec ses anges\r\n    et ses nombreux gardiens.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:21:18\r\n Peupl\u00e9e de 40'000 \u00e2mes, elle se \r\npr\u00e9sente comme un Paris miniature.\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:28:14\r\n          Les \"COPiens\"\r\n   sont venus du monde entier:\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:33:04\r\n   des Indiens qui t\u00e9moignent\r\n de la destruction de l'Amazonie\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:36:06\r\n          et d'autres\r\n  du d\u00e9sert qui ronge le Mali.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:41:02\r\n -Il y a un \u00e9veil des consciences\r\n  avec la participation des USA\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:17\r\n         et de la Chine,\r\n    les plus grands pollueurs.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:11\r\n-On y croise le prince de Galles\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:50:14\r\n          et d'autres\r\n qui se sont tromp\u00e9s de sommet.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:53:05\r\nMais l'habit ne fait pas le moine.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:56:13\r\n   -Monsieur, d'o\u00f9 \u00eates-vous ?\r\n        -Je suis norv\u00e9gien.\r\n\r\n19:50:57:01  19:51:01:20\r\n-La ville fournit tous les services:\r\n   des boulangeries, des banques,\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:06:19\r\n   un h\u00f4pital, des restaurants\r\n      et de l'information.\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:11:21\r\n-Il nous manque les journaux suisses.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:14:08\r\n  J'esp\u00e8re qu'on les aura demain.\r\n\r\n19:51:15:03  19:51:20:11\r\n-A l'int\u00e9rieur, le pavillon chinois\r\nse croit \u00e0 l'exposition universelle.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:25:09\r\n          L'Inde vante\r\n    sa 2\u00e8me r\u00e9volution verte.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:30:10\r\n       Pour un Burkinab\u00e9,\r\nle climat de \"COPville\" reste...\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:33:11\r\n -Je crois qu'un effort est fait.\r\n\r\n19:51:33:15  19:51:35:18\r\n      La d\u00e9coration est bien.\r\n\r\n19:51:35:23  19:51:38:04\r\n       -C'est chaleureux ?\r\n              -Euh...\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:42:03\r\n  -3'000 journalistes tentent \r\n  de rendre compte chaque jour\r\n\r\n19:51:42:08  19:51:44:21\r\n    de centaines de r\u00e9unions\r\n         et discussions\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:48:13\r\n       entre grands chefs\r\n    ou en plus petit comit\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:17\r\n   Cette ville a ses activistes,\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:53:04\r\n       une plateforme d'ONG\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:54:17\r\n       qui remet chaque jour\r\n\r\n19:51:54:22  19:51:58:22\r\n    un prix symbolique au pays\r\n qui s'est le moins bien comport\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:10  19:52:03:11\r\n Les n\u00e9gociations sont souvent \r\n longues et parfois ennuyeuses.\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:08:10\r\nLa ville pourvoit aux besoins des \r\n\"COPiens\" avec ces aires de repos.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:13:08\r\n-La gendarmerie vaudoise est partout.\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:16:08\r\nUn poste mobile sillonne le canton.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:06\r\n          Il s'agit aussi\r\n     de pallier la disparition\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:22:02\r\n        de certains postes\r\n      de police de campagne.\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:25:11\r\n   -On va faire une patrouille.\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:28:22\r\n        -Jouxtens-M\u00e9zery,\r\n   banlieue calme de Lausanne.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:31:16\r\n    La nouvelle unit\u00e9 mobile\r\n       de la gendarmerie\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:35:21\r\n  prend ses quartiers pour 3 h\r\n  dans 60 communes du canton.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:38:06\r\n       -Une sacr\u00e9e maison !\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:42:16\r\n   A priori, tout est en ordre.\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:47:12\r\n   -Les coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 faire\r\n une patrouille dans la localit\u00e9.\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:50:03\r\n        Ils ont rencontr\u00e9\r\n      deux, trois personnes.\r\n\r\n19:52:50:08  19:52:53:10\r\n    On a enregistr\u00e9 une plainte\r\n      pour vol d'un portail.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:55:05\r\n     -Ca rassure la population\r\n\r\n19:52:55:10  19:52:57:05\r\n    de savoir que des gendarmes\r\n\r\n19:52:57:10  19:53:01:05\r\npatrouillent autour de leur villa.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:05:17\r\n     -Le prochain but, c'est\r\n le centre commercial de Romanel.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:07:22\r\n           -Ca marche !\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:15:05\r\n...\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:17:02\r\n      -Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:21:17\r\n  Ici, la patrouille va prendre\r\n    le pouls des commer\u00e7ants,\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:24:01\r\n  notamment en termes de vols.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:27:17\r\n       -Ils vont derri\u00e8re ?\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:32:21\r\n-Ils ont d\u00e9tourn\u00e9 la conseill\u00e8re,\r\n    et l'ont ramen\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:53:33:02  19:53:35:10\r\n        Et le 3\u00e8me agit.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:37:11\r\n    -C'est un grand classique.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:18\r\n   -Ils ont toutes les astuces.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:00\r\n  -Si on peut faire quelque chose\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:45:00\r\n    imm\u00e9diatement, on le fait.\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:50:00\r\n Sinon, on fait passer le message, \r\net nos sup\u00e9rieurs font le n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:53:01\r\n            pour faire\r\n   des patrouilles et dissuader.\r\n\r\n19:53:53:23  19:53:58:20\r\n        -Objectif: lutter\r\ncontre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:02:03\r\nQuand une dame perd connaissance...\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:04:23\r\n    -Comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:10:01\r\n On peut demander \u00e0 la pharmacie \r\n qu'ils vous prennent la tension.\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:06\r\n         Je vais demander.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:14:19\r\n        -C'est la 2\u00e8me fois\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:16:12\r\n        que \u00e7a nous arrive.\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:20:23\r\n    La premi\u00e8re fois, une dame\r\na \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e par le tourniquet.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:25:15\r\n -Les \u00e9v\u00e9nements sont consign\u00e9s\r\n    dans le journal de bord.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:28:07\r\n        -Ici, on est \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:31:07\r\n      du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:38:13\r\npour avoir acc\u00e8s \u00e0 nos applications,\r\n          comme au poste.\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:41:14\r\n    -Une dizaine de plaintes\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:44:11\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\r\n    dans le bus depuis ao\u00fbt.\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:47:21\r\n       Pas de quoi ternir\r\n le bilan radieux des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:50:19\r\n           Un 2\u00e8me bus\r\nsera mis en service l'an prochain.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:56:15\r\n -Les survols de sites sensibles \r\n par des drones font l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:56:20  19:54:59:02\r\n  De nombreux Etats s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:03:18\r\n Beaucoup de pays, dont la Suisse,\r\n  ont durci leur r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:11:13\r\n-En 18 mois, dans le monde, plus \r\nde 200 survols de sites prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:18:19\r\nParmi eux, des centrales nucl\u00e9aires,\r\n    l'Elys\u00e9e, la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:22:22\r\n         -Voici le drone\r\n  qui survol\u00e9 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:28:13\r\n      -On pourrait ajouter\r\n     ce meeting d'A.Merkel,\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:06\r\n   ou le match Albanie-Serbie\r\n    ayant tourn\u00e9 au pugilat.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:35:23\r\n     Au salon Milipol Paris,\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:42:04\r\n nous avons d\u00e9couvert la riposte\r\n  imagin\u00e9e par les industriels.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:47:22\r\n     -Notre syst\u00e8me antidrone\r\n      se compose d'un radar,\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:51:16\r\n d'une cam\u00e9ra et d'un brouilleur,\r\n\r\n19:55:51:21  19:55:54:16\r\n     pour perturber le drone.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:59:10\r\nOn peut d\u00e9clencher le retour du drone\r\n      \u00e0 son point de d\u00e9collage\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:03:03\r\n    pour permettre \u00e0 la police\r\n      de rep\u00e9rer le pilote.\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:08:01\r\n On peut aussi perturber le signal\r\n  GPS, ce qui d\u00e9clenche la chute.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:12:22\r\n  -Ce syst\u00e8me peut fonctionner\r\n     de nuit comme de jour.\r\n\r\n19:56:13:03  19:56:17:00\r\n  Il peut neutraliser un drone\r\n     dans un rayon de 4 km.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:22:22\r\n  D\u00e9velopp\u00e9 par Airbus, il a \u00e9t\u00e9\r\nacquis par la France et ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:30:20\r\nAux USA, Boeing a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9\r\n  ce canon-laser capable d'abattre\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:37:01\r\n un drone en quelques secondes \r\nen enflammant sa partie arri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:42:19\r\nLes Etats ont-ils raison d'investir\r\n      dans ces technologies ?\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:46:09\r\n    -On sait que ce sont plut\u00f4t\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:49:05\r\n des plaisantins, des \u00e9colos, etc,\r\n\r\n19:56:49:10  19:56:50:19\r\n         qui ont fait \u00e7a.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:02\r\n           Mais demain,\r\n   \u00e7a peut \u00eatre des terroristes.\r\n\r\n19:56:55:07  19:56:57:09\r\n          A moyen terme,\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:02:16\r\n il faut donc se donner les moyens\r\n de les d\u00e9tecter et les d\u00e9truire.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:06:09\r\n -La Russie, la Chine et Isra\u00ebl\r\n        ont aussi lanc\u00e9\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:11:01\r\n   des programmes antidrones qui\r\ndevraient se d\u00e9velopper rapidement.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:16:20\r\nEt les propositions plus ou moins\r\nabouties pullulent sur la Toile.\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:18:19\r\n            Explosion\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:24:05\r\n   -Le Teletext fait peau neuve.\r\n\r\n19:57:24:10  19:57:29:12\r\n     100 pages suppl\u00e9mentaires\r\nsont d\u00e9di\u00e9es aux r\u00e9sultats sportifs.\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:34:10\r\n   Occasion de saluer le travail\r\n   de nos confr\u00e8res du Teletext.\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:41:11\r\n        La chanteuse Adele\r\n poursuit son parcours fulgurant.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:45:18\r\n        Elle est un mod\u00e8le\r\n  pour des millions de personnes.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:50:20\r\nUn triomphe artistique et commercial.\r\n\r\n19:57:53:06  19:58:01:02\r\n-Quatre ans sans nouvelles d'Adele,\r\n        jusqu'\u00e0 ce \"Hello\".\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:03:07\r\n    En un peu plus d'un mois,\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:07:14\r\n    la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e \r\n    plus de 500 mios de fois.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:14:01\r\n  Une semaine apr\u00e8s sa sortie,\r\n  \"25\", le 3\u00e8me album d'Adele,\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:19:00\r\n        s'est d\u00e9j\u00e0 vendu\r\n \u00e0 3 mios d'exemplaires aux USA.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:22\r\nLe meilleur d\u00e9marrage depuis 1991.\r\n\r\n19:58:23:03  19:58:28:10\r\n    Adele cumule les records \r\n    depuis son premier album,\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:31:11\r\n    \u00e9coul\u00e9 \u00e0 7 mios d'unit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:31:15  19:58:36:10\r\n     C'est avec \"21\" qu'elle\r\ns'est impos\u00e9e comme une superstar:\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:39:02\r\n   30 mios de disques vendus.\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:43:04\r\n  Unique pour un album original\r\n        au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:45:18\r\n Si elle s\u00e9duit pour sa musique,\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:49:21\r\nson succ\u00e8s tient peut-\u00eatre aussi\r\n      \u00e0 ce quelle incarne:\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:53:19\r\n        une diva normale\r\n\u00e0 l'\u00e8re des starlettes calibr\u00e9es.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:56:23\r\n      -Adele a quelque chose\r\n\r\n19:58:57:04  19:58:59:00\r\n   auquel on peut s'identifier:\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:01:09\r\n  ce n'est pas une bimbo refaite,\r\n\r\n19:59:01:13  19:59:06:08\r\n  avec des seins extraordinaires \r\n  et habill\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re mode.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:09:23\r\n        Elle est maquill\u00e9e \r\n        et brush\u00e9e, certes.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:16:17\r\n Mais derri\u00e8re \u00e7a, elle aime boire\r\nson verre, elle sort des gros mots,\r\n\r\n19:59:16:22  19:59:22:02\r\n          elle redevient\r\n  lagirl next doorqu'elle est.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:00\r\n-Adele, la bonne copine d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:31:06\r\nPeut-\u00eatre, \u00e0 en croire la couverture\r\n     du magazine Rolling Stone\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:33:08\r\n  o\u00f9 elle posait non maquill\u00e9e.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:37:09\r\n       Ou \u00e0 sa participation\r\n\u00e0 un concours de sosies d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:42:00\r\n incognito derri\u00e8re un faux nez.\r\n\r\n19:59:42:05  19:59:48:01\r\n    En plus de faire recette,\r\n      la chanteuse inspire.\r\n\r\n19:59:48:06  19:59:53:17\r\nUn r\u00e9cent sondage r\u00e9v\u00e9lait que 64 %\r\n  des femmes ayant \u00e9cout\u00e9 \"Hello\"\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:58:03\r\navaient ensuite rappel\u00e9 leur ex,\r\n     comme dans la chanson.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:03\r\n              Adele\r\n             \"Hello\"\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:12:13\r\n       -Nous vous rappelons\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:00:12:18  20:00:16:01\r\n          Moscou a accus\u00e9\r\n le clan du pr\u00e9sident turc Erdogan\r\n\r\n20:00:16:07  20:00:20:22\r\n de financer l'Etat islamique par \r\nle biais de contrebande de p\u00e9trole.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:11\r\n         Ces accusations\r\n interviennent plus d'une semaine\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:28:03\r\n       apr\u00e8s la destruction\r\n  d'un avion russe par les Turcs.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:31:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:31:11  20:00:36:01\r\n Ensuite, il sera question de la \r\nbeaut\u00e9 dans l'\u00e9mission \"Specimen\".\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:41:09\r\n  On verra en quoi elle change les\r\ncarri\u00e8res ou les relations sociales.\r\n\r\n20:00:41:13  20:00:44:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:44:16  20:00:51:03\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deggauft, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:57:02\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n          20h15 Specimen\r\n    21h20 Outlander, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:57:07  20:00:59:07\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h10 Au coeur du sport\r\n      20h40 Le d\u00eener de cons\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T19:17:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478199", "durationSec": 108, "title": "SO UK VOTE PARLEMENT_RTS000000668822", "excerpt": "Le T\u00e9l\u00e9texte se renouvelle en offrant 100 pages suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9es aux r\u00e9sultats sportifs. 200'000 Romands consultent le T\u00e9l\u00e9texte tous les jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478200", "durationSec": 24, "title": "SO SWISSTEXTE_RTS000000668501", "excerpt": "8 jours apr\u00e8s que la Turquie ait abattu un avion militaire Su-24 russe \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, la Russie riposte en produisant des documents sur la compromission suppos\u00e9e du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan. Celui-ci ainsi que sa famille seraient selon Moscou impliqu\u00e9s dans un trafic p\u00e9trolier avec l'EIIL.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TEXTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478201", "durationSec": 108, "title": "SO RUSSES CARBURANT_RTS000000668705", "excerpt": "Le conseiller aux Etats PLR Rapha\u00ebl Comte a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel lors de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil des Etats. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 notamment par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "sequenceIds": ["1478499"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478202", "durationSec": 24, "title": "SO RECEPTION RAPHAEL COMTE_RTS000000668771", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans son village de r\u00e9sidence Berthoud lors de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national. La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s comme le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478203", "durationSec": 36, "title": "SO RECEPTION MARKWALDER_RTS000000668753", "excerpt": "Le mouvement de gr\u00e8ve des fonctionnaires genevois a termin\u00e9 son 5e jour de manifestation. Les fonctionnaires craignent qu'une r\u00e9duction des effectifs n'impactent sur la qualit\u00e9 de leur travail.", "thematicGeographicals": ["BURGDORF"], "thematicPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478204", "durationSec": 118, "title": "SO PROFIL FONCTIONNAIRES_RTS000000668768", "excerpt": "Il est tr\u00e8s utile et important pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de ma\u00eetriser la langue anglaise. Tous ne la parlent pas. On a reproch\u00e9 \u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Jean-Pascal Delamuraz de ne pas assez bien s'exprimer en anglais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1478513"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478205", "durationSec": 111, "title": "SO LANGUES CANDIDATS 2_RTS000000668828", "excerpt": "Les cadres de la FIFA d\u00e9battent durant 2 jours de la nature des r\u00e9formes \u00e0 apporter au sein de la f\u00e9d\u00e9ration. En crise depuis les arrestations de certains de ses membres en f\u00e9vrier 2014, l'institution veut des changements importants comme la possible division du pouvoir du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LANGUE ANGLAISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478206", "durationSec": 34, "title": "SO HEINZ BRAND_RTS000000668817", "excerpt": "Le fondateur de Facebook Mark Zuckerberg annonce qu'il fera don de sa fortune, soit 45 milliards de dollars, de mani\u00e8re progressive. Certains admirent le geste, d'autres parlent d'une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e, notamment pour des questions fiscales."}, {"internalArchiveId": "AA1512478207", "durationSec": 29, "title": "SO GREVE GE_RTS000000668749", "excerpt": "La Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat COP21 est entr\u00e9e dans son troisi\u00e8me jour. Si la plupart des chefs d'Etat sont partis, des dizaines de milliers de personnes se retrouvent pour les n\u00e9gociations."}, {"internalArchiveId": "AA1512478208", "durationSec": 96, "title": "SO FIFA NEWS 2_RTS000000668831", "excerpt": "La gendarmerie vaudoise a cr\u00e9\u00e9 un poste mobile qui sillonne le canton depuis l'\u00e9t\u00e9. Il s'agit pour la police de se montrer mais aussi de pallier la disparition de certains postes de police de campagne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478209", "durationSec": 105, "title": "SO FB FORTUNE FONDATION_RTS000000668696", "excerpt": "La salon Milipol Paris, le salon pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats, pr\u00e9sente cette ann\u00e9e plusieurs mod\u00e8les de syst\u00e8mes anti-drones. Les Etats sont int\u00e9ress\u00e9s par ce genre de syst\u00e8me car les drones sont nombreux parmi le public et les d\u00e9tenteurs de drones n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les faire survoler des sites class\u00e9s ou prot\u00e9g\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DONATION"], "thematicPersons": ["ZUCKERBERG, MARK"], "sequenceIds": ["1478526"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478210", "durationSec": 123, "title": "SO CLIMAT 2015 AMBIANCE BOURGET 2_RTS000000668767", "excerpt": "La chanteuse anglaise Adele sort son 3e album intitul\u00e9 \"25\" qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s extraordinaire. Selon la responsable de la programmation musicale RTS La Premi\u00e8re Karine Vouillamoz, son image de diva accessible et normale s\u00e9duit les gens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1478539"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478211", "durationSec": 22, "title": "SO ARMEE BUDGET_RTS000000668624"}, {"internalArchiveId": "AA1512478212", "durationSec": 151, "title": "FRIGO POSTE MOBILE POLICE VD_RTS000000660591", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POSTE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1478545"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478213", "durationSec": 134, "title": "FRIGO NOUVO ANTI DRONE_RTS000000663879", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "DRONE CIVIL", "DRONE", "MAT\u00c9RIEL MILITAIRE", "ARME"], "sequenceIds": ["1479874"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478214", "durationSec": 138, "title": "SO ADELE_RTS000000668716", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478410", "summary": "Archives 14.08.2014 : Bilal Erdogan, fils du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan, sortant d'un b\u00e2timent entour\u00e9 de gens.", "id": "1478499", "visualGeographicals": ["ANKARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478424", "summary": "Fonctionnaires manifestant et d\u00e9filant avec banderoles et sifflets. Itw Paula Ferraz, assistante en soin. Itw Ruben Casas, enseignant. Itw Fran\u00e7ois Stride, enseignant de guitare.", "id": "1478513", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478425", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Longchamps, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1478514", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478437", "summary": "Stills de Mark Zuckerberg, fondateur de Facebook, tenant son b\u00e9b\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme Priscilla Chan. Itw Xavier Oberson, avocat et professeur \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1478526", "visualThemes": ["DON D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZUCKERBERG, MARK"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478450", "summary": "Ext et int de la Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat COP21 avec participants marchant, discutant, se reposant. Int conf\u00e9rence, divers stands.", "id": "1478539", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478456", "summary": "Jouxtens M\u00e9zery : policiers patrouillant dans le village. Itw Mario Messina, adjudant de police responsable du poste mobile. Policiers montant dans le bus faisant office de poste de police mobile puis roulant.\nRomanel : Itw Thierry Gertsh, sergent. Policiers patrouillant dans magasins. Policiers travaillant dans le poste mobile. Itw John Maillard, sergent.", "id": "1478545", "visualThemes": ["POSTE DE POLICE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["JOUXTENS-M\u00c9ZERY", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479795", "summary": "Divers stands au salon Milipol Paris. Itw Meinrad Edel, porte-parole de Airbus Defence & Space. Syst\u00e8me anti-drone d'Airbus. Itw Michel Polacco, sp\u00e9cialiste de l\u00bfa\u00e9ronautique.\nUSA : syst\u00e8me anti-drone de Boeing.", "id": "1479874", "visualThemes": ["DRONE", "MAT\u00c9RIEL MILITAIRE", "ARME"], "visualGeographicals": ["PARIS", "USA"], "visualCorporations": ["AIRBUS INDUSTRIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630885", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022082", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25D01413-507B-4F4D-8CA3-11FDCD92E72E", "internalArchiveId": "25D01413-507B-4F4D-8CA3-11FDCD92E72E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland M\u00fcller, directeur de l'Union patronale suisse;Cogn\u00e9, Ga\u00ebl;Gilles Meystre,  membre du comit\u00e9 de GastroSuisse;Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident de GastroNeuchatel\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(08/GENEVE AVANT-PAPIER GREVE/PA) Les fonctionnaires genevois \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui. Tous les secteurs de l'\u00e9tat sont concern\u00e9s, mis \u00e0 part les transports publics. Aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le gouvernement concernant les coupes budg\u00e9taires exig\u00e9es. Les employ\u00e9s de l'\u00e9tat vont donc montrer une fois encore qu'ils sont en col\u00e8re. C'est la 4\u00e8me fois depuis fin novembre. Reste \u00e0 savoir quelle importance va prendre cette nouvelle mobilisation aujourd'hui . Laetitia Guinand\r\n(Br\u00e8ve PIB suisse) Le PIB, le produit int\u00e9rieur brut de la Suisse a stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre 2015. Il avait affich\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent. Par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode il affiche une augmentation de 0,8%.\r\n(05/FS STRUCTURE SALAIRES/IT R. MULLER) Les salaires des top managers ont baiss\u00e9 entre 2012 et l'an dernier. D'apr\u00e8s l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 10% des cadres les mieux pay\u00e9s gagnent plus de 40 000 francs par mois dans les banques ou l'industrie pharmaceutique. Mais leur salaire a fondu d'un quart pour la pharma, et m\u00eame de presque un tiers pour les banquiers. Une tendance qui est la bienvenue selon le directeur de l'union patronale suisse, Roland M\u00fcller.\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve russie-turquie) Les relations entre Moscou et Ankara sont de plus en plus tendues... Apr\u00e8s avoir d\u00e9truit un avion russe, la Turquie refuse toujours de s'excuser... Du coup, hier, \u00e0 Paris Vladimir Poutine n'a pas voulu rencontrer le pr\u00e9sident turc Recep Tayiip Erdogan, lors de la Conf\u00e9rence sur le climat. Et ce ne sont pas les propos du pr\u00e9sident russe qui laissent pr\u00e9sager d'une am\u00e9lioration de la situation. Il a accus\u00e9 la Turquie de prot\u00e9ger le trafic de p\u00e9trole du groupe terroriste Etat islamique\r\n(19/WASHINGTON DURCIT ENCOREl PROCEDURES ESTA/PA) La d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier\u00a0: les Etats-Unis vont renforcer le contr\u00f4le des visiteurs en provenance d'une quarantaine de pays, dont la Suisse. La Maison-Blanche annonce qu'elle va modifier le syst\u00e8me ESTA, qui permet de voyager aux Etats-Unis sans visa. C'est une cons\u00e9quence des attentats de Paris, dont plusieurs auteurs avaient la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et auraient pu se rendre aux Etats-Unis sans visa. \r\n\u00c0 Washington, une correspondance de Philippe Revaz.\r\n(24/BURKINA-FASO RESULTATS PRESIDENTIEL/PA) Le Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident. Roch Marc Christian Kabor\u00e9, un ancien Premier ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu Blaise Compaor\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, avec pr\u00e8s de 54% des voix. De Ouagadougou, une correspondance de Rapha\u00ebl Cogn\u00e9\r\n(25/ YUAN FMI) Le yuan chinois fait son entr\u00e9e dans le panier des monnaies du FMI. \r\nLe conseil d'administration du Fonds mon\u00e9taire international a approuv\u00e9, hier \u00e0 Washington, l'inclusion de la monnaie chinoise dans les DTS, les droits de tirages sp\u00e9ciaux.  Le panier des devises qui sert d'actif de r\u00e9serve au FMI.\r\nPour P\u00e9kin, c'est un succ\u00e8s politique majeur sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique internationale. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Br\u00e8ve Galenica) Galenica, le groupe bernois actif dans la sant\u00e9 pr\u00e9voit de se scinder fin 2016. Les deux entit\u00e9s Vifor Pharma et Galenica Sant\u00e9 seront d\u00e9velopp\u00e9es en deux soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes cot\u00e9es en Bourse. Le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif Etienne Jornod quittera par ailleurs son poste, mais continuera \u00e0 conduire le groupe jusqu'\u00e0 ce que la scission soit effective\r\n(D4/LE RETOUR DES PATENTES EN SUISSE ALEMANIQUE ET A NEUCH/PI MEYSTRE/BILLARD) Faut-il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse? Apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation, plusieurs cantons al\u00e9maniques songent a revenir aux cours obligatoires, comme le r\u00e9velait la presse dominicale. Ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands, Tania Sazpinar....\r\n(Br\u00e8ve foot) Football, en challenge league, victoire hier du Lausanne-sport face \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2. Lausanne reste leader du championnat et compte 3 points d'avance sur Wil.\r\nEt qui sera le ballon d'or 2015? \u00e7a va se jouer entre 2 habitu\u00e9s, l'Argentin Lionel Messi et le protugais Cristiano Ronaldo et un petit nouveau, l'attaquant br\u00e9silien de Barcelone Neymar. Verdict le 11 d\u00e9cembre \u00e0 Zurich\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7278849", "ece-7278829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:09:38Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors le journal Tania Barril \u00e0 Gen\u00e8ve, les fonctionnaires ne baisse pas les bras, ils vont \u00e0 nouveau faire gr\u00e8ve aujourd'hui pour s'opposer aux affaires budg\u00e9taires demand\u00e9es par le Breton mais pour ce faire, autant de : il va falloir mobiliser autant de monde que le mois dernier apr\u00e8s les attentats, Paris, les \u00c9tats-Unis veulent serrer la visse concernant les touristes europ\u00e9ens, ils vont renforcer les contr\u00f4les pour les visiteurs de 38 pays, la Suisse, y compris, c'est le syst\u00e8me qui va \u00eatre modifi\u00e9 pour pouvoir r\u00e9colter plus d'informations sur les voyageurs et savoir notamment s'ils ont effectu\u00e9 des s\u00e9jours dans des pays comme la Syrie, apr\u00e8s un an de transition politique mouvement\u00e9e, le Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident, Roch Marc Christian Kabor\u00e9 a remport\u00e9 les pr\u00e9sidentielles hier avec pr\u00e8s de 54 pourcent des des voix il a \u00e9cras\u00e9 son principal rival, d\u00e8s le 1er tour les fonctionnaires Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\n\u00e0 nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui tous les secteurs de l'\u00c9tat sont concern\u00e9s, mis \u00e0 part les transports publics, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le gouvernement concernant les coupes budg\u00e9taires exig\u00e9es, les employes de l'\u00e9tat vont donc montrer une fois encore qu'ils sont en col\u00e8re, c'est la 4\u00e8me fois depuis fin novembre, reste \u00e0 savoir quelle importance va prendre cette nouvelle mobilisation aujourd'hui La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [89%] :\r\nCombien de fonctionnaires des brilleront ce mardi et combien pour participer au d\u00e9fil\u00e9 qui traversera Gen\u00e8ve vers 16 heures 30, difficile de le savoir, mais le cartel doit mobiliser aujourd'hui au moins autant qu'en novembre pour assurer \u00e0 ses revendications, une cr\u00e9dibilit\u00e9 suffisante malgr\u00e9 les signes d'\u00e9puisement du c\u00f4t\u00e9 des employes de l'\u00c9tat, notamment du corps enseignant primaire, le pr\u00e9sident du cartel marques s'y mettent, se dit confiant : il attend au moins 5000 gr\u00e9vistes et plus du double de participants au cort\u00e8ge pouss\u00e9 selon lui par le projet de loi sur le personnage Stop adopt\u00e9 r\u00e9cemment par le Grand Conseil du c\u00f4t\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Conseil d'\u00c9tat toujours rien de probant, une r\u00e9ponse aux revendications est n\u00e9anmoins attendu par les syndicats autour du 8 d\u00e9cembre en attendant la gr\u00e8ve pourrait durer jusqu'\u00e0 jeudi, reconductible de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [96%] :\r\nLe PIB, le produit int\u00e9rieur brut de la Suisse a stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre 2015 il avait affich\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, par rapport \u00e0 la ligne, derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il affiche une augmentation de0,8 pourcent les les salaires des top managers ont baiss\u00e9 entre 2012 et l'an dernier d'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 10 pourcent des des cadres les mieux pay\u00e9s gagnent plus de 40000 francs par mois dans les banques o\u00f9 l'industrie pharmaceutique, mais leur salaire a fondu d'un quart pour la Pharma et m\u00eame de presque un tiers pour les banquiers, une tendance qui est la bienvenue, selon le directeur de l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 quelque temps qu'on parle toujours des salaires des top managers et puis on voit aussi que dans les entreprises c'est un sujet, on en discute et puis \u00e7a veut dire que on change quand m\u00eame un peu les r\u00e8gles que les top salaire les millions de Boni ne se paye plus une bonne chose, c'est une bonne chose parce qu'il y avait quand m\u00eame un temps o\u00f9 les Bonis \u00e9taient quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [90%] :\r\nParce que du coup \u00e7a rend la Suisse moins attractif pour les \u00e9trangers hautement qualifi\u00e9s qui seraient moins tent\u00e9s de venir travailler en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [90%] :\r\nNon sans je pense pas, parce que si on nous compare avec l'\u00e9tranger alors surtout les multinationales paye toujours assez de bons salaires, mais quand m\u00eame, il y avait et quelques salaires qui \u00e9taient des dizaines de millions et puis je crois que on c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel, les relations entre Moscou et Ankara sont de plus en plus tendues apr\u00e8s avoir d\u00e9truit un avion russe la Turquie refuse toujours de s'excuser du coup hier \u00e0 Paris, Vladimir Poutine n'a pas voulu rencontrer le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan lors de la conf\u00e9rence sur le climat et ce ne sont pas les propos du pr\u00e9sident russe qui laissent pr\u00e9sager d'une am\u00e9lioration de la situation, il a accus\u00e9 la Turquie de prot\u00e9ger le trafic de p\u00e9trole du groupe terroriste \u00c9tat islamique, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier : les \u00c9tats-Unis vont renforcer le contr\u00f4le des visiteurs en provenance d'une quarantaine de pays, dont la Suisse, la Maison Blanche annonce qu'elle va modifier le syst\u00e8me Est- \u00e0 qui permet de voyager aux \u00c9tats-Unis sans VISA, c'est une cons\u00e9quence des attentats de Paris dont plusieurs auteurs avaient la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et auraient pu se rendre aux \u00c9tats-Unis sans VISA \u00e0 Washington une correspondance de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [93%] :\r\nObama se devait de r\u00e9pondre aux pressions politiques internes d'un c\u00f4t\u00e9 il fustige les r\u00e9publicains qui veulent interdire l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s syriens de l'autre, il d\u00e9montre qu'il sait se montrer ferme et qu'il s'attaque \u00e0 ce qu'il consid\u00e8re, lui, la vraie menace celle de citoyens europ\u00e9ens, les \u00c9tats-Unis vont rep\u00e9rer les candidats au voyage qui aurait visit\u00e9 dans le pass\u00e9, des pays comme la Syrie et veulent r\u00e9colter davantage de donn\u00e9es biom\u00e9triques et s'assurer rapidement que tous les passeports de visiteurs sans exception contiennent de telles donn\u00e9es, il s'agit aussi d'\u00e9tendre la pr\u00e9sence d'agents am\u00e9ricains sur sol \u00e9tranger pour effectuer des contr\u00f4les dans l'a\u00e9roport de d\u00e9part, les compagnies a\u00e9riennes qui ne v\u00e9rifient pas suffisamment les donn\u00e9es leurs passagers verront leur amende, passer de 5000 \u00e0 50000 dollars la Suisse et les 37 autres pays concern\u00e9s devront aussi convaincre les \u00c9tats-Unis de leur bonne collaboration sous peine d'\u00eatre exclu du programme, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va devoir se prononcer une fois n'est pas coutume la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine promet que le projet sera boucl\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [94%] :\r\nLe Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident roch Marc Marc Christian Kabor\u00e9, un ancien 1er ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu Blaise comme favori, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour avec pr\u00e8s de 54 pourcent des des voix Rapha\u00ebl cogn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [92%] :\r\nRoch Marc Christian Kabor\u00e9 avait promis de gagner la pr\u00e9sidentielle au Burkina Faso, d\u00e8s le 1er tour, pari tenu une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force, avec plus de 53 pourcent des des voix, il \u00e9crase son principal rival, Z\u00e9phirin dit Habr\u00e9, ce dernier ne r\u00e9colte que29,6 pourcent des des suffrages Z\u00e9phirin Diablerets a reconnu sa d\u00e9faite, il s'est rendu en personne au si\u00e8ge de campagne de son adversaire pour le f\u00e9liciter, quelques minutes avant l'annonce officielle des r\u00e9sultats provisoires autour de minuit, Roch Marc Christian Kabor\u00e9 est ensuite sorti devant ses partisans combl\u00e9s, il a appel\u00e9 \u00e0 se mettre au travail imm\u00e9diatement ces militants n'ont pas eu le temps de c\u00e9l\u00e9brer la victoire, ils se sont dispers\u00e9s dans un concert de klaxons avant le couvre- feu \u00e0 une heure du matin, cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle referme un nom d'une transition politique mouvement\u00e9e, marqu\u00e9e notamment par une tentative de coup d'\u00c9tat en septembre cogn\u00e9 pour rtsinfo Ouagadougou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [95%] :\r\nLe Yuan chinois fait son entr\u00e9e dans le panier des monnaies du FMI, le conseil d'administration du Fonds mon\u00e9taire international a approuv\u00e9 hier \u00e0 Washington, l'inclusion de la monnaie chinoise dans les DTS, les droits de tirage sp\u00e9ciaux le panier des devises qui sert d'actif de r\u00e9serve ou affaibli pour P\u00e9kin, c'est un succ\u00e8s politique majeur sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique internationale Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [93%] :\r\nLe Yuan chinois, qu'on appelle aussi parfois le va rejoindre le dollar am\u00e9ricain, la livre britannique le yen japonais et l'Euro dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des monnaies du FMI, le Yuan, p\u00e8sera10,92 pourcent des des actifs de r\u00e9serve la d\u00e9cision entrera officiellement en vigueur en Automne 2016 mais pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire, le Yuan, devient une monnaie reconnue sur la sc\u00e8ne internationale, pour int\u00e9grer le panier du FMI, il fallait remplir 2 conditions : que la devise soit largement utilis\u00e9es dans les transactions internationales et qu'elle soit librement utilisables, c'est ce dernier point qui reste en suspens car la Chine exerce encore un contr\u00f4le strict sur sa monnaie, P\u00e9kin est m\u00eame accus\u00e9e de sous- \u00e9valuer le Yuan pour favoriser ses exportations, la d\u00e9cision du FMI pousse donc la Chine vers un peu plus de lib\u00e9ralisation d\u00e9cisions \u00e9conomiques mais surtout politiques Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [93%] :\r\nGalenica le groupe bernois actif dans la sant\u00e9, pr\u00e9voit de se scinder fin 2016, les 2 entit\u00e9s Vifor Pharma, Galenica Sant\u00e9 seront d\u00e9velopp\u00e9es en 2 soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes cot\u00e9es en bourse, le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif \u00c9tienne journaux quittera par ailleurs son poste mais continuera \u00e0 conduire le groupe jusqu'\u00e0 ce que la scission soit effective Faut -il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation plusieurs al\u00e9maniques songent \u00e0 revenir au cours obligatoires, comme le r\u00e9v\u00e9lait la presse dominicale ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands Tania Szpiner chaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [91%] :\r\nQuand on a sa pratique en mati\u00e8re de patente du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, certains ont supprim\u00e9 les cours d'autres tout simplement renoncer \u00e0 cette patente, mais d\u00e9sormais, beaucoup s'interrogent sur la pertinence de revenir \u00e0 une formation obligatoire cette tendance ne surprend pas Gilles Maistre, membre du Conseil GastroSuisse pour lui, la loi du march\u00e9 ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler le secteur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [90%] :\r\nL'activit\u00e9 de restaurateurs est souvent une activit\u00e9 de reconversion avec des exigences qui sont tr\u00e8s faibles, mais avec des responsabilit\u00e9s qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du consommateur je en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne, de droit alimentaire de protection de la jeunesse et vis-\u00e0-vis des travailleurs en mati\u00e8re de droit du travail, paiement des assurances sociales cette responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des consommateurs et des travailleurs, c'est celle qui fait que on doit former les gens, parce que c'est un m\u00e9tier, encore une fois, il s'agit de l'enseigner pendant des cours qui doivent \u00eatre obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand Neuch\u00e2tel fait cavalier seul depuis bient\u00f4t un an, Exit les cours obligatoires, d\u00e9sormais il faut uniquement pr\u00e9sent\u00e9 un concept d'hygi\u00e8ne, l'ancien pr\u00e9sident de gastro- Neuch\u00e2tel s'\u00e9tait inspir\u00e9 de la pratique al\u00e9maniques Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident estime qu'il est trop t\u00f4t pour changer de m\u00e9thode, mais ne ferme pas la porte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:58) [88%] :\r\nLa loi vient changer \u00e7a s'appelle une ann\u00e9e que cette loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur, donc c'est certainement pas tout de suite que le que que la loi va changer, il va d'ailleurs certainement avoir pendant quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, et ensuite de cela on verra si on devra retourner en arri\u00e8re ou cr\u00e9er plus de cours, qu'est ce qu'il y avait avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [92%] :\r\nFormation obligatoire ou pas, l'h\u00f4tellerie restauration est un secteur tr\u00e8s fluctuant chaque ann\u00e9e en Suisse, environ 30 pourcent des des restaurants change de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [91%] :\r\nFootball en Challenge victoire hier du Lausanne- Sport face \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2 Lausanne et leader du championnat et compte 3 pour d'avance sur Wil et qui sera le Ballon d'Or 2015, \u00e7a va se jouer entre 2 habitu\u00e9s, l'argentin Lionel Messi et le Portugais Cristiano Ronaldo et un petit nouveau, l'attaquant br\u00e9silien de Barcelone, Neymar, verdict le 11 d\u00e9cembre \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T07:14:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2E9152F-5014-44B5-ADB8-0B8F253B1158", "internalArchiveId": "A2E9152F-5014-44B5-ADB8-0B8F253B1158", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP21: la Chine demande aux pays riches de prendre leurs responsabilit\u00e9s", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "COP21: la Chine demande aux pays riches de prendre leurs responsabilit\u00e9s 12h30 COP 21 Chine\r\nLa COP21, La Chine, un acteur de poids dans les n\u00e9gociations \u00e0 Paris.  Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Shanghai.\u00a0Le pr\u00e9sident chinois Si Jine Pine a d'ores et d\u00e9j\u00e0 orient\u00e9 son discours vers les pays riches en leur demandant d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements\", notamment financiers, pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\nLa Chine a fix\u00e9 ses objectifs pour la COP21. Inverser sa courbe des \u00e9missions de CO2 avant 2030, et augmenter d'ici-l\u00e0\u00a0 \u00e0 20% sa part d'\u00e9nergie non-fossile, gr\u00e2ce au renouvelable et surtout au nucl\u00e9aire. Et La Chine. oui. \u00a0vient \u00e0 Paris avec des exigences. Celles de voir les pays d\u00e9velopp\u00e9s jouer leur r\u00f4le. Car dans le message \u00ab\u00a0TOUS unis pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb. La Chine dit NON. Selon P\u00e9kin, \u00a0Il y a une \u00e9chelle des responsabilit\u00e9s \u00e0 respecter. Des responsabilit\u00e9s que n'assument pas les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es. Zhang Haibin, est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de P\u00e9kin. Il est l'un des experts chinois pr\u00e9sent cette semaine \u00e0 Paris\r\nTRAD ZHANG\u00a0: les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont de plus en plus r\u00e9ticents \u00e0 prendre le r\u00f4le de leader. Ils soulignent la responsabilit\u00e9 \u00abcommune\u00bb. Mais \u00a0ne reconnaissent pas leur responsabilit\u00e9 correctement et veulent s'\u00e9pargner ce fardeau. Les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont, d'une part, li\u00e9s \u00e0 la croissance des puissances qui \u00e9mergent sur la sc\u00e8ne internationale. D'autre part, ces m\u00eames \u00a0pays d\u00e9velopp\u00e9s, dans leur Histoire, ont \u00e9mis bien plus de CO2 que nous . pays en d\u00e9veloppement. Et nous pensons donc que les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es doivent prendre une plus grande responsabilit\u00e9.\r\nLa Chine n'est donc pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 prendre le leadership dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nMais P\u00e9kin n'est pas contre un accord \u00e0 Paris. Pourquoi\u00a0? Essentiellement parce que l'\u00e9cologie est devenue un th\u00e8me prioritaire dans l'agenda politique interne du Parti communiste\r\nTRAD ZHANG\u00a0: La feuille de route de la nouvelle \u00e9conomie chinoise, d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement, entend promouvoir le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, ainsi que le d\u00e9veloppement durable. C'est une strat\u00e9gie nationale. On diminue les \u00e9missions (de gaz \u00e0 effets de serre)... pas pour les autres, mais d'abord pour nous-m\u00eame.\r\nEt comme une piqure de rappel. P\u00e9kin traverse actuellement des record de pollution. \u00a0. L'index de pollution de l'air est mont\u00e9 \u00e0 plus de 900 aujourd'hui. 40 X les normes tol\u00e9r\u00e9es par\u00a0 l'OMS. Les chinois sufffoque au moment m\u00eame ou Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, \u00a0parle climat et \u00e9cologie \u00e0 Paris..Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Shanghai", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["COP21: la Chine demande aux pays riches de prendre leurs responsabilit\u00e9s / 12H30_2015-12-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Chine est un acteur de poids dans les n\u00e9gociations \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 orient\u00e9 son discours vers les pays riches en leur demandant d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, notamment financiers, pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-7278868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T00:19:37Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe dernier mot \u00e9conomie verte et la COP21 maintenant, la Chine est un acteur de poids dans les n\u00e9gociations \u00e0 Paris, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, en Chine, le pr\u00e9sident chinois si Jinping Nador c'est d\u00e9j\u00e0 orient\u00e9 son discours vers les pays riches en leur demandant d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, notamment financiers, pour aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, la Chine a fix\u00e9 ses objectifs pour la COP21 inverser sa courbe des \u00e9missions de CO2 avant 2030 et augmenter \u00e0 20 pourcent d'ici l\u00e0, sa part d'\u00e9nergies non fossiles, la Chine vient aussi \u00e0 Paris, effectivement avec des des exigences : celle de voir les pays d\u00e9velopp\u00e9s jouer leur r\u00f4le, car dans le message, tous unis pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, la Chine dit non, selon P\u00e9kin, il y a une \u00e9chelle des responsabilit\u00e9s \u00e0 respecter des responsabilit\u00e9s que n'assument pas les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es Jean Graille bine est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de P\u00e9kin, il est l'un des experts chinois pr\u00e9sent cette semaine \u00e0 Paris, enfin en coop\u00e9ration n\u00e9cessaire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [95%] :\r\nLes pays d\u00e9velopp\u00e9s sont de plus en plus r\u00e9ticents \u00e0 prendre le r\u00f4le de leader, il souligne la responsabilit\u00e9 commune mais ne reconnaissent pas leur responsabilit\u00e9 correctement et veulent s'\u00e9pargner ce fardeau, les pays d\u00e9velopp\u00e9s sont d'une part, li\u00e9s \u00e0 la croissance des puissances qui \u00e9mergent sur la sc\u00e8ne internationale, d'autre part, ces m\u00eames pays d\u00e9velopp\u00e9s dans leur histoire, ont \u00e9mis bien plus de CO2 que nous payons, d\u00e9veloppement et nous pensons donc que les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es doivent prendre une plus grande responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [63%] :\r\nMais enfin la voil\u00e0 le m\u00eame Younessi aucune pour d\u00e9ployer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nRapha\u00ebl : la Chine est donc pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 prendre le Leadership dans la lutte contre r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [96%] :\r\nNon mais P\u00e9kin n'est pas contre un accord \u00e0 Paris pourquoi essentiellement parce que l'\u00e9cologie est devenue un th\u00e8me prioritaire dans l'agenda politique du Parti communiste, tout aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [90%] :\r\nLa feuille de route de la nouvelle \u00e9conomie chinoise d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement entend promouvoir le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, le d\u00e9veloppement durable c'est toujours strat\u00e9gie nationale on diminue les \u00e9missions qui va, pour les autres, mais d'abord pour nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [87%] :\r\nOui on une flottille et comme une piq\u00fbre de rappel, P\u00e9kin traverse actuellement des records de pollution l'index qui mesure les les micro- particules dans l'air est mont\u00e9 \u00e0 plus de de 900 aujourd'hui 40 fois les normes tol\u00e9r\u00e9es par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les Chinois suffoque, au moment m\u00eame ou Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, par le climat et \u00e9cologie \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T11:45:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D787AE5-3526-4288-9567-435A525EA88C", "internalArchiveId": "6D787AE5-3526-4288-9567-435A525EA88C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "La Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse (CENTRAFRIQUE, LABORATOIRE RELIGIEUX ?)  DIRECT ST LAUSANNE\r\nLe Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. Vous revenez sur la visite du pape en Centrafrique. qui s'est achev\u00e9e hier par une visite symbolique dans un quartier musulman de Bangui. Le Centrafrique qui constitue une sorte de laboratoire de la cohabitation religieuse en Afrique.\r\nLe pape Fran\u00e7ois a m\u00eame r\u00eav\u00e9 lundi \u00e0 haute voix. lors du discours qu'il a prononc\u00e9 \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Bangui. r\u00eav\u00e9 de faire du Centrafrique un exemple. un mod\u00e8le. en mati\u00e8re de cohabitation. \u00ab Une maison accueillante pour tous ses enfants sans distinction d'ethnie. d'appartenance politique ou de confession religieuse \u00bb. Rappelons le Centrafrique est tr\u00e8s bigarr\u00e9 sur le plan religieux avec un gros tiers de protestants. un petit tiers catholiques. les reste se partageant entre l'islam et l'animisme. Une cohabitation multis\u00e9culaire.\r\nMais entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9. il y a une grande diff\u00e9rence. Les tensions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortes entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes depuis 2013.\r\nIl y a effectivement une bonne dose d'optimisme dans les propos du pape. Mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s. la situation d'un Centrafrique qui se remet de 2 ans de conflit a tout de m\u00eame des contours assez particuliers. Prenez par exemple l'attitude des leaders religieux du pays. Contrairement \u00e0 d'autres pays d'Afrique. le Kenya par exemple. ils ont une r\u00e9elle pratique du dialogue. Trois d'entre eux. un pasteur \u00e9vang\u00e9lique. l'archev\u00eaque de Bangui et l'un des principaux imams de la capitale. qu'on surnomme les trois saints de Bangui. ont m\u00eame re\u00e7u un prix. cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve aux Palais des nations. pour avoir commenc\u00e9 \u00e0 sillonner ensemble le pays avant que les violences ne s'\u00e9tendent.\r\nMais est-ce que ce n'est pas un vou pieux. quelle est l'influence r\u00e9elle de ces leaders religieux sur la situation du pays ?\r\nEvidemment. \u00e7a reste tr\u00e8s fragile. dans un pays o\u00f9 l'on se dispute les ressources diamantaires. Le pape Fran\u00e7ois a d'ailleurs soulign\u00e9 les chantiers qui attendent le pays dans les prochains temps : le d\u00e9sarmement des groupes arm\u00e9s. la r\u00e9habilitation des forces arm\u00e9es. Ou encore. pour revenir au domaine religieux. la cr\u00e9ation d'une station de radio commune aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuse du pays. D\u00e9marche rarissime dans un contexte africain o\u00f9 les radios confessionnelles sont plut\u00f4t la r\u00e8gle.\r\nDernier \u00e9l\u00e9ment qui fait du Centrafrique un laboratoire. le d\u00e9ploiement d'une v\u00e9ritable diplomatie catholique parall\u00e8le ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Une diplomatie port\u00e9e par la communaut\u00e9 de Sant'Egidio. un mouvement qui ouvre depuis plusieurs ann\u00e9es au rapprochement des acteurs du conflit. Sant'Egidio qui est parvenue. vendredi dernier. \u00e0 rassembler et mettre en dialogue les 36 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de fin d\u00e9cembre. Ceci afin de limiter les risques de d\u00e9rapage ethniques ou religieux lors de la campagne \u00e9lectorale.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278826", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["La Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse", "La Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse / JDM_2015-12-01T06:27:00_rtsreligion", "La Centrafrique, laboratoire de la cohabitation interreligieuse / JDM_2015-12-01T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La visite du pape Fran\u00e7ois en Centrafrique s\u2019est achev\u00e9e lundi par une visite symbolique dans un quartier musulman de Bangui. La Centrafrique constitue une sorte de laboratoire de la cohabitation religieuse en Afrique.", "La visite du pape Fran\u00e7ois en Centrafrique s\u2019est achev\u00e9e lundi par une visite symbolique dans un quartier musulman de Bangui. La Centrafrique constitue une sorte de laboratoire de la cohabitation religieuse en Afrique.", "La visite du pape Fran\u00e7ois en Centrafrique s\u2019est achev\u00e9e lundi par une visite symbolique dans un quartier musulman de Bangui. La Centrafrique constitue une sorte de laboratoire de la cohabitation religieuse en Afrique."], "variantIds": ["ece-7278847", "ece-7278826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:15:06Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 6 heures 27 \u00e0 la chronique de RTS religion avec vous faisiez m\u00eame Berger bonjour, bonjour, vous revenez ce matin sur la visite du pape en Centrafrique, qui s'est achev\u00e9 hier par une une visite symbolique dans un quartier musulman de Bangui le Centrafrique et \u00e0 la Centrafrique qui constituent une sorte de et de laboratoire de la cohabitation religieuse en Afrique oui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois m\u00eame r\u00eav\u00e9 lundi \u00e0 haute voix, lors du discours qu'il a prononc\u00e9 \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Bangui r\u00eav\u00e9 de faire du Centrafrique, un exemple, un mod\u00e8le en mati\u00e8re de cohabitation, une maison accueillante pour tous ces enfants sans distinction d'ethnie d'appartenance politique ou de confession religieuse, fin de la situation, rappelons que le Centrafrique tr\u00e8s bigarr\u00e9 sur plan religieux puisque vous avez un gros tiers de protestants \u00e0 petit tiers de catholiques, le reste se partageant entre Islam et animisme une cohabitation mules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nSi s\u00e9culaire, on sait souvent qu'entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9, il y a, il y a une grande diff\u00e9rence, les tensions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortes entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes depuis 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, effectivement, une bonne dose d'optimisme dans les propos du pape mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s la situation du Centrafrique, qui se remet de 2 ans de conflit \u00e0 des contours quand m\u00eame assez particulier, prenez par exemple l'attitude des leaders religieux du pays, contrairement \u00e0 d'autres pays d'Afrique par exemple, le Kenya, h\u00e9 bien il y a une r\u00e9elle pratique du dialogue, 3 d'entre eux Pasteur \u00e9vang\u00e9lique, l'archev\u00eaque de Bangui est un des principaux imams de la capitale, qu'on surnomme les trois saints de Bangui en m\u00eame re\u00e7u un prix c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au Palais des nations pour avoir commenc\u00e9 \u00e0 sillonner ensemble le pays avant que les violences ne s'\u00e9tende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas un peu un un voeu pieux, quelle est l'influence r\u00e9elle de ces leaders religieux sur la situation de tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment, \u00e7a reste tr\u00e8s fragile, hein, dans un pays o\u00f9 on se disputent les ressources diamantaires pas Fran\u00e7ois d'ailleurs soulign\u00e9 les chantiers qui attendent le pays dans les prochains temps d\u00e9sarmement des groupes arm\u00e9s, r\u00e9habilitation des forces arm\u00e9es ou encore pour revenir au domaine plus religieux, cr\u00e9ation d'une radio communautaire commune pour les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses du pays, d\u00e9marche comme assez rare dans un contexte africain o\u00f9 les radios confessionnelles sont plut\u00f4t la r\u00e8gle et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment qui fait du Centrafrique laboratoire c'est le d\u00e9ploiement d'une v\u00e9ritable diplomatie catholique parall\u00e8le ces derni\u00e8res ann\u00e9es, diplomatie, port\u00e9e par la communaut\u00e9 de Sant'Egidio, mouvement qui oeuvrent depuis plusieurs ann\u00e9es au rapprochement des acteurs du conflit Sant'Egidio, qui est parvenue, c'\u00e9tait vendredi dernier \u00e0 rassembler et mettre en dialogue les 36 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de fin d\u00e9cembre, ceci bien s\u00fbr afin de limiter les risques de d\u00e9rapage ethniques ou religieux lors de la campagne \u00e9lectorale merci Fabien m\u00eame Berger voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:21:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-989757EB-B655-420B-B7A7-E473F3D6A3E3", "internalArchiveId": "989757EB-B655-420B-B7A7-E473F3D6A3E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP21: toujours pas d'accord interne sur le climat en Belgique", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "COP21: toujours pas d'accord interne sur le climat en Belgique 12h30 COP 21 Belge pas d'accord\r\nEt la COP 21, le climat, sujet pour le moins sensible en Belgique. La Belgique qui a mal \u00e0 son image. Apr\u00e8s les attaques venues de France notamment, sur la lutte contre le terrorisme avec comme symbole le quartier bruxellois de Molenbeek, c'est la politique climatique, ou plut\u00f4t la non politique climatique Belge, qui met le pays dans une position d\u00e9licate. Et cette fois Romain Clivaz, c'est bien au niveau de la politique interne qu'il y a blocage.\r\nSur le dossier du terrorisme le premier ministres Charles Michel pouvait avancer, avec plus ou moins de bonne foi, les r\u00e9sultats des autorit\u00e9s belges, qui ont su \u00e9viter les attentats jusqu'ici.Mais sur le dossier climatique, ce sont bien les m\u00e9andres politiques du Royaume, ses \u00e9lites qui sont en cause, une affaire belgo-belge en somme.Apr\u00e8s 6 ans de n\u00e9gociations il n'y a toujours pas d'accord sur la contribution du pays \u00e0 l'effort climatique global.c'est du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement flamand qui cela coince.Concr\u00e8tement, le gouvernement r\u00e9gional, en main nationalistes, souhaite, entre autres, plus de solidarit\u00e9 wallone dans les efforts en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables, il l'a fait savoir hier.Le premier ministre Charles Michel a donc pris la parole lundi \u00e0 Paris, alors que les entit\u00e9s concern\u00e9es, soit le niveau f\u00e9d\u00e9ral et les trois R\u00e9gions, n'avaient toujours pas trouv\u00e9 d'accord---on a vu plus confortable comme position.Et comme si cela ne suffisait pas, dans le cadre de la COP 21, La Belgique s'est vue offrir le premier Fossile d'or par des ONG, troph\u00e9e qui r\u00e9compense, \u00ab\u00a0entre guillemets\u00a0\u00bb, les pays qui en font le moins.\r\nRomain Clivaz \u00e0 Bruxelles", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["COP21: toujours pas d'accord interne sur le climat en Belgique / 12H30_2015-12-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["La politique climatique belge met le pays dans une position d\u00e9licate. Un blocage existe au niveau de la politique interne."], "variantIds": ["ece-7278861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T00:21:18Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLogique \u00e0 Paris et la COP 21 climat sujet pour le moins sensible aussi en Belgique la Belgique qui a mal \u00e0 son image apr\u00e8s les attaques venues de France, notamment sur la lutte contre le terrorisme, avec comme symbole le quartier bruxellois de Mol\u00e8ne, qui, c'est la politique climatique ou plut\u00f4t la non politique et climatique belge qui met le pays dans une position d\u00e9licate, et cette fois, Romain Clivaz, c'est bien au niveau de la politique interne qu'il y a blocage sur le dossier du terrorisme, le 1er ministre Charles Michel pouvait avancer avec plus ou moins de bonne foi, les r\u00e9sultats des autorit\u00e9s belges qui ont su \u00e9viter les attentats jusqu'ici mais sur le dossier climatique, ce sont bien les m\u00e9andres politiques du royaume, ses \u00e9lites, qui sont en cause, une affaire belgo- belge, en somme, apr\u00e8s 6 ans de n\u00e9gociations il y a toujours pas d'accord sur la contribution du pays \u00e0 l'effort climatique global, c'est du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement flamand que cela coince, concr\u00e8tement, le gouvernement r\u00e9gional en main nationalistes souhaite entre autres plus de solidarit\u00e9 wallonne dans les efforts en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables, il a fait savoir hier le 1er ministre Charles Michel a donc pris la parole, lundi, \u00e0 Paris, alors que les entit\u00e9s concern\u00e9es, soit que le niveau f\u00e9d\u00e9ral et les 3 r\u00e9gions n'avaient toujours pas trouv\u00e9 d'accord, on a vu plus confortable comme position, et comme si cela ne suffisait pas, dans le cadre de la COP 21 la Belgique s'est vu offrir le 1er fossile d'or par des ONG, troph\u00e9e qui r\u00e9compense, entre guillemets, les pays qui en font le moins et en France, la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T11:46:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4BD00B0-2D93-4D0E-9261-D29734CD4ED6", "internalArchiveId": "A4BD00B0-2D93-4D0E-9261-D29734CD4ED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture lutte!  Les milieux culturels genevois manifestent suite \u00e0 la baisse des subventions de 5% et \u00e0 la r\u00e9partition des soutiens \u00e0 la culture entre Ville et Canton. Reportage lors du cort\u00e8ge de manifestation", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, les milieux culturels rejoignent aujourd'hui la grande manifestation de la fonction publique cantonale. Le slogan des milieux culturel est humoristique, mais c'est la col\u00e8re qui r\u00e8gne suite \u00e0 la baisse g\u00e9n\u00e9rale des subventions culturelles de 5% et suite \u00e0 la r\u00e9partition des soutiens \u00e0 la culture entre Ville et Canton. Une r\u00e9partition d\u00e9cid\u00e9e sans consultation des milieux concern\u00e9s et qui se traduit avant tout par le d\u00e9sengagement du Canton dans la culture. A Gen\u00e8ve, Thierry Sartoretti pr\u00e9sente les enjeux de l'affaire depuis le cort\u00e8ge des manifestants.", "durationSec": 190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7260244", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["culture", "manifestation politique", "subvention", "politique culturelle"], "alternativeTitle": ["Culture lutte! / VER_2015-12-01T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les milieux culturels rejoignent la grande manifestation de la fonction publique cantonale. Le slogan des milieux culturels est humoristique, mais c\u02b9est la col\u00e8re qui r\u00e8gne suite \u00e0 la baisse g\u00e9n\u00e9rale des subventions culturelles de 5% et suite \u00e0 la r\u00e9partition des soutiens \u00e0 la culture entre Ville et Canton. Une r\u00e9partition d\u00e9cid\u00e9e sans consultation des milieux concern\u00e9s et qui se traduit avant tout par le d\u00e9sengagement du Canton dans la culture. \n\nThierry Sartoretti pr\u00e9sente les enjeux de l\u02b9affaire depuis le cort\u00e8ge des manifestants."], "variantIds": ["ece-7260244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:45Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nAllez \u00e0 Vertigo Thierry Sartor \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nThierry Sarko \u00e0 Gen\u00e8ve en immersion, oserais -je dire la culture qui manifestent en compagnie de la fonction publique du canton de Gen\u00e8ve, vous \u00eates sur place Thierry, on sait que bonjour Thierry le le canton a annonc\u00e9 une baisse g\u00e9n\u00e9rale de 5 pourcent des des subventions pour tous les domaines de la culture, et m\u00eame un d\u00e9sengagement total de ce m\u00eame Canton au profit de l'autre instance de soutien \u00e9tatique, la Ville de Gen\u00e8ve et les communes telles que Carouge Vernier ou Meyrin et alors vous nous dites -vous, Thierry, qu'au fond tout cela, c'est un grand temps empapaouter \u00e2ge et vous pesez vos mots, racontez -nous, vous qui \u00eates au milieu de la manif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [80%] :\r\nOui, le mot est un peu perdu, l\u00e0 je suis effectivement bien la mani\u00e8re ne sont pas la place, juste en face du grand th\u00e9\u00e2tre le contingent de partir, c'est la culture d'ailleurs qui ferme le cort\u00e8ge alors je m'envole dans mon cas, de 1800 \u00e0 l'\u00e9poque, les milieux culturels, je ne vois craignaient que la ville tout gober tout contr\u00f4ler dans le r\u00f4le du m\u00e9chant vizir, il y a des Patrick nuit sa vie et dans le r\u00f4le du Jack Lang local du cheval, il y en des arr\u00eats d'\u00e9l\u00e8ves en province Charles Bert alors conseiller d'\u00c9tat, responsable service, on se dit il faudrait de la culture, inquiets, les milieux culturels avait alors cr\u00e9\u00e9 dans un rassemblement des artistes et acteurs culturels et Gen\u00e8ve avec une forfaitaire d'essence de r\u00e9unions, colloques pas etc, on a beaucoup parl\u00e9 de la nuit promet une nouvelle loi sur la culture, qui est arriv\u00e9 \u00e0 un conseil de la culture aussi avec un d'engagement pardon accrue du canton et puis la nouvelle com\u00e9die il y a un Turc, il reste construire et puis patatras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\nOui, parce que la nouvelle connue, com\u00e9die, c'est le dossier qui s'enlise en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [79%] :\r\nOui, actuellement, elle est dans le tiroir du d\u00e9put\u00e9 PLR Fr\u00e9d\u00e9ric r\u00f4le par ailleurs promoteur culturel priv\u00e9s, c'est assez symbolique du retournement complet de du Canton depuis Charles Bert, le Conseil d'\u00c9tat occupation chez Pro Helvetia, o\u00f9 il y a de quoi heureuse et le canton se d\u00e9barrasse du monde : la culture pour ne garder que quelques bricoles, le soutien aux livres, voire plus hypoth\u00e9tique le Grand Th\u00e9\u00e2tre, mais pour l'instant, c'est vraiment de la pr\u00e9face de la politique fiction juste r\u00e9partition s'est faite dans l'urgence et surtout sans la moindre consultation des milieux concern\u00e9s de par le Grand Conseil pardon conseil culturel du canton de Gen\u00e8ve, il y avait l'objet de gestion en bonne et du forme n'a pas encore si\u00e9ger alors qu'au fond, les jeux sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [84%] :\r\nAlors est -ce que les milieux culturels peuvent changer la donne en manifestant un certain rythme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [76%] :\r\nIl peut faire beaucoup de bruit, on l'entend derri\u00e8re moi, il y a des constat il y a des la Comedia syst\u00e8me etc c'est joli je aussi comme culture, mais la marge de manoeuvre, vous avez pass\u00e9 fer-blanc, disons -le tout Net, le parlement de la ville de donner du Canton ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 la culture d\u00e9sormais qui est per\u00e7u par certains, soit comme un luxe, soit comme \u00e9tant de gauche et puis surtout, c'est un symbole d'impuissance, parce que je veux donner maintenant le rapport, l'acteur culturel et artistiques, ce fameux crack h\u00e9 ben il envisage manque sa propre dissolution prochainement, c'est dire si les avis sont toujours ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\nMerci Thierry, attention, ne prenez pas froid, peut-\u00eatre qu'il peut d'ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 l'attendait pas les trombones r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la bonne fin de journ\u00e9e, merci bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T17:17:57Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9F31AB6-87EA-4438-98B0-E69236FF9AA0", "internalArchiveId": "A9F31AB6-87EA-4438-98B0-E69236FF9AA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sch\u00fcpbach, B\u00e9atrice\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois (INVITE REDACTION : JEAN-FRANCOIS RIME)   Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR), pr\u00e9sident de l'USAM\r\nDIR ST PF, accueil par Bea Sch\u00fcpbach  \r\nHeure\r\nJourn\u00e9e d'examen oral sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale : les partis politiques auditionneront cet apr\u00e8s-midi les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - c'est ce qu'on appelle dans le jargon f\u00e9d\u00e9ral les \"hearings\". \r\nA une semaine du scrutin, quel impact faut-il attendre de ces interrogatoires sur l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nPour parler de cela, mais aussi du d\u00e9bat budg\u00e9taire qui va enflammer le Parlement d\u00e8s aujourd'hui, nous recevons ce matin Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\nBonjour \r\nConseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers. En direct du studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\n\"Hearings\r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 connu ces auditions de l'int\u00e9rieur. Comme questionneur, \u00e9videmment, mais aussi en tant que questionn\u00e9. Vous \u00e9tiez candidat de l'UDC en 2010 et en 2011 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quel souvenir en gardez-vous ? \r\n- Est-ce que ces auditions sont d\u00e9terminantes ou non ?\r\n- Qu'est-ce qu'on cherche surtout \u00e0 conna\u00eetre des candidats ?\r\n- Des 3 candidats du ticket officiel, deux sont parlementaires f\u00e9d\u00e9raux : Thomas Aeschi et Guy Parmelin. Les coll\u00e8gues des Chambres peuvent vraiment en apprendre davantage sur eux ?\r\n- C'est comme \u00e0 un entretien d'embauche ? Le candidat peut un peu \"tricher\" sur son pedigree et son programme ? Tous trois pourraient \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 montrer leur c\u00f4t\u00e9 \"coll\u00e9gial\", non ? \r\n- Si ces auditions ne se passent pas bien, cela pourrait tenter les partis de gauche et du centre de se tourner vers d'autres candidats ?\r\n- L'UDC pr\u00e9sente un candidat al\u00e9manique, un Romand et un Tessinois. Vous allez forc\u00e9ment voter pour le Vaudois Parmelin ? Question de d\u00e9fense des Romands ?\r\nSession/ budget s\u00e9curit\u00e9\r\n- Le Parlement issu des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois hier (lu). Est-ce que le glissement \u00e0 droite du National (rechtsrutsch) s'est d\u00e9j\u00e0 ressenti dans les d\u00e9bats ?\r\n- Le budget 2016 de la Conf\u00e9d\u00e9ration va \u00eatre au menu des Chambres, cette session. Le Conseil des Etats est la premi\u00e8re \u00e0 se saisir de ce dossier, aujourd'hui. Qu'attendre de ces d\u00e9bats ? Ce sera l'occasion de voir comment fonctionne la dynamique entre les deux Chambres, puisque le dossier va passer de l'une \u00e0 l'autre ?\r\n- Pour vous, apr\u00e8s les attentats de Paris, il faut d\u00e9penser davantage pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de la population ?  \r\nSession/ budget coupes?\r\n- On sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut proc\u00e9der \u00e0 des coupes d'un milliard par an, entre 2017 et 2019, pour faire face aux pr\u00e9visions \u00e9conomiques plut\u00f4t moroses. Vous suivez le gouvernement sur cette question ? Il faut amincir l'administration, couper dans les prestations ?\r\n- Les coupes pr\u00e9vues dans le programme dit \"de stabilisation\" devraient concerner en premier lieu la coop\u00e9ration internationale, mais aussi la recherche et la formation. Ces derni\u00e8res sont pourtant consid\u00e9r\u00e9s d'importance strat\u00e9gique pour notre pays. Est-ce bien justifi\u00e9 ?\r\nLa droite va exiger plus d'efforts?\r\n- La droite gagne en influence au National, cette l\u00e9gislature. Vous allez en profiter pour r\u00e9clamer davantage d'efforts encore ?\r\nPaysans\r\n- On a vu la semaine derni\u00e8re des milliers de paysans d\u00e9filer \u00e0 Berne pour r\u00e9clamer le maintien de leurs prestations, dans le budget 2016, mais aussi pour les ann\u00e9es suivantes. Votre parti, l'UDC, se veut proche des milieux agricoles. Vous \u00eates un peu coinc\u00e9s ?\r\n-Est-ce que les payans restent intouchables?\r\n-\"L'agriculture et l'arm\u00e9e sont deux piliers qu'il ne faut pas sacrifier\" dixit Thomas Aeschi... \u00e7a fait un peu Plan Wahlen\r\nPost 9 f\u00e9vrier\r\n- Les relations avec l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre l'un des th\u00e8mes dominants de la l\u00e9gislature qui s'ouvre.  M\u00eame Christoph Blocher semble avoir l\u00e2ch\u00e9 du lest... et se dit pr\u00eat \u00e0 une mise en oeuvre assouplie de l'initiative contre l'immigration de masse. Comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9claration? R\u00e9trop\u00e9dalage?\r\n-Un sc\u00e9nario de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse serait en cours de discussion entre Berne et Bruxelles. Elle aurait m\u00eame l'assentiment de Jean-Claude Juncker, disait la presse dominicale al\u00e9manique. Une clause de sauvegarde pourrait \u00eatre activ\u00e9e en cas de besoin. On maintient l'accord sur la libre circulation, mais on se donne les moyens de limiter l'immigration si n\u00e9cessaire. La d\u00e9cision serait prise par le comit\u00e9 mixte suisse-europ\u00e9en. Serait-ce l\u00e0 une proposition acceptable \u00e0 vos yeux, et \u00e0 ceux de votre parti ?\r\n- Si c'est un comit\u00e9 mixte qui d\u00e9cide. Donc potentiellement si l'UE dit non, on pourrait pas faire ce qu'on veut?\r\n- Quelle est la solution qui vous para\u00eet id\u00e9ale ?\r\n(7h50 Presse) ***Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, nous ont rejoint pour la presse... et on commence Esther, avec cette apologie de l'accord Schengen, dans le Blick ce matin...\r\n\"Sortir de Schengen serait comme revenir \u00e0 l'\u00e0ge de pierre\". Ces propos sont ceux de Rudolf Dietrich, qui quitte son poste de directeur des douanes, poste qu'il a occup\u00e9 pendant  plus de 20 ans. Car sans cette coop\u00e9ration avec l'Europe, le combat contre le terrorisme serait encore plus difficile. Le chef des douanes prend le contre-pied des propos alarmistes qu'on a pu lire dans la presse ces derni\u00e8res semaines. POur lui, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re est loin d'\u00eatre catastrophique: avec une augmentation de 50 % de migrants par rapport \u00e0 2014, on ne peut pas parler de crise migratoire en Suisse. En fixant les bonnes priorit\u00e9s, les garde fronti\u00e8res peuvent accomplir leur travail.  Rudolf Dietrich d\u00e9plore que les politiciens qui r\u00e9clament plus de garde fronti\u00e8res soient les m\u00eames qui se d\u00e9gonflent au moment d'accorder les postes.  \r\n***L'urgence est de ma\u00eetriser nos fronti\u00e8res. Grande interview de Marine Le Pen dans le Temps d'aujourd'hui. \r\nMaitriser les fronti\u00e8res: car le terrorisme, c'est l'arme, et ce qu'il faut, c'est lutter contre celui qui tient l'arme. Le Terrorisme, n'est pas un probl\u00e8me social, dit-elle. Il faut pointer du doigt l'islamisme radical, car pour se d\u00e9fendre, il faut identifier clairement son ennemi. \r\nElle parle de l'UDC, aussi. Non, elle n'a aucun lien avec le parti suisse. Mais elle pr\u00e9cise quand m\u00eame que sir le Front National collait en France les m\u00eames affiches que l'UDC, \"nous finirions tous en prison\", fin de citation. \r\n***Les autres points forts de la presse, ce matin... \r\nCe n'est pas parce qu'on ne dit rien qu'on ne fait rien. La NZZ relate ce matin comment le pr\u00e9sident de la ville de Winterthur, le PDC Michael Kunzle, a balay\u00e9 hier devant le parlement communal,  les critiques contre les autorit\u00e9s, accus\u00e9es de ne pas prendre suffisamment au s\u00e9rieux les d\u00e9parts de 7 jeunes pour le djihad. On fait notre travail, mais ce n'est pas nous qui avons le lead sur ce probl\u00e8me. Les autorit\u00e9s de Winthertur cherchent des solutions, il y a exemple une maison de jeunes qui accueille un gros pourcentage de musulmans issus de la migration, et qui fonctionne bien. le pr\u00e9sident de Winthertur a termin\u00e9 son disours par ces mots: vous habitez la ville la plus s\u00fbre de Suisse.\r\nLe regard, ce matin, dans 24 heures et la Tribune, de l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra, ancien militaire de carri\u00e8re, sur le terrorisme du groupe Etat islamique. Il insiste, lui, sur le travail socio-culturel, pour \u00e9viter que les jeunes ne r\u00e9pondent aux sir\u00e8nes de l'islamisme radical, se basant sur son exp\u00e9rience en Alg\u00e9rie. S'ils sont exlcus, ils finissent pas s'isoler dans leur frustration. Et sans r\u00eave, on est \u00e0 la merci de qui nous propose des chim\u00e8res. \r\nMais Yasmina Khadra reste optimiste: la victoire est in\u00e9vitable pour les justes. Croisons les doigts, pas les bras. \r\nFrontaliers, l'autre r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, c'est le titre de l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve. Des chiffres qui font apparaitre une m\u00e9tropole en pleine mutation, du seul fait du dynamisme de sa propre activit\u00e9. Qui a besoin de 320 mille postes pour tourner, mais n'a \u00e0 disposition que 200 mille autochtones. \r\nEt le probl\u00e8me de Gen\u00e8ve, c'est que les lointains faubourgs sont dans un autre pays. Mais attention: le calme peut revenir tr\u00e8s vite: une hausse du ch\u00f4mage, et l'enfoncement de l'\u00eelot genevois dans la morosit\u00e9 \u00e9conomique qu frappe le reste du continent.", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois", "Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois / JDM_2015-12-01T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois / JDM_2015-12-01T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Ce mardi apr\u00e8s-midi, les partis politiques auditionneront les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A une semaine du scrutin, quel impact faut-il attendre de ces interrogatoires sur l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral?   Conseiller national UDC fribourgeois, Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM).", "Ce mardi apr\u00e8s-midi, les partis politiques auditionneront les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A une semaine du scrutin, quel impact faut-il attendre de ces interrogatoires sur l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral?   Conseiller national UDC fribourgeois, Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM).", "Ce mardi apr\u00e8s-midi, les partis politiques auditionneront les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A une semaine du scrutin, quel impact faut-il attendre de ces interrogatoires sur l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral?   Conseiller national UDC fribourgeois, Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)."], "variantIds": ["ece-7278843", "ece-7278824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:23Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n36, c'est une journ\u00e9e d'examen Oral sous la Coupole, les partis politiques auditionneront cet apr\u00e8s- midi, les 3 candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qu'on appelle dans le jargon, les JO, \u00e0 une semaine du scrutin : quel impact, faut -il attendre de ces interrogatoires sur l'\u00e9lection du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour parler de \u00e7a, mais aussi du d\u00e9bat budg\u00e9taire qui va, \u00e0 n'en pas douter enflammer le Parlement d\u00e8s aujourd'hui, nous avons le plaisir de recevoir ce matin Jean-Fran\u00e7ois Rime bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cis\u00e9ment, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'USAM, vous, c'est pratique, vous avoir sous la main, si j'ose dire, vous avez connu ces auditions de de l'int\u00e9rieur comme questionneur, \u00e9videmment, mais aussi en tant que questionn\u00e9 en tant qu'vous \u00e9tiez candidat UDC en 2010 et 2011 Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 vous en gardez quel souvenir de s\u00e9rie Winehouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nBon, premi\u00e8rement, j'ai pas fait beaucoup de IRIN j'en effet 2 ou 3, sauf erreur, parce que le fait que ma candidature \u00e9tait plut\u00f4t une candidature de combat qu'une candidature comme aujourd'hui o\u00f9 il y a un postes \u00e0 repourvoir donc, tous les partis ne m'avait pas invit\u00e9 mais je me rappelle des bons souvenirs, une anecdote peut-\u00eatre Madame Markwalder Christa Markwalder parle en anglais : ah bon, \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a vous avez choqu\u00e9 la chef de groupe m'avait averti : je dois dire, mais comme je sais relativement bien l'anglais, j'ai dit \u00e0 Madame Markwalder pas de probl\u00e8me, on peut faire toute auditions en anglais, je suis pas s\u00fbr tous vos coll\u00e8gues soient contents, mais pour moi il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nOn entendait Monsieur Parmelin avoir relativement de la peine, mais a du courage aussi, c'est ce qui \u00e9tait dit dans une interview \u00e0 la radio al\u00e9manique hier en Direct et en allemand, son niveau d'allemand n'est pas excellent, \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9faut pour lui un d\u00e9savantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nVous savez bien s\u00fbr mais il peut encore faire des progr\u00e8s, je me rappelle comment Monsieur L\u00fcscher et Burkhalter ont \u00e9t\u00e9 candidats, ils ont par exemple refus\u00e9 de prendre part \u00e0 l'\u00e9mission Ar\u00e9nas, ce que j'ai toujours faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [70%] :\r\nC'est la reine a compatibilit\u00e9, \u00e7a vaut encore dans la politique f\u00e9d\u00e9rale avoir encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nJe pense qu'on est minoritaire, on va le rester, il faut vivre avec, je constate aussi, et \u00e7a c'est malheureux que il y a de moins en moins d'al\u00e9manique qui savent bien le fran\u00e7ais, quand je suis arriv\u00e9 en 2003 la plupart des al\u00e9manique parlait tout \u00e0 fait correctement le le Fran\u00e7ais, aujourd'hui il y a des il y a des gens qui savent pas pas aligner 2 phrases. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [97%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qu'est -ce qu'on cherche surtout \u00e0 conna\u00eetre des des candidats dans ces auditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [86%] :\r\nRoche croit que chaque partie un peu ces sujets favoris mon impression, c'est qu'on va beaucoup leur poser des questions sur leur politique europ\u00e9enne peut-\u00eatre sur la coll\u00e9gialit\u00e9, c'est certainement le genre de sujet qui risque d'aller o\u00f9 il risque de voir donner des r\u00e9ponses, il risque de devoir donner des r\u00e9ponses, \u00e7a veut dire quoi, il risque de devoir donner des r\u00e9pondants elle donnera les r\u00e9ponses sont \u00e9lev\u00e9s, moi je relativise un peu mais on sait, je crois que nos candidats sont des vrais UDC c'est pas des gens qui ont qui sont pas dans la ligne du parti y compris Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [84%] :\r\nDonc on dit 13 enfin, plus \u00e0 gauche, sur certaines questions, caisse, caisse publique etc, plus \u00e0 gauche que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [85%] :\r\nPas le souvenir de ces positions -l\u00e0 il a si\u00e9g\u00e9 avec nous une ann\u00e9e elle 1000, sauf erreur, j'ai un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir de sa pr\u00e9sence \u00e0 \u00e0 Berne, mais je peux pas vous dire alors sur quel sujet il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 d'accord, la question s'est on est -ce possible est -ce possible, bon il y a, il y a quelques particularit\u00e9s locales, et je crois que le Tessin et certainement dans la que dans le contexte \u00e9conomique aujourd'hui un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous ne voterez pas forc\u00e9ment vous le roman fribourgeois francophones pour le candidat Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [87%] :\r\n\u00e7a, je vous dirai pas pour qui je voterai, vous le savez d\u00e9j\u00e0, je vous dis quand m\u00eame que je soutiendrait la candidature Parmelin en tout cas dans les premiers tours de vote, apr\u00e8s on verra comment \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, oui, c'est une c'est une demi- r\u00e9ponse va comme tels Jean-Fran\u00e7ois Rime cela je peux changer d'avis d'ici \u00e0 mercredi prochain, tr\u00e8s bien, si les auditions d'aujourd'hui ne se passe pas bien, et cela pourrait selon vous tentez les partis de gauche et peut-\u00eatre certains \u00e9lus du centre de se tourner vers d'autres candidats aller vers aller ailleurs que vers le ticket \u00e0 \u00e0 3 noms propos\u00e9s par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit les auditions qui joue un r\u00f4le primordial si je lis la presse jeter un coup d'oeil aux journaux de ce matin, il semblerait que Christophe Darbellay en tout cas peut-\u00eatre aussi Christian Levrat, soit en train d'essayer de mettre en place une strat\u00e9gie pour mettre UDC en difficult\u00e9, moi je pense qu'on a r\u00e9pondu \u00e0 leur attente, puisque c'est eux qui ont souhait\u00e9 qu'il y a des candidats des 3 r\u00e9gions, on l'a fait et maintenant devrait vivre avec, c'est avec ces 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [93%] :\r\nEt l\u00e0, l'UDC mettrait sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, si je puis dire, si c'est un un un UDC qui ne vient pas du ticket, il sera automatiquement exclu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [93%] :\r\nMoi je crois pas que l'UDC aura \u00e0 mettre sa menace \u00e0 en pratique parce que les autres candidats qui ont \u00e9t\u00e9 entendus, on a une relativement longue s\u00e9ance pour d\u00e9signer les 3 candidats en lice, et les autres candidats ont renonc\u00e9 \u00e0 s'et n'accepterons en aucun cas une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [90%] :\r\nSur ces 3 candidats on on leur profil avec St\u00e9phane Deleury, tout \u00e0 l'heure, il y a quand m\u00eame quelques diff\u00e9rences pour vous c'est blanc bonnet, bonnet blanc ou vraiment, ces 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, avec un vrai choix offert aux parlementaires, le 9 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 le choix linguistique mais c'est vrai que le profil de Aeschi que je connais bien parce que je suis agent commission avec lui depuis 4 ans ou le profil de Parmelin, voire de Gobbi ne sont pas les m\u00eames, je dirais que, et je suis vraiment le le le sp\u00e9cialiste, un travailleur acharn\u00e9 qui qui conna\u00eet ses dossiers sur le bout du doigt qui a une excellente formation, qui a m\u00eame appris le fran\u00e7ais depuis depuis une ann\u00e9e, \u00e7a va tr\u00e8s mal le fran\u00e7ais, au d\u00e9part, je connais un peu moins bien Gobbi mais Gobbi a quand m\u00eame une exp\u00e9rience aussi de d'un gouvernement, ce qui n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors on a abordons voil\u00e0 pour les les auditions, on verra ce qu'il en ressort, ce soir, voil\u00e0 pour les 3 candidats abordons de 2 de front le sujet le gros sujet de de cette session parlementaire, le budget 2016 la conf\u00e9d\u00e9ration qui va \u00eatre au menu des Chambres le Conseil des \u00c9tats, la 1\u00e8re chambre \u00e0 saisir de ce dossier aujourd'hui qu'attendre de de ces d\u00e9bats, ce sera l'occasion de voir comment fonctionne la nouvelle dynamique entre les 2 chambres, puisque \u00e7a va faire la navette et puis il y a de nouveaux \u00e9lus avec ce fameux trop ce qu'on ce glissement \u00e0 droite et qui se mesure d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre depuis hier ce ce glissement \u00e0 droite, Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [90%] :\r\nNon je pense pas parce que hier apr\u00e8s- midi, suite \u00e0 l'\u00e9lection des des des pr\u00e9sidents, vice- pr\u00e9sidents, il y avait une r\u00e9ception un ap\u00e9ritif, donc il y avait pas mal d'absents dans la salle, il y avait pas des sujets qui \u00e9taient d'une importance d\u00e9terminante ou d'une importance disons politique on a vu que sur quelques points \u00e0 l'UDC a a vot\u00e9 de fa\u00e7on unanime contre les autres partis me c'\u00e9tait pas des sujets importants, c'est encore trop t\u00f4t oui alors je crois quand m\u00eame que j'esp\u00e8re, parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une p\u00e9riode \u00e0 peu pr\u00e8s similaire en 2003 et 2007 que avec le PLR et une partie du PDC parce qu'il faut quand m\u00eame pas croire que tous les PDC soit des centres gauchistes, on va quand m\u00eame arriver \u00e0 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, je me rappelle en s\u00e9ance de commission de l'\u00e9conomie, dans 2003 2007, les discussions ont \u00e9t\u00e9 relativement br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, les votes c'\u00e9tait 16 \u00e0 9 18 ou ou et \u00e7a se passait relativement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [94%] :\r\nAlors on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut proc\u00e9der \u00e0 des coupes d'un 1000000000 de francs par an entre 2017 et 2019 pour faire faire face aux pr\u00e9visions \u00e9conomiques qui sont plut\u00f4t plut\u00f4t moroses, vous suivez le gouvernement sur cette question, faut amincir faut couper dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [92%] :\r\nTr\u00e8s probablement qu'il y aura des baisses de rentr\u00e9es fiscales des entreprises, parce qu'on sait quand m\u00eame que depuis cette fameuse d\u00e9cision la Banque nationale sur le la liaison du franc suisse avec l'Euro, les affaires sont plus difficiles, Jean ce quelque chose dans mes propos dans mes propres entreprises, il faudra bien prendre des mesures, alors personnellement, j'estime que on doit pas faire des coupes lin\u00e9aires et toucher tout le monde, la m\u00eame fa\u00e7on, il y a des priorit\u00e9s \u00e0 respecter et en tout cas c'est la th\u00e9orie, je d\u00e9fendrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\nAlors les coupures pr\u00e9vues justement dans dans ce programme dit de stabilisation devraient concerner en 1er lieu la coop\u00e9ration internationale, mais aussi la recherche et la formation bon recherche et formation qu'on ne qu'on ne cesse, et probablement \u00e0 juste titre de vanter est -ce que c'est vraiment l\u00e0 qu'il faut couper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [91%] :\r\nNon, mais je crois pas qu'on va couper dans la recherche et formation, la recherche et formation a toujours augment\u00e9 beaucoup plus ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la moyenne, il y a avait des augmentations, si je me trompe pas qui \u00e9tait de 4 ou 5 pourcent alors alors que les autres postes du budget 2 soit stable soit \u00e0 la au l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse ou voire \u00e0 la baisse pour ce qui concerne l'arm\u00e9e, donc il faut qu'on, il faut qu'on respecte cette recherche et formation d'autant plus que l'USAM a demand\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s insistante au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann qu'on traite sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, la la formation duale avec l'information lunaire qui commence par l'apprentissage et qui peut se terminer dans les universit\u00e9s et la formation acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [85%] :\r\nEt, mais l\u00e0, c'est le pr\u00e9sident de l'USAM qui parle, c'est le ou le d\u00e9put\u00e9 UDC au fond le que va faire l'UDC sur la recherche et la formation est -ce qu'elle va pas \u00e0 des coupes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [91%] :\r\nL\u00e0-dessus je sais pas, j'ai pas je fais pas partie de la commission des finances, donc j'ai pas eu l'occasion de discuter, \u00e7a, on a, on va probablement discut\u00e9e cet apr\u00e8s- midi au groupe, puis on verra les d\u00e9cisions qui sont prises au au au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nVous pouvez \u00eatre en porte-\u00e0-faux, \u00e9ventuellement avec votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [85%] :\r\nParti sur la question, \u00e7a peut m'arriver, effectivement et, \u00e0 l'\u00e2ge lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'USAM \u00e0 la pr\u00e9sidence, l'USAM, on m'a, le parti tenait \u00e0 ce qu'on occupe ce poste et on m'a laiss\u00e9 dans certains dossiers importants, une certaine libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates assez clair sur recherche et formation, il y a les paysans aussi, on a vu la semaine derni\u00e8re, des milliers de paysans d\u00e9filer \u00e0 Berne pour r\u00e9clamer le maintien des prestations dans ce budget 2016 dont on parle, a maintenant mais aussi pour les arriv\u00e9es apr\u00e8s l'UDC dont on dit encore quelquefois que c'est un parti agraire oui c'est pas un peu coinc\u00e9s entre je coupe, je coupe pas et d'ailleurs on peut reprendre puisqu'on parlait Thomas c'est Shy tout-\u00e0-l'heure dont vous chantiez quelques louanges lui dit : l'agriculture et l'arm\u00e9e aussi sont 2 piliers qu'il ne faut pas sacrifier sa position Thomas c'est, si vous \u00eates d'accord avec lui exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [89%] :\r\nParce que il y a 2 \u00e9l\u00e9ments dans ce probl\u00e8me lib\u00e9ral bl\u00eame agricole, laissez -moi aller jusqu'au bout, que vous verrez c'est tr\u00e8s lib\u00e9ral, nous en Suisse romande, on aime quand m\u00eame les produits de qualit\u00e9, peut-\u00eatre que les Al\u00e9maniques sont moins \u00e0 cheval dessus et je crois qu'on a des r\u00e8gles en Suisse concernant la production agricole qui sont probablement parmi les plus strictes, \u00e7a c'est le point et 2\u00e8me point, on a quand m\u00eame des salaires minimaux en Suisse qui tourne autour de 4000 francs en Allemagne, c'est 1000 800 euros en France 1500 euros et je crois que l\u00e0 on peut pas faire abstraction totale de cette situation, suisse et on doit en tenir compte, aussi, pour l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [93%] :\r\nC'est c'est les paysans sont des intouchables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nNon, ce pas des intouchables, mais je crois quand m\u00eame que on est oblig\u00e9 d'abord une agriculture, ce que je regrette par contre c'est que dans la derni\u00e8re politique agricole au lieu de donner des soutiens aux gens qui font de la production de qualit\u00e9, on a donn\u00e9 du soutien aux gens qui cultivent des petites fleurs et qui font des banques ont dans leurs p\u00e2turages ou ou pr\u00e8s des for\u00eats et \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est faux, on doit continuer \u00e0 promouvoir une production de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [83%] :\r\nOui, donc il y a certains agriculteurs qu'il faut d\u00e9fendre et pas d'autres fusions je vous entends bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [89%] :\r\nNon, il faut les agriculteurs, ils sont tous \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, alors il y en a qui a \u00e9t\u00e9 plus flexible que d'autres qui sont adapt\u00e9s en ce disant, bon ben, moi je vais faire ces ces productions, mais vous savez, si vous \u00eates agriculteur et que vous avez 55 ans, bon vous allez essayer de terminer votre carri\u00e8re tant bien que mal mais aujourd'hui si vous avez 30 ans et que vous \u00eates agriculteur, je crois que vous devez vous poser beaucoup, beaucoup, beaucoup de questions, parce que l'\u00e9volution qui se faire mon avis, elle est pas bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [89%] :\r\nOui, c'est je disais c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral parce que continuer de subventionner un secteur qui n'est pas rentable, \u00e7a n'est pas dans la doctrine lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [82%] :\r\nEt vous croyez que la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision celiberal c'est pas le sujet du jour, non mais j'ai fait une comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [89%] :\r\nOui, ben je me, je vous dis que c'est pas le sujet du jour, bon j'accepte tr\u00e8s bien, on va continuer, si vous \u00eates d'accord sur les relations de avec l'Union europ\u00e9enne, alors l\u00e0, c'est un sujet aussi qui va \u00eatre un des th\u00e8mes dominants de la l\u00e9gislature qui s'ouvrent m\u00eame Christoph Blocher est il y a quelques jours dans la presse semble avoir l\u00e2ch\u00e9 du lest, il se dit pr\u00eat \u00e0 une mise en oeuvre assouplie l'initiative compte l'immigration de masse, c'est quoi \u00e7a de sa part, c'est un r\u00e9trop\u00e9dalage, vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nEt comment vous, bon j'ai pas parl\u00e9 avec Christophe pleureur de ce dossier, j'ai lu les journaux, je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait une bonne chose en nommant Monsieur de Watteville comme n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles parce qu'il y a une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation \u00e0 Bruxelles et conna\u00eet beaucoup de gens et il semblerait aussi que l'Union europ\u00e9enne soit pr\u00eate \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler certains calories veulent pas de contingent, semble -t-il, mais ils sont pr\u00eats \u00e0 discuter d'une saute d'une clause de sauvegarde oui alors que si je peux pas vous en dire parce que j'\u00e9tais pas invit\u00e9e aux n\u00e9gociations, je crois, pour personne dans ce beaucoup plus ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [87%] :\r\nOui, cette clause de sauvegarde qui pourrait \u00eatre activ\u00e9e en cas de besoin, donc on on maintient la queue on maintiendrait l'accord sur la libre- circulation, mais on se donne les moyens de limiter l'\u00e9migration, si n\u00e9cessaire, y aurait mixte suisses ou europ\u00e9ens qui d\u00e9cideraient de \u00e7a ce serait acceptable aux yeux de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 voir la faut voir comment la mise en pratique et d\u00e9cid\u00e9, mais on a parl\u00e9 avant de la situation difficile depuis la chute de l'Euro et je peux vous dire quand m\u00eame que, hier soir, j'\u00e9tais avec elle, l'association des, des, des entrepreneurs et leurs pronostics sont pas tr\u00e8s encourageants concernant le volume de travail principalement bien s\u00fbr dans les r\u00e9gions touristiques et je suis pas s\u00fbr qu'on ait besoin d'autant de mal devrait trans- jerk que par les ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [86%] :\r\nSi on revient cette id\u00e9e de comit\u00e9 miss qui d\u00e9ciderait d'actionner au pas cette clause de sauvegarde qui dit comit\u00e9 mixte dit aussi donc comit\u00e9 compos\u00e9 de membres de l'Union europ\u00e9enne, donc l\u00e0 on pourrait pas faire ce qu'on veut, enfin la UDC j'imagine ne serait pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [90%] :\r\nSi vous partez de l'id\u00e9e, j'esp\u00e8re que les n\u00e9gociateurs entre un peu plus optimiste que vous, si vous partez de l'id\u00e9e qu'on est en position de faiblesse et puis qu'on va perdre automatiquement \u00e7a je pense que c'est faux parce qu'il faut quand m\u00eame voir qu'on est un des plus grands partenaires \u00e9conomiques de l'Union europ\u00e9enne en en train de leur construire un tunnel \u00e9norme au Gothard, il y a quand m\u00eame des des choses o\u00f9 on a des arguments \u00e0 jouer et c'est peut-\u00eatre un peu ce que je regrette, avec certains n\u00e9gociateurs, ceux qui sont tellement sp\u00e9cialis\u00e9 sur un point qui sont pas capables de l'argent au d\u00e9bat, mais je crois pas que ce soit le cas de monsieur de mater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [89%] :\r\nEt ce qui est une solution qui vous para\u00eet id\u00e9ale vous pour l'application de cette initiative du 9 f\u00e9vrier par rapport \u00e0 \u00e0 Bruxelles pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me aussi, c'est en principe les d\u00e9cisions qui sont prises ne sont pas prises pour l'\u00e9ternit\u00e9 qu'il devrait y avoir une ren\u00e9gociation ou une adaptation au moins r\u00e9guli\u00e8res en fonction des probl\u00e8mes de de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [76%] :\r\nOui, on va revoter c'est une issue si vous vous en plaignez de de \u00e7a, beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est les autres qui doivent faire revoter, on a maintenant cette initiative qui est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9 comme malheureuse, comment elle s'appelle la gr\u00e2ce \u00e0 oui, je crois que la plupart des de mes coll\u00e8gues sont d'avis que c'est peut-\u00eatre une erreur, faire cette initiative parce que, aujourd'hui, une initiative pour la double majorit\u00e9, quand vous voyez le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re votation peut-\u00eatre qu'au niveau de la population dans ce d'ensemble de la population, on perdrait mais peut-\u00eatre sur la majorit\u00e9 des cantons, ce sera difficile pour Gaza. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:56:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023BCF7E-EBB7-49BA-8A5C-BC45714EE120", "internalArchiveId": "023BCF7E-EBB7-49BA-8A5C-BC45714EE120", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Rencontre avec Tomi Ungerer", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur - de livres pour enfants, politique ou \u00e9rotique -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur, \u00e9crivain. ou encore paysan-\u00e9leveur \u00e0 ses heures. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l'a vu expos\u00e9 \u00e0 New York, Dublin ou encore Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi de Grand-Lancy et dans son mus\u00e9e de Strasbourg. \r\nMarl\u00e8ne Metrailler l'a rencontr\u00e9.\r\n--- plus value ---\r\nUn entretien d'une heure de Tomi Ungerer est \u00e0 \u00e9couter sur Espace 2 dans La T\u00eate \u00e0 l'envers, samedi 5 d\u00e9cembre \u00e0 12h.", "durationSec": 403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7260239", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Rencontre avec Tomi Ungerer / VER_2015-12-01T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur - de livres pour enfants, politique ou \u00e9rotique -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur, \u00e9crivain\u2026 ou encore paysan-\u00e9leveur \u00e0 ses heures. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l\u02b9a vu expos\u00e9 \u00e0 New York, Dublin ou encore Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi de Grand-Lancy et dans son mus\u00e9e de Strasbourg. \n\nMarl\u00e8ne Metrailler l\u02b9a rencontr\u00e9."], "variantIds": ["ece-7260239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:46Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [82%] :\r\nBonjour, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler bonjour \u00e0 l'Alsace et l\u00e0 o\u00f9 est n\u00e9, Tomi Ungerer et cet homme est une superstar aux \u00c9tats-Unis \u00e9norme r\u00e9trospective qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 New-York et vous l'avez rencontr\u00e9 parce qu'il est aussi pr\u00e9sent en Suisse en ce moment doublement pr\u00e9sent oui courir son autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [86%] :\r\nIl avait vraiment avec physique d'\u00e9chassier comme \u00e7a un grand tout maigre, les yeux p\u00e9tillants va plut\u00f4t l'oeil p\u00e9tillant, vous allez comprendre pourquoi en l'\u00e9coutant tout \u00e0 l'heure un un homme de 60 ans de carri\u00e8re impressionnant et avec le m\u00eame un gamin farceur, on a l'impression qu'il est totalement inamovible, il faut savoir aussi qu'il est tout \u00e0 fait polyvalent, il est \u00e0 la fois, dessinateur, illustrateur, il a fait des livres politiques pour enfants \u00e9rotique et les sculpteur et les coloris les bricoleurs et les collectionneurs et l'inventeur il \u00e9crivain et il y a aussi un C\u00e9sar, \u00e9leveurs et paysans et moi, quand je l'\u00e9coute, et quand je l'ai vu je pense qu'il a oubli\u00e9 de nous dire que c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nClown, c'est un vrai clown absolument tout Ungerer dans cet entretien qui, qui est un extrait d'une \u00e9mission que vous lui consacrerez ce week- end sur Espace 2 tomes, une guerre juste quand m\u00eame pour celles et ceux qui ne connaissent pas une ou 2 images comme \u00e7a qui nous viennent \u00e0 l'esprit, il y a eu cette fameuse affiche pour le montre d'un festival ax\u00e9 chaque \u00eelot Pierre-Louis sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans l'univers, donc oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [83%] :\r\nIl y a de beaucoup de il y a, il s'est beaucoup racont\u00e9, faut qu'il faut savoir qu'il a v\u00e9cu la guerre, en 1940 du jour au lendemain, il a plu, pas plus par les Fran\u00e7ais, il a d\u00fb se mettre \u00e0 l'Allemand et toute sa vie, il va, il va raconter son enfance il va raconter va raconter la guerre dans l'entretien, si vous avez la chance et le temps d'\u00e9couter, vous allez voir, il va vous raconter comment les il a vu les obus d\u00e9chiquet\u00e9s, des gens sous ses yeux qui pas banal quand on a eu la belle \u00e9poque, sa tante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [77%] :\r\nOui, c'est un absolument tout mais Ungerer avec vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler qu'est -ce qui nous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [86%] :\r\nAlors, j'ai crois\u00e9 \u00e0 la villa Bernasconi, o\u00f9 il venait d\u00e9couvrir l'Exposition que lui consacre le Grand-Lancy magnifique \u00e9tait tout content, surtout que \u00e7a fait depuis pas longtemps qu'il ose regarder enfin qu'il a du plaisir \u00e0 revenir, regardez ces anciens travaux parce que je crois que, pendant longtemps, il en avait marre qu'on le consid\u00e8re surtout comme un dessinateur, illustrateur pour livres d'enfants, alors qu'il fait beaucoup d'autres choses et puis l\u00e0, maintenant il commence alors du plaisir, donc il \u00e9tait totalement ravi et c'\u00e9tait une ann\u00e9e assez extraordinaire parce qu'elle commence en 2015 \u00e0 New York, il va exposer \u00e0 Dublin, il vit en Irlande, Tomi Ungerer, actuellement il y a des expositions toujours dans son mus\u00e9e personnel Strasbourg et puis il est doublement en Suisse puisqu'on peut, elle va au Kunsthaus de Z\u00fcrich et actuellement donc \u00e0 la villa Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais vraiment le retour \u00e0 New-York et comme je l'avais dit vous savez qu'il y a environ 7 ou 8 ans, j'ai le gouvernement fran\u00e7ais, la ville de Strasbourg moins donner mon mus\u00e9e qui est un petit peu analogue \u00e0 ce mus\u00e9e ici, qui est aussi dans une villa \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a permis de tirer un trait sur le pass\u00e9, dans un sens et je disais que vous moi- m\u00eame que j'\u00e9tais le moment le le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra, mais alors, mais alors meilleure, je n'\u00e9tais plus le fant\u00f4me, m\u00eame : j'\u00e9tais le spectre litt\u00e9ralement parce que les gens croient que j'\u00e9tais mort depuis 30 ans, 40 ans et je vous assure que lorsqu'il s'agit de de la publicit\u00e9 ou il suffit de dispara\u00eetre pendant 30 ans et de Real r\u00e9appara\u00eetre eux et New York a \u00e9t\u00e9 vraiment, c'\u00e9tait une grande Exposition et \u00e7a rien que pour vous dire le le le catalogue a \u00e9t\u00e9 vendue en 48 heures et sans du tout de suite r\u00e9imprim\u00e9 et pour moi c'\u00e9tait formidable parce qu'il faut bien comprendre que j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis et 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [74%] :\r\nEt 1950 jugements chacun juge, je suis arriv\u00e9 avec 60 dollars en poche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [89%] :\r\nOui, mais 60 dollars \u00e0 l'\u00e9poque, ce sera au moins 1200 de nos jours, ce que je veux dire non non non non, mais il faut bien comprendre que, pour moi, il y a toujours une diff\u00e9rence \u00e9norme entre New York et les \u00c9tats-Unis, il ne New-York ce n'est pas les \u00c9tats-Unis, il y a eu New-York c'est un microcosme de retrouver New-York apr\u00e8s ces ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un vrai r\u00e9gal vrai r\u00e9gal vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [95%] :\r\nJ'aimerais que vous d\u00e9criviez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [82%] :\r\nOn \u00e9couter vous change constamment un jeune \u00e7a c'est on m'a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, h\u00e9 bien je vous donnerai la r\u00e9ponse de mon fils a\u00een\u00e9, un jour, je le demandais Pascal avait \u00e0 me d\u00e9crire qu'est -ce que tu dirais et l\u00e0 tout simplement dire un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [89%] :\r\nLe noir avant de vous rencontrer, je lu un peu et on m'avait dit, habill\u00e9 tout en noir avec toujours quelques objets f\u00e9tiches une gaine \u00e0 sonnette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [84%] :\r\nOui, avec le souci parce que j'ai perdu un oeil, vous savez, je suis un peu bon niveau et quand j'ai aucun sens de distance tr\u00e8s fragile \u00e0 la lumi\u00e8re d'un dans les foules, surtout dans les a\u00e9roports, souvent l'impression que les gens meurent en dedans, alors \u00e7a me donne, c'est une fa\u00e7on de me s\u00e9curiser c'est pas pour vous faire remarquer que cette pratique, surtout dans les restaurants, si on veut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [97%] :\r\nUn chapeau toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [84%] :\r\nBen c'est le chapeau Paul ma femme oui parce que c'est pas mon chapeau, c'est mon abat-jour parce que un chapeau me prot\u00e8ge de la lumi\u00e8re mieux pratiquement mieux que des lunettes, parce que la lumi\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral vient donc ce soir le soleil du plafond alors je dirais que je rencontre quelqu'un, ou bien si je dois lever la t\u00eate pour regarder les visages, il y a la lumi\u00e8re qui mourant dans dans les trucs enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [87%] :\r\nEt toujours \u00e0 port\u00e9e de main couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [79%] :\r\nAh oui, toujours sur moi, oui, oui, oui, en plus \u00e7a ah oui Aziza oui Al-Yahya Gillot oui oui, il y a eu aussi tout ce qui, d'ailleurs, j'en ai achet\u00e9 au moins 4 hier parce que ce que je demande toujours aux enfants comme cadeau de No\u00ebl, cadeaux dans les moeurs, je donne toujours des canifs faut bien des outils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [84%] :\r\n\u00e0 propos des enfants corriger, c'est faux, vous en avez 4 et vous \u00eates grand- papa depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [90%] :\r\nOui, oui oui voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [83%] :\r\nPoint Tomi Ungerer quelques titres comme \u00e7a glan\u00e9s au hasard Les 3 Brigands Jean de la Lune, \u00e7a vous par Jean de la Lune autour de la table, non Jean-Louis oui oui, pas de baisers pour maman non oui au nord g\u00e9ographique oui, non, s'il ne le titre me dit qu'il a fait au tol\u00e8re des infiltr\u00e9s dans cette salle de la villa Bernasconi oui exactement les 3 brigands \u00e9galement voil\u00e0 donc Tomi Ungerer a \u00e9couter dans la t\u00eate \u00e0 l'envers, ce samedi \u00e0 midi sur Espace depuis avoir aucune SAOS de Z\u00fcrich jusqu'au 7 f\u00e9vrier et puis \u00e0 la villa Bernasconi au Grand-Lancy jusqu'au 21 f\u00e9vrier merci malnutris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T16:43:18Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00825ABA-902D-4E41-AC21-49710CB4CB22", "internalArchiveId": "00825ABA-902D-4E41-AC21-49710CB4CB22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Des profils diff\u00e9rents pour les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Des profils diff\u00e9rents pour les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, Thomas Aeschi, Normann Gobbi. Trois candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Trois UDC issus des trois r\u00e9gions linguistiques du pays. Mais \u00e0 part leurs origines, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie ces trois candidats ? Ont-ils un profil politique vraiment diff\u00e9rent les uns des autres ? On en parle avec vous St\u00e9phane Deleury bonjour.  Vous \u00eates en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pourra choisir le 9 d\u00e9cembre entre trois politiciens aux positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes ?\r\nLes diff\u00e9rences ne sont pas tr\u00e8s marqu\u00e9es... Sur les grands th\u00e8mes politiques du moment, Les trois hommes votent, ou ont vot\u00e9 pour Normann Gobbi qui n'est plus \u00e0 Berne depuis 4 ans, tr\u00e8s majoritairement sur la ligne de l'UDC. Sur une l'\u00e9chelle du positionnement politique \u00e9tablie par l'institut SOTOMO, c'est Thomas Aeschi qui est le plus \u00e0 droite. Guy Parmelin fait partie des 15 \u00e9lus les plus centristes de l'UDC. Quant au legiste Normann Gobbi, il est encore l\u00e9g\u00e9rement plus \u00e0 gauche que Guy Parmelin. Ca se mesure notamment sur leur profile Smartvote : le Tessinois est plus progressiste que le vaudois en mati\u00e8re d'Etat Social ou de protection de l'environnement. Normann Gobbi se dit plut\u00f4t favorable \u00e0 une caisse maladie publique, contrairement aux deux autres candidats.\r\n***Si je vous entend bien, c'est un peu blanc bonnet bonnet blanc ?\r\nOui. Sauf que chacun des candidats a un p\u00e9digr\u00e9 diff\u00e9rent. Guy parmelin c'est la droite agricole qui voit dans la fronti\u00e8re un moyen de prot\u00e9ger les paysans suisses. Alors que pour Thomas Aesch, la fronti\u00e8re c'est une opportunit\u00e9 pour une \u00e9conomie performante, d'exporter des produits concurrentiels gr\u00e2ce \u00e0 des conditions cadre tr\u00e8s avantageuses... d'ou son positionnement tr\u00e8s lib\u00e9ral revendiqu\u00e9 en mati\u00e8re de droit du travail, de bureaucratie ou de finances publiques. Normann Gobbi le l\u00e9giste provient lui d'un mouvement qui veut prot\u00e9ger les r\u00e9sidents contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Avec une composante sociale, comme le MCG \u00e0 Gen\u00e8ve. Vous le voyez, on trouve sur ce ticket, trois candidats de droite, mais avec des appelations d'origine bourgeoise bien diff\u00e9rentes. \r\n***Sur la question europ\u00e9enne, est-ce que les candidats se diff\u00e9rencient ? \r\nNormann Gobbi, lui c'est clair. Il veut renoncer \u00e0 Schengen et \u00e0 la libre circulation des personnes. Quant \u00e0 Thomas Aeschi, c'est l'un des lieutenants de Christophe Blocher dans sa nouvelle association contre l'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Le zougois y tien un r\u00f4le central : c'est lui qui doit  trouver l'argent pour financer les futurs combats anti-eurp\u00e9ens de Christophe Blocher. \r\n***Et Guy Parmelin ?\r\nBen lui a pas mal \u00e9volu\u00e9 sur cette question. En 2005 et 2009 lors des deux votations pour l'extension de la libre circulation des personnes aux pays de l'Est, Guy Parmellin \u00e9tait dans la minorit\u00e9 des UDC qui soutenait l'ouverture. Mais depuis il a un peu durci sa position en entrant dans le comit\u00e9 de l'initative sur l'imigration de masse. Sans toutefois \u00eatre en premi\u00e8re ligne lors des d\u00e9bats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s la votation du 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n***Comment expliquer cette mue ?\r\nEt bien fait fait partie de la strat\u00e9gie du vaudois. Si je sh\u00e9matise, il tente de rester agrarien vaudois pour ses \u00e9lecteurs tout en se rapprochant du noyau dur de l'UDC. A force de loyaut\u00e9, il est devenu vice pr\u00e9sident du groupe. Jusqu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les mots des Brunner et Amstutz dans l'arri\u00e8re salle d'un bistrot bernois \u00e0 la mi l\u00e9gislature: le m\u00eame discours, ferme mais enrob\u00e9 dans une voix douce et un accent de la c\u00f4te.  Guy parmelin a donn\u00e9 des gages \u00e0 la direction du parti pour se faire accepter... Aucun autre \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral romand ne peut en dire autant \u00e0 par peut-\u00eatre Jean-Fran\u00e7ois Rime le fribourgeois.\r\nEt pour terminer St\u00e9phane Deleury, chacun des candidats a sa petite sp\u00e9cialit\u00e9 politique...\r\nNormann Gobbi, c'est un 4x4 de la politique de s\u00e9curit\u00e9... et c'est lui-m\u00eame qui utilise cette m\u00e9taphore automobile... La S\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re priorit\u00e9 dans la campagne pour le gouvernement tessinois.\r\nGuy Parmelin, son dada, c'est la politique de la sant\u00e9. Il offre d'ailleurs un de ses deux badges d'entr\u00e9e aux pas perdus \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique. C'est d'ailleurs sur ce th\u00e8me qu'il se profile. Bien plus que sur les sujets plus clivants de l'UDC comme l'asile ou l'immigration. \r\nQuant \u00e0 Thomas Aeschi, novice en politique, ce sont parrait-il les finances qui le bottent... \r\nOn le voit... en grattant un peu, on d\u00e9couvre quelques diff\u00e9rences de profils politiques entre les trois hommes. A voir si cette diversit\u00e9 relative suffira \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Des profils diff\u00e9rents pour les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2015-12-01T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi sont les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A part leurs origines, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie ces trois candidats? Ont-ils un profil politique vraiment diff\u00e9rent les uns des autres?"], "variantIds": ["ece-7278828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:24:59Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn en vient au vif du sujet de politique f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin Normann Gobbi Thomas c'est 3 candidats trois UDC issus de 3 r\u00e9gions linguistiques diff\u00e9rentes mais \u00e0 part leur origine, qu'est-ce qui diff\u00e9rencie vraiment, ces 3 candidats qu'ils ont un profil politique vraiment diff\u00e9rents les uns des autres bonjour St\u00e9phane Deleury bonjour : Simon, vous \u00eates en Direct d'un autre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral est -ce que l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pourra vraiment choisir le 9 d\u00e9cembre entre trois politiciens en positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nBon, pas vraiment les diff\u00e9rences ne sont pas tr\u00e8s marqu\u00e9es sur les grands th\u00e8mes politiques du moment, les 3 hommes votent ou ont vot\u00e9 pour nombre d'Normann Gobbi, qui n'est plus \u00e0 Berne depuis 4 ans, ces 3 hommes ont vot\u00e9 majoritairement sur la ligne de l'UDC alors sur une \u00e9chelle de positionnement politique \u00e9tablie r\u00e9guli\u00e8rement par l'institut saute, c'est Thomas s'qui est le plus \u00e0 droite guy Parmelin fait partie des 15 \u00e9lus les plus centristes de l'UDC quant aux l\u00e9guiste, Norman Gobbi, h\u00e9 bien elle est encore l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e0 gauche que Guy Parmelin, \u00e7a se mesure, notamment via leur profile Smartvote le Tessinois est plus progressiste que le Vaudois en mati\u00e8re d'\u00c9tat sociale ou de protection de l'environnement Normann Gobbi, par exemple, se dit plut\u00f4t favorable \u00e0 une caisse maladie publique contrairement aux 2 autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nBon si je vous entends bien St\u00e9phane, c'est un peu blanc bonnet, bonnet blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, sauf que chacun des candidats a un pedigree diff\u00e9rent, Guy Parmelin, c'est la droite agricole qui voit dans la fronti\u00e8re un moyen de prot\u00e9ger les paysans suisses alors que pour Thomas s'Aeschi la fronti\u00e8re, c'est plut\u00f4t une opportunit\u00e9 opportunit\u00e9 pour une \u00e9conomie performante d'exporter des produits concurrentiels gr\u00e2ce \u00e0 des conditions cadre tr\u00e8s avantageuses et on le voit venir son positionnement tr\u00e8s lib\u00e9ral revendiqu\u00e9 en mati\u00e8re de droit du travail, de bureaucratie ou de finances publiques Normann Gobbi, lui c'est un l\u00e9guiste, elle provient d'un mouvement, on le sait, qui veut prot\u00e9ger les r\u00e9sidents contre une concurrence \u00e9trang\u00e8re avec une composante sociale comme le MCG, d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voyez, on trouve sur ce ticket 3 candidats de droite, mais avec des appellations d'origine bourgeoise bien diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [82%] :\r\nL'appellation d'origine bourgeoise on en rendu un peu un vin ou un cru bon sur la question europ\u00e9enne la St\u00e9phane est -ce que pour le coup, les candidats, les 3 candidats se diff\u00e9rencient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors nomme Normann Gobbi lui c'est c'est clair, il veut renoncer \u00e0 Schengen et \u00e0 la libre- circulation des personnes quant \u00e0 Thomas Sachy, c'est l'un des lieutenants de Christophe Blocher dans sa nouvelle association contre l'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et le zougois et tient un r\u00f4le central, c'est lui qui doit trouver l'argent pour financer les futurs combats anti- europ\u00e9en de Christophe Blocher et et Guy Parmelin ben lui a pas mal \u00e9volu\u00e9 sur cette question en 2005 et 2009 lors des deux votations pour l'extension de la lutte : circulation des personnes au pays de l'Est, Guy Parmelin \u00e9tait dans la majorit\u00e9 des UDC qui soutenait l'ouverture mais, depuis, il a un peu durci sa position en entrant par exemple dans le comit\u00e9 de l'initiative sur l'immigration de masse sans toutefois devrait \u00eatre en premi\u00e8re ligne lors des d\u00e9bats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation du 9 f\u00e9vrier 2004 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nOuais, c'est quand m\u00eame un changement singulier, comment expliquer cette mue de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nDans cette mue fait partie, disons, de la strat\u00e9gie du Vaudois si je sch\u00e9matise guy Parmelin tente de rester agrarien Vaudois pour ses \u00e9lecteurs, tout en se rapprochant du noyau dur de l'UDC \u00e0 force de loyaut\u00e9, il est m\u00eame devenu vice- pr\u00e9sident du groupe jusqu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les mots de de Brunner ou Amstutz dans une arri\u00e8re- salle d'un bistrot bernois s'\u00e9tait \u00e0 la mi, l\u00e9gislature le m\u00eame discours ferme mais enrob\u00e9 dans une voix douce, la voix de Guy Parmelin et son \u00e0 un accent de la c\u00f4te guy Parmelin \u00e0 donner des gages \u00e0 la direction du parti pour se faire accepter aucun autre \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral ne peut en dire autant par rapport peut-\u00eatre Jean-Fran\u00e7ois Rime qu'on entendra tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, qui est notre invit\u00e9, vous nous offrez mais merveilleuse transition Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est notre invit\u00e9 en Direct de Berne dans dans un quart d'heure environ pour terminer, St\u00e9phane, chacun des candidats a sa petite sp\u00e9cialit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [93%] :\r\nOui Normann Gobbi c'est, tenez -vous bien, \u00e0 4X4 de la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est lui- m\u00eame qui utilise cette m\u00e9taphore automobile, la s\u00e9curit\u00e9, c'est sa premi\u00e8re priorit\u00e9 dans la campagne pour le gouvernement tessinois c'\u00e9tait au printemps dernier, guy Parmelin son dada, on le sait, c'est la politique de la sant\u00e9, il offre d'ailleurs un de ses deux badges d'entr\u00e9e aux pas perdus \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique, c'est d'ailleurs sur ce th\u00e8me, la sant\u00e9 qu'se profile bien plus que sur les sujets plus clivants de l'UDC comme l'asile ou l'immigration quant \u00e0 Thomas Sachy on sait pas grand- chose de lui les novice en politique, mais ce sont, para\u00eet -il, les finances qui le bottent, on le voit en grattant un peu, on d\u00e9couvre quelques diff\u00e9rences de profils politiques entre les 3 hommes \u00e0 voir si cette diversit\u00e9 relative suffira \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [94%] :\r\nR\u00e9ponse le 9 d\u00e9cembre et puis en attendant, il y a les auditions aujourd'hui merci St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:31:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85CDE059-F115-4817-8B70-3B1EBE246F21", "internalArchiveId": "85CDE059-F115-4817-8B70-3B1EBE246F21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... \r\nAlors qu'aujourd'hui les candidats UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral passent leurs premi\u00e8res auditions devant les partis, la presse, elle, veut croire \u00e0 des intrigues...\r\nDans l'attente des intrigues: le titre de la Baslerzeitung pose le d\u00e9cors ce matin. Le quotidien b\u00e2lois estime que le parti socialiste pourrait organiser une manoeuvre pour \u00e9lire un autre UDC que les trois candidats officiels, Norman Gobi, Guy Parmelin ou Thomas Easchi. Une mani\u00e8re de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve les statuts de l'UDC, qui impose \u00e0 un \u00e9lu qui n'est pas pr\u00e9sent\u00e9  par le parti de refuser son \u00e9lection. En tout cas, aucun des trois candidats ne peut s'attendre \u00e0 une promenade de sant\u00e9.\r\n Avantage \u00e0 Guy parmelin, consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 le Tagesanzeiger. Selon les discussion men\u00e9es avec des \u00e9lus de gauche et de droite, sous la coupole, si l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral avait eu lieu hier, c'est le Vaudois qui l'aurait emport\u00e9. Car il est agr\u00e9able et ce n'est pas un id\u00e9ologue. Mais l'\u00e9lection de Norman Gobi permettrait de r\u00e9gler enfin le probl\u00e8me du Tessin. Thomas Aeschi, lui. est jug\u00e9 trop proche de Christoph Blocher ... Mais si les \u00e9lus f\u00e2ch\u00e9s avec la proc\u00e9dure de l'UDC d\u00e9cident de s'abstenir, alors les voix restantes pourrait se concentrer sur le zougois. Le tagi appelle cela la lumi\u00e8re d'espoir pour Aeschi.\r\nPour la Libert\u00e9, dans son \u00e9ditorial, la lutte entre les 3 candidats UDC semblait indiff\u00e9rer, hier, jusqu'aux parlementaires. Les contempteurs du parti - on soulignera le choix du terme litt\u00e9raire pour \"d\u00e9tracteurs\" - m\u00e9gottent sur l'identit\u00e9 de ces candidats... alors, souligne l'\u00e9dito, que  seule critique \u00e0 adresser \u00e0 l'UDC tient \u00e0 ce choix en trompe l'oeil qu'elle soumet au parlement. Sa s\u00e9lection semble viser \u00e0 l'\u00e9lection de Thomas Aeschi.  \r\nDans l'Argauerzeitung, Norman Gobi rappelle le carcat\u00e8re patriotique des tessinois, On y apprend aussi que le joueur de hockey lausannois, John Gobi, est le cousin du candidat UDC. \" comme quoi notre famille construit aussi des ponts avec la Suisse romande\" s'empresse d'ajouter Norman Gobi. Ca peut toujours valoir quelques voix romande. Norman Gobi dont le mod\u00e8le en politique n'est autre que Winston Churchill. rien que \u00e7a ...\r\nNormann Gobbi qui est aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures.\r\nCuisin\u00e9 sur certaines de ses positions, de gauche (caisse unique ou loyers subventionn\u00e9s par l'Etat), qui contrastent avec l'id\u00e9ologie UDC. Et qui le placent plus pr\u00e8s de Marine le Pen que de Christoph Blocher. Marine le Pen qui est d'ailleurs, selon Norman Gobbi, une bonne r\u00e9ponse dans un Etat centraliste comme la France, mais \u00e7a ne passerait pas en Suisse. \r\nThomas Aeschi lui aussi \u00e0 l'honneur ce matin...\r\nDans le Temps, enfant pr\u00e9coce, il explique que sa position m\u00e9fiante envers l'Union europ\u00e9enne date du 6 d\u00e9cembre 1992, alors qu'il n'avait que 13 ans. \r\nSur le plan des finances: il faut \u00e9conomiser dans la cultre et l'aide au d\u00e9veloppement, dit-il. Les piliers de notre soci\u00e9t\u00e9 sont l'agriculture et l'arm\u00e9e. \r\nSa position sur la migration, mise en \u00e9vidence dans la Libert\u00e9 et le courrier: la suisse doit trier les migrants.\r\nEt puis, plus l\u00e9ger, d'o\u00f9 tient-il son excellent fran\u00e7ais ? diff\u00e9rents s\u00e9jours linguistiques, dont un mois \u00e0 Lausanne. Et il r\u00e9v\u00e8le m\u00eame le nom de sa terrasse favorite. \r\n***L'ouverture de la 50\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 Berne, c'est le sujet phare du jour dans la presse... et il est beacoup question de musique...\r\nIl y a un instrument de musique qui retient l'attention des gazettes ce matin, c'est un violoncelle: celui que la toute nouvelle pr\u00e9sidente du conseil national, Christa Markwalder a fait vibrer, hier au parlement, pour entamer la nouvelle l\u00e9glisalture: eine kleine Macht- musik -  titre du Blick - que l'on peut traduire par \"une petite musique de pouvoir\", en r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr \u00e0 la petite musique de nuit de Mozart.\r\n Le quotidien montre aussi de nombreux \u00e9lus en train de chanter l'hymne national. ET une phrase  prononc\u00e9e par la benjamine du parlement, la verte genevoise  Liza Mazzone, dans son discours inuagural, est en une de la NZZ: la politique c'est r\u00eaver pour r\u00e9aliser ...\r\nLisa Mazone que la Tribune de gen\u00e8ve a suivie hier pour sa rentr\u00e9e. \r\nLisa Mazzone fait coucou depuis le train, Lisa Mazzone tout sourire devant le palais f\u00e9d\u00e9ral, Lisa Mazzone concentr\u00e9e \u00e0 la tribune pour son discours de benjamine du parlement.\r\nLe roman-photo le plus d\u00e9taill\u00e9, dans l'Express, pour Rapha\u00ebl Comte: de son arriv\u00e9e, tirant sa valise, \u00e0 l'ap\u00e9ro neuch\u00e2telois d'hier soir. \r\n24 heures et le Nouvelliste, ont fait pareil avec leurs nouveaux \u00e9lus cantonaux.  \r\n***Et on oublie parfois qu'on \u00e9lit pas seulement le successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf, mais aussi tout le coll\u00e8ge !\r\nC'est au tour du ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer, de se faire tirer le portrait dans le Tagesanzeiger: le sphinx titre le journal ... Ueli Maurer donne souvent l'impression qu'il pr\u00e9f\u00e9rait \u00eatre ailleurs que dans son si\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il a align\u00e9 de nombreux \u00e9chec, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, le non \u00e0 l'avion de comabtr Gripen en est un cinglant., ET puis il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues sur le budget de l'arm\u00e9e. Mais Ueli Maurer a toujours maintenu le contact avec son parti, il a exerc\u00e9 son go\u00fbt de la provocation par ses ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9, en critiquant Didier Burkhalter sur l'OSCE, ou en d\u00e9clarant que la Suisse devait r\u00e9silier la convention europ\u00e9enne des DH. Ueli Maurer qui pourra compter sur plus de soutien au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'avenir,  gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me UDC.\r\n***Et on apprend dans la Libert\u00e9, que l'H\u00f4pital Fribourgeois n'a plus de commission du personnel...\r\nLe r\u00e9sultat d'une histoire complexe, qui touche le plus important employeur du canton. \r\nLa direction de l'h\u00f4pital n'aurait pas consult\u00e9 la commission du personnel, dans le cadre d'un changement de r\u00e8glement, portant les la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants des collaborateurs au conseil d'administration. Commission qui d\u00e9plore avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli, sur l'intranet de l'\u00e9tablissement. \r\n***La conf\u00e9rence sur le climat, ce matin aussi... et la NZZ \u00e9voque le r\u00f4le que vont devoir jouer les pays participants...\r\nBeaucoup de travaux d'hercule sont attendus lors de ce sommet sur le climat. Et pusique'on parlait de musique touzt \u00e0 l'huere, l\u00e0 aussi, \u00e0 Paris, chacun va jouer sa partition raconte al NZZ. L'Europe veut se pr\u00e9senter comme un pionneir, elle pousse pour des objectifs contraignants. La Chine elle veut se montrer constructive \u00e0 Paris, r\u00e9viser els conceptions qu'elle a d\u00e9fendu jusqu'ici. Tandis que Barak Obama appara\u00eet dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral sans arm\u00e9e , puisque  il sait que les objectifs climatiques ambitieux ne sont pas soutenus par les R\u00e9publicains, A Paris, on ne parle pas que climat: \r\ndes rencontres bilat\u00e9rales ont aussi lieu sur le conflit en Syrie et en Ukraine.\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 des croyances...\r\nL'errance de Marie, Joseph et J\u00e9sus, a pris fin... la fameuse cr\u00e8che de Neuch\u00e2tel, install\u00e9e d'abord sous le sapin communal, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e hier un peu plus loin, au Temple du Bas. L'Express revient ce matin sur la dimension nationale qu'a pris l'affaire, et interroge les deux internautes qui l'ont \"port\u00e9e\" sur les r\u00e9seaux. \r\nLe Matin en fait son \u00e9dito, titr\u00e9: la pol\u00e9mique sur la Cr\u00e8che commence \u00e0 sentir le sapin. \r\n***Et ce fl\u00e9au, maintenant, qui s'abat sur la Ville de Zurich\r\nSon personnage \u00e9ternellement hypocondriaque, les 52 films qu'il a r\u00e9alis\u00e9, les femmes de sa vie, les scandales...et surtout ses 80 bougies, aujourd'hui: Woody Allen est \u00e0 l'honneur dans le matin. \r\nUne citation pour finir: \"L'avantage d'\u00eatre intelligent, c'est qu'on peut toujours faire l'imb\u00e9cile. Alors que l'inverse est totalement impossible.\"", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7278850", "ece-7278830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:30:19Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPour Gaza Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous ont rejoints, on va commencer, on parler d'Europe avec cette apologie de l'accord Schengen c'est dans le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nSortir de Schengen serait comme revenir \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, h\u00e9 bien ces propos, ce sont ceux de Rudolf dites riches qui quitte son poste de directeur des douanes, poste qu'il a occup\u00e9 pendant plus de 20 ans sans cette coop\u00e9ration avec l'Europe, dit -il, le combat contre le terrorisme serait encore plus difficile, le chef des douanes prend le contre- pied aussi des propos alarmistes qu'on a pu lire dans la presse ces derni\u00e8res semaines sur la migration, avec une augmentation de 50 pourcent de de migrants par rapport \u00e0 2014, on ne peut pas parler de crise migratoire en Suisse avec les bonnes priorit\u00e9s, les gardes fronti\u00e8res peuvent accomplir leur travail Rodolphe Di triche, d\u00e9plore que les politiciens qui r\u00e9clament le plus de gardes- fronti\u00e8res, h\u00e9 bien ce soir, les m\u00eames qui se d\u00e9gonfle au moment d'accorder les postes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, il a pas mal de choses int\u00e9ressantes dans cet article, Jean-Fran\u00e7ois Rime ressortir Schengen serait revenir \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, dit un ancien directeur des douanes qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\nOui, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9 parce que je connais un peu monsieur dites riche pour l'avoir fr\u00e9quent\u00e9 en sciences commission et aujourd'hui si vous vous \u00e9coutez les radios fran\u00e7aises ou ou les pays qui nous entourent, je crois que on n'est pas les seuls \u00e0 dire que Schengen est en bout de course, et qu'il faut prendre d'autres dispositions, c'est que les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen ne fonctionne pas alors ce qu'il faut mieux prendre les douaniers, les ma\u00eetres chez nous bien alors envoyer des douaniers en Gr\u00e8ce ou ou en Espagne, moi je pense qu'aujourd'hui, apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 ces attentats en France, il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai pass\u00e9 la fronti\u00e8re ce week- end \u00e0 B\u00e2le et je peux vous dire que les clefs, on ne contr\u00f4le pas forc\u00e9ment toutes les voitures, mais je crois que les douaniers ont une formation qui fait qu'ils ont quand m\u00eame l'oeil qui voient quels sont les gens qui sont un petit peu tout mais les contr\u00f4les \u00e0 la France en France \u00e9tait plus important qu'en Suisse, on vous vous \u00eates fait contr\u00f4ler leur probl\u00e8me je me supporte, on m'a regard\u00e9 et j'ai pay\u00e9 je pass\u00e9, bon, j'ai m\u00eame pas montr\u00e9 ma carte du palais du du conseil national voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates, vous avez une t\u00eate d'homme honn\u00eate, quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [71%] :\r\n\u00e7a peut tromper les fois pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nEst ce cela dit sur ce qui est dit \u00e0 la fin de cet article, c'est les m\u00eames qui se d\u00e9gonfle au moment d'accorder les postes est -ce que vous vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 voter pour qu'il y a plus de, de, de, de gardes fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [89%] :\r\nAlors on peut voter, je connais pas bien le budget des douanes, mais l\u00e0, les douanes ont \u00e9galement des rentr\u00e9es, si on veut plus de contr\u00f4les, on aura peut-\u00eatre un peu plus de rentr\u00e9es financi\u00e8res, je pense qu'il faut assumer Les certaines d\u00e9cisions en fonction d'une situation qui a fortement chang\u00e9 fortement \u00e9volu\u00e9, donc la r\u00e9ponse est oui, il faut qu'on mette moi je pense, parce que maintenant, la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 quelques journalistes, ces derniers jours est -ce que les attentats qui a lieu \u00e0 Paris, ailleurs, sont quelque chose qui va s'arr\u00eater dans 3 semaines ou est -ce que \u00e7a va continuer, et je crois que la r\u00e9ponse est unanime, probablement qu'on est parti pour une grande p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nEt justement, l'urgence est de ma\u00eetriser nos fronti\u00e8res, \u00e7a c'est une grande interview de Marine Le Pen dans le temps d'aujourd'hui Val\u00e9rie doit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [88%] :\r\nEt ma\u00eetriser les fronti\u00e8res car le terrorisme, c'est l'arme est ce qu'il faut, h\u00e9 bien, c'est lutter contre celui qui tient l'arme le terrorisme n'est pas un probl\u00e8me social, dit -elle, il faut pointer du doigt l'islamisme radical par car pour se d\u00e9fendre, il faut identifier clairement du son ennemi, elle parle de l'UDC aussi Marine Le Pen non, elle n'a aucun lien avec le parti suisse, mais elle pr\u00e9cise quand m\u00eame que si le Front national colle en France les m\u00eames affiches que l'UDC nous finirons tous en prison, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [64%] :\r\nUn commentaire Jean-Fran\u00e7ois rime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [89%] :\r\nRohff on nous compare tr\u00e8s souvent au Front national, moi je dirais quand m\u00eame qu'on est le principal parti du pays, on encore renforcer notre position aux derni\u00e8res \u00e9lections, on est un parti gouvernemental, alors on a peut-\u00eatre certaines th\u00e9ories qui se rapproche au au niveau de l'immigration, faut peut-\u00eatre poser la question une fois Oskar Freysinger, que des contacts plus rapproch\u00e9es que moi, moi je crois que \u00e7a arrange peut-\u00eatre certains m\u00e9dias, certains journalistes nous comparer \u00e0 Le Pen qu'on est en train, diabolis\u00e9, on verra les prochaines \u00e9lections en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nOui, Norman Gobi disons Interview Marine Le Pen est une bonne r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de la France, qui est un pays centralis\u00e9 mais \u00e7a marcherait pas en Suisse, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair que le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais, le syst\u00e8me politique suisse n'ont rien de comparable, on a une d\u00e9mocratie directe, on a le f\u00e9d\u00e9ralisme avec les pouvoirs r\u00e9parties entre communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et je crois qu'en France tout est centralis\u00e9 et puis on a un syst\u00e8me, majorit\u00e9, opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [97%] :\r\nLes autres points forts de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nCe n'est pas parce qu'on ne dit rien, qu'on ne fait rien, la NZZ raconte ce matin comment le pr\u00e9sident de la ville de Winthertour, le PDC Michael Collins le a balay\u00e9 hier devant le parlement communal les critiques compte les autorit\u00e9s, les autorit\u00e9s accus\u00e9es de ne pas prendre suffisamment au s\u00e9rieux le d\u00e9part de cette jeune pour le Djihad, on fait notre travail, mais ce n'est pas nous qui avons le leader sur ce probl\u00e8me, les autorit\u00e9s de Winthertour cherchent des solutions, il y a par exemple une maison de jeunes qui accueille un gros pourcentage de musulmans issus de la migration et qui fonctionne bien, le pr\u00e9sident de la ville de Winthertour a termin\u00e9 son discours par ces mots, vous habitez la ville la plus s\u00fbre de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [89%] :\r\nEt le regard ce matin dans 24 heures et La Tribune de l'\u00e9crivain, j'ai rien Yasmina Khadra, ancien militaire de carri\u00e8re sur le terrorisme du groupe \u00c9tat islamique, il insiste lui sur le travail, justement pour \u00e9viter que les jeunes r\u00e9pondent aux sir\u00e8nes de l'islamisme radical, il se bat sur son exp\u00e9rience en Alg\u00e9rie, s'ils sont exclus, ces jeunes, ils finissent par s'isoler dans leur frustration et sans r\u00eave, on est \u00e0 la merci de qui nous propose des chim\u00e8res mais Yasmina Khadra reste optimiste, la victoire \u00e9tait in\u00e9vitable pour les justes, croisons les doigts, pas les bras, enfin frontaliers, l'autre r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, le Tir de l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin des chiffres qui font appara\u00eetre une m\u00e9tropole genevoise ont pleine m\u00e9diation du seul fait du dynamisme de sa propre activit\u00e9 qui a besoin de cette m\u00e9tropole de 320000 postes pour tourner maintenant \u00e0 disposition que 200000 autochtones et donc le probl\u00e8me de Gen\u00e8ve bien c'est que les lointain faubourg sont dans un autre pays, mais attention, le calme un peu revenir tr\u00e8s vite une hausse du ch\u00f4mage et l'enfoncement de l'\u00eelot je ne Genevois dans la morosit\u00e9 \u00e9conomique qui frappe le reste du continent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [85%] :\r\nNon, il nous reste 40 secondes Laurent m\u00eame juste peut-\u00eatre pourrons bah rebondir sur ce site, interview Yasmina Khadra lui dit qu'il faut mettre en place des probl\u00e8mes socio- au fond pour des radicalis\u00e9 ces jeunes \u00e9poux reprend les propos d'Olivier Roy, qui \u00e9tait sur notre antenne, c'est l'islamisation de la radicalit\u00e9 et pas le contraire, comme est ce qu'il faut aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, quelle est votre conception des choses, mais ce qu'il faut aussi se priver de ces jeunes de mani\u00e8re avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [88%] :\r\nPeu de choses, c'est vrai que c'est une minorit\u00e9 qui parle d'islamisme parce que c'est pas l'Islam et islamisme, il faut faire la diff\u00e9rence, mais ces gens -l\u00e0 sont difficiles \u00e0 d\u00e9tecter, on peut conna\u00eetre aussi ces gens qui qui prononc\u00e9e ses id\u00e9es maintenant concernant les autres personnes, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 eux de s'adapter au mode de vie suisse, c'est pas \u00e0 nous de transformer la Suisse sans \u00e7a, on a, on a pays musulman, l\u00e0 je crois qu'on fait des erreurs, quand on parle de Gen\u00e8ve aussi \u00e0 du ch\u00f4mage vous rappellerai quand m\u00eame que le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve et 2 pourcent mais mais pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que la que la moyenne suisse, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelques petits probl\u00e8mes qu'il faudrait un disque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [76%] :\r\nQui c'est eux \u00e0 s'adapter, pas un non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui moi j'ai toujours appris \u00e7a, quand vous \u00eates \u00e0 Rome fait comme les Romains, et je crois que on on est en Suisse, on va quand m\u00eame pas changer notre fa\u00e7on de vivre en fonction de quelques personnes qui viennent chez nous, si vraiment esp\u00e8ce pas chez nous, faut qu'ils aillent voir ailleurs, le monde est assez long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [97%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Berne Jean-Fran\u00e7ois Rime ni retourner aux auditions, bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:25:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F1A517D-028E-4A00-AD6E-3C0D9526E570", "internalArchiveId": "4F1A517D-028E-4A00-AD6E-3C0D9526E570", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Occupied", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle s\u00e9rie norv\u00e9gienne est diffus\u00e9e depuis quelques semaines sur RTS  un et Arte. Dans un futur proche, l'arr\u00eat des livraisons de p\u00e9trole par la Norv\u00e8ge \u00e0 ses partenaires russes et europ\u00e9ens provoque une l'occupation de la Norv\u00e8ge par la Russie, avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe premier ministre norv\u00e9gien se retrouve donc totalement isol\u00e9 pour g\u00e9rer cette crise, et il va se d\u00e9battre entre ses imp\u00e9ratifs diplomatiques, une opposition int\u00e9rieure de plus en plus prononc\u00e9e et l'apparition d'un groupe terroriste, la Norv\u00e8ge libre. Un thriller climato-politique qui r\u00e9sonne de fa\u00e7on d\u00e9rangeante avec l'actualit\u00e9.", "durationSec": 190, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259923", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Occupied", "Occupied / NMT_2015-12-01T08:23:17_dans-la-peau-d-anne", "Occupied / NMT_2015-12-01T08:23:17_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle s\u00e9rie norv\u00e9gienne est diffus\u00e9e depuis quelques semaines sur RTS  un et Arte. Dans un futur proche, l'arr\u00eat des livraisons de p\u00e9trole par la Norv\u00e8ge \u00e0 ses partenaires russes et europ\u00e9ens provoque une l'occupation de la Norv\u00e8ge par la Russie, avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'Union europ\u00e9enne.\n\nLe premier ministre norv\u00e9gien se retrouve donc totalement isol\u00e9 pour g\u00e9rer cette crise, et il va se d\u00e9battre entre ses imp\u00e9ratifs diplomatiques, une opposition int\u00e9rieure de plus en plus prononc\u00e9e et l'apparition d'un groupe terroriste, la Norv\u00e8ge libre. Un thriller climato-politique qui r\u00e9sonne de fa\u00e7on d\u00e9rangeante avec l'actualit\u00e9.", "Une nouvelle s\u00e9rie norv\u00e9gienne est diffus\u00e9e depuis quelques semaines sur RTS  un et Arte. Dans un futur proche, l'arr\u00eat des livraisons de p\u00e9trole par la Norv\u00e8ge \u00e0 ses partenaires russes et europ\u00e9ens provoque une l'occupation de la Norv\u00e8ge par la Russie, avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'Union europ\u00e9enne.\n\nLe premier ministre norv\u00e9gien se retrouve donc totalement isol\u00e9 pour g\u00e9rer cette crise, et il va se d\u00e9battre entre ses imp\u00e9ratifs diplomatiques, une opposition int\u00e9rieure de plus en plus prononc\u00e9e et l'apparition d'un groupe terroriste, la Norv\u00e8ge libre. Un thriller climato-politique qui r\u00e9sonne de fa\u00e7on d\u00e9rangeante avec l'actualit\u00e9.", "Une nouvelle s\u00e9rie norv\u00e9gienne est diffus\u00e9e depuis quelques semaines sur RTS  un et Arte. Dans un futur proche, l'arr\u00eat des livraisons de p\u00e9trole par la Norv\u00e8ge \u00e0 ses partenaires russes et europ\u00e9ens provoque une l'occupation de la Norv\u00e8ge par la Russie, avec la b\u00e9n\u00e9diction de l'Union europ\u00e9enne.\n\nLe premier ministre norv\u00e9gien se retrouve donc totalement isol\u00e9 pour g\u00e9rer cette crise, et il va se d\u00e9battre entre ses imp\u00e9ratifs diplomatiques, une opposition int\u00e9rieure de plus en plus prononc\u00e9e et l'apparition d'un groupe terroriste, la Norv\u00e8ge libre. Un thriller climato-politique qui r\u00e9sonne de fa\u00e7on d\u00e9rangeante avec l'actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7259937", "ece-7259923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T10:18:13Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\n8 heures 23. \r\nDans une poule qui tombent du toit, j'ai vu quand je crois qu'on est interrompue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [81%] :\r\nResalue un bonjour jeunesse depuis quelques semaines donc RTS de et Arte diffuse une nouvelle s\u00e9rie norv\u00e9gienne, \u00e7a s'appelle au palais d'un annonce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [80%] :\r\nL'\u00e9nergie fossile est plus qu'un souvenir que nous devons oublier pour la Norv\u00e8ge, cela signifie que vers p\u00e9troli\u00e8re touche \u00e0 sa fin du le 1er ministre a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 cette adresse a pourtant de toutes les valeurs : comment \u00e7a, traduction de gaz et de p\u00e9trole pas reprendre son le gouvernement russe a gentiment accept\u00e9 de venir en attaque en Belgique, je ne peux pas ce qui la moindre humaine si vous admettez que c'est une occupation parce qu'ils ont l'intention de partir de nous, les \u00c9tats-Unis ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [71%] :\r\nBah oui, bah, et de ses donc plus passion hypoth\u00e9tique de la Norv\u00e8ge par la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [86%] :\r\nLe tout sur fond de crise \u00e9nerg\u00e9tique, l'action de qui va \u00eatre se d\u00e9roule dans un futur plut\u00f4t proches voire m\u00eame tout proche et au d\u00e9part, c'est l'arr\u00eat des livraisons de p\u00e9trole par la Norv\u00e8ge, \u00e0 ses partenaires russes et europ\u00e9ens qui justifie l'intervention de la Russie sous pr\u00e9texte d'aider la Norv\u00e8ge \u00e0 reprendre l'exploitation p\u00e9troli\u00e8re, cette occupation elle est approuv\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne qui, elle aussi, voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil les vell\u00e9it\u00e9s \u00e9cologiste de la Norv\u00e8ge, le 1er Ministre norv\u00e9gien se retrouve donc totalement isol\u00e9 pour g\u00e9rer cette crise et il va se d\u00e9battre entre ces imp\u00e9ratifs diplomatiques, une opposition int\u00e9rieure de plus en plus prononc\u00e9e et l'apparition de groupes terroristes, la Norv\u00e8ge libre qui va tout faire pour bouter violemment Lovelace russes hors du pays, principalement en posant des bombes contre des cibles russes qui passage pour exploser de 3 innocents norv\u00e9gien, mais \u00e7a c'est pas grave qui pas \u00e9t\u00e9 donc une sorte de thriller Climate aux politiques pour nous raconter cette histoire, les sc\u00e9naristes ont choisi un mode de narration plut\u00f4t classique des s\u00e9ries, \u00e0 savoir qu'on suit quelques personnages centraux, bien que souhaite le 1er ministre norv\u00e9gien, l'ambassadrice de Russie, un journaliste, sa femme, qui \u00e9tait un resto fr\u00e9quent\u00e9 par les Russes et un membre des services secrets, le sc\u00e9nario est bien ficel\u00e9 ce et ce qui est appr\u00e9ciable, c'est aussi par rapport aux s\u00e9ries am\u00e9ricaines, c'est que justement, c'est un peu moins Hollywood, j'entends par le que compte le r\u00e9alisateur \u00c9ric ce qui \u00d6stberg une explosion, le film une explosion et pas un feu d'artifice, ce qui frappe, \u00e9videmment, avant tout, c'est \u00e0 quel point cette s\u00e9rie est pile dans l'air du temps, on a la probl\u00e9matique \u00e9nerg\u00e9tique qui devient une source de tension palpable entre les \u00c9tats, les alliances qui sont plus que jamais volatile et les amis d'hier qui peuvent devenir les adversaires de demain et le pr\u00e9sident russe, le vrai sujet cette fois qui se positionne depuis quelques ann\u00e9es sur l'\u00e9chiquier mondial comme un mec \u00e0 grosses baloches et qui n'a peur de rien et qui ne reculera devant rien pour d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [95%] :\r\nOccupy c'est diffus\u00e9 le vendredi, vendredi soir, un peu apr\u00e8s 23 heures sur la RTS et puis le jeudi suivant sur un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [87%] :\r\nC'est Arte qui laisse la primeur \u00e0 la RTS, bien que la cha\u00eene franco- allemande soit aussi co- productrice de la s\u00e9rie c'est plut\u00f4t sport et ce Arte \u00e0 ce vendredi, vous pourrez donc voir les \u00e9pisodes 7 et 8 sur Arte, ce jeudi, c'est l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e9pisodes 5 et 6 par contre Arte un truc que la RTS n'a pas non mais ici sur le site d'Arte cr\u00e9ative a un jeu Occupy dans lequel tu peux incarner l'un des personnages de la s\u00e9rie et voir comment tu te d\u00e9patouiller dans cette situation des plus merdique, moi j'ai essay\u00e9 en incarnant tour \u00e0 tour l'ambassadrice russe et le journaliste, et je me suis, je me suis merde et \u00e0 chaque fois, mais la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nUn truc Arte n'a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T07:33:13Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023AE52D-0838-4D75-89A0-F81304E0D7BB", "internalArchiveId": "023AE52D-0838-4D75-89A0-F81304E0D7BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection d'Elisabeth Kopp, conseill\u00e8re nationale zurichoise radicale, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 2 octobre 1984, la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "\"Forum\" propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain, un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode, retour sur la date du 2 octobre 1984, qui marque l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Elisabeth Kopp.", "durationSec": 227, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278885", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Kopp, Elisabeth"], "alternativeTitle": ["Les moments forts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral (2/6): l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme  / FOR_2015-12-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["\"Forum\" propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain, un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode, retour sur la date du 2 octobre 1984, qui marque l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Elisabeth Kopp."], "variantIds": ["ece-7278885"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T16:25:34Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral place \u00e0 notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections au gouvernement qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse le 9 d\u00e9cembre le gouvernement perdra une repr\u00e9sentante f\u00e9minine et Widmer-Schlumpf et c'est un UDC homme qui devrait, selon toute vraisemblance, lui succ\u00e9der Pietro Bugnon retour avec vous sur ce 2 octobre 1984 qui a vu l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nBen oui, parce que si vous jetez un oeil au tableau des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est tr\u00e8s simple : il faut faire d\u00e9filer 93 portraits d'hommes avant de voir une chevelure f\u00e9minine, \u00c9lisabeth Kopp \u00e9tait \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour reprendre le terme officiel de l'\u00e9poque, en 1984 13 ans apr\u00e8s l'octroi du vote et de d\u00e9lit d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux femmes, mais son accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas \u00e9t\u00e9 des plus tranquilles, bah oui, avant son \u00e9lection, la Z\u00fcrichois de 48 ans n'est pas tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela me facilitera les choses, si je ne suis pas \u00e9lue, d\u00e9clare -t-elle, c'est que, durant la campagne, \u00c9lisabeth Kopp a subi les attaques virulentes de la presse contre les activit\u00e9s professionnelles et militaires de son mari, voici une archive : elle s'explique au micro de Franck Musy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [86%] :\r\nMadame Kopp est ce que vous pensez qu'on a racont\u00e9 tant d'histoires, parce que vous \u00eates une candidate femme c'est trop difficile \u00e0 r\u00e9pondre, mais quand on pense aux histoires qu'on a fait avec il y a l'autre Maroc c'est possible que \u00e7a joue un certain r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nLiliane ou nter Hagen socialiste premi\u00e8re candidate femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1983 mais candidate malheureuse car la majorit\u00e9 bourgeoise r\u00e9ussit en cours, elle \u00e9lit un autre socialiste \u00e0 sa place, Otto Stich per\u00e7ue alors comme Lady Killer cette manoeuvre de la droite provoque presque la sortie du PS du Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors, \u00e9chec de la candidature f\u00e9minine du PS, un an plus tard, c'est le parti radical qui, lui, va proposer un ticket avec une femme je trouve oui pour la succession de Rudolf Friedrich, les radicaux pr\u00e9sentent \u00c9lisabeth Kopp, accompagn\u00e9e d'un colistier l'Argovien Bruneaux Hunziker une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher n'est pas convaincu, voici ce qu'il disait en 1984 et l\u00e0 je me suis toujours engag\u00e9 seeker : il a la meilleure exp\u00e9rience et j'esp\u00e8re qu'il sera hier, mais pour une majorit\u00e9 au Parlement, l'\u00e9lection d'une femme appara\u00eet alors comme une \u00e9vidence, il fallait aussi r\u00e9pondre \u00e0 la demande des femmes et de l'opinion publique pour ne pas revivre le traumatisme nagu\u00e8re, preuve en est : un seul tour suffit pour \u00e9lire \u00c9lisabeth Kopp, elle, \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t su accueillie par L\u00e9on je longue p\u00e8re d'Eveline Widmer-Schlumpf et pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\nS'il ne \u00e7a va soyez censure les membres masculins du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous accueille et vous avec plaisir et sans r\u00e9serve au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sein du coll\u00e8ge il ne pas pour Lyon, nous sommes dans la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1984 les manches longues parle d'int\u00e9gration dec dat \u00c9lisabeth Kopp au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme si la z\u00fcrichoises conseill\u00e8re nationale pendant 5 ans, quand m\u00eame, \u00e9taient de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et qu'il fallait lui \u00e0 prendre les rudiments de la politique suisse, il a donc fallu s'y reprendre \u00e0 2 fois pour faire \u00e9lire une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la 2\u00e8me fut la bonne : liliane Hurteau n'a entrouvert la porte et c'est \u00c9lisabeth Kopp qui est entr\u00e9e, r\u00e9sumait le pr\u00e9sident du PS d'alors, Helmut Hubacher mais \u00c9lisabeth Kopp qui reprend le d\u00e9partement de justice et police n'est pas \u00e9pargn\u00e9e durant son mandat, elle est pouss\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mission en 89 on l'accuse d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en d\u00e9voilant des informations \u00e0 son mari apr\u00e8s \u00c9lisabeth Kopp qui sera finalement blanchie suivent 4 ans sans femme au gouvernement jusqu'\u00e0 redresser foot en 1993 une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale puis depuis 3 jusqu'\u00e0 4 en 2010 et probablement seulement 2 au lendemain du 9 d\u00e9cembre avec l'\u00e9lection d'un homme UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [90%] :\r\nPietro Bugnon, merci, demain, suite de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une \u00e9lection refus\u00e9e, celle du socialiste neuch\u00e2telois Francis Matthey s'\u00e9tait, en 1993. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T17:41:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kopp, Elisabeth", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale (Archives RSR, 1984)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Musy, Frank", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR, 1984)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DC0C8BB-0CD8-44EC-AE81-AD66F63FE391", "internalArchiveId": "8DC0C8BB-0CD8-44EC-AE81-AD66F63FE391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chateaubriand : \"Je meurs chaque jour...\" (2/10)", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Une vie prise dans l'histoire. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e8gne de Louis-Philippe, roi des Fran\u00e7ais, les Parisiens que leurs habitudes ou leurs occupations amenaient aux abords de la rue du Bac voyaient passer assez souvent, d'un pas ralenti par l'\u00e2ge, un vieillard reconnu et salu\u00e9 par beaucoup. C'\u00e9tait un homme de petite taille, aux yeux remplis de tristesse, \u00e0 la bouche d\u00e9sabus\u00e9e et dont les cheveux blancs en d\u00e9sordre semblaient soulev\u00e9s encore par quelque temp\u00eate invisible. Habill\u00e9 avec une recherche un peu vieillotte dans des v\u00eatements \u00e9lim\u00e9s, il pouvait avoir soixante-dix ou peut-\u00eatre quatre-vingt ans. Il portait des gants, des gu\u00eatres, souvent une fleur \u00e0 la boutonni\u00e8re de sa redingote \u00e0 l'ancienne mode. Sous l'\u00e9toffe us\u00e9e et luisante, une de ses \u00e9paules \u00e9tait un peu plus haute que l'autre : jaloux de ses succ\u00e8s, qui avaient pris, au fil des ans, des allures de l\u00e9gende, ses ennemis assuraient que le s\u00e9ducteur n'\u00e9tait rien d'autre qu'un bossu. Il marchait avec difficult\u00e9, le corps un peu tordu par les ans, par les rhumatismes, par un accident de voiture qui venait de lui casser la clavicule. Quand il ne se sentait pas observ\u00e9, il tenait de sa main valide l'autre bras paralys\u00e9. Par l'indiff\u00e9rence et le m\u00e9pris dont elle giflait le monde, la mince carcasse d\u00e9jet\u00e9e en imposait encore. \u00c9chapper \u00e0 l'ennui. Ainsi Jean d'Ormesson commence-t-il, \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman qui pourrait \u00eatre de Balzac, sa biographie de Chateaubriand. \u00c0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque ainsi \u00e9voqu\u00e9e, Chateaubriand r\u00e9pondait \u00e0 un correspondant: C'est sans doute par erreur, Monsieur, qu'on vous a dit que j'habitais la terre... Et quelqu'un lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de mettre en \u00e9pigraphe aux M\u00e9moires d'Outre-Tombe: Quotidie morior, c'est-\u00e0-dire Je meurs chaque jour. En somme, ce n'est pas sans une certaine d\u00e9lectation que Chateaubriand avait toute sa vie caress\u00e9 ses humeurs sombres (c'est une des raisons pour lesquelles Stendhal, qui \u00e9tait tout le contraire de lui, ne l'aimait pas). Toute sa vie, et dans sa jeunesse surtout, Chateaubriand \u00e9tait all\u00e9 de l'exaltation \u00e0 la d\u00e9r\u00e9liction, la premi\u00e8re pour \u00e9chapper \u00e0 l'ennui, la seconde lui donnant en somme du plaisir, -et le plaisir aussi de la mettre en phrases, belles, musicales, onduleuses, parfaites. Voici un homme qui n'\u00e9crivit pas de po\u00e9sie, ou si peu, mais qui, plus po\u00e8te que les rimailleurs, a influ\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, un \u00e9crivain pour les \u00e9crivains comme il y a des peintres pour les peintres. Pensons au Je veux \u00eatre Chateaubriand ou rien... de Victor Hugo enfant...Les genoux couronn\u00e9s. N\u00e9 en 1768 (donc vingt ans en 1789), mort en juin 1848, en pleine r\u00e9volution ! Une vie prise dans l'Histoire ! Il fut l'homme \u00e0 la fois des orages et des m\u00e9lancolies, fils spirituel de Rousseau \u00e0 sa mani\u00e8re, h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res par le biais de Malesherbes, et l'un des premiers, peut-\u00eatre le premier, des Romantiques. Diplomate, ambassadeur \u00e0 Rome, grand voyageur (il vit les \u00c9tats-Unis encore balbutiants, il lan\u00e7a la mode des voyages au Moyen-Orient), il avait aussi \u00e9t\u00e9 l'exil\u00e9 affam\u00e9 des rues de Londres, soupant du fumet d'un r\u00f4ti. Et aussi le garnement de Saint-Malo, \u00e9gratign\u00e9, d\u00e9penaill\u00e9, faisant les cent coups sur les remparts de la vieille cit\u00e9 corsaire. Venez, orages d\u00e9sir\u00e9s! Son p\u00e8re s'\u00e9tait enrichi gr\u00e2ce \u00e0 la course (la piraterie l\u00e9galis\u00e9e) et \u00e0 la traite des Noirs, mais l'usage breton voulait que les cadets n'h\u00e9ritassent de rien.  Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 songea \u00e0 se faire marin, puis pr\u00eatre, il n'avait aucune de ses vocations, la R\u00e9volution survint, il prit la plume pour \u00e9crire un Essai sur les R\u00e9volutions. Le reste suivit. La  terrible majest\u00e9 des spectacles oc\u00e9aniques et les courses dans les souterrains du ch\u00e2teau de Combourg avaient form\u00e9 sans sensibilit\u00e9, dont il s'\u00e9tait fait un orgueil ; aux petits hommes, il lan\u00e7ait: \u00ab Courez vous enfermer dans vos cit\u00e9s, allez vous soumettre \u00e0 vos petites lois, gagnez votre pain \u00e0 la sueur de votre corps ou d\u00e9vorer le pain du pauvre, \u00e9gorgez-vous pour un mot, pour un ma\u00eetre, doutez de l'existence de Dieu ou adorez-le sous des formes superstitieuses ! Moi, j'irai errant dans mes solitudes. pas un seul battement de mon cour ne sera comprim\u00e9, pas une seule de mes pens\u00e9es ne sera encha\u00een\u00e9e, je serai libre comme la Nature! \u00bb L'Enchanteur. Apr\u00e8s l'assassinat du duc d'Enghien, il devint le plus bel opposant \u00e0 Bonaparte. Quand les Bourbons revinrent, comme il n'en attendait gu\u00e8re, il ne fut pas d\u00e9\u00e7u. Cependant la politique fut l'une de ses passions, une autre \u00e9tant l'\u00e9criture, la troisi\u00e8me les femmes. Et si on l'appelait l'Enchanteur, ce n'\u00e9tait pas seulement pour son style... Les nommer toutes? Difficile. D'abord sa s\u0153ur Lucile (et de leurs amours chastement incestueuses on a le reflet dans Ren\u00e9), puis Delphine de Custine, Natalie de Noailles, Claire de Duras, \u00e9ventuellement C\u00e9leste qu'il \u00e9pousa assez distraitement, mais surtout Juliette R\u00e9camier, l'apparition en robe de soie blanche entrevue chez Mme de Sta\u00ebl, qui devait, aveugle, \u00eatre l'une des rares au bord de son lit de mort (c'est chez elle qu'il se rendait en clopinant le long de la rue du Bac) et aussi Pauline de Beaumont ; c'est elle qui, \u00e0 l'agonie, le fit approcher et lui chuchota \u00e0 l'oreille dans un souffle: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Bibliographie : Andr\u00e9 Maurois: Ren\u00e9 ou la vie de Chateaubriand. Grasset, 1938Jean d'Ormesson: Mon dernier r\u00eave sera pour vous. Latt\u00e8s, 1982Jean-Pierre Richard: Paysage de Chateaubriand. Seuil, 1967Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, biographie morale et intellectuelle. Flammarion, 1998Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand, Des illusions contre des souvenirs. D\u00e9couvertes Gallimard, n\u00b0436Jean-Paul Cl\u00e9ment: Chateaubriand politique. Hachette, coll. Pluriel, 1987Jacqueline Queneau, Jean-Yves Patte, photos Guy Bouchet: Les Promenades de Chateaubriand. Ch\u00eane, 1998Les M\u00e9moires d'Outre-Tombe sont disponibles en deux volumes de la collection Quarto chez Gallimard. Les romans comme les r\u00e9cits de voyage se trouvent dans les collections de poche. La Correspondance g\u00e9n\u00e9rale est parue en cinq volumes chez Gallimard.", "durationSec": 1797, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259855", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Chateaubriand, Fran\u00e7ois Ren\u00e9 de"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 01.12.2015", "L'humeur vagabonde du 01.12.2015", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-12-01T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Chateaubriand : \u201cJe meurs chaque jour...\u201d / HUM_2015-12-01T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Episode 2/10", "Episode 2/10"], "variantIds": ["ece-7259856", "ece-7259855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:37:05Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nEh bien, il est une heure et demie, c'est donc le moment de les voir Gabon de bonjour. \r\nAu programme de cette semaine de de la semaine prochaine, aussi, d'ailleurs, un portrait de Chateaubriand c'est la 2\u00e8me \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nIl n'existe plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [87%] :\r\nChateaubriand politique, c'est quelqu'un qui a boucl\u00e9 sa boucle qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 les tentations de l'ambition et l'arrivisme et qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la fin, ce que j'appellerai, ce que je crois vraiment \u00eatre sa vraie nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [76%] :\r\nLa Pierre tombale sera taill\u00e9 dans les rochers de la gr\u00e8ve une programme ni Gramont naufrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [81%] :\r\nOui, vous, il me semble qu'il y avait toujours une part de Chateaubriand qui, dans ses passions m\u00eame est insatisfaite, c'est pas la femme qui lui manquait, c'est lui- m\u00eame qui \u00e9tait partiellement absent parce qu'il pensait \u00e0 autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [72%] :\r\nIl n'existe plus rien que l'inscription aucune date, Jaur\u00e8s, essayer d'\u00eatre 44 livre de m\u00e9moires par le monde sous terre enterr\u00e9 debout face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nCe quelque chose, j'ai bien l'impression que c'est \u00e7a, cette ferveur 6\u00e8me fois en fait Z, esp\u00e8ce de paix ardentes et br\u00fblantes de la certitude qu'il avait connu jadis il n'arrivait plus \u00e0 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [75%] :\r\nLes orages niveau se formeront les sc\u00e8nes de maintenant, regarde, plus elle s'appellent d'autres peintres avoue qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [70%] :\r\nPhilippe Poiret ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [85%] :\r\nUn petit indicatifs qui rend hommage \u00e0 Henri Guillemin, il y avait la voix de Pierre Fresnay, vous l'avez reconnu aussi quand il y a 7 ans Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 pu \u00eatre relev\u00e9 du voeu que la Villeneuve sa nourrice avait pris pour lui, je vous ai racont\u00e9 sa lev\u00e9e de ce vou\u00e9es \u00e0 la Vierge s'il survivait son enfance, donc il y a une grande c\u00e9r\u00e9monie et l'enfant v\u00eatu d'une redingote blanche serr\u00e9e \u00e0 la taille par une \u00e9charpe bleue avec la chapeaux et gants blancs fut conduit de chez la grand- m\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9glise de Notre-Dame de Nazareth, escort\u00e9 de toute la famille proche et lointaine partag\u00e9e par des Massiet portant des masses de m\u00e9tal dor\u00e9 3 chaises avaient \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9es devant la Vierge votives c'est un calvaire de Pierrefort ancien avec une croix sculpt\u00e9e de fa\u00e7on un peu rustique, la vierge d'un c\u00f4t\u00e9 le Christ de l'autre et les Fran\u00e7aises \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s pour l'enfant, donc pour sa nourrice et pour son fr\u00e8re de lait on enlevait \u00e0 Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 ses habits blancs des bleus compte d\u00e9posa on \u00e9coute voto et puis on lui fit rev\u00eatir des v\u00eatements et l'officiant de la c\u00e9r\u00e9monie lui rappela le lointain un anc\u00eatre Chateaubriand qui avaient combattu en Palestine et souhaitable qu'il puisse lui aussi aller on oriente prier la Vierge de Nazareth et 38 ans plus tard, en effet Chateaubriand for\u00eat soit Yagi dira : j'ai \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 la religion, la d\u00e9pouille de mon innocence, a repos\u00e9 sur ses h\u00f4tels, ce ne sont pas mes v\u00eatements qu'il faudrait suspendre aujourd'hui \u00e0 temples ce sont m\u00eame mis\u00e8re \u00e0 entendre parler de petite redingote blanche on imaginerait une enfance du Petit Prince, en tout cas une enfance sage et studieuse \u00e0 dire pas du tout, pas du tout, enfin, du moins pas tout de suite, de retour \u00e0 Saint-Malo, Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 passe ses journ\u00e9es \u00e0 courir sur les gr\u00e8ves, avec des enfants de son \u00e2ge, comme lui, d\u00e9braill\u00e9 et \u00e9gratign\u00e9 compagnons des flots et des vents, dit -il, donc \u00e7a veut dire bagarre Soulie, ce sont la Villeneuve donc sa nourrice et sa soeur Lucile qui qui est reprise de soi ses v\u00eatements pour lui \u00e9viter d'\u00eatre punis et un jour \u00e0 l'un de Chateaubriand d\u00e9cide de se s\u00e9parer de cette nourrice, l'enfant va entamer carr\u00e9ment une gr\u00e8ve de la faim, la m\u00e8re va finir par c\u00e9der et pas regarder la Villeneuve impressionn\u00e9, quelle est cette m\u00e8re par la volont\u00e9 et la d\u00e9termination presque sauvage de cet enfant au 2\u00e8me \u00e9tage de la maison, on s'est install\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'h\u00f4tel et face \u00e0 la porte Saint-Vincent au 2\u00e8me \u00e9tage vie un gentilhomme nomm\u00e9 g\u00e8rent -ils avec son fils et ses 2 filles, le fils G\u00e9ry devant mon intime, amis et pris sur moi un ascendant incroyable, son jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait de courir sur le parapet qui longent les rend pas Saint-Malo d'aller d'un refuge \u00e0 l'autre entre 2 vagues et il met au d\u00e9fi et tous les autres de la bande de suivre et puis un jour, autre jeu risqu\u00e9 une bousculade sur les pieux de bois qui prot\u00e9geait les remparts de la houle finit par la chute d'une petite fille \u00e0 la mer et Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 va \u00eatre accus\u00e9 de l'avoir pouss\u00e9 \u00e7a va se terminer en \u00e9chauffour\u00e9es dans les rues, Yvon, si\u00e8ge de la maison par des hordes de gamins surexcit\u00e9s et puis une autre fois encore, c'est \u00e0 une bataille rang\u00e9e contre les gosses de s'en Servent que g\u00e8re il va entra\u00eener Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 qui va s'en tirer avec une oreille \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9tach\u00e9e tombant sur son \u00e9paule, dit -il, et c'est le vieux domestique de la maison, qu'on appelle la France, qui veulent soignant lui- m\u00eame dans la t\u00eate au grand cri de l'un de Chateaubriand de cette \u00e9ducation \u00e0 la fois librairie Gide les 2 Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 dira, elle a rendu mes id\u00e9es moins semblables \u00e0 celles des autres hommes, elle a imprim\u00e9 \u00e0 mes sentiments un caract\u00e8re de m\u00e9lancolie n\u00e9e chez moi de l'habitude de souffrir \u00e0 l'\u00e2ge de la faiblesse de l'impr\u00e9voyance et de la joie est \u00e9tonn\u00e9 de voir par exemple le p\u00e8re Gerry l'applaudir au ou aux exploits de son fils, Gerry \u00e9taient g\u00e2t\u00e9s dans la maison o\u00f9 j'\u00e9tais gourmande et utile, son p\u00e8re lui n'est pas souvent l\u00e0 il se taire solitairement dans son ch\u00e2teau de Combourg et au printemps 1777 il va demander \u00e0 son \u00e9pouse, de le rejoindre avec les enfants, donc on monte dans une berline antique au si\u00e8ge de velours de tr\u00eave cramoisi nous racontera Chateaubriand au verre de Boh\u00e8me au panneau de pour pendant 4 coins de l'Imp\u00e9rial tir\u00e9 par 8 chevaux de ou sa frange et de sonnette de grelots et racontent -ils enfin nous d\u00e9couvrir une vall\u00e9e au fond de laquelle s'\u00e9levaient les tours d'un ch\u00e2teau f\u00e9odal qui montaient dans les arbres d'une futaie \u00e9clair\u00e9e par le soleil couchant. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, j'aime beaucoup ce disque d\u00e9di\u00e9 par Marcia DiMarco \u00e7a \u00e0 Carl Philipp Emanuel Bach s'\u00e9tait ici les langueurs tendre sur un clavier, d\u00e9crivant Combourg dans les M\u00e9moires d'outre- tombe de Chateaubriand notre ceci, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de m'arr\u00eater mon coeur battait au point de repousser la table sur laquelle j'\u00e9cris mes souvenirs qui se r\u00e9veille dans ma m\u00e9moire c\u00e2ble de leur force de leur multitude et, pourtant, que sont -ils pour le reste du monde, apr\u00e8s \u00e7a, il d\u00e9crit la salle des gardes, les futaies le grand m\u00e2t et le petit Mail d\u00e9cha\u00een\u00e9, \u00eatre les sycomore ce labyrinthe c'est labyrinthe de galeries et de souterrains, les escaliers secret partout au silence obscurit\u00e9 et visage de Pierre voil\u00e0 le ch\u00e2teau de Combourg Un souper servi dans la salle des gardes, termina pour moi, la 1\u00e8re journ\u00e9e heureuse de ma vie, le vrai bonheur co\u00fbte peu s'il est cher, il n'est pas de la bonne esp\u00e8ce, dit -il, et il ajoute une chose, l'humilie la m\u00e9moire est souvent la qualit\u00e9 de la sottise elle appartient g\u00e9n\u00e9ralement aux esprits lourd qu'elle rend plus pesant par le bagage les surcharges et n\u00e9anmoins sans la m\u00e9moire que serions -nous notre existence r\u00e9duirait au moment successifs d'un pr\u00e9sent qui s'\u00e9coule sans cesse s'il n'y aurait plus de passer aux mis\u00e8res de nous notre vie Sylvaine qu'elle n'est qu'un reflet de notre m\u00e9moire, mais, mais, apr\u00e8s tout, c'est ainsi qu'il est fait tr\u00e8s jeune, il se pla\u00eet, assis sur la plage, \u00e0 B\u00e9ziers, dit -il, la BO au lointain bleu\u00e2tre et toute sa vie, se souviendra de la cath\u00e9drale de Saint-L\u00f4, un jour de No\u00ebl, lorsque les vieux marins s'agenouiller et que les jeunes femmes lisait avec de petites bougies dans leur livre de tandis que les rafales ce courant les vitraux \u00e9branler les vo\u00fbtes de l'ann\u00e9e, donc oui solitaire r\u00eaveur mal aim\u00e9, le comte de Combourg sont perdus faire marquer que tous les chevaliers Chateaubriand c'est-\u00e0-dire les cadets ont toujours \u00e9t\u00e9 des fouettard de li\u00e8vre, c'est son mot des ivrognes, des querelleurs tout enfant que j'\u00e9tais le propos de mon p\u00e8re me r\u00e9volte quand m\u00eame air couronn\u00e9 ses remontrances par l'\u00e9loge de mon fr\u00e8re, qu'elle appelait un Caton un h\u00e9ros, je me sentais dispos\u00e9s \u00e0 faire tout le mal qu'on attendait de moi, oui, c'est ainsi qu'il \u00e9tait, il aimait le malheur d'ailleurs toujours o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e le bonheur l'ennuyait, rien ne lui \u00e9tait plus redoutable que l'ennui, alors il se jeta dans Les passions, il cherche \u00e0 la gloire, la m\u00e9prise a ensuite et nous raconte que d\u00e8s son enfance, il s's\u00e9curit\u00e9 de pour retomber ensuite dans une morne indiff\u00e9rence, il \u00e9tait donc solitaire et il avait un alter \u00e9go cet int\u00e9r\u00eat c'\u00e9tait sa soeur Lucile qui, comme lui, \u00e9tait une une cadette une cadette construit une petite fille maigre, trop grande pour son \u00e2ge, bras d\u00e9gingand\u00e9 air timide parent\u00e9 avec difficult\u00e9 et ne pouvant rien apprendre qu'on lui met une robe emprunt\u00e9 \u00e0 une autre taille que la sienne sa poitrine dans un corps dont les pointes qui faisait d\u00e9plaisent aux c\u00f4t\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9 son co\u00fbt par un collier de faire garni de velours brun retrousser ses cheveux sur le haut de la t\u00eate rattach\u00e9 avec une toque d'\u00e9toffes moi et vous verrez la mis\u00e9rable cr\u00e9ature qui me fera pas en rentrant sous le toit paternel, voil\u00e0, voil\u00e0 le portrait de sa soeur, plus tard dans un c\u00e9l\u00e8bre roman enfin c\u00e9l\u00e8bre jadis et elle est \u00e0 peu pr\u00e8s illisibles pour nous intitul\u00e9 Ren\u00e9 il tournera autour de l'inceste, fr\u00e8res, soeurs, mais enfin bon, on n'en est pas tout \u00e0 fait l\u00e0 Olmi donc au coll\u00e8ge \u00e0 Dol-de-Bretagne jusqu'alors mis \u00e0 part des le\u00e7ons de lecture et d'\u00e9criture avec 2 et vieille crochus et bossu dualit\u00e9 il n'avait en fait rien appris du tout et l\u00e0, au coll\u00e8ge, il se r\u00e9v\u00e9la brillant, son ma\u00eetre, qui \u00e9tait l'abb\u00e9 \u00e9gaux la les les Jacques tellement sa phrase latine prenait naturellement le le le rythme du Pentax ma\u00eetre il eut un Horace dans une \u00e9dition non expurg\u00e9e, il lit un livre intitul\u00e9 Les confessions mal faite qu'le troubla la \u00e9galement parce que ce guide du confessionnal, en somme, les fils soup\u00e7onn\u00e9s, je vois les guillemets des charmes d'une nature ignor\u00e9 dans un sexe ou je n'avais vu qu'une m\u00e8re et les soeurs et puis dilue le T\u00e9l\u00e9maque de F\u00e9nelon \u00e0 Lucr\u00e8ce desserrement de Massy Lyon il volent \u00e0 des petits bouts de cierges dans le j'appelle pour essayer de lire la nuit c'est description s\u00e9duisantes, des d\u00e9sordres de la et du corps, et c'est ainsi qu'il d\u00e9couvrit donc les id\u00e9es de p\u00eacher et de plaisir chez les orateurs sacr\u00e9s et d\u00e9couvrit la volupt\u00e9 se m\u00ealant \u00e0 la m\u00e9lancolie chez les \u00e9l\u00e9giaque latin, il passe \u00e0 4 ans dans ce coll\u00e8ge \u00e0 Dol de Bretagne, ensuite il fut pendant 2 ann\u00e9es chez les j\u00e9suites \u00e0 Rennes, apr\u00e8s quoi elle tra\u00eene un petit peu \u00e0 Brest aurait sans une carri\u00e8re d'officier de marine Lap\u00e9rouse \u00e9tait l\u00e0 d'ailleurs pr\u00eats sont et surveillant l'\u00e9quipement de ces fr\u00e9gates et et Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 des combats h\u00e9ro\u00efques et l'\u00e9quipe n'imaginait la d\u00e9couverte de Terres inconnues et puis tout d'un coup, il y en eu plus envie, l'\u00e9change d'id\u00e9es, il retourna \u00e0 Combourg, ma m\u00e8re m'embrassa de tout son coeur en grognant et ma Lucile avec un ravissement de joie, ensuite il songe \u00e0 devenir pr\u00eatre, alors on le mit encore, a dit non au coll\u00e8ge pour essayer de lui faire achever cette humanit\u00e9 mais dans le fond la pr\u00eatrise le tenter finalement aussi peu que l'\u00e9tat de Marat bient\u00f4t m\u00eame son p\u00e8re cela \u00e7a de lui, il r\u00e9solut de garder ce gar\u00e7on \u00e9trange \u00e0 Combourg, ce qui finalement reviendrait moins cher description que je trouve absolument inoubliables des soir\u00e9es Combourg c'est \u00e9videmment dans les M\u00e9moires d'outre- tombe le souper fini et les 4 convives revenu de la table, ma m\u00e8re se jetait en soupirant sur un vieux lit 2 jours 2 siamoises flamber, on \u00e9tait devant elle un gu\u00e9ridon avec une bougie je asseyais aupr\u00e8s du feu avec Lucile les domestiques, enlevez le couvert et sortirait mon p\u00e8re commen\u00e7ait alors une promenade qui ne cessait qu'\u00e0 l'heure de son coucher, il \u00e9tait v\u00eatu d'une robe de Rating blanche ou plut\u00f4t d'une esp\u00e8ce de manteaux que je n'ai vu qu'\u00e0 lui, sa t\u00eate de Michaux \u00e9tait couverte d'un grand bonnet blanc qui tout droit lorsqu'en se promenant et s'\u00e9loigner du foyer la vaste salle \u00e9tait si peu \u00e9clair\u00e9e par une seule bougie qu'on ne voyait plus, on l'entendait seulement encore marchait dans les t\u00e9n\u00e8bres et puis il revenait lentement vers la lumi\u00e8re, peu \u00e0 peu de l'obscurit\u00e9 comme un spectre avec sa robe blanche son bonnet blanc, sa figure longue pas elle, Lucile et moi nous \u00e9changions quelques mots \u00e0 voix basse, quand il \u00e9tait \u00e0 l'autre bout de la salle o\u00f9 nous t\u00e9l\u00e9vision quand il se rapprocher de nous, ils nous disaient en passant de quoi parlez -vous saisis de terreur nous ne r\u00e9pondions rien il continuait sa marche le reste de la soir\u00e9e, l'oreille n'\u00e9tait plus frapp\u00e9s que du bruit mesur\u00e9 de c'est pas des soupirs de et du murmure du vent Deezer sonnette \u00e0 alors loge du ch\u00e2teau, mon p\u00e8re s'arr\u00eatait le m\u00eame ressort qui avait soulev\u00e9 le marteau de l'horloge semblait avoir suspendu ses pas, il tirait \u00e7a montre la mont\u00e9e, on est un grand flambeau d'argent surmont\u00e9 d'une grande bougie entr\u00e9 un moment dans la petite tour de l'Ouest puis revenait son flambeau \u00e0 la main et s'avan\u00e7ait vers sa chambre \u00e0 coucher, d\u00e9pendante de la petite tour de l'Est, Lucile et moi nous nous tenions sur son passage, nous l'embrasser 11 en lui souhaitant une bonne nuit il penchait vers nous, \u00e7a joue s\u00e8che creuse sans nous r\u00e9pondre continuer sa route et se retirait au fond de la tour, donc nous nous entendions les portes se refermer sur. \r\nC'est Suzanne grammes avec l'orchestre de l'air des Lumi\u00e8res, dirig\u00e9e par Thierry Beckett ce qui interpr\u00e9tait c'\u00e9tait extrait du Paris elle l\u00e0 Christophe Hill balles de cloques donc oui un ch\u00e2teau immense bont\u00e9 seulement par 4 Vert sonne et quelques domestiques, puisque c'\u00e9tait pour qu'\u00e0 l'\u00e9poque de l'enfance de Chateaubriand les autres filles se s'\u00e9tait mari\u00e9e au pied du ch\u00e2teau les chaumi\u00e8res du village de mis\u00e9rables paysans que regarder de haut le farouche n\u00e9griers m\u00e9lancolique, ce sont les mots de son fils a peut-\u00eatre finalement le p\u00e8re et ses 2 cadets c'est-\u00e0-dire Lucile et Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 alors il peut se comprendre, s'ils s'\u00e9taient parl\u00e9, il fallait qu'ils se parlent assez \u00e9videmment mais ils \u00e9taient tous 3 aussi excessif, la m\u00e8re, elle passait ses journ\u00e9es dans son oratoire et nous dit Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 \u00e0 Lucile tout \u00e9tait souci chagrin blessures, elle croyait que le monde c'\u00e9tait conjurer contre elle, lui, la suivait dans les bois, il lui parler des plaisirs de la solitude, tu devrais peindre cela je r\u00e9ponds alors il \u00e9crivit ses premiers vers qui avait parl\u00e9 franc 1790 dans l'Am\u00e9rique des Muses for\u00eat silencieuse de solitude dans vos sombres d\u00e9tours en r\u00eavant, j'\u00e9prouve un sentiment libre d'inqui\u00e9tude oh que ne puis -je leur passer ma vie enti\u00e8re ici, loin des humains un jour des voisins Vallarta Combourg et Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 se trouve \u00e0 serr\u00e9 entre la jolie voisine elle Coignet d\u00e8s ce moment, j'entre des et d'\u00eatre \u00e9lu, mais d'une mani\u00e8re imm\u00e9diate inconnu devait \u00eatre la f\u00e9licit\u00e9 : c'est tr\u00e8s difficile et il dit encore : je me une femme de toutes les femmes que j'avais vu ce d\u00e9lire durant 2 ann\u00e9es enti\u00e8res mes jours s'\u00e9coulait, d'une mani\u00e8re sauvage bizarre insens\u00e9 et pourtant pleine de d\u00e9lices hier R\u00e9veill\u00e8re bien la ligne il y a ce grand secret de m\u00e9lancolie qu'elle aime \u00e0 raconter au vieux ch\u00eanes et au Rivage antique des dit -il et puis un jour il tenta de se suicider quant \u00e0 se suicider mais, chance ou malchance le coup pas enfin bref, il \u00e9tait l\u00e0, tout seul dans son manoir breton et tout seul, il \u00e9tait en train d'inventer le romantisme son romantisme en tout cas, marin sans brevets sans vocation, \u00e0 mon sens, ma\u00eetresse, voil\u00e0 ce qu'il est telle que r\u00e9sum\u00e9e par Andr\u00e9 Maurois lundi, biographe de Chateaubriand mais finalement, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 lui d\u00e9croche un brevet de sous- lieutenant OGM en Navarre, il partit pour le rejoindre \u00e0 Cambrai, en passant par Rennes et Paris, c'\u00e9tait 3 jours en voiture le poste qu'il passe avec une app\u00e9tissante marchande de mode qui s'appelle Madame Rose, comme il ne savait pas trop comment s'y prendre et ce cas l\u00e0 dans un coin de la diligence un coin oppos\u00e9 en revanche sont d'ailleurs sa balourdise on imagine tr\u00e8s bien le tableau et puis \u00e0 Paris, Madame Rose descendit en lui faisant une r\u00e9f\u00e9rence ironique en lisant votre servante monsieur elle s'\u00e9clipse, il \u00e9tait donc \u00e0 Paris, Paris fut accueilli la par son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Jean-Baptiste, qui \u00e9tait devenu ma\u00eetre des requ\u00eates et \u00e0 la mode de Bretagne, c'est lui qui h\u00e9riterait de tout Paris d\u00e9plu \u00e0 Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 Paris auquel ne comprit rien il avait l'impression de tomber de la lune et enfin donc il arrive \u00e0 son r\u00e9giment alors en revanche, l'\u00e9tat de militaires lui qu'on va parfaitement et et ses camarades l'adopt\u00e8rent 3 mois plus tard, on \u00e9tait l\u00e0 en 1786 le p\u00e8re mourut Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 le plus rapide et plus tard, il dira j'ai trait\u00e9 notre admirable p\u00e8re comme il le m\u00e9rite, je vais repr\u00e9senter ce qu'il \u00e9tait homme de courage et de g\u00e9nie et puis donc le sous- lieutenant revint en Bretagne, il obtint cong\u00e9 Lucile entre- temps \u00e9tait devenu chanoine du chapitre de l'Argenti\u00e8re alors qu'\u00e0 Paris, l'autre soeur Julie menait une vie brillante et fr\u00e9quent\u00e9 Chamfort et la paix, l'appui de Lionel, elle participait \u00e0 un commerce intellectuel et porteurs d'avenir finalement et c'est d'ailleurs de Paris qu'elle devait venir l'impulsion qui enfin allait arracher Fran\u00e7ois-Ren\u00e9 ah c'est adolescence pour le moins interminables sur laquelle nous avons un petit peu insist\u00e9 parce somme tout ce que sera Chateaubriand peut s'expliquer par cet incomparable jeunesse. \r\nLe 2\u00e8me mouvement la connaissent passionn\u00e9 des personnes a ouvert trio trio num\u00e9ro 4 de Beethoven pour piano forte et clarinette et violoncelle Opus 11 c'\u00e9tait Wolfgang Meier la clarinette Christophe Coin au violoncelle et Patrick Cohen au pianoforte et point final pas aujourd'hui des vocations de Chateaubriand dans l'humeur est bonne proposition de Chelsea, j'ai mis en page par G\u00e9rald Hiestand, rendez- vous demain 13 heures 30 bien s\u00fbr ou sur notre page RTS concierge si vous avez envie. \r\nEspace de il y a 2 heures de l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T13:08:04Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}