{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-52DB88B7-C841-4011-9352-B4F434101CD1", "internalArchiveId": "52DB88B7-C841-4011-9352-B4F434101CD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Politique de l'enfant unique: la Chine va r\u00e9habiliter les citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Li Xue, \"enfant noire\", jeune femme chinoise sans identit\u00e9, vit \u00e0 P\u00e9kin\r\nPolitique de l'enfant unique: la Chine va r\u00e9habiliter les citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement LANCEMENT 3 / \"Enfants noirs\"\r\n*** La Chine vient d'annoncer qu'elle allait r\u00e9habiliter des millions de citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement durant la politique de l'enfant unique. Des personnes qui vivaient jusqu'ici en marge de la soci\u00e9t\u00e9, sans papiers d'identit\u00e9s... sans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation. Des \u00abcitoyens de seconde zone\u00bb sans droits de travail, d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital ou de se marier.\r\nOn les appelle les \"enfants noirs\"... l'une d'entre elles, Li Xue (Li Chu\u00e9), \u00e9tait le sujet d'un de vos reportages, Rapha\u00ebl Grand, qui a d'ailleurs obtenu le prix des radios francophones publiques. Elle est n\u00e9e en deuxi\u00e8me position dans sa famille, ses parents n'ont pas pu payer l'amende du planning familial et donc. cette jeune fille n'a aucune existence l\u00e9gale.\r\nRapha\u00ebl, vous avez retrouv\u00e9 Li Xue (Li Chu\u00e9) \u00e0 P\u00e9kin. Que devient-elle aujourd'hui avec ce changement de politique ?\r\n    DIGAS\r\nEt bien Li Xue vit toujours \u00e0 P\u00e9kin, sans identit\u00e9, comme un fant\u00f4me.  Victime d'un syst\u00e8me dont les autorit\u00e9s chinoises n'ont jamais  officiellement  reconnu les failles et les d\u00e9faillances. Depuis quelques mois, Li Xue a n\u00e9anmoins trouv\u00e9 un petit travail. avec un patron qui accepte de fermer les yeux sur sa situation.  Mais sa vie reste pr\u00e9caire sans un hukou, ce document d'identit\u00e9 n\u00e9cessaire. Comme vous l'avez dit, pour acc\u00e9der au syst\u00e8me de sant\u00e9 chinois, travailler, voyager ou m\u00eame se marier.\r\nLa r\u00e9cente d\u00e9cision de P\u00e9kin, de r\u00e9habiliter les citoyens sans hukou  va certainement changer la vie de Li Xue. Je lui ai demand\u00e9 ce qu'elle avait ressenti au moment o\u00f9 elle a appris que le Parti Communiste Chinois allait r\u00e9gulariser les enfants noirs..\r\nTRAD 1 : J'ai travers\u00e9 tellement de choses ces derni\u00e8res 22 ann\u00e9es. J'ai entendu ce que la nation,  le gouvernement a promis. Mais pour l'instant rien n'a chang\u00e9 dans la vie r\u00e9elle. Le pr\u00e9sident Xi Jinping (Si Jine pine) a dit que le probl\u00e8me de notre hukou (roue ko) allait \u00eatre r\u00e9solu. Pour l'instant, je dois juste faire confiance \u00e0 sa parole. Mais je ne sais   pas si ma situation changera vraiment dans les faits.\r\nNormalement, si P\u00e9kin tient ses promesses, Li Xue (Li Chu\u00e9) devrait obtenir son hukou (roue ko). son document d'identit\u00e9, en janvier. Qu'est-ce qu'elle fera avec sa nouvelle vie, sa nouvelle identit\u00e9 ? \r\nOn retrouve Li Xue..\r\nTRAD 2: Si j'obtiens mes documents d'identit\u00e9, j'esp\u00e8re pouvoir \u00e9tudier. \u00e9tudier le droit. Pouvoir vivre une vie normale et m'occuper de ma m\u00e8re. Car pour l'instant je d\u00e9pends encore de ma famille qui fait tout pour moi\r\nEtudier le droit. Devenir ind\u00e9pendante. Comme une suite logique  d'un combat qu'elle m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es afin de l\u00e9galiser son existence. La premi\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9 Li Xue, j'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le fait qu'elle ne se projetait jamais dans  l'avenir.. Elle me disait, par exemple. ne pas avoir de r\u00eave.. A la fin de notre rencontre, je lui ai donc demand\u00e9. Si aujourd'hui. elle avait..des r\u00eaves.\r\nTRAD 3 : Des r\u00eaves. apr\u00e8s ces 22 ann\u00e9es. Mon r\u00eave c'est juste d'avoir une vraie vie. De pouvoir vivre comme une personne normale..\r\nR\u00eaver d'une vie normale. Une vie normale  qui d\u00e9bute peut-\u00eatre pour Li Xue et les 13 millions d'enfants noirs que compte la Chine.. Rapha\u00ebl, il faut quand m\u00eame le relever. cette r\u00e9forme . la r\u00e9habilitation de millions de citoyens chinois.  c'est une mesure qui est aussi critiqu\u00e9e en Chine\r\nOui c'est vrai. il y a des critiques. Et elles \u00e9manent des familles qui se sont soumises \u00e0 la loi chinoises, et qui ont pu payer les lourdes amendes du planning familial pour faire reconna\u00eetre l\u00e9galement un deuxi\u00e8me enfant. Des amendes qui repr\u00e9sentaient parfois plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es  de salaires.  Un sacrifice qui a permis d'acheter une identit\u00e9 \u00e0 leur enfant. Mais Un sacrifice qui para\u00eet vain aujourd'hui. Des familles endett\u00e9es qui se sentent aussi trahies. Car il y a peu de chance que les autorit\u00e9s chinoises leur remboursent un jour cet argent. \r\n***EXTRO : Les amendes du planning familial qui rapporteraient quelque 3 milliards ( !) de francs par ann\u00e9es aux collectivit\u00e9s publiques, selon des estimations chinoises..\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Politique de l\u2019enfant unique: la Chine va r\u00e9habiliter les citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement / TUM_2015-12-18T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Chine va r\u00e9habiliter des millions de citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement durant la politique de l\u2019enfant unique. Ces personnes vivaient jusqu\u2019ici en marge de la soci\u00e9t\u00e9, sans papiers d\u2019identit\u00e9s et sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, consid\u00e9r\u00e9s comme des \"citoyens de seconde zone\", sans droits de travail, d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital ou de se marier."], "variantIds": ["ece-7330043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:29Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Chine vient d'annoncer qu'elle allait r\u00e9habiliter des millions de citoyens n\u00e9s ill\u00e9galement durant la politique de l'enfant unique des personnes qui vivaient jusqu'ici en marge de la soci\u00e9t\u00e9 sans papiers d'identit\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation des citoyens de seconde zone en fait sans droits de travail, d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital de se marier, etc, on les appelle les enfants noirs, l'une d'entre elles, Li \u00e9tait d'ailleurs le sujet d'un de vos reportages Rapha\u00ebl Grand qui a obtenu le prix des radios francophones publiques on la rediffus\u00e9 dans cette \u00e9mission, r\u00e9cemment, elle est n\u00e9e en 2\u00e8me position dans sa famille, ses parents n'ont pas pu payer l'amende du planning familial et donc cette jeune fille n'a aucune existence l\u00e9gale, Rapha\u00ebl vous avez retrouv\u00e9 l'\u00e9chou\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, alors que devient -elle aujourd'hui avec ce changement de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nEh bien, Li suivi toujours \u00e0 P\u00e9kin sans identit\u00e9 comme un fant\u00f4me, victime d'un syst\u00e8me dont les autorit\u00e9s chinoises n'ont jamais officiellement reconnu les failles et les d\u00e9faillances depuis quelques mois, Li a n\u00e9anmoins trouv\u00e9 un un petit travail avec un patron qui accepte de fermer les yeux sur sa situation, mais sa vie reste pr\u00e9caire sans un recours aux ce document d'identit\u00e9 n\u00e9cessaire comme vous l'avez dit, pour acc\u00e9der au au syst\u00e8me de sant\u00e9 chinois travailler, voyager ou m\u00eame se marier la r\u00e9cente d\u00e9cision de P\u00e9kin de r\u00e9habiliter les citoyens sans recours va certainement changer la vie de Li suer, je vais demander ce qu'elle avait ressenti au moment o\u00f9 elle a appris que le Parti communiste chinois allez r\u00e9gulariser les enfants noirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [89%] :\r\n\u00e0 gagner : un chemin de s\u00e9rieux j'ai travers\u00e9 tellement de choses ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai entendu ce que la nation, le gouvernement a promis mais pour l'instant rien n'a chang\u00e9 dans la vie r\u00e9elle, le pr\u00e9sident Xi Jinping, dit que le probl\u00e8me de notre Rouco allait \u00eatre r\u00e9solu pour l'instant, je dois juste faire confiance \u00e0 sa parole, mais je ne sais pas si ma situation changera vraiment dans les faits, et on dit encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [89%] :\r\nCar, normalement, si P\u00e9kin tient ses promesses, l'devrait obtenir son document d'identit\u00e9 en janvier qu'est -ce qu'elle fera avec sa nouvelle vie, sa nouvelle identit\u00e9, on retrouve l'hygi\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [84%] :\r\nQuant \u00e0 c'est je tiens mes documents d'identit\u00e9, j'esp\u00e8re pouvoir \u00e9tudier le droit de pouvoir vivre une vie normale et m'occuper de ma m\u00e8re, pour l'instant je d\u00e9pends encore de ma famille qui fait tout pour moi ratera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\n\u00e9tudier le droit devenir ind\u00e9pendante comme une suite logique d'un d'un combat qu'elle m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es afin de l\u00e9galiser son existence, la premi\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9 Li, j'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le fait qu'elle ne se projetait jamais dans l'avenir, elle me disait, par exemple, ne pas avoir de r\u00eave, alors \u00e0 la fin de notre rencontre, je lui ai donc demand\u00e9 si aujourd'hui elle avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [83%] :\r\nDes r\u00eaves, des r\u00eaves apr\u00e8s ces 22 ann\u00e9es mon r\u00eave c'est juste d'avoir une vraie vie de pouvoir vivre comme une personne normale, c'est un lieu r\u00e9gion un agr\u00e9ment il et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nD'une vie normale vie normale qui commence peut-\u00eatre pour les chevaux et les 13 millions d'enfants noirs que compte la Chine, Rapha\u00ebl, il faut quand m\u00eame le relever cette r\u00e9forme, la r\u00e9habilitation de millions de citoyens chinois, c'est une mesure qui est aussi critiqu\u00e9e en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, oui c'est, c'est vrai, il y a des critiques et elles \u00e9manent des familles qui se sont soumises \u00e0 la loi chinoises et qui ont pu payer les lourdes amendes du planning familial pour faire reconna\u00eetre l\u00e9galement un un 2\u00e8me enfant des amendes qui repr\u00e9sentaient parfois plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es de salaires un sacrifice qui a permis d'acheter une id\u00e9e, une identit\u00e9 \u00e0 leur enfant, mais Un sacrifice qui para\u00eet vain aujourd'hui des familles endett\u00e9es, qui se sont aussi trahies, car il y a peu d'chance que les autorit\u00e9s chinoises leur remboursent un jour cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nLes amendes du planning familial, qui rapporteraient quelque 3 milliards de francs par ann\u00e9e aux collectivit\u00e9s publiques, selon des estimations chinoises Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T07:56:17Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5EA20A3-1E18-4D66-A7A8-53AD40D0D904", "internalArchiveId": "C5EA20A3-1E18-4D66-A7A8-53AD40D0D904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de  Buman,CN PDC FR;Philippe Nantermod, CN PLR VS;Mathias Reynard, CN PS VS;Tim Guldimann, ancien ambassadeur de Suisse, PS, Suisse de l'\u00e9tranger\r\nPremi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus 18h Parlement : premi\u00e8re session pour les nouveaux venus\r\nL'UDC Magdalena Martulo Blocher, le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod... ils ont une chose en commun : ils terminent aujourd'hui leur toute premi\u00e8re session au Conseil national...\r\nTr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates all\u00e9e rencontrer ces petits nouveaux et voir ce que les plus anciens pensent d'eux... Tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait...\r\n  SON\r\nAu parlement, tous sont \u00e9lus, certes, mais il y a des codes, des bonnes mani\u00e8res \u00e0 adopter. Important: le respect de ceux qui n'en sont plus \u00e0 leur premi\u00e8re l\u00e9gislature... La Nadine de Rotschild du parlement, le PDC Dominique de Buman qui aborde sa 12\u00e8me ann\u00e9e au National, veut \u00eatre accueillant envers les nouveaux, mais met les points sur les i:\r\nSON 22'' pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nParmi les nouveux \u00e9lus qu'on attendait, il y a le PLR Philippe Nantermod. Le valaisan a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 deux interventions, alors que la plupart des nouveaux \u00e9lus n'en ont encore d\u00e9pos\u00e9e aucune. Il a fait preuve de cette m\u00eame \u00e9nergie lors des s\u00e9ances de groupe... et l\u00e0, \u00e7a s'est tout de suite moins bien pass\u00e9. Ecoutez-le. \r\nSON 46\"\r\nSavoir slalomer en politique est bien un art, et pas seulement au PLR. \r\nA gauche, ce sont les m\u00eames r\u00e8gles qui pr\u00e9valent?\r\nIls se rejoigent l\u00e0 dessus, oui. Un autre valaisan, le socialiste Mathias Reynard, est arriv\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 berne. A 24 ans, c'\u00e9tait alors le benjamin du parlement. Et il compare. \r\nSON 15\"\r\nL'humilit\u00e9, pas tous passent par cette case l\u00e0... M\u00eame ceux qui ont une grande exp\u00e9rience comme l'ancien ambassadeur de Suisse Tim Guldimann doivent apprendre les r\u00e8gles du parlement. On retrouve Matthias Reynard. \r\nSON 11\"\r\nEt puisqu'il \u00e9tait l\u00e0, on est all\u00e9s lui demander ce qu'il pensait du fait de faire profil bas... et on n'avait pas fini notre question qu'il secouait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, Tim Guldimann. \r\nSON 8\"\r\nEtre actif, deux phases d'une m\u00eame m\u00e9daille. Apr\u00e8s tout, c'est ce qu'on attend d'un parlementaire comme l'explique le PDC exp\u00e9riment\u00e9 Dominique de Buman.\r\nSON 9\"\r\navoir du jus, c'est bien, encore faut il savoir le doser... \r\nDonc on voit que sur la forme l'apprentissage est en cours... et sur le fond, est-ce que ces nouvelles stars de la politique ont rafraichi le parlement? \r\nEn tous cas pas encore... L'UDC Magdalena Martullo Blocher n'a encore d\u00e9pos\u00e9 encore aucune intervention et ne s'est pas faite particuli\u00e8rement remarquer en pl\u00e9num.... et m\u00eame au sein du groupe, elle n'intervient pas beaucoup, parfois pas du tout. Quant \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Roger Koppel, le tr\u00e8s attendu r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il s'est surtout fait remarquer pour son application \u00e0 taper tr\u00e8s fort sur son clavier en plein discours d'adieu d'Evelyne Widmer Schlumpf. \r\nEnfin, le vert vaudois Daniel Br\u00e9laz n'a pas non plus d\u00e9pos\u00e9 d'interventions... mais qu'on se rassure: chez lui, c'est normal. Lorsqu'il a si\u00e9g\u00e9 entre 2007 et 2011, il n'a d\u00e9pos\u00e9 qu'un seul postulat en 4 ans. A l'\u00e9poque, il avait un double mandat. Maintenant, il n'a plus d'excuses.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus / FOR_2015-12-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'UDC Magdalena Martullo-Blocher, le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod terminent ce vendredi leur toute premi\u00e8re session au Conseil national. Tr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout. Tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait."], "variantIds": ["ece-7330111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T17:28:01Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'UDC Magdalena marre tout le Blocher le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod au ils ont tous une chose en commun, ils terminent aujourd'hui leur toute premi\u00e8re session au Conseil national, tr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout, Muriel amant, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer ces petits nouveaux et voir ce que les plus anciens pensent de tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui au Parlement, tous sont \u00e9lus, certes, mais il y a des c\u00f4tes des bonnes mani\u00e8res \u00e0 adopter important, le respect de ceux qui n'en sont plus \u00e0 leur premi\u00e8re l\u00e9gislature la Nadine de Rothschild du parlement, le PDC Dominique de Buman qui aborde sa 12\u00e8me ann\u00e9e au National veut \u00eatre accueillant envers les nouveaux mais met les points sur les I. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [94%] :\r\nIl y a la mani\u00e8re de s'exprimer devant le groupe, on peut exprimer un point de vue, mais il faut le faire de mani\u00e8re qui n'est pas tranchantes ou qui n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able pour les coll\u00e8gues, c'est une cour des grands, le Parlement et de la m\u00eame mani\u00e8re que les nouveaux ont la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 les nouveaux doivent aussi se rendre compte que ceux qui sont l\u00e0 depuis un certain temps, donc pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [92%] :\r\nEt parmi les nouveaux \u00e9lus qu'on attendait il y a le PLR Philippe Nantermod, le valaisan a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 deux interventions alors que la plupart des nouveaux \u00e9lus n'ont encore d\u00e9pos\u00e9e aucune, il a fait preuve de cette m\u00eame \u00e9nergie lors des s\u00e9ances de groupe et l\u00e0 \u00e7a s'est tout de suite moins bien pass\u00e9, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nOui, alors la pri\u00e8re s\u00e9ances de groupe j'ai j'ai pris la parole et puis je me suis un peu l\u00e2ch\u00e9, comme j'avais l'habitude de le faire dans le groupe, cantonal et puis je me suis rendu compte qu'en fait non, il faut d'abord aller voir le leader de la commission et puis voil\u00e0, je me suis un peu pris une gamelle, j'ai perdu assez s\u00e8chement, mais je crois que c'est comme \u00e7a qu'on apprend -t-on dans ce coll\u00e8ge, je regrette rien, c'est comme quand on apprend, le ski on commence par pas r\u00e9ussi Al-Salam on vous apprenait parce qu'il a maintenant oui j'apprends l'ceux qui sont encore en chasse- neige, mais j'ai h\u00e2te de pouvoir aller plus vite, \u00e7a va l'arrange pas justement d'aller lentement, de faire ce qu'on vous dit non, non, \u00e7a me d\u00e9range pas, je pense que il faut passer par l\u00e0, par compte, c'est vrai que \u00e7a me d\u00e9mange un peu d'aller plus vite et puis je suis pas venu ici pour bien faire, donc des fois, je vais essayer de mettre les skis en parall\u00e8le et puis quitte \u00e0 me prendre 2, 3, il y avait, je prendrais le risque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [79%] :\r\nSavoir slalomer politique, h\u00e9 bien on n'arr\u00eate pas seulement au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nPourquoi la gauche aussi, ce sont les m\u00eames r\u00e8gles qui pr\u00e9valent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [87%] :\r\nOui, ils se rejoignent l\u00e0- dessus un autre valaisan le socialiste Mathias s'Reynard est arriv\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 berne \u00e0 24 ans s'\u00e9tait alors le Benjamin du parlement et il compare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [85%] :\r\nOn peut \u00eatre surpris de voir certains qui arrivent et puis tout de suite, ils interviennent tout de suite, ils r\u00e9agissent dans le groupe, en tout cas, si j'\u00e9tais \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de \u00e7a, j'ai mis, je sais pas commenc\u00e9e en 2 groupes avant d'intervenir, je pense que l'humilit\u00e9, c'est quelque chose qui est reconnu et qui appr\u00e9ci\u00e9 des coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nEt l'humilit\u00e9 pas tous passent par cette case -l\u00e0, m\u00eame ceux qui ont une grande exp\u00e9rience, comme l'ancien ambassadeur de Suisse, Tim Guldimann, doivent apprendre les r\u00e8gles du parlement, on retrouve Matthias s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est une des personnalit\u00e9s qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affirm\u00e9 en arrivant et puis qui ben voil\u00e0 doit apprendre aussi le fonctionnement qu'on a ici c'est pas la m\u00eame chose, une ambassade qu'parlement, c'est une autre r\u00e9alit\u00e9 qu'il d\u00e9couvre ici, il est Gisladottir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [95%] :\r\nEt puisqu'il \u00e9tait l\u00e0, on est all\u00e9 lui demander ce qu'il pensait du fait de faire profil bas et on n'avait pas fini notre question qu'il secouait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [79%] :\r\nNon, c'est pas n\u00e9cessaire, j'ai suis Z\u00e9lie alors je dois remplir cette fonction, selon mes convictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [91%] :\r\n\u00eatre actif deux phases du m\u00eame m\u00e9daille, apr\u00e8s tout, c'est ce qu'on attend d'un parlementaire, comme l'explique le PDC exp\u00e9riment\u00e9 Dominique de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [92%] :\r\nCertains ou certaines qui parfois agace au d\u00e9but sont des gens qui ont aussi du potentiel, c'est des gens qui ont de la niaque au bord du coeur du juge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [97%] :\r\nAvoir du jus, c'est bien, encore faut -il savoir le doser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [86%] :\r\nDonc on voit que sur la forme, l'apprentissage est en cours et sur le fond est -ce que c'est une nouvelle Star de la politique on rafra\u00eechit le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nEn tout cas pas encore l'UDC Magdalena marteau l'Blocher n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 d'intervention et elle ne s'est pas faite particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e en pl\u00e9num et m\u00eame au sein du groupe elle n'intervient pas beaucoup, parfois pas du tout quant \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Roger Koppel, le tr\u00e8s attendu, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il sait surtout faire marquer pour son application \u00e0 taper tr\u00e8s fort sur son clavier en plein discours d'adieu d'Evelyne Widmer-Schlumpf, enfin le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz n'a pas non plus d\u00e9pos\u00e9 d'interventions, mais qu'on se rassure, chez lui, c'est normal lorsqu'il a si\u00e9g\u00e9 entre 2007 et 2011, il n'a d\u00e9pos\u00e9 qu'un seul postulat en 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque, il avait un double mandat, maintenant il n'a plus d'excuses merci Muriel Balamandji. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T17:43:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95EAB034-CA59-4654-8DDB-B086FE6FE660", "internalArchiveId": "95EAB034-CA59-4654-8DDB-B086FE6FE660", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Dandr\u00e8, d\u00e9put\u00e9 socilaiste genevois;Patricia Riva Gapany, directrice de l'Institut international des droits de l'enfants, \u00e0 Sion; Baptiste H\u00fcrni, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, avocat stagiaire;Pierre Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du  Mouvement autonomiste jurassien;Lara Gut, skieuse suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 15 BREXIT) Les dirigeants des 28 font un geste envers David Cameron pour \u00e9viter le Brexit. A l'occasion de leur habituel sommet de fin d'ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles, ils se sont dits pr\u00eats \u00e0 un compromis avec Londres pour que le Premier ministre britannique puisse plaider en faveur de l'Europe aupr\u00e8s de ses concitoyens. Ce dernier a promis un r\u00e9f\u00e9rendum d'ici 2017 pour demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, David Cameron pense aussi qu'un accord est possible.\r\n DIR\r\nPour le dossier migration...les 28 constatent l'\u00e9chec de la politique actuelle...la Turquie ne freine pas vraiment les migrants qui font route vers l'Europe...d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un corps de gardes-fronti\u00e8res et gardes-c\u00f4tes europ\u00e9ens...les 28 sont d'accord sur le principe.\r\nA New-York, la Syrie au coeur des discussions...hier soir le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a vot\u00e9 une r\u00e9solution pour couper les financements du groupe \u00e9tat islamique...aujourd'hui autour de John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain, c'est la question politique qui sera d\u00e9battue...quel avenir pour le pays, avec ou sans son pr\u00e9sident actuel Bachar el Assad...quelles conditions pour un cessez-le-feu...beaucoup de r\u00e9ponses \u00e0 trouver!\r\n(8H(2) 08 GE COURS DES COMPTES) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 7H....la Cour des comptes de Gen\u00e8ve enqu\u00eate depuis d\u00e9but septembre sur la privatisation de la surveillance et du convoyage des d\u00e9tenus, ainsi que sur les ressources humaines de l'Office cantonal de la d\u00e9tention. Laetitia Guinand a fait r\u00e9agir le d\u00e9put\u00e9 socilaiste Christian Dandr\u00e8s, auteur d'un projet de loi en traitement au Grand Conseil qui vise \u00e0 interdire l'externalisation des missions.  \r\nMAG\r\nEt le grand conseil empoigne en ce moment m\u00eame le dossier du budget 2016.\r\nIl s'est \u00e9teint le jour m\u00eame de ses 76 ans...Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de St-Maurice est mort hier d'un cancer....le chanoine a pr\u00e9sid\u00e9 16 ans aux destin\u00e9es du monast\u00e8re qui c\u00e9l\u00e8brait cette ann\u00e9e son 1'500\u00e8me anniversaire.\r\n(8H(3) 03 CE LA GIFLE AUTORISEE) Pas n\u00e9cessaire d'interdire la gifle dans le code p\u00e9nal. Le droit actuel suffit pour emp\u00eacher ce genre de maltraitance...estime le Conseil des Etats...qui rejette une p\u00e9tition d'\u00e9coliers bernois...ils demandaient une interdiction explicite dans la loi.  Un  pas que  27 pays du Conseil de l'Europe ont d\u00e9j\u00e0 franchi. Pour Patricia Riva Gapany, directrice de l'Institut international des droits de l'enfants, \u00e0 Sion...c'est une occasion manqu\u00e9e.\r\nPatricia Riva Gapany avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n900 mio de pertes...c'est 260 mio de plus que sur l'excercice pr\u00e9c\u00e9dant...Axpo encore plus dans le rouge sur son excercice 2**....la faute aux prix trop bas de l'\u00e9nergie et au franc fort....\r\n(8H(4) D1 LES SUISSES CHAMPIONS DES REGLEMENTS) Chaque ann\u00e9e plus de lois en Suisse...une jungle qui varie de cantons en cantons...une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Zurich d\u00e9montre que Neuch\u00e2tel est champion toutes cat\u00e9gories avec 1'118 lois et r\u00e8glements. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la Suisse romande et le Tessin produisent plus de textes l\u00e9gislatifs que la Suisse al\u00e9manique. Roger Guignard.\r\n(8H(5) 14 JUBE MAJ MOUTIER) Bienvenue \u00e0 Moutier....7'500 personnes ont sign\u00e9 la p\u00e9tition remise hier \u00e0 la chancellerie jurassienne par le Mouvement autonomiste jurassien...pour assurer \u00e0 la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise le meilleur accueil possible dans le canton du Jura. Le vote des Pr\u00e9v\u00f4tois sur le rattachement de leur ville au Jura, est agend\u00e9 au 18 juin 2017. Et le MAJ voulait ainsi les inciter \u00e0 dire oui. Son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Pierre Andr\u00e9 Comte.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(8H(6) 23 SKI  GUT VAL D'ISERE) Ski alpin. Lara Gut r\u00eave de remporter le g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde...du coup, la Tessinoise prend tout \u00e0 l'heure part au super-combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re, une \u00e9preuve comptant pour la Coupe du monde. Durant l'\u00e9t\u00e9, et depuis le coup d'envoi de la nouvelle saison, Lara Gut a intensifi\u00e9 ses entra\u00eenements dans les disciplines techniques.\r\nMAG\r\nLara Gut avec Alain Th\u00e9voz.\r\nLe 1er d\u00e9part de la descente sera donn\u00e9 \u00e0 10h30 et celui de la manche de slalom \u00e0 13h45.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7330076", "ece-7330058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T07:08:36Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, les concessions, ce sont les Britanniques qui devront les faire r\u00e9actions de la presse britannique ce matin, apr\u00e8s les discussions autour du break Seat hier soir \u00e0 Bruxelles, David Cameron, est pourtant satisfait de la mani\u00e8re dont ses coll\u00e8gues les 28 ont accueilli ces propositions de r\u00e9forme de l'Union pour \u00e9viter la sortie de la Grande-Bretagne satisfaite, la gauche genevoise de voir la Cour des comptes se pencher sur l'externalisation des transports de d\u00e9tenus voulue par Pierre Maudet, un examen qui permet de lancer le d\u00e9bat prendre chaque course apr\u00e8s l'autre, la tactique de l'arr\u00eat Gut pour remporter le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe de du monde de ski alpin cette saison, la Tessinoise est au d\u00e9part du super- combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re ce matin, les dirigeants des 28 font un geste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nEnvers David Cameron pour \u00e9viter le break cite \u00e0 l'occasion de leur habituel, sommet de fin d'ann\u00e9e, \u00e0 Bruxelles, ils se sont dits pr\u00eats \u00e0 au compromis avec Londres pour que le 1er ministre britannique puisse plaider en faveur de l'Europe aupr\u00e8s de ses concitoyens, ce dernier, un 1er r\u00e9f\u00e9rendum d'ici 2017 pour demander demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter alors Catherine Litch vous \u00eates en Direct de long David Cameron pense aussi qu'un accord est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nOui, c'est ce qu'il a affirm\u00e9 \u00e0 l'issue de plus de 3 heures de d\u00e9bat avec ses partenaires europ\u00e9ens, son objectif, c'est toujours de parvenir \u00e0 un accord d'ici f\u00e9vrier lors du prochain sommet europ\u00e9en, cela lui laisserait assez de temps pour organiser un r\u00e9f\u00e9rendum, cet \u00e9t\u00e9, donc \u00e0 Londres, on insiste surtout sur les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, m\u00eame si l'on reconna\u00eet que les n\u00e9gociations seront difficiles, il y a notamment un chantier de r\u00e9forme qui pose probl\u00e8me, David Cameron veut imposer un d\u00e9lai de 4 ans avant que les immigr\u00e9s europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'aides sociales, cette proposition a rencontr\u00e9 hier beaucoup d'opposition, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire, cependant, la porte n'a pas \u00e9t\u00e9 tout le monde se dit pr\u00eat \u00e0 oeuvrer dans le sens d'un compromis, vous l'avez dit, une modification de traiter \u00e0 long terme, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 mais qui fera r\u00e9ellement des concessions, Bruxelles ou Londres c'est la question que les m\u00e9dias se posent ici et il penche plut\u00f4t pour la 2\u00e8me option, selon eux, c'est David Cameron qui devra trouver un plan B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [94%] :\r\nCatherine Litch notre correspondante en Direct de Londres pour le dossier migration, les 28 constatent l'\u00e9chec de la politique actuelle, la Turquie ne freine pas vraiment les migrants qui font route vers l'Europe, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un corps de gardes- fronti\u00e8res et gardes- c\u00f4tes europ\u00e9ens les 28 sont d'accord sur le principe, \u00e0 New-York, la Syrie, au coeur des discussions hier soir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a vot\u00e9 une r\u00e9solution pour recouper les financements du groupe \u00c9tat islamique aujourd'hui autour de John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, c'est la question politique qui sera d\u00e9battue : quel avenir pour le pays, avec ou sans son pr\u00e9sident actuel, Bachar Al Assad, quelles conditions pour un cessez-le-feu beaucoup de r\u00e9ponses bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 trouver, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 7 heures la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, enqu\u00eate depuis le d\u00e9but septembre sur la privatisation et la surveillance du ainsi que le convoyage des d\u00e9tenus, ainsi que sur les ressources humaines de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, alors La\u00ebtitia Guinand a fait r\u00e9agir le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s, auteur d'un projet de loi en traitement au Grand Conseil, elle vise \u00e0 interdire l'externalisation des missions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [90%] :\r\nL'annonce que la Cour des comptes va se pencher sur ce dossier \u00e0 nous r\u00e9jouir, parce qu'en somme, elle ent\u00e9rine la d\u00e9cision que nous avions prise de d\u00e9poser un projet de loi pour \u00e9viter que ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0 se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [93%] :\r\nMais justement Pierre Maudet, n'a pas non plus les coud\u00e9es franches sur ses capacit\u00e9s financi\u00e8res, comment faire pour une politique p\u00e9nitentiaire, la population r\u00e9clame suffisamment apports. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [87%] :\r\nMais je crois que le r\u00f4le d'un conseiller d'\u00c9tat est pr\u00e9cis\u00e9ment de poser le probl\u00e8me au Parlement, en expliquant que cette politique est essentielle, que peut-\u00eatre ils n'auraient pas les moyens de la monnaie, ce qui n'a pour l'instant pas d\u00e9montr\u00e9 et ces mesures d'\u00e9conomie malheureusement se font, on le constate au d\u00e9triment d'une part, des personnes qui travaillent en institut une sous- ench\u00e8re d'ailleurs dans un d\u00e9partement qui est charg\u00e9 de lutter contre cette sous- ench\u00e8re, notamment dans le domaine priv\u00e9 avec justement des probl\u00e8mes maintenant, on le constate : il y a l'opacit\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les contrats sont attribu\u00e9s sur \u00e9ventuellement des appels d'offres qui aurait ou n'aurait pas \u00e9t\u00e9 fait et \u00e7a c'est inacceptable des projets d'une telle envergure doivent \u00eatre d\u00e9battu dans le public, par le biais de projet de loi par le biais de rapport pour que la population puisse aussi \u00eatre inform\u00e9 de ce qui se passe et pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, se prononce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\nEt le Grand Conseil de jeu nouveau je ne vois empoigne en ce moment m\u00eame le dossier de budget 2016, il s'est \u00e9teint le jour m\u00eame de ses 76 ans, Mgr Joseph Roduit, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice est mort hier d'un cancer, le chanoine a pr\u00e9sid\u00e9 16 ans aux destin\u00e9es du monast\u00e8re qui c\u00e9l\u00e9brait cette ann\u00e9e son 1500 Thieme anniversaire pas n\u00e9cessaire d'interdire la gifle dans le code p\u00e9nal le droit actuel suffit pour emp\u00eacher ce genre de maltraitance, estime le Conseil des \u00c9tats, il rejette une p\u00e9tition d'\u00e9coliers bernois, ils demandaient une interdiction explicite dans la loi un pas que 27 pays du Conseil de l'Europe ont d\u00e9j\u00e0 franchi alors pour Patricia Riva Gapany, directrice de l'institut international des droits de l'enfants \u00e0 Sion, c'est une occasion manqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:52) [92%] :\r\nL'exp\u00e9rience des pays voisins montrent tr\u00e8s clairement que, lorsque nous avons une interdiction p\u00e9nale de la gifle ou de la fess\u00e9e sur les enfants, m\u00eame attitude soi-disant \u00e9ducatifs, il y a une diminution de la maltraitance infantile au sein de la famille, l'exp\u00e9rience de la Su\u00e8de, qui fut le 1er pays \u00e0 interdire la fess\u00e9e et la gifle, nous demandons que tout n'est pas parce qu'il y a une interdiction claire et nette que les enfants se sont plus sur le num\u00e9ro pour appeler les services de protection de l'enfance, bien au contraire, ce qui s'av\u00e8re que, il y a une diminution de la maltraitance infantile au sein des familles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [69%] :\r\nPour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:31) [92%] :\r\nParce que, elles se sont accompagn\u00e9es de mesures de pr\u00e9vention, de sensibilisation et de soutien familial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [92%] :\r\nPatricia Riva Gapany avec J\u00e9r\u00f4me jaune 900 millions de pertes, c'est 260 millions de plus que sur l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent Axpo encore plus dans le rouge pour son exercice 2014, 2015 la faute aux prix trop bas, de l'\u00e9nergie et au franc fort chaque ann\u00e9e plus de lois en Suisse une jungle qui varie de comptes en cantons, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich d\u00e9montre que Neuch\u00e2tel et par exemple le champion toutes cat\u00e9gories avec 1118 lois et r\u00e8glements plus g\u00e9n\u00e9ralement la Suisse romande et le Tessin produisent plus de textes l\u00e9gislatifs que la Suisse al\u00e9manique Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [89%] :\r\nSoyons modestes, oui, parce qu'un des auteurs de l'\u00e9tude, reconna\u00eet lui- m\u00eame qu'il est difficile d'expliquer cette diff\u00e9rence difficile puisque tous les cantons formellement remplissent les m\u00eames missions, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois le jeune avocat stagiaire, Baptiste Hurni, tente une 1\u00e8re explication. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:25) [87%] :\r\nL'acteur sont plus attach\u00e9s de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans l'ordonnancement de leurs lois Attali plus profond\u00e9ment dans le d\u00e9tail de peut-\u00eatre un peu multiplier les lois pour \u00eatre exhaustif, alors que les Al\u00e9maniques ont tendance \u00e0 plus attach\u00e9s aux r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, en faisant peut-\u00eatre davantage confiance \u00e0 l'interpr\u00e9tation que peut, ensuite on va voir les autorit\u00e9s ou la justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [93%] :\r\nUn facteur culturel donc comme peut l'\u00eatre aussi le souci dans les cantons \u00e0 tradition protestante de la lettre du retour au texte les cantons de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve, pr\u00e9cise l'\u00e9tude d\u00e9passe la moyenne nationale comme Neuch\u00e2tel il faudrait inclure aussi le clivage ville campagne et puis il y a peut-\u00eatre facteur politique, la gauche a tendance \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer davantage Baptiste Hurni. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [92%] :\r\nLes partis de gauche seront plus attach\u00e9s \u00e0 un strict respect du principe de la l\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout soit \u00e9crit dans une loi, d'abord parce que l\u00e0, sur une plus grande \u00e9galit\u00e9, on sait que l'\u00e9galit\u00e9 est au coeur des revendications de la gauche comme c'est \u00e9crit dans la loi, tout le monde est \u00e9gal devant celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [91%] :\r\nSeule certitude absolue de nombreux d\u00e9put\u00e9s, souvent de droite se battent un peu partout pour cr\u00e9er une sorte de frein \u00e0 la cr\u00e9ation de lois un combat aussi contre la bureaucratie qui en d\u00e9coule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [96%] :\r\nBienvenue \u00e0 Moutier 7500 personnes ont sign\u00e9 la p\u00e9tition remise hier \u00e0 la chancellerie jurassienne par le Mouvement autonomiste jurassien pour assurer \u00e0 la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise le meilleur accueil possible dans le canton du Jura le vote des Pr\u00e9v\u00f4tois sur le rattachement de leur vie le Jura est agend\u00e9 au 18 juin 2017 et le MAJ voulait ainsi les inciter \u00e0 dire oui, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'objectif, nous sommes dit que nous devrions au moins r\u00e9unir 1000 signatures par Distri jurassien, ce que nous avons fait sur le territoire cantonal et donc nous consid\u00e9rons que c'est un franc succ\u00e8s de cette p\u00e9tition populaire qui montre tout l'attachement que les Jurassiens \u00e0 la ville de Moutier dans toutes nos rencontres, on a vu des jurassien qui sont de mani\u00e8re tr\u00e8s fervente alors encore une fois \u00e0 cette cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise maintenant du d\u00e9bats vont s'ouvrir institutionnel ici au sein des autorit\u00e9s cantonales et je pense que cette p\u00e9tition aura un impact sur les d\u00e9bats en cours nous sommes -nous aux c\u00f4t\u00e9s de Moutier les Pr\u00e9v\u00f4tois m\u00e8nent leur propre campagne en ville de routiers, cela leur appartient, nous nous faisons en sorte que le Jura manifestent une solidarit\u00e9 claire et nette \u00e0 l'\u00e9gard des routiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein ce qui alpin Lara Gut r\u00eave de remporter le g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, du coup, la Tessinoise prend tout alors le d\u00e9part du super- combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re, une \u00e9preuve comptant pour cette Coupe du monde, justement, durant l'\u00e9t\u00e9 et, depuis le coup d'envoi de la nouvelle saison, Lara Gut a intensifi\u00e9 ses entra\u00eenements dans les disciplines techniques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:01) [88%] :\r\nC'est pas une nouveaut\u00e9, j'ai toujours fait le super- combin\u00e9, j'ai jamais fait le slalom et l\u00e0 j'ai face \u00e0 l'homme, simplement pour reprendre, alors c'est pas qu'on a chang\u00e9 la tactique de course pour envisager le grand globe surtout, c'est tr\u00e8s bien qu'pour avoir une chance au classement g\u00e9n\u00e9ral, j'ai vu il y a 2 ans, il faut simplement prendre une course \u00e0 la fois et essayer de de ce qui est fort chaque ours Jean pointant pourtant pas chaque point parce que \u00e7a va tellement vite surtout chaque ours semaine c'\u00e9tait bien mal 1er but c'\u00e9tait r\u00e9ussir \u00e0 retourner dans les 15 ans et l\u00e0 apr\u00e8s 3 courses je j'ai r\u00e9ussi \u00e0 retourner dans les 7 et \u00e7a, \u00e7a change parce que partir c'est ce qui fait la course, la 1\u00e8re manche en partant c'est incroyable combien de dixi\u00e8mes, on peut gagner en partant Top dans la 1\u00e8re manche il a sur se contente avec le 16 ao\u00fbt c'\u00e9tait du bon ce qui et puis surtout, c'\u00e9tait bien me rende compte que j'\u00e9tais \u00e0 nouveau capable de faire ce que je voulais sur mes skis en g\u00e9ant hier d\u00e9battre avec les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [92%] :\r\nLara Gut avec Alain Th\u00e9voz, le 1er, d\u00e9part de la descente sera donn\u00e9 \u00e0 10 heures et demie pour la 1\u00e8re manche de slalom, enfin pour la manche de slalom, puisqu'il n'y en a qu'une, c'est \u00e0 13 heures 45. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T07:27:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8F11810-6839-4CC3-AEDF-5B34157144B4", "internalArchiveId": "F8F11810-6839-4CC3-AEDF-5B34157144B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Marie Lovey, \u00e9v\u00eaque de Sion;Th\u00e9o Huguenin-Elie,  conseiller communal socialiste de La Chaux-de-Fonds;CATINFO_DEC2015;Hussam Muala, colonel syrien;Alexander Swartz, capitaine du croiseur russe Moskva;Baptiste H\u00fcrni, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, avocat stagiaire;Rainer Senoner, directeur des courses de Val Gardena\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/BREXIT: VU DEPUIS UE) Les Europ\u00e9ens ne semblent pas vouloir pas d'un Brexit... D'une sortie du Royaume Unis de l'Union Europ\u00e9enne... C'est ce qui ressort du sommet europ\u00e9en qui a lieu depuis hier \u00e0 Bruxelles... Les chefs d'Etat et de gouvernement des 28 se sont dit pr\u00e8ts \u00e0 trouver un compromis avec Londres... Pour que David Cameron puisse d\u00e9fendre le maintien de son pays dans l'Union... \r\nLe Premier Ministre britannique a promis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e8s 2017, sur une sortie ou non de l'UE... On attendait aucune d\u00e9cision hier soir, mais il a souffl\u00e9 un vent d'optimisme cette nuit lors des discussions... Tout ne sera peut-\u00eatre pas aussi compliqu\u00e9 qu'on le craignait sur le continent... Pierre Benazet... \r\n-------   Papier 55''\r\nEt malgr\u00e9 ces obstacles, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s'est dit optimiste sur les chances de trouver un accord avec le gouvernement britannique d'ici au mois de f\u00e9vrier... \r\nEt \u00e0 l'ordre du jour \u00e9galement \u00e0 Bruxelles, la crise migratoire... L'Europe entend mieux prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res... Les dirigeants europ\u00e9ens se sont engag\u00e9s \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d'une force de gardes c\u00f4tes \u00e0 ses fronti\u00e8res... Ils pr\u00e9ciseront en milieu d'ann\u00e9e prochaine les contours de cette force... La Gr\u00e8ce a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle s'y opposait puisque le projet pr\u00e9voit que les gardes fronti\u00e8res puissent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s sans l'accord des pays concern\u00e9s...\r\n(04/MULTI VS: MORT DE L'ABBEE RODUIT PAPIER) L'abb\u00e9 de St-Maurice Monseigneur Joseph Roduit s'est \u00e9teint hier soir, le jour de ses 76 ans. \r\nPendant 16 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Abbaye...Abbaye qui c\u00e9l\u00e9brait cette ann\u00e9e ses 1500 ans. Joseph Roduit avait quitt\u00e9 sa fonction en mai dernier apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois. Le Valais et la Suisse romande perdent une personnalit\u00e9  majeure, Marie Giovanola.\r\n((Avec son ton calme, pos\u00e9, Joseph Roduit inspirait confiance et respect. Personnalit\u00e9 attachante, il \u00e9tait \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9coute des autres et enclin \u00e0 donner son avis, sur la religion, sur le monde. Un homme au contact facile, qui plaisantait volontiers, loin de l'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e parfois par l'habit. N\u00e9 en 1939 \u00e0 Saillon dans la campagne valaisanne, d'un p\u00e8re arboriculteur qui aurait souhait\u00e9 qu'il fasse du droit...lui a choisi de rejoindre les ordres...apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 sur les bancs du Coll\u00e8ge de St-Maurice. Lyc\u00e9e dans lequel il enseignera d'ailleurs plus tard la religion. C'est \u00e0 l'\u00e9cole de recrue, dans la cavalerie, qu'il commence \u00e0 songer \u00e0 son avenir...\"des journ\u00e9es o\u00f9 l'on se l\u00e8ve tr\u00e8s t\u00f4t pour ne rien faire, pour surveiller les sapins\" dira-t-il, taquin, dans une interview r\u00e9cente sur nos ondes...Encore habill\u00e9 en militaire, il d\u00e9cide alors de passer quelques temps parmi les chanoines...pour voir...il ne quittera jamais la congr\u00e9gation...jusqu'\u00e0 en prendre la t\u00eate et \u00e0 lancer le jubil\u00e9 du 1500e anniversaire de la fondation de l'Abbaye agaunoise.\r\nEn d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Joseph Roduit, atteint dans sa sant\u00e9, et qui souffle ses 3/4 de si\u00e8cle, d\u00e9missionne. Il passe le t\u00e9moin quelques mois plus tard \u00e0 Jean Scarcella))\r\n(05/MULTI VS: RODUIT ITV LOVEY) Et ceux qui l'ont connu se souviennent donc de son humour... De son go\u00fbt pour le ski et pour la marche... Et ils d\u00e9crivent une force de caract\u00e8re... Ecoutez la r\u00e9action de l'\u00e9v\u00eaque de Sion, Jean-Marie Lovey...\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Br\u00e8ve budget Gen\u00e8ve) Les d\u00e9bats promettent d'\u00eatre tendus... Le Grand Conseil genevois examine le budget 2016 ce matin... \r\n Il sera sans doute tr\u00e8s difficile de trouver une majorit\u00e9 puisqu'aucun parti n'\u00e9st vraiment satisfait de ce que pr\u00e9sente le gouvernement... \r\nEn cas de renvoi en commission ou de refus, l'Etat devra calquer ses d\u00e9penses mensuelles sur celles de l'exercice 2015. Le gouvernement genevois voudrait \u00e0 tout prix \u00e9viter cette voie.\r\nLe projet de budget 2016 pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 70 millions de francs...\r\n(02/CE: POUR QUE LA GIFLE NE SOIT PAS INTERDITE PAPIER) La gifle donn\u00e9e \u00e0 un enfant... Condamnable p\u00e9nalement ou non? Le d\u00e9bat revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le devant de la sc\u00e8ne dans plusieurs pays europ\u00e9ens... En Suisse, il n'est toutefois pas encore question pour l'instant de l\u00e9gif\u00e9rer... Le Conseil des Etats a refus\u00e9 de donner suite \u00e0 une p\u00e9tition qui voulait que la claque soit poursuivie par le droit suisse... Frapper un enfant est bien s\u00fbr condamnable sur le plan p\u00e9nal... Mais les s\u00e9nateurs estiment que les abus peuvent \u00eatre combattus; mais qu'il faut tout de m\u00eame laisser un peu de marge de manoeuvre aux parents... Muriel Ballaman...\r\nLa France avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en janvier dernier... Justement \u00e0 cause de l'absence de loi pour interdire la gifle..\r\n(11/NE: MEDECIN FACHES ITV T. HUGUENIN ELIE) ***Les mesures d'\u00e9conomie annonc\u00e9es par l'h\u00f4pital neuchatelois suscite la col\u00e8re... \r\nEn cause, notamment la fermeture des blocs op\u00e9ratoires, la nuit en semaine, \u00e0 l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds! \r\nLes ex\u00e9cutifs du Locle et de La Chaux de Fond, relay\u00e9s par plusieurs m\u00e9decins, s'inqui\u00e8tent pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des patients. Ils contestent aussi la statistique sur laquelle s'appuient les dirigeants de l'H\u00f4pital  pour justifier cette fermeture: 35 interventions op\u00e9r\u00e9es de nuit en 2014. Un chiffre \"mensonger\", aux yeux de Th\u00e9o Huguenin-Elie, il est conseiller communal socialiste de La Chaux-de-Fonds...\r\nTh\u00e9o Huguenin-Elie r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(D3/ EN SYRIE AVEC L'ARME RUSSE) En Syrie, Moscou estime qu'il peut atteindre ses objectifs militaires, m\u00eame en l'absence de base militaire... D\u00e9claration hier de Vladimir Poutine lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle... \r\nEt effectivement, l'arm\u00e9e russe touche d\u00e9j\u00e0 des positions terroristes, \u00e0 distance, depuis la mer caspienne par exemple... \r\nAvec ses op\u00e9rations, la Russie est pr\u00e9sente dans les airs et en mer... Reportage, au large des c\u00f4tes syriennes... Isabelle Cornaz s'est rendue sur un croiseur lance missile, le Moskva... \r\nEt les grandes puissances sont \u00e0 New York aujourd'hui... Dix sept pays dont les Etats Unis, la Russie... l'Arabie saoudite et l'Iran... vont discuter d'une r\u00e9soluion du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour adopter un plan de cessez le feu et un r\u00e8glement politique... Un plan am\u00e9ricano russe...\r\n(D1/ LES SUISSES CHAMPIONS DES REGLEMENTS EN TOUS GENRES PAPIER INTEGRE) En Suisse, le nombre de lois ne cesse d'augmenter chaque ann\u00e9e. Une v\u00e9ritable jungle, avec pourtant d'\u00e9normes diff\u00e9rences selon les cantons. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Zurich, qui s'est livr\u00e9e \u00e0 une comparaison \u00e0 l'\u00e9chelle nationale,  d\u00e9montre que  Neuch\u00e2tel est champion toutes cat\u00e9gories avec 1118 lois et r\u00e8glements. \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, la Suisse romande et le Tessin produisent plus de lois que la Suisse al\u00e9manique. Et on peut modestement se demander pourquoi..Roger Guignard.\r\n(D2/ DU SKI MAIS  PAS DE NEIGE...PAPIER INTEGRE) En ski alpin, les \u00e9preuves de coupe du monde de Val Gardena, dans le nord de l'Italie - un super G aujourd'hui et une descente demain -  se d\u00e9rouleront dans des conditions tout \u00e0 fait acceptables... alors qu'il n'est pas tomb\u00e9 un seul flocon dans toute la r\u00e9gion. Un miracle rendu possible par l'utilisation intensive de canons \u00e0 neige... Patrick D\u00e9l\u00e9troz.offrir, un suivi personnalis\u00e9, une attention de tous les instants. \r\nEt le super G de Val Gardena d\u00e9butera \u00e0 12h15, \u00e0 suivre sur RTS2\r\n(25/TESTAMENT DEGURLIT VALABLE PAPIER)  \r\nLa collection de tableaux inestimables l\u00e9gu\u00e9s au Kunstmuseum de Berne par Cornelius Gurlitt a de plus en plus de chance de se retrouver en Suisse. Les h\u00e9ritiers seront d\u00e9bout\u00e9s. Alain Croubalian\r\n((Rien ne permet de dire que le fils du collectionneur favori d'Hitler, Cornelius Gurlitt, n'\u00e9tait pas en pleine possession de ses moyens au moment de r\u00e9diger son  testament. Les autorit\u00e9s judiciaires bavaroises devraient, dans les prochains jours, d\u00e9clarer officiellement le Kunstmuseum de Berne comme l\u00e9gataire officiel de cette collection inestimable.\r\nLes documents produits par la cousine de Gurlitt fils qui conteste sa sant\u00e9 mentale et l'accuse de parano\u00efa, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s insuffisants. Explique les avocats m\u00fcnichois repr\u00e9sentant le Mus\u00e9e des Beaux-arts de Berne.\r\nUne fois que les juges bavarois auront pris connaissance de cette estimation m\u00e9dicale, probablement vers la fin du mois de f\u00e9vrier, les derniers obstacles emp\u00eachant, la recherche des origines des tableaux, la recherche des propri\u00e9taires juifs spoli\u00e9s et la restitution des tableaux seront \u00e9cart\u00e9. Ce qui facilitera le travail du Kunstmuseum de Berne qui a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'endosser le legs de Gurlitt en novembre 2014))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps sec pour aujourd'hui, sous un ciel qui va rester le plus souvent tr\u00e8s nuageux, au nord des Alpes.\r\nQuelques \u00e9claircies pourront se former, en cours de journ\u00e9e, notamment autour du L\u00e9man.\r\nL'ensoleillement sera un peu plus g\u00e9n\u00e9reux, en Valais cental et dans les Alpes valaisannes.\r\nTemp\u00e9ratures: maximum 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine.\r\n4 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7330081", "ece-7330064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T06:29:57Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite les dirigeants europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 un compromis sur le break Seat, ils sont partants pour trouver un arrangement avec les Britanniques pour que le Royaume-Uni reste dans l'Europe, m\u00eame si plusieurs points restent tr\u00e8s discut\u00e9s, l'abb\u00e9 de Saint-Maurice, Monseigneur Roduit est mort hier, le jour de ses 76 ans, un homme d\u00e9crit comme simple, Direct et avec beaucoup d'humour, il avait port\u00e9 le projet du Jubil\u00e9 du 1500 Thieme anniversaire de l'Abbaye t\u00e9moignage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nLes grandes puissances sont r\u00e9unis \u00e0 New York aujourd'hui au chevet de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [95%] :\r\nElles doivent se pencher sur un projet am\u00e9ricano- russe de cessez-le-feu, la Russie est pr\u00e9sente depuis peu sur le terrain, reportage en mer au large des c\u00f4tes syriennes Isabelle n'a pu se rendre sur un croiseur lance- missiles de l'arm\u00e9e russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nDans 20 Minutes le 5\u00e8me et dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 de demain ce matin \u00e0 la mobilit\u00e9 dans la science- fiction, comment les \u00e9crivains et r\u00e9alisateurs imagine -t-il nos d\u00e9placements certains du pass\u00e9 ont -ils vu juste, on accueillera tout \u00e0 l'heure, Marc Atallah, le directeur de la maison d'ailleurs d'Yverdon et puis \u00e0 6 heures 40 ce sera fil derni\u00e8re \u00e9pisode avant les f\u00eates, une chronique en forme de bilan, bilan provisoire derri\u00e8re l'innovation et les Start-Up se cache le verra une r\u00e9alit\u00e9 assez dur pour les hommes et les femmes qui entreprennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\nPoint, les Europ\u00e9ens ne semblent pas vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [95%] :\r\nD'un break d'une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 ce qui ressort du sommet europ\u00e9en qui a lieu depuis hier \u00e0 Bruxelles, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 se sont dits pr\u00eats \u00e0 trouver un compromis avec Londres pour que David Cameron puisse d\u00e9fendre le maintien de son pays dans l'Union le 1er ministre britannique a promis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e8s 2017 sur une sortie ou non de l'UE, on attendait aucune d\u00e9cision hier soir mais il a souffl\u00e9 un vent d'optimisme cette nuit lors des discussions, tout ne sera peut-\u00eatre pas aussi compliqu\u00e9 qu'on le craignait, sur le continent, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [92%] :\r\nPlusieurs pays, dont le Royaume-Uni, ont estim\u00e9 que des solutions seraient envisageables : les demandes de r\u00e9formes de David Cameron sont regroup\u00e9s en 4 chapitres, dont 2 et pourrait faire l'objet d'un compromis sans trop de difficult\u00e9s, selon plusieurs gouvernements, il s'agit d'augmenter l'implication des parlements nationaux et de simplifier le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, en revanche, 2 autres chapitres vont avoir beaucoup plus de mal \u00e0 passer, d'abord, le projet de refuser pendant les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es les allocations sociales du Royaume-Uni aux Europ\u00e9ens qui s'y installent ensuite les garanties sur le fonctionnement de la zone Euro sont tr\u00e8s mal vu car elles reviennent, selon certains, ici, \u00e0 permettre \u00e0 un pays qui n'est pas dans la zone Euro d'entraver son d\u00e9veloppement les 28 se sont donn\u00e9s jusqu'\u00e0 leur sommet des 18 et 19 f\u00e9vrier pour pr\u00e9senter un 1er, texte de compromis \u00e0 David Cameron, il reconna\u00eet qu'il va y avoir d'ici l\u00e0 un difficile travail de n\u00e9gociations \u00e0 accomplir, Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [93%] :\r\nEt malgr\u00e9 ces obstacles, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, s'est dit optimiste sur les chances de trouver un accord avec le gouvernement britannique et d'ici le mois de f\u00e9vrier \u00e0 l'ordre du jour aussi \u00e0 Bruxelles hier la crise migratoire, l'Europe entend mieux prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res, les dirigeants europ\u00e9ens se sont engag\u00e9s \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d'une force de gardes c\u00f4tes \u00e0 ses fronti\u00e8res ils pr\u00e9ciseront en milieu d'ann\u00e9e prochaine, les contours de ce projet, la Gr\u00e8ce a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle s'y opposerait, puisque ce projet pr\u00e9voit que les gardes fronti\u00e8res puissent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s sans l'accord des pays concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nL'abbaye de Saint-Maurice Monseigneur Joseph Roduit s'est donc \u00e9teint, hier soir, le jour de ses 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\n36 ans pendant 16 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Abbaye Abbaye qui c\u00e9l\u00e9brait cette ann\u00e9e ses 1500 11 ans Joseph Roduit avait quitt\u00e9 sa fonction en mai dernier apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois le Valais et la Suisse romande perdent aucune personnalit\u00e9 majeure Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [93%] :\r\nAvec son ton calme, pos\u00e9, Joseph Roduit inspirait confiance, respect, personnalit\u00e9 attachante, il \u00e9tait \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9coute des autres et enclin \u00e0 donner son avis sur la religion sur le monde, un homme au contact facile qui plaisantait volontiers, loin de l'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e parfois par l'habit, n\u00e9 en 1939 \u00e0 Saillon dans la campagne valaisanne, d'un p\u00e8re arboriculteur qui aurait souhait\u00e9 qu'il fasse du droit lui a choisi de rejoindre les ordres apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 sur les bancs du coll\u00e8ge de Saint-Maurice lyc\u00e9e dans lequel il enseignera d'ailleurs plus tard, la religion, c'est \u00e0 l'\u00e9cole de recrues dans la cavalerie qui commence \u00e0 songer \u00e0 son avenir des journ\u00e9es o\u00f9 l'on se l\u00e8ve tr\u00e8s t\u00f4t pour ne rien faire pour surveiller les sapins, dira -t-il, taquin, dans une interview r\u00e9cente sur nos ondes encore habill\u00e9 en militaire, il d\u00e9cide alors de passer quelques temps parmi les chanoines pouvoir il ne quittera jamais la congr\u00e9gation jusqu'\u00e0 en prendre la t\u00eate et a lanc\u00e9 le Jubil\u00e9 du 1500 Thieme anniversaire de la fondation de l'abbaye atteint dans sa sant\u00e9, Joseph Roduit d\u00e9missionne en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, il transmet le t\u00e9moin agence car c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [95%] :\r\nEt ceux qui l'ont connu se souviennent aussi de son humour de son go\u00fbt pour le ski et pour la marche et ils d\u00e9crivent aussi une force de caract\u00e8re, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'\u00e9v\u00eaque de Sion, Jean-Marie Lovey. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:52) [86%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait quelqu'un de simple de Direct, il n'a toujours frapp\u00e9 dans sa mani\u00e8re de dire ce qu'il habitait il avait -elle le sentiment d'\u00eatre au service de sa communaut\u00e9, au service de l'\u00e9glise, son engagement pour la r\u00e9alit\u00e9 de du rayonnement de l'Abbaye cet engagement et Sandrine \u00e9tait sans mesure il c'est beaucoup beaucoup beaucoup investi, notamment pour cette magnifique c\u00e9l\u00e9bration qui a dur\u00e9 une ann\u00e9e du 1500 tiennent anniversaire de l'Abbaye de la fondation de l'abbaye et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu comme dans un souffle nouveau qui a pour lequel j'ai vraiment beaucoup, beaucoup \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [87%] :\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [94%] :\r\nLes d\u00e9bats promettent d'\u00eatre tendues le Grand Conseil Genevois examine le budget 2016 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [92%] :\r\nIl sera sans doute tr\u00e8s difficile de trouver une majorit\u00e9 puisqu'aucun parti n'est vraiment satisfait de ce que pr\u00e9sente le gouvernement encadrons vos commissions ou de refus, l'\u00c9tat devra calquer ses d\u00e9penses mensuelles sur celles de l'exercice 2015 le gouvernement Genevois veut \u00e0 tout prix \u00e9viter cette voie, le projet de budget 2016 pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 70 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [98%] :\r\nLa gifle donn\u00e9e \u00e0 un enfant condamnable p\u00e9nalement ou non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [95%] :\r\nLe d\u00e9bat revient r\u00e9guli\u00e8rement sur le devant de la sc\u00e8ne dans plusieurs pays europ\u00e9ens en Suisse, il n'est toutefois pas encore question pour l'instant de l\u00e9gif\u00e9rer, le Conseil des \u00c9tats, a refus\u00e9 de donner suite \u00e0 une p\u00e9tition qui voulait que la claque soit poursuivie par le droit suisse, rappelle un enfant bien s\u00fbr condamnable sur le plan p\u00e9nal mais les s\u00e9nateurs estiment que les abus peuvent \u00eatre combattus et qu'il faut tout de m\u00eame laisser un peu de marge de manoeuvre aux parents Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [91%] :\r\nIl n'est pas optimal de tra\u00eener devant le juge tout parent qui d\u00e9rapent dans un moment de surmenage, le Conseil des \u00c9tats, a refus\u00e9 de s'immiscer dans la vie familiale des Suisses et a donc rejet\u00e9 cette p\u00e9tition lanc\u00e9e par des \u00e9coliers bernois, d'autant que selon les s\u00e9nateurs, si la loi n'interdit pas explicitement la gifle le droit et la jurisprudence permettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir la gifle peut-\u00eatre poursuivie sur plainte ou m\u00eame de fils, si l'auteur a agi de mani\u00e8re r\u00e9it\u00e9r\u00e9e contraint d'enfant sur lequel il avait le devoir de veiller le National devra lui aussi se prononcer sur cette question, mais le d\u00e9bat ira bien plus loin, une motion socialiste demande en effet l'interdiction de tout ch\u00e2timent corporel, il faut dire que la Suisse pourtant point\u00e9e du doigt par le comit\u00e9 de l'ONU \u00e0 ce sujet reste sans l\u00e9gislation sp\u00e9cifique, une trentaine de pays a d\u00e9j\u00e0 fait le pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [97%] :\r\nLa France avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en janvier dernier, justement \u00e0 cause de cette absence de loi pour interdire la gifle une condamnation du Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [89%] :\r\nLes mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois suscite la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [92%] :\r\nEn cause notamment la fermeture de blocs op\u00e9ratoires, la nuit en semaine \u00e0 l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds les ex\u00e9cutifs du Locle La Chaux-de-Fonds relay\u00e9 par plusieurs m\u00e9decins s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des patients, ils contestent aussi la statistique sur laquelle s'appuient les dirigeants de l'h\u00f4pital pour justifier cette fermeture 35 interventions op\u00e9r\u00e9es de nuit en 2014, un chiffre mensonger, aux yeux de Th\u00e9o Huguenin Elie il est conseiller communal socialiste de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:52) [93%] :\r\nDepuis 10 ans, il y a des r\u00e9formes du site hospitalier de La Chaux-de-Fonds qui induisent des redirection de patients sur Pourtal\u00e8s o\u00f9 hors canton afin de vider le site hospitalier de La Chaux-de-Fonds de sa substance et ensuite le conseil d'administration vient en disant il n'y a plus assez de passion, vous voyez, il faut fermer, moi je pense qu'il faut absolument cacher ne soit capable de prendre en consid\u00e9ration les 50000 habitants urbains des villes de La Chaux-de-Fonds et du Locle et trouve le moyen de tendre la main aux autorit\u00e9s locales de tendre la main aux populations des montagnes neuch\u00e2teloises pour l'instant nous n'avons pas le moindre signe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [93%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard en Syrie : Moscou estime qu'il peut atteindre ses objectifs militaires, m\u00eame en l'absence de bases militaires, d\u00e9claration hier de Vladimir Poutine lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle effectivement l'arm\u00e9e russe touche d\u00e9j\u00e0 des positions terroristes \u00e0 distance depuis la mer Caspienne, par exemple, avec ses op\u00e9rations, la Russie est pr\u00e9sente dans les airs et en mer, reportage ce matin au large des c\u00f4tes syriennes Isabelle s'est rendue sur un croiseur lance- missiles le Moskva. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [89%] :\r\nCe navire de guerre bas\u00e9e d'habitude en mer Noire et pr\u00e9sent en M\u00e9diterran\u00e9e depuis 3 mois, mais apr\u00e8s l'avion russe abattu par la Turquie, l's'est encore rapproch\u00e9 des c\u00f4tes syriennes l'objectif : d\u00e9fendre la base a\u00e9rienne russe de Lattaqui\u00e9, nous partons de terre tous pour rejoindre au large de croiseur quoi, \u00e0 quelques m\u00e8tres de moi un colonel syrien Houssam voil\u00e0 fait le voyage avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [83%] :\r\nLe ch\u00f4mage b\u00e2tard grand grand merci au pr\u00e9sident russe \u00e0 son pays, la Turquie, elle agit tr\u00e8s mal, elle ouvre ses fronti\u00e8res aux terroristes et l'Arabie Saoudite, le Qatar finance ces terroristes, c'est-\u00e0-dire avec non, avec les \u00c9tats-Unis, l'Angleterre et la France n'est pas non plus il ne tue pas les terroristes, seule la Russie et l'Iran, de la Syrie, dans le cas d'assez grave les. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:50) [84%] :\r\nMonsieur, pas de r\u00e9ponse par contre \u00e0 ma question sur ce qu'il pense de la Russie, qui dit dialoguer avec certaines franges de l'opposition de son pays, arriv\u00e9 sur le croiseur quoi on nous pr\u00e9sente les syst\u00e8mes de missiles du navire, dont certains peuvent \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'une t\u00eate nucl\u00e9aire, pr\u00e9cise le Capitaine Alexander Schwartz le gouvernement pour bretonnante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [85%] :\r\nS'il faut, d'utiliser des munitions nucl\u00e9aires, nous sommes pr\u00eats nous actuellement les ils contiennent les munitions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [89%] :\r\nEn ce moment ce croiseur n'attaque pas de positions rebelles mais d'autres se charge de le faire, comme le sous- marin russe Rostov-sur-le-Don qui a lanc\u00e9 r\u00e9cemment des missiles de croisi\u00e8re calibre qui sont capables de parcourir plus de 2000 kilom\u00e8tres, la Russie a d\u00e9menti, il y a quelques jours, \u00eatre en train de construire une 2\u00e8me, base militaire en Syrie quant \u00e0 ses installations navale de Tartous, ce que nous avons pu apercevoir et qui datent de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, elle ne semble pas, du moins pour l'instant en cours d'agrandissement et c'est un point de r\u00e9paration techniques et de ravitaillement des bateaux qui n'en demeure pas moins strat\u00e9gique pour la Russie Isabelle \u00e0 RTSinfo par tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [94%] :\r\nEt les grandes puissances pas \u00e0 New York aujourd'hui 17 pays dont les \u00c9tats-Unis, la Russie, l'Arabie Saoudite ou l'Iran, qui vont discuter d'une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour adopter un plan de cessez-le-feu et un r\u00e8glement politique un r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur ce plan am\u00e9ricano- russe en Suisse le nombre de lois ne cesse d'augmenter chaque ann\u00e9e, une v\u00e9ritable jungle avec pourtant d'\u00e9normes diff\u00e9rences selon les cantons, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich s'est livr\u00e9 \u00e0 une comparaison \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et elle d\u00e9montre que Neuch\u00e2tel est champion toutes cat\u00e9gories avec 1118 lois et r\u00e8glements plus g\u00e9n\u00e9ralement la Suisse romande et le Tessin produisent plus de lois que la Suisse al\u00e9manique et on peut modestement se demander pourquoi Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [89%] :\r\nSoyons modestes, oui, parce qu'un des auteurs de l'\u00e9tude, reconna\u00eet lui- m\u00eame qu'il est difficile d'expliquer cette diff\u00e9rence difficile puisque tous les cantons formellement remplissent les m\u00eames missions, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois le jeune avocat stagiaire, Baptiste Hurni, tente une 1\u00e8re explication. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:50) [87%] :\r\nL'acteur sont plus attach\u00e9s de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale dans l'ordonnancement de leurs lois plus profond\u00e9ment dans le d\u00e9tail de peut-\u00eatre un peu multiplier les lois pour \u00eatre exhaustif, alors que les Al\u00e9maniques ont tendance \u00e0 plus attach\u00e9s aux r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, en faisant peut-\u00eatre davantage confiance \u00e0 l'interpr\u00e9tation que peut, ensuite on va voir les autorit\u00e9s ou la justice. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [93%] :\r\nFacteur culturel donc comme peut l'\u00eatre aussi le souci dans les cantons \u00e0 tradition protestante de la lettre du retour au texte les cantons de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve, pr\u00e9cise l'\u00e9tude d\u00e9passe la moyenne nationale comme Neuch\u00e2tel il faudrait inclure aussi le clivage ville campagne et puis il y a peut-\u00eatre facteur politique, la gauche a tendance \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer davantage Baptiste Hurni. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:33) [91%] :\r\nLes partis de gauche seront plus attach\u00e9s \u00e0 un strict respect du principe de la l\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout soit \u00e9crit dans une loi, d'abord parce que l\u00e0, sur une plus grande \u00e9galit\u00e9, on sait que l'\u00e9galit\u00e9 est au coeur des revendications de la gauche comme c'est \u00e9crit dans la loi, tout le monde est \u00e9gal devant celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [93%] :\r\nSeule certitude absolue de nombreux d\u00e9put\u00e9s, souvent de droite se battre un peu partout pour cr\u00e9er une sorte de frein \u00e0 la cr\u00e9ation de lois un combat aussi contre la bureaucratie qui en d\u00e9coule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [92%] :\r\nEn ski alpin, les \u00e9preuves de Coupe du monde de Val Gardena, dans le nord de l'Italie, un super- G aujourd'hui \u00e0 une descente demain se d\u00e9rouleront dans des conditions tout \u00e0 fait acceptables, alors qu'il n'est pas tomb\u00e9 un seul flocon dans toute la r\u00e9gion, un miracle rendu possible par l'utilisation intensive des canons \u00e0 neige Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:18) [88%] :\r\n130 canons pour 2 pistes et demi 65 rien que pour la Saslong, la piste de Coupe du monde et plus de 400 pour permettre permettre l'ouverture dans toute la r\u00e9gion de 80 pourcent du du domaine ce qui accablent sur toutes les montagnes avoisinantes, on ne voit que des bandes de neige au milieu des prairies, des for\u00eats, des alpages et m\u00eame la fameuse c'est la Around A et C 26 kilom\u00e8tres de pistes est ouverte dans les 200 lance un travail de titan au fonctionnement \u00e9conomique de cette r\u00e9gion tr\u00e8s touristique qui a beaucoup investi, Rainer c'est nos nerfs, directeur des courses de Val Gardena. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [82%] :\r\nNon mais, selon la Societas mais s\u00fbrement, ce n'est pas une seule entreprise, presque une centaine qui ont beaucoup investi et \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 Peyrat au prisonnier dire mais je dois dire que nous esp\u00e9rons vraiment que la neige tombe pour l'oeil du skieur pour montrer sauter lorsqu'il n'est pas seulement quand les vacances arrivent et nous esp\u00e9rons vraiment que la neige viennent pour ces vacances de No\u00ebl, avec sa m\u00e8re parlait l'ann\u00e9e de r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:14) [90%] :\r\nCar si les canons suffisent \u00e0 assurer l'essentiel, le touriste choisira un autre endroit pour de vraies vacances de neige, les responsables touristiques et les remont\u00e9es m\u00e9caniques savent aussi que ces camions ne sont pas la solution ultime, cette ann\u00e9e il n'y a eu que 3 vrais jour de froid pour produire cette neige et les r\u00e9serves d'eau ne sont pas in\u00e9puisables de nombreux cierge br\u00fble dans les \u00e9glises de la r\u00e9gion pour qu'il neige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [93%] :\r\nLe super- G de Val Gardena d\u00e9butera \u00e0 midi et quart et 7 \u00e0 suivre sur RTS 2 enfin, il se dit confiance Blatter pense \u00eatre blanchi par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA dans l'affaire des 2 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini, il croit m\u00eame \u00e0 la lev\u00e9e de sa suspension, ses avocats l'ont fait savoir hier, apr\u00e8s 8 heures d'audition : verdict lundi en attendant Vladimir Poutine lui donne raison, il a estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident de la FIFA m\u00e9ritait le prix Nobel de la paix pour sa contribution dans le domaine humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nRien que \u00e7a, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, la une de la presse, ensuite nous accueillerons, directeur de la maison d'ailleurs d'Yverdon Marc Atallah, on parlera transports du futur dans la parler d'ailleurs tout au long de cette semaine dans Intercit\u00e9s la mobilit\u00e9 de demain, \u00e0 quoi va -t-elle ressembler, alors se pose la question de savoir ce qu'on pense, les auteurs de science- fiction -t-il pr\u00e9vu ce qui arrive aujourd'hui en mati\u00e8re de transport et les auteurs d'aujourd'hui, que pr\u00e9voit -il dans 10, 15 ou 20 ans, Marc Atallah avec nous d'ici 100 minutes la m\u00e9t\u00e9o ben oui, je vais vous la donner, aussi, le temps sera sec pour aujourd'hui, sous un ciel qui va rester le plus souvent nuageux au nord des Alpes, quelques \u00e9claircies pourront se former en cours de journ\u00e9e notamment autour du Lehman en l'ensoleillement sera un peu plus g\u00e9n\u00e9reux en Valais central et dans les Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures de 7 \u00e0 10 en pleine plus 4 encore \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T06:16:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46126E8D-808F-47AC-95E5-72647BB67D05", "internalArchiveId": "46126E8D-808F-47AC-95E5-72647BB67D05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau de Gent\u00e8s, Marie;Michel Sapin, ministre fran\u00e7ais des finances fran\u00e7ais;Jean-Jacques Rey-Bellet, ancien conseiller d'Etat valaisan;Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de l'\u00e9conomie;Balthazar Gl\u00e4ttli, vert zurichois;Martin Candinas, PDC grison;Bardet, Romain;J\u00e9sus Castillo, \u00e9conomiste chez Natixis, Espagne;Niggers With Attitude, NWA, album  \u00abStraight Outta Compton \u00bb extrait \"Fuck Tha Police\"\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/FINANCEMENT DAECH PAPIER ANALYSE - 7H)) C'est le 2\u00e8me volet de la lutte contre Daesh...\r\nL'an\u00e9antissement de ses moyens financiers...\r\nHier l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de se donner les moyens de ses ambitions..\r\nElle a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui vise \u00e0 d\u00e9truire les sources de financement de l'\u00e9tat islamique en Iraq et en Syrie. \r\nLe tout dans une configuration historique...\r\nNew-York. Marie Bourreau\r\n(18/FINANCEMENT DAECH ( 1SON)) La Turquie...se retrouve donc sous surveillance...\r\nM\u00eame si les diplomates ont refus\u00e9 d'admettre en on qu'elle \u00e9tait explicitement vis\u00e9e par cette r\u00e9solution. \r\nMichel Sapin, ministre fran\u00e7ais des finances. \r\n18 \r\nEt les grandes puissances sont au chevet de la Syrie aujourd'hui.\r\nDix sept pays dont les Etats Unis, la Russie... l'Arabie saoudite et l'Iran r\u00e9unis \u00e0 New York.. Ils se penchant sur une resolution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.  qui pr\u00e9voit un plan de cessez le feu et un r\u00e8glement politique... Un plan am\u00e9ricano russe...\r\n(07/GE: COURS DES COMPTES PAPIER) ***A Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent...cette enqu\u00eate qui vise le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire...\r\nEnqu\u00eate men\u00e9e par la Cour des comptes...\r\nPlusieurs point lui pose probl\u00e8me: \r\nla surveillance des d\u00e9tenus.\r\nLeur transports...\r\nmais aussi les effectifs de l'Office cantonal de la d\u00e9tention. \r\nLa proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but septembre. \r\net les enjeux sont politiques.\r\nLeatia Guinand...\r\n(Br\u00e8ve GE budget) A Gen\u00e8ve toujours...\r\n2016 sera-t-elle une ann\u00e9e avec ou sans...budget? \r\nEt bien on le saura ce matin. \r\n***puisque le Grand conseil doit voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re...mais pas s\u00fbre qu'une majorit\u00e9 se d\u00e9gage en faveur du oui.\r\nHier les d\u00e9put\u00e9s ont amorc\u00e9 le d\u00e9bat et trait\u00e9 des projets de lois li\u00e9s au budget...\r\nIls ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter la d\u00e9duction pour frais de d\u00e9placement \u00e0 500 francs. et de confier au Conseil d'Etat le droit d'accorder ou pas des annuit\u00e9s \u00e0 la fonction publique.\r\n(06/VS: MULTI  RODUIT ITV REY-BELLET) Son p\u00e8re le r\u00eavait avocat...il est entr\u00e9 dans les ordres...\r\nil disait de l'\u00e9cole de recrue qu'on y surveillait les sapins.\r\nMonseigneur Roduit n'est plus..\r\n***L'abb\u00e9 de St-Maurice est mort hier, le jour-m\u00eame de son 76e anniversaire.\r\nL'abb\u00e9 Roduit avait  pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois en mai dernier, apr\u00e8s 16 ans de fonction, et apr\u00e8s avoir men\u00e9 \u00e0 bien les festivit\u00e9s des 1500 ans de l'abbaye de St-Maurice. \r\nL'ancien Conseiller d'Etat valaisan Jean-Jacques Rey-Bellet a copr\u00e9sid\u00e9 ces festivit\u00e9s. Il souligne l'ouverture spirituelle et les r\u00e9alisations concr\u00e8tes de l'abb\u00e9 Roduit...\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Br\u00e8ve Brexit) Le cadeau de No\u00ebl des europ\u00e9ens \u00e0 David Cameron...\r\nIls sont ouverts au compromis pour \u00e9viter le Brexit...\r\nIls lui pr\u00e9senteront m\u00eame une premi\u00e8re copie en f\u00e9vrier...\r\nAnnonce faite cette nuit \u00e0 Bruxelles lors du sommet des chefs d'Etat de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLes 28 ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation mais pas \u00e0 n'importe quel prix...\r\npas question de sacrifier la libre circulation des personnes...\r\nLondres aura donc de la peine \u00e0 priver les ressortissants europ\u00e9ens d'aides sociales...le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk les a averti. \r\n***Autre d\u00e9cision des 28: acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d'un corps de garde fronti\u00e8re et garde-c\u00f4tes europ\u00e9en.\r\nIls d\u00e9voileront les contours de cette nouvelle force au milieu de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nMais pour la Gr\u00e8ce comme pour d'autres pays, elle ne doit pas intevenir sans le consentement des pays concern\u00e9s.\r\n(01/MESURE D'ACCOMPAGNEMENT PAPIER INTEGRE) Freiner l'immigration c'est la volont\u00e9 des britanniques, celles des suisses aussi...il y a deux semaines le cf pr\u00e9sentait sa clause de sauvegarde...aujourd'hui il devrait nous dire ce qu'il compte faire en Suisse pour freiner le recours aux travailleurs \u00e9trangers...\r\nam\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des Suisses pour r\u00e9duire l'immigration et lutter contre les abus sur le march\u00e9 du travail. \r\nAlexandra Richard, tous les regards se tournent vers Johann Schneider Ammann, plut\u00f4t r\u00e9ticent jusqu'ici.\r\n**Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon qu'on retrouve \u00e0 7h15 pour \u00e9voquer la pr\u00e9sidence de Johann Schneider-Ammann\r\n(D/5 GLISSEMENT A DROITE... COMMENT CELA S'EST TRADUIT PAPIER INTEGRE) La session se termine \u00e0 Berne... Premi\u00e8re session de cette nouvelle l\u00e9gislature, celle du Rechts-Rutsch, le glissement \u00e0 droite... Lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, le PLR et l'UDC ont progress\u00e9 de seize si\u00e8ges dans les deux chambres. Une droitisation du Parlement... A-t-elle d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perceptible ces trois derni\u00e8res semaines?... El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Thibaut Schaller... \r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Muriel Ballaman...\r\n(D/4 ESPAGNE, ELECTIONS ANGLE ECO PAPIER INTEGRE) Rechts-rutsch...en espagnol \u00e7a se dit: giro a la derecha...\r\nPas s\u00fbr que l'Espagne vire davantage \u00e0 droite ce dimanche, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives...des \u00e9lections plus incertaines que jamais...puisqu'aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 aboslue. \r\nAlors pour tenter de faire la diff\u00e9rence: \r\nLa droite au pouvoir brandit ses r\u00e9ussites \u00e9conomiques.\r\nRomain Bardet.\r\n(26/NWA HALL OF FAME: 1988-2015, MEME COMBAT PAPIER) Sans transition...N.W.A vous connaissez?\r\n***...c'est un groupe de hip hop am\u00e9ricain, le pionnier du gangsta rap m\u00eame!\r\n..leur musique nous ram\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80'...\r\nMais elle r\u00e9sonne \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9. \r\nParce que le groupe, les Niggers with attitude (les noirs styl\u00e9s)...avait choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique en d\u00e9non\u00e7ant avec violence les brutalit\u00e9s de la police \u00e0 l'encontre... des Noirs. \r\nEt bien figurez-vous que N.W.A va entrer au Rock and Roll, Hall Of Fame, l'ann\u00e9e prochaine...\r\nBref, 1**...m\u00eame combat. \r\nNicolae Schiau.\r\n(Br\u00e8ve sport) une autre histoire qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter celle-l\u00e0.\r\nCelle de Roger Federer en Coupe Davis. \r\naucune chance \u00e0 priori de le revoir brandir le saladier d'argent.\r\nLe b\u00e2lois ne participera pas au premier tour de la Coupe Davis d\u00e9but mars en Italie...\r\nsauf surprise il devrait carr\u00e9ment renoncer \u00e0 la Coupe.\r\nil a d\u00e9voil\u00e9 une partie de son agenda hier.\r\nsa priorit\u00e9 est ailleur: il vise l'or au JO. et \u00e0 part Roland Garros il n'a pr\u00e9vu aucun tournoi sur terre battue.\r\n((Il se dit confiant. \r\nSepp Blatter pense \u00eatre blanchi par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la Fifa, dans l'affaire des 2 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini. Il croit m\u00eame \u00e0 la lev\u00e9e de sa suspension. Ses avocats l'on fait savoir hier...apr\u00e8s 8 heures d'audition. \r\nVerdict d\u00e8s lundi.  \r\nEn attendant Vladimir Poutine lui donne raison. Il a estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident de la Fifa m\u00e9ritait le prix nobel de la paix pour sa contribution dans le domaine humanitaire.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 967, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7330086", "ece-7330068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T06:57:52Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8re le seul journal de Coralie, Claude Daesh, l'objectif des Nations unies, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 une r\u00e9solution potentiellement historique, cette nuit, \u00e0 l'unanimit\u00e9 son but : couper les vivres \u00e0 l'\u00e9tat islamique qui encaisse 80 millions de dollars par mois et pour y parvenir, l'ONU place la Turquie sous surveillance \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire qui est dans le viseur de la Cour des comptes, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin L enqu\u00eate notamment sur le transport des d\u00e9tenus, celui que le chef de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, a d\u00e9cid\u00e9 de privatiser son p\u00e8re r\u00eaver qu'il fasse du droit, il est rentr\u00e9 dans les ordres, Mgr Roduit n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nL'abbaye de Saint-Maurice \u00e9taient un hier soir, c'\u00e9tait le jour m\u00eame de ses 76 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [96%] :\r\nHommage \u00e0 son ouverture spirituelle et son ouverture aux nouvelles technologies aussi J moins 2 en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nL'Espagne \u00e0 la veille d'\u00e9lections l\u00e9gislatives tr\u00e8s incertaine, selon les derniers sondages, aucun parti ne devrait remporter la majorit\u00e9 absolue ce dimanche, on peut se poser la question, donc, est -ce la fin du bipartisme traditionnel en Espagne, avec d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes et de l'autre, le Parti populaire au pouvoir de Marianne aura Rohi question qu'on posera \u00e0 notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 en l'occurrence l'\u00e9crivain journaliste et analyste tendresse Ortega il sera en Direct de Madrid et puis avant cela, ce sera dans une vingtaine de minutes, nous irons voir sur place comment la population espagnole ces \u00e9lections quand on attend -t-elle notre correspondante Val\u00e9rie Daumont s'est rendu dans la r\u00e9gion de Valence, l\u00e0 o\u00f9 la crise avait fait beaucoup de ravages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\nUne crise qui se conjugue de plus en plus au pass\u00e9, c'est ce que tente de prouver la droite au pouvoir pour faire la diff\u00e9rence dimanche, tous unis pour l'emploi et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est le slogan choisi par Yoann Schneider- Ammann pourcent n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidence l'ann\u00e9e prochaine, le Bernois avant, entr\u00e9e en fonction officiellement le 1er janvier Pietro Bugnon a pu s'entretenir avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie, qui devrait d\u00e9voiler aujourd'hui sa recette magique pour doper l'employabilit\u00e9 des Suisses et dans ce journal aussi le degr\u00e9 d'amplitude du reste Roach au Parlement Thibaut Schaller la mesurer et un rap des ann\u00e9es 80 qui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9, celui deN. W et point c'est le 2\u00e8me volet de la lutte contre Daesh Lannion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [89%] :\r\nSi seulement de ses moyens financiers, hier \u00e0 l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de se donner les moyens de ses ambitions, elle a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui vise \u00e0 d\u00e9truire les sources de financement de l'\u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, le toutes dans une configuration historique New-York Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [91%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans l'histoire des Nations Unies, jamais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne s'\u00e9taient r\u00e9unis autour des ministres des Finances, c'est dire l'importance que la communaut\u00e9 internationale souhaite accorder \u00e0 la lutte contre le financement du terrorisme car les informations sont alarmantes, selon des experts, l'\u00e9tat islamique engrange 80 millions de dollars par mois sur le march\u00e9 noir du p\u00e9trole ou par l'interm\u00e9diaire des ran\u00e7ons d'extorsion de fonds et du trafic d'antiquit\u00e9s cette r\u00e9solution veut donc frapper fort en coupant les sources de financement, de Daesh, elle demande \u00e0 tous les gouvernements mais aussi au secteur priv\u00e9 bancaire de surveiller les flux illicite de p\u00e9trole de capitaux et d'Oeuvres d'art, sans quoi, des sanctions pourraient \u00eatre impos\u00e9es la Turquie accus\u00e9e par la Russie de fermer les yeux sur le trafic de p\u00e9trole sur son territoire et donc maintenant officiellement sous le radar de l'ONU, cette r\u00e9solution \u00e9tait primordial, mais sa mise en oeuvre sera cruciale pour toucher durablement Daesh Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nLa Turquie qui se retrouve donc sous surveillance, m\u00eame si les diplomates ont refus\u00e9 d'admettre officiellement homme qu'elle \u00e9tait explicitement vis\u00e9e par cette r\u00e9volte r\u00e9solution Michel Sapin, ministre fran\u00e7ais des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [91%] :\r\nLa Turquie est un \u00c9tat membre de l'ONU, la Turquie est tout autant engag\u00e9e que tout autre \u00c9tat dans la mise en oeuvre des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, elle s'impose \u00e0 tous les \u00c9tats membres de l'ONU, donc \u00e0 la Turquie en tant qu'\u00c9tat, et donc la Turquie en tant qu'\u00c9tat doit le fait d\u00e9j\u00e0, mais elle doit le faire, totalement et compl\u00e8tement lutter contre toutes les formes de trafic qui peut venir de Daesh voil\u00e0, c'est une obligation qui s'impose \u00e0 la Turquie, comme \u00e0 d'autres pays limitrophes ou plus \u00e9loign\u00e9s et il conviendra, l\u00e0 aussi dans le concert des nations, de v\u00e9rifier que chaque \u00c9tat non seulement juridiquement mais je le r\u00e9p\u00e8te, pratiquement l'effectivit\u00e9 de la mise en oeuvre des mesures de lutte contre ce financement de Daesh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [96%] :\r\nEt aujourd'hui \u00e0 l'ONU, les grandes puissances se mettent au chevet de la Syrie 17 pays dont les \u00c9tats-Unis, la Russie, l'Arabie Saoudite et l'Iran sont r\u00e9unis \u00e0 New York, il se penche sur une autre r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui pr\u00e9voit un plan de cessez-le-feu et un r\u00e8glement politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent, cette enqu\u00eate qui vise le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate men\u00e9e par la Cour des comptes plusieurs point lui pose probl\u00e8me : la surveillance des d\u00e9tenus leur transports mais aussi des effectifs de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but septembre et les enjeux sont politiques, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [91%] :\r\nSelon nos informations, la Cour des comptes m\u00e8nent depuis septembre une vaste enqu\u00eate sur les ressources humaines de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, les investigations visent en 1er lieu la surveillance et le convoyage des d\u00e9tenus, une question qui fait d\u00e9bat depuis que Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00c9conomie a d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, d'externaliser l'\u00e9mission en faisant appel \u00e0 des gardiens priv\u00e9s, la Cour des comptes enqu\u00eate \u00e9galement sur l'attribution de mandats au sein des ressources du m\u00eame de la d\u00e9tention, notamment en relation avec la formation elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 l'engagement des cadres formellement la cour a \u00e9t\u00e9 saisi par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, alors qu'elle songeait elle- m\u00eame a empoign\u00e9 le dossier avec un mandat sensiblement diff\u00e9rent, apparemment, le d\u00e9partement de Pierre Maudet affirme d'ailleurs ne pas \u00eatre au courant que la cour investigue aussi sur l'externalisation du convoyage, ni sur l'attribution de mandats, la Cour des comptes devrait rendre son rapport avant l'\u00e9t\u00e9 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [95%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours 2016 sera -t-elle justement une ann\u00e9e avec ou sans budget, h\u00e9 bien on le saura ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [93%] :\r\nOui, puisque le Grand Conseil doit voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, mais pas s\u00fbr qu'une majorit\u00e9 se d\u00e9gage en faveur du oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [92%] :\r\nHier, les d\u00e9put\u00e9s ont amorc\u00e9 le d\u00e9bat et trait\u00e9 des projets de lois li\u00e9s au budget, ils ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter la d\u00e9duction pour frais de d\u00e9placement \u00e0 500 francs et de confier au Conseil d'\u00c9tat, le droit d'accorder ou pas des annuit\u00e9s \u00e0 la fonction publique, son p\u00e8re le r\u00eavait, avocat il est entr\u00e9 dans les ordres, il disait de l'\u00e9cole de recrues qu'on y surveillait les sapins lui c'est Mgr Roduit il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [93%] :\r\nL'abb\u00e9 de Saint-Maurice est mort hier, vous l'avez dit, c'\u00e9tait le jour m\u00eame de son c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [92%] :\r\nEn 6\u00e8me anniversaire, effectivement, l'abb\u00e9 Roduit, avait pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois en mai dernier d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s 16 ans de fonction et apr\u00e8s avoir men\u00e9 \u00e0 bien les festivit\u00e9s des 1000 500 ans de l'abbaye de Saint-Maurice, l'ancien conseiller d'\u00c9tat valaisan Jean-Jacques Rey-Bellet a copr\u00e9sid\u00e9 ces festivit\u00e9s il souligne l'ouverture spirituelle et les r\u00e9alisations concr\u00e8tes de l'abb\u00e9 Roduit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re chose \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la mise sur Internet de l'ensemble des archives num\u00e9ris\u00e9es de l'abbaye de Saint-Maurice, c'est plus de 700000 documents qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts au public et puis il y a eu la r\u00e9ouverture du Tr\u00e9sor il y a eu ce passage du Tr\u00e9sor \u00e0 Paris au Louvre et \u00e0 Notre-Dame, et puis il y a la r\u00e9alisation aussi du parcours de visite du martelait le site arch\u00e9ologique dans toutes ces op\u00e9rations l\u00e0 il c'est l'ouverture qu'il a cherch\u00e9, et puis de la m\u00eame mani\u00e8re, sur le plan religieux, par contre, il a d\u00e9velopp\u00e9 des Liens avec avec les coptes d'\u00c9gypte et et d'autres repr\u00e9sentants des religions chr\u00e9tiennes, il a fait preuve ne cum\u00e9nisme tr\u00e8s pratique et concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [90%] :\r\nL\u00e9g\u00e8rement Jacques Rey-Bellet, interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jandun le cadeau de No\u00ebl des europ\u00e9ens \u00e0 David Cameron, h\u00e9 bien ils sont ouverts au compromis pour \u00e9viter le break Seat il lui pr\u00e9senteront m\u00eame une premi\u00e8re copie de compromis en f\u00e9vrier, annonce faite cette nuit \u00e0 Bruxelles lors du sommet des chefs d'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne, les 28 ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation, mais pas \u00e0 n'importe quel prix, pas question de sacrifier la libre- circulation des personnes, Londres aura donc de la peine \u00e0 priver les ressortissants europ\u00e9ens d'aide sociale, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en DonaldE. t\u00f4t ce qui les a avertis freiner l'immigration, c'est la volont\u00e9 des britanniques, celles des suisses aussi, il y a 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sentait sa clause de sauvegarde aujourd'hui il devrait nous dire ce qu'il compte faire en Suisse pour freiner le recours aux travailleurs \u00e9trangers et am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des Suisses pour freiner ainsi l'immigration et lutter contre les abus sur le march\u00e9 du travail, Alexandra Richard, tous les regards se tournent donc aujourd'hui vers Yoann Schneider- Ammann plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 agir jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [92%] :\r\nEngag\u00e9 plus de Suisse pour \u00e9viter de devoir recourir \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voit du potentiel chez les femmes, les travailleurs proche de la retraite et les personnes handicap\u00e9es depuis le vote sur l'immigration massive Schneider- Ammann essuie une pluie de critiques : la gauche d\u00e9nonce son manque d'ambition, selon elle, les mesures d'accompagnement \u00e9voqu\u00e9es sont trop timides pour r\u00e9pondre aux critiques sur la libre- circulation aujourd'hui le ministre l'\u00c9conomie estime qu'il y a bien un potentiel de Main-d'oeuvre indig\u00e8ne mais il fait confiance aux entreprises, ce sont elles qui feront les d\u00e9marches pour employer plus de Suisse et pas l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [86%] :\r\nIl nous faut les identifier, il nous faut les former, les entreprises doivent investir, \u00e7a nous donne la chance depuis le potentiel des travailleurs n\u00e9cessaires et en m\u00eame temps de r\u00e9duire l'immigration et les entreprises doivent contribuer pour r\u00e9duire ce flux qu'elles m'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:39) [96%] :\r\nLes patrons l'ont compris, autrement dit, pas question de leur imposer des normes contraignantes jusqu'ici Johann Schneider- Ammann a fait de la r\u00e9sistance, on verra aujourd'hui, si une majorit\u00e9 se dessine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui forcer la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [89%] :\r\nC'est un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon je le signale, Pietro Bugnon, qu'on va retrouver tout \u00e0 l'heure dans 5 6 minutes pour \u00e9voquer la pr\u00e9sidence qui s'annonce d'ailleurs n'Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [90%] :\r\nEt puis, fin de la session d'hiver aujourd'hui \u00e0 Berne : premi\u00e8re session de cette nouvelle l\u00e9gislature celle du reste route le glissement \u00e0 droite lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR et l'UDC ont progress\u00e9 de 16 si\u00e8ges dans les 2 chambres, une droitisation du Parlement, d\u00e9j\u00e0 perceptible h\u00e9 bien Thibaut Schaller a tent\u00e9 de le mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [92%] :\r\nPlafonnement des effectifs des employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration tentative de muscler le programme d'\u00e9conomie ou d'attaquer la SSR, ou encore le retrait de la nationalit\u00e9 suisse aux combattants terroristes pour l'instant, les exemples o\u00f9 la majorit\u00e9 absolue PLR UDC a pu r\u00e9ellement s'exprimer au Conseil national sont peu nombreuses et ils ont souvent \u00e9t\u00e9 temp\u00e9r\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 ces 2 partis ne peuvent pas faire la loi pour le Vert Z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli la tendance devrait toutefois \u00eatre plus marqu\u00e9s lors des cessions \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:48) [86%] :\r\nC'est clair que les obs\u00e8ques, on a trait\u00e9 qu'on a vot\u00e9 \u00e9tait encore pr\u00e9par\u00e9s par des commissions qui \u00e9taient, pas sous l'influence de la droite aussi fortement qu'il le sera dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir, c'est peut-\u00eatre pas encore dans toutes sans profondeur qu'on a pu sentir le reste scotch\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [92%] :\r\nLe glissement \u00e0 droite en fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 fait une victime : le centre- en tout cas selon le PDC grison Martine comme qui voit son parti perdre en influence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:15) [85%] :\r\nOn a constat\u00e9 la droitisation du Conseil national mais non l'UDC et le PLR on majorit\u00e9 c'est pas seulement le PDC qui d\u00e9cide toujours c'est quelque chose va mal \u00e0 droite ou \u00e0 la gauche, c'est souvent le PLR qui des sites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:32) [93%] :\r\nLe PLR, nouveau parti pivot \u00e0 la place du PDC, au fond, c'est le rapport de force qui a chang\u00e9 au Parlement, on en a vu les premiers signes lors de cette session, mais le 1er r\u00e9sultat concret, a bien \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lection tr\u00e8s peu contest\u00e9e d'un second UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [88%] :\r\nReste en espagnol, \u00e7a se dit Rio \u00e0 la dette Charles oui, bravo, mais pas s\u00fbr hein, quoi qu'il en soit, que l'Espagne vire davantage \u00e0 droite ce dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives des \u00e9lections plus incertaine que jamais, puisqu'aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 absolue, alors pour tenter de faire la diff\u00e9rence, la droite au pouvoir brandit ses r\u00e9ussites \u00e9conomiques Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [95%] :\r\nLe Parti populaire de Mariano rare il y a surtout bas\u00e9 sa campagne sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques obtenus ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, la croissance a repris le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, m\u00eame s'il reste au-dessus des 20 pourcent si si elle est \u00e9lue, la droite s'achemine donc vers une poursuite de sa politique \u00e9conomique selon J\u00e9sus Castillo, \u00e9conomiste chez Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:27) [95%] :\r\nUne tr\u00e8s grande rigueur du c\u00f4t\u00e9 des finances publiques, l'attente des objectifs fix\u00e9s avec Bruxelles et puis c\u00f4t\u00e9 march\u00e9 du travail, la volont\u00e9 de cr\u00e9er 2 millions d'emplois au cours des 4 prochaines ann\u00e9es par des recettes finalement assez de r\u00e9duction des cotisations sociales de formation etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [96%] :\r\nRespect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes et s'il remporte le scrutin dimanche, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:51) [92%] :\r\nOn a \u00e9galement un engagement au respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires communes \u00e0 l'ensemble des pays de la zone Euro mais avec l'annonce de la possibilit\u00e9 de faire jouer les marges de flexibilit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 introduites en toutes ces r\u00e8gles, r\u00e9cemment, donc on a une r\u00e9forme fiscale qui conduirait \u00e0 Dax, peut-\u00eatre un peu plus li\u00e9 aux revenus et un peu moins les revenus les plus faibles, tout \u00e7a pour retrouver un petit peu de marge de manoeuvre en terme de d\u00e9penses publiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:15) [93%] :\r\nMais rien n'est jou\u00e9, il semblerait qu'on assiste \u00e0 la fin du bipartisme en Espagne avec des alliances in\u00e9vitables et les Challenger sont bien l\u00e0, en plein essor dans les sondages, soudain, parti centriste et lib\u00e9ral Moss le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9sormais plus cl\u00e9ment avec Bruxelles, c'est donc l'incertitude qui r\u00e8gne pour les milieux \u00e9conomiques, \u00e0 la veille de l\u00e9gislatives ind\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [90%] :\r\nSans transition, Simon and W et vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [83%] :\r\nAh mais je ne connais que \u00e7a, c'est un groupe de de gangsta rap, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 80 Docteur Dr\u00e9 vient deM. de Beaulieu et ils avaient fait si je me souviens bien, en 88, un titre qui s'appelait police et les voil\u00e0 et qui avait valu beaucoup d'ennuis, oui, c'est toute ma vie, c'est toute ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [86%] :\r\nEh bien, on en parlait, on \u00e9coute ce titre hein, puisque leur musique nous ram\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 elle r\u00e9sonne \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9 puisque ce groupeN. W et avait choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique en d\u00e9non\u00e7ant avec violence les brutalit\u00e9s de la police \u00e0 l'encontre des Noirs, h\u00e9 bien figurez -vous queM. W et va entrer au Rock and Roll pour le Fame l'ann\u00e9e prochaine, bref 1988 2015, m\u00eame combat, Nicolas et ceux qui au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:18) [72%] :\r\nEn 1988 les Niggers With Attitude and W et en sortant l'album jouer auteur comme tonne et ce titre particuli\u00e8rement controvers\u00e9 de police. \r\nTitre qui d\u00e9non\u00e7aient la brutalit\u00e9 de la police de Los-Angeles quarantaine oui c'est le 1er groupe \u00e0 avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une politisation du Hip-Hop que ce groupe aujourd'hui disparu, acc\u00e8de au Panth\u00e9on de la musique n'a rien d'\u00e9tonnant : outre mesure dans ses membres ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res de fans et de musiciens, ce qui interpelle le plus c'est de constater \u00e0 quel point leurs chansons sont encore d'actualit\u00e9 depuis les \u00e9v\u00e9nements Ferguson, plus d'une dizaine de noirs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la police aux \u00c9tats-Unis, cristallisant toujours un peu plus les critiques autour des violences polici\u00e8res, hier encore, les autorit\u00e9s de Baltimore, appel\u00e9 au calme apr\u00e8s l'annulation surprise du proc\u00e8s d'un policier jug\u00e9 pour le meurtre d'un noir ainsi cette nomination peut-\u00eatre vu en quelque sorte comme la r\u00e9ponse du monde culturel \u00e0 une actualit\u00e9 am\u00e9ricaine qui, depuis 1988 ne cesse de se r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [91%] :\r\nUne actualit\u00e9 qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter celle -l\u00e0, celle de Roger Federer en Coupe Davis aucune chance, a priori, de le revoir, brandir le saladier d'argent cette ann\u00e9e, le B\u00e2lois ne participera pas au 1er tour de la Coupe d\u00e9but mars en Italie, sauf surprise, il devrait carr\u00e9ment renoncer \u00e0 cette comp\u00e9tition, il a d\u00e9voil\u00e9 une partie de son agenda, hier, sa priorit\u00e9 est ailleurs : il vise l'or aux JO. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [91%] :\r\nBen, il a bien raison toujours maire mettre la barre assez haut, si on en a les moyens, en tout cas, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal m\u00e9t\u00e9o alternance de passages nuageux avec de bons moments de soleil aujourd'hui sur le plateau des brouillards qui ne se dissiperont qu'en cours de journ\u00e9e 0 \u00e0 9 ce matin 10 \u00e0 13 cet apr\u00e8s- midi, demain, du soleil et quelques voiles d'altitude 10 \u00e0 12 degr\u00e9s et dimanche du soleil encore quelques brouillards sur le plateau, mais vont se dissiper assez rapidement 10 \u00e0 12 degr\u00e9s au maximum dimanche pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T06:43:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480721", "internalArchiveId": "AA1512480642", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7353818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7353821.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Des abris pour r\u00e9fugi\u00e9s ne respectent pas les normes suisses anti-feu", "Hockey: le conseil d'administration du LHC pose un ultimatum \u00e0 son actionnaire majoritaire", "Les livres de cuisine misent sur des recettes faciles", "Espagne: le parti centriste Ciudadanos gagne en popularit\u00e9", "Ski alpin: Lara Gut remporte le super-combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re", "Terrorisme: la Suisse prend des mesures de protection", "Admission de nouveaux m\u00e9decins: entretien avec Alain Berset, chef dpt f\u00e9d. de l'int\u00e9rieur", "Le projet de loi qui limite l'admission de nouveaux m\u00e9decins dans les cantons est abandonn\u00e9", "L'ONU estime qu'il faut contrer financi\u00e8rement l'Etat islamique", "Le franc fort et le peu de neige complique le d\u00e9but de saison des stations de ski", "Suisse: du personnel m\u00e9dical mobile vient en aide aux migrants", "GE: les parkings de l'a\u00e9roport sont enfin fonctionnels", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces maisonnettes d\u00e9velopp\u00e9es par Ikea en partenariat avec le HCR sont pourtant d\u00e9j\u00e0 en usage ailleurs dans le monde.", "Avec les commentaires de Pierre-Alain Dupuis.", "Au vu des chiffres de vente, il semble que le grand public soit friand de ces plats \"inratables\".", "Il pourrait se hisser \u00e0 la troisi\u00e8me place des \u00e9lections l\u00e9gislatives, juste derri\u00e8re le Parti populaire et les Socialistes.", "La Suissesse a ainsi battu l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, favorite de la comp\u00e9tition.", "Des postes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans le service des renseignements, \u00e0 la police et chez les gardes-fronti\u00e8res afin d'\u00eatre plus efficace.", "Le but \u00e9tait de faire diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 mais une partie de la droite a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9fendre le lib\u00e9ralisme.", "Les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 souhaitent mettre la pression sur les Etats soup\u00e7onn\u00e9s de prendre part aux trafics djihadistes.", "Beaucoup de stations trouvent n\u00e9anmoins le moyen d'attirer la client\u00e8le pour lui offir les vacances qu'elle esp\u00e8re.", "Des \u00e9quipes d'infirmi\u00e8res et de traducteurs se d\u00e9placent dans le canton de Vaud pour pallier les besoins des r\u00e9fugi\u00e9s.", "Apr\u00e8s quatre ans de travaux, Cointrin dispose des 5000 places de stationnement pr\u00e9vus."], "variantIds": ["ece-7224703", "ece-7224705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T22:14:06Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:17:00\r\n...\r\n\r\n18:58:19:00  18:58:27:11\r\n...\r\n\r\n18:58:27:16  18:58:31:14\r\n   -Quatre g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9unies\r\n sur les notes de Luc Plamondon.\r\n\r\n18:58:31:19  18:58:33:16\r\n  Emotions, musique et partage,\r\n\r\n18:58:33:21  18:58:38:08\r\n   c'est l'esprit du spectacle\r\n  \"Tous en choeur\", \u00e0 Montreux.\r\n\r\n18:58:38:12  18:58:41:04\r\n     -J'\u00e9tais super contente !\r\n\r\n18:58:41:15  18:58:44:03\r\n     -Nous avons accompagn\u00e9\r\n        Lauriane Sallin\r\n\r\n18:58:44:08  18:58:48:11\r\n  dans ses nouvelles fonctions\r\n        de Miss Suisse.\r\n\r\n18:58:48:15  18:58:53:11\r\n   Une rencontre privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n18:58:53:16  18:58:55:12\r\n      -Ca m'apporte beaucoup.\r\n\r\n18:58:55:17  18:59:01:15\r\nMais il ne faut pas que je me prenne\r\n    pour ce que je ne suis pas.\r\n\r\n18:59:02:19  18:59:06:08\r\n-Le dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n      de l'Avent d'avant.\r\n\r\n18:59:06:12  18:59:07:20\r\n         Il y a 50 ans,\r\n\r\n18:59:08:01  18:59:14:02\r\nles r\u00e8gles de politesse et la soir\u00e9e\r\n de No\u00ebl suivaient un code pr\u00e9cis.\r\n\r\n18:59:17:19  18:59:19:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:07  18:59:24:05\r\n  C'est un rapport accablant que la\r\nCour des comptes de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n18:59:24:10  18:59:28:21\r\nce matin suite aux pertes financi\u00e8res\r\n     du service de recouvrement\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:30:01\r\n           de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n18:59:30:06  18:59:34:20\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n  contre l'ancien chef comptable\r\n\r\n18:59:35:01  18:59:41:13\r\n    et contre l'avocat mandat\u00e9.\r\n\r\n18:59:43:11  18:59:46:17\r\n          -D\u00e9but 2014,\r\nla Cour des comptes s'autosaisit\r\n\r\n18:59:46:22  18:59:49:17\r\n          pour enqu\u00eater\r\n   sur la facturation des HUG.\r\n\r\n18:59:49:22  18:59:52:12\r\n     Ceux-ci avaient d\u00e9clar\u00e9\r\n         25 mios annuels\r\n\r\n18:59:52:17  18:59:56:11\r\n    de pertes sur d\u00e9biteurs\r\n au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n18:59:56:15  19:00:00:07\r\n    Le syst\u00e8me de facturation\r\n      s'av\u00e8re satisfaisant\r\n\r\n19:00:00:11  19:00:04:06\r\n  mais le recouvrement pr\u00e9sente\r\n    les plus graves lacunes.\r\n\r\n19:00:04:11  19:00:10:02\r\nAbsence d'appels d'offres publics,\r\n   paiements d'honoraires indus\r\n\r\n19:00:10:07  19:00:16:09\r\n  ou en encore anomalies dans \r\n la gestion de la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n19:00:16:13  19:00:20:18\r\n   La Cour a d\u00e9nonc\u00e9 l'affaire\r\n      au Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:00:21:06  19:00:25:19\r\n   -Nous ne nous attendions pas\r\n        \u00e0 un tel r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:00:26:00  19:00:31:21\r\nC'est plut\u00f4t une mauvaise surprise.\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:37:20\r\n   -Un audit interne des HUG \r\n  a lui abouti \u00e0 la suspension\r\n\r\n19:00:38:01  19:00:41:14\r\n       du chef de service\r\n       de la comptabilit\u00e9\r\n\r\n19:00:41:19  19:00:45:10\r\n      et \u00e0 la r\u00e9siliation\r\nd'un mandat d'un avocat suspect\u00e9\r\n\r\n19:00:45:14  19:00:50:13\r\nd'avoir encaiss\u00e9 frauduleusement\r\n      plusieurs millions.\r\n\r\n19:00:50:18  19:00:56:03\r\n      La direction a d\u00e9pos\u00e9\r\n       une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:00:57:12  19:01:00:18\r\n   -Il y a un d\u00e9g\u00e2t par rapport\r\n      \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:01:00:23  19:01:05:06\r\n     En revanche, aujourd'hui,\r\n     des radars fonctionnent.\r\n\r\n19:01:05:11  19:01:10:15\r\n    Tout individu pris en train\r\n    de tricher sera poursuivi.\r\n\r\n19:01:11:04  19:01:13:10\r\n    -La justice a d\u00e9j\u00e0 saisi\r\n\r\n19:01:13:14  19:01:19:09\r\n    20 mios de biens propres de\r\nl'ex-chef comptable et de l'avocat.\r\n\r\n19:01:20:08  19:01:24:10\r\n  -A Gen\u00e8ve, le canton va devoir\r\n   entamer l'ann\u00e9e sans budget.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:07\r\n    Et le tour de l'information\r\nde ce 18 d\u00e9cembre en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:33:18  19:01:37:08\r\n-Gen\u00e8ve va entamer la nouvelle ann\u00e9e\r\n            sans budget.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:41:02\r\n     Le Parlement a refus\u00e9\r\nl'entr\u00e9e en mati\u00e8re et a renvoy\u00e9\r\n\r\n19:01:41:07  19:01:43:18\r\n   le projet au gouvernement.\r\n\r\n19:01:43:23  19:01:47:11\r\nLe canton fonctionnera d\u00e8s janvier\r\n\r\n19:01:47:15  19:01:50:21\r\n        selon le syst\u00e8me\r\n   des douzi\u00e8mes provisoires.\r\n\r\n19:01:51:02  19:01:55:14\r\n Le gouvernement pourra d\u00e9penser\r\nchaque mois un douzi\u00e8me du budget\r\n\r\n19:01:55:19  19:02:01:11\r\nde 2015 mais pas un centime de plus.\r\n\r\n19:02:03:23  19:02:08:21\r\n-Maxime Zuber ne sera plus maire de\r\nMoutier d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n19:02:09:02  19:02:13:11\r\nElu en 1994 et r\u00e9\u00e9lu une sixi\u00e8me\r\n fois l'an dernier, il quittera\r\n\r\n19:02:13:15  19:02:15:12\r\n  tous ses mandats politiques.\r\n\r\n19:02:15:17  19:02:19:08\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 recteur\r\n  de la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique\r\n\r\n19:02:19:12  19:02:21:15\r\n de Berne, Neuch\u00e2tel et du Jura.\r\n\r\n19:02:21:20  19:02:25:14\r\n   Il a toujours \u00e9t\u00e9 favorable\r\n   au rattachement de Moutier\r\n\r\n19:02:25:19  19:02:27:14\r\n       au canton du Jura.\r\n\r\n19:02:29:11  19:02:33:21\r\n-De 25 communes \u00e0 une seule entit\u00e9\r\n  territoriale, c'est le projet\r\n\r\n19:02:34:02  19:02:35:22\r\n   de m\u00e9ga-fusion en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:02:36:03  19:02:37:22\r\n      Si elle voit le jour,\r\n\r\n19:02:38:03  19:02:46:05\r\n       cette nouvelle commune\r\ncompterait plus de 53'000 habitants.\r\n\r\n19:02:46:10  19:02:49:14\r\n       -Il y a le probl\u00e8me\r\n   de la gouvernance communale.\r\n\r\n19:02:49:19  19:02:53:20\r\n   On arrive au bout du syst\u00e8me,\r\n     \u00e0 un \u00e9puisement des \u00e9lus.\r\n\r\n19:02:54:01  19:02:59:00\r\n  Et l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:02:59:05  19:03:03:23\r\n-Les 25 Conseils communaux doivent\r\nr\u00e9pondre d'ici la fin janvier 2016\r\n\r\n19:03:04:04  19:03:08:20\r\n        s'ils souhaitent\r\n      poursuivre ce projet.\r\n\r\n19:03:10:16  19:03:13:12\r\n      -Il est mort le jour\r\n      de son anniversaire.\r\n\r\n19:03:13:17  19:03:18:13\r\n Monseigneur Joseph Roduit avait \r\n76 ans, dont 55 pass\u00e9es au service\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:21:04\r\n  de l'abbaye de Saint-Maurice.\r\n\r\n19:03:21:09  19:03:25:18\r\n   Son abbaye, qu'il souhaitait\r\nouverte au monde et dont on a f\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:03:25:23  19:03:28:21\r\n   les 1'500 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:29:02  19:03:35:21\r\n  -Il a men\u00e9 \u00e0 bien ce jubil\u00e9, il a\r\nassur\u00e9 la succession de son confr\u00e8re,\r\n\r\n19:03:36:02  19:03:42:01\r\nil a pris le temps de dire au revoir\r\n          \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:03:42:06  19:03:48:11\r\n  -L'enterrement de Mgr Roduit \r\n aura lieu lundi, \u00e0  St-Maurice.\r\n\r\n19:03:49:08  19:03:53:13\r\n      -On part pour Montreux,\r\n\r\n19:03:53:18  19:03:57:11\r\n         o\u00f9 va commencer\r\n  le spectacle \"Tous en choeur\".\r\n\r\n19:03:57:14  19:04:01:14\r\n       Plus de 200 choristes\r\naccompagnent une star de la chanson,\r\n\r\n19:04:01:19  19:04:05:13\r\net cette ann\u00e9e, il y en aura m\u00eame 5,\r\n\r\n19:04:05:18  19:04:13:18\r\n       tous sous la houlette\r\n         de Luc Plamondon.\r\n\r\n19:04:17:03  19:04:18:09\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n19:04:18:14  19:04:20:13\r\n    Ici, c'est l'effervescence.\r\n\r\n19:04:20:18  19:04:23:10\r\n   Le concert aura lieu \u00e0 20h15.\r\n\r\n19:04:23:14  19:04:28:00\r\n           Pierre Smets,\r\n  vous pr\u00e9sidez \"Tous en choeur\".\r\n\r\n19:04:28:05  19:04:32:02\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n   l'aventure est particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:04:32:08  19:04:37:17\r\n    -C'est une cr\u00e9ation autour\r\n d'un r\u00e9pertoire de Luc Plamondon.\r\n\r\n19:04:37:22  19:04:42:10\r\n       Sur 300-400 chansons,\r\n        on en a extrait 30.\r\n\r\n19:04:42:14  19:04:46:11\r\n     Il y a tout \"Starmania\",\r\n      \"Notre Dame de Paris\",\r\n\r\n19:04:46:15  19:04:50:20\r\n   tous les grands titres \u00e9crits\r\n     pour J.Clerc, D.Dufresne.\r\n\r\n19:04:51:01  19:04:55:05\r\n        Pour les choristes,\r\n c'est quatre mois de r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n19:04:55:10  19:04:56:17\r\n       -Comment s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:04:56:22  19:05:00:13\r\n        le premier contact\r\nentre ces choristes et ces stars ?\r\n\r\n19:05:00:18  19:05:03:17\r\n     -Il a eu lieu hier soir,\r\n       lors de la g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:05:03:22  19:05:08:08\r\n   Les artistes adorent Montreux\r\n    et n'arr\u00eatent pas de parler\r\n\r\n19:05:08:12  19:05:14:10\r\n   de la r\u00e9gion et des choristes\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:05:14:14  19:05:15:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:05:16:00  19:05:19:12\r\n           Jacky Locks,\r\n     vous dirigez les choeurs.\r\n\r\n19:05:19:17  19:05:24:04\r\nComment m\u00e9lange-t-on 200 choristes\r\n    avec cinq grandes stars ?\r\n\r\n19:05:24:08  19:05:27:01\r\n         -Assez facilement\r\n        parce que les stars\r\n\r\n19:05:27:06  19:05:31:17\r\n   ont vraiment envie d'\u00eatre l\u00e0\r\n   et sont ravies des choeurs.\r\n\r\n19:05:31:22  19:05:37:10\r\n         Pour eux aussi,\r\n c'est un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel.\r\n\r\n19:05:37:14  19:05:44:10\r\n         C'est un partage\r\nentre les choeurs et les artistes.\r\n\r\n19:05:44:14  19:05:51:03\r\n    -Le r\u00e9pertoire de Plamondon\r\n      n'est pas tr\u00e8s facile.\r\n\r\n19:05:51:08  19:05:56:08\r\n     -C'est vrai, c'est tendu \r\n     au niveau des tessitures.\r\n\r\n19:05:56:12  19:06:01:04\r\nJ'ai la chance d'avoir des choristes\r\n    tr\u00e8s motiv\u00e9s et talentueux.\r\n\r\n19:06:01:09  19:06:09:14\r\n  La base est l\u00e0, on laisse aller\r\nl'imagination et c'est assez r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:06:09:19  19:06:11:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:11:07  19:06:16:08\r\n        Voici le reportage\r\n de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, hier.\r\n\r\n19:06:19:12  19:06:24:01\r\n    Nous sommes des \u00e9trangers\r\n        Des sans-papiers\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:28:18\r\n    Des hommes et des femmes\r\n         sans domicile\r\n\r\n19:06:28:23  19:06:33:14\r\n...\r\n\r\n19:06:33:19  19:06:37:21\r\n       -Les 240 chanteurs de\r\n\"Tous en choeur\" ont de 7 \u00e0 77 ans.\r\n\r\n19:06:38:02  19:06:42:19\r\n    Mais les paroles parlent\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:06:43:21  19:06:48:04\r\n   -Ca fait bizarre d'apprendre\r\n qu'on chante avec Luc Plamondon.\r\n\r\n19:06:48:09  19:06:49:18\r\n       J'ai dit oui direct !\r\n\r\n19:06:49:23  19:06:52:00\r\n   -Ca a berc\u00e9 ma vie d'adulte.\r\n\r\n19:06:52:05  19:06:57:13\r\n        -C'est les chansons\r\n      que j'entendais petite.\r\n\r\n19:06:57:18  19:07:02:21\r\n      -Je ne connaissais pas,\r\n  mais maintenant je trouve cool.\r\n\r\n19:07:03:02  19:07:06:04\r\n   -Les artistes ont pu r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:07:06:09  19:07:12:00\r\n    Maintenant, ils me disent:\r\n\"vivement que le choeur soit l\u00e0 !\"\r\n\r\n19:07:12:05  19:07:15:21\r\n     -Certains textes vieux\r\n  de 40 ans n'ont pas vieilli.\r\n\r\n19:07:16:02  19:07:18:03\r\n      -C'est un visionnaire.\r\n\r\n19:07:18:08  19:07:23:02\r\nSes chansons se retrouvent toujours\r\n  dans l'actualit\u00e9 chaque d\u00e9cade.\r\n\r\n19:07:23:07  19:07:32:12\r\nC'est une fa\u00e7on pour les jeunes de \r\nred\u00e9couvrir un r\u00e9pertoire puissant.\r\n\r\n19:07:32:17  19:07:36:18\r\n-On est de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:07:36:23  19:07:43:01\r\n    On a des voix diff\u00e9rentes, \r\n    mais elles se marient bien.\r\n\r\n19:07:43:06  19:07:47:00\r\n         L'alchimie prend.\r\n\r\n19:07:48:10  19:07:52:21\r\n...\r\n\r\n19:07:57:06  19:08:02:11\r\n   -Luc Plamondon, on vous doit\r\n\"Starmania\", \"Notre-Dame-de-Paris\".\r\n\r\n19:08:02:15  19:08:05:09\r\nQue va-t-on d\u00e9couvrir \u00e0 Montreux ?\r\n\r\n19:08:05:13  19:08:09:00\r\n-Moi, ce soir, je suis spectateur.\r\n\r\n19:08:09:05  19:08:14:05\r\n   Les stars, c'est les choeurs\r\n        et les chanteurs.\r\n\r\n19:08:14:10  19:08:22:11\r\n      Le public va d\u00e9couvrir\r\n    des chansons moins connues.\r\n\r\n19:08:22:15  19:08:28:00\r\n  Il y a 25 tubes et une dizaine\r\n  de chansons moins connues ici.\r\n\r\n19:08:28:05  19:08:33:23\r\n Des chansons que j'aime beaucoup.\r\n\r\n19:08:34:04  19:08:39:09\r\n  Les chanteurs ont aussi demand\u00e9\r\n        certaines chansons.\r\n\r\n19:08:39:13  19:08:43:17\r\n  -2 heures 30 de Luc Plamondon,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a vous fait ?\r\n\r\n19:08:43:22  19:08:46:11\r\n        -Un grand frisson.\r\n\r\n19:08:46:16  19:08:51:03\r\n  Je n'ai pas voulu trop assister\r\n          aux r\u00e9p\u00e9titions\r\n\r\n19:08:51:08  19:08:53:10\r\n      pour avoir la surprise.\r\n\r\n19:08:53:14  19:09:00:12\r\n        Des fois je me dis:\r\n    c'est moi qui ai \u00e9crit \u00e7a ?\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:06:17\r\n       -Comment vous trouvez\r\n       ces choeurs romands ?\r\n\r\n19:09:06:22  19:09:09:17\r\n  -Jackie Locks, c'est un tyran.\r\n\r\n19:09:09:22  19:09:13:15\r\n           Il en a fait\r\n   des choristes professionnels.\r\n\r\n19:09:13:20  19:09:18:19\r\n        C'est les meilleurs\r\n de tous les cantons francophones.\r\n\r\n19:09:19:00  19:09:25:01\r\n     C'est des professionnels.\r\n\r\n19:09:25:06  19:09:27:19\r\n-Vous habitez Montreux depuis 10 ans.\r\n\r\n19:09:28:00  19:09:30:02\r\n    C'est important d'\u00eatre l\u00e0 ?\r\n\r\n19:09:30:07  19:09:33:06\r\n  -Dans un mois, \u00e7a fera 12 ans.\r\n\r\n19:09:33:11  19:09:45:19\r\n   Je suis content que ce soit des\r\nchoristes qui viennent des alentours.\r\n\r\n19:09:46:00  19:09:47:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:47:17  19:09:51:06\r\n Il reste encore quelques places.\r\n\r\n19:09:51:11  19:09:55:14\r\n     Et ils seront sur RTSDeux\r\n      les 25 et 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:09:55:19  19:09:57:08\r\n          Belles F\u00eates !\r\n\r\n19:09:59:06  19:10:00:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:00:23  19:10:05:14\r\nIl y a une invitation que Lauriane\r\n Sallin, la nouvelle Miss Suisse,\r\n\r\n19:10:05:19  19:10:07:13\r\n    ne risquait pas de refuser.\r\n\r\n19:10:07:18  19:10:12:04\r\nElle a pris le temps d'aller visiter\r\n     le Mus\u00e9e romain de Vallon,\r\n\r\n19:10:12:09  19:10:15:23\r\n         car sa passion,\r\n    c'est l'histoire de l'art.\r\n\r\n19:10:17:01  19:10:18:14\r\n           -Ca craque !\r\n\r\n19:10:18:19  19:10:22:11\r\n C'est le m\u00e9tier de l'arch\u00e9ologie.\r\n\r\n19:10:22:16  19:10:27:19\r\n    -A peine \u00e9lue Miss Suisse,\r\nLauriane Sallin pense \u00e0 son avenir.\r\n\r\n19:10:28:00  19:10:36:03\r\nL'\u00e9tudiante en histoire de l'art\r\n pourrait devenir arch\u00e9ologue.\r\n\r\n19:10:36:17  19:10:38:20\r\n     -C'est hyper int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:43:05\r\n       Ca a plus de 2'000 ans\r\net je ne suis de loin pas la premi\u00e8re\r\n\r\n19:10:43:10  19:10:45:21\r\n    \u00e0 avoir touch\u00e9 ces pierres.\r\n\r\n19:10:46:02  19:10:51:17\r\n      C'est un contact direct\r\n        avec les anc\u00eatres.\r\n\r\n19:10:52:03  19:10:55:08\r\n-Elue plus belle femme de Suisse\r\n         le 7 novembre,\r\n\r\n19:10:55:12  19:11:00:11\r\n  la jeune Fribourgeoise d\u00e9couvre\r\nles m\u00e9dias et l'agenda de ministre.\r\n\r\n19:11:01:03  19:11:06:03\r\n-Je fais des choses que je faisais\r\n avant mais avec une autre place.\r\n\r\n19:11:06:08  19:11:09:16\r\nNiveau rythme de vie, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n19:11:09:21  19:11:13:01\r\n-L'empereur Auguste adorait ce jeu.\r\n\r\n19:11:13:06  19:11:18:02\r\n Celui qui arrive \u00e0 lancer les d\u00e9s\r\nen faisant les 4 faces diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:11:18:07  19:11:20:07\r\n         ramasse la mise.\r\n\r\n19:11:20:22  19:11:28:18\r\n-Parmi ce qui int\u00e9resse L.Sallin,\r\n  il y a les vieilles pierres.\r\n\r\n19:11:29:15  19:11:34:07\r\n       -Nous recevons aussi\r\n   le public qui est int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:11:34:11  19:11:40:21\r\n         Avec Miss Suisse,\r\n     c'est un public de choix.\r\n\r\n19:11:41:09  19:11:46:14\r\n-Entre deux rendez-vous, un rapide \r\ncrochet par son village de Belfaux.\r\n\r\n19:11:46:19  19:11:53:14\r\n    Elle y retrouve un calme,\r\nimportant pour ne pas perdre pied.\r\n\r\n19:11:54:21  19:11:59:07\r\n  -Si on se prend pour quelqu'un\r\n d'autre, c'est difficile ensuite\r\n\r\n19:11:59:11  19:12:01:20\r\nde se retrouver face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:12:02:01  19:12:05:07\r\nMiss Suisse, ce n'est qu'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:05:11  19:12:10:20\r\n Il ne faut pas que je me prenne \r\npour quelqu'un que je ne suis pas.\r\n\r\n19:12:11:10  19:12:15:11\r\n  -Elle n'oublie pas le public\r\n   qui l'a \u00e9lue: des Suisses\r\n\r\n19:12:15:16  19:12:19:00\r\n\u00e0 qui elle souhaite d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n19:12:20:08  19:12:24:09\r\n-Et notre rubrique \"Suivez le guide\".\r\n\r\n19:12:28:11  19:12:31:07\r\n           Nous partons\r\n    \u00e0 la d\u00e9couverte des tr\u00e9sors\r\n\r\n19:12:31:11  19:12:33:20\r\nde la vall\u00e9e de la Broye vaudoise.\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:38:14\r\n L'historienne Brigitte Pradervand\r\n           sait d\u00e9celer\r\n\r\n19:12:38:19  19:12:45:06\r\nles petits secrets de ces monuments \r\nqu'on croise sans vraiment regarder.\r\n\r\n19:12:46:04  19:12:49:21\r\n...\r\n\r\n19:12:50:02  19:12:55:03\r\n -Au Moyen-Age, ce territoire \u00e9tait\r\ndivis\u00e9 en de nombreuses seigneuries.\r\n\r\n19:12:55:08  19:12:57:20\r\n    Chaque seigneur a construit\r\n\r\n19:12:58:01  19:13:07:20\r\n     un monument, un ch\u00e2teau,\r\n        voire une \u00e9glise.\r\n\r\n19:13:08:01  19:13:10:09\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n19:13:10:13  19:13:14:02\r\nVoici l'entr\u00e9e de la petite chapelle\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:20:21\r\n  avec ce portail extraordinaire\r\n     de gothique flamboyant.\r\n\r\n19:13:21:02  19:13:27:04\r\n     Il a une accolade sem\u00e9e \r\n    de fleurons, des pinacles.\r\n\r\n19:13:41:02  19:13:45:00\r\n  En p\u00e9n\u00e9trant dans la chapelle,\r\n      on est frapp\u00e9 de voir\r\n\r\n19:13:45:05  19:13:50:04\r\n         ces deux annexes\r\n      en saillie sur la nef.\r\n\r\n19:13:50:09  19:13:55:21\r\n   Ces deux chapelles baldaquins\r\n  sont tr\u00e8s rares pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:13:56:02  19:14:00:15\r\n     Elles donnent une grande\r\n      \u00e9l\u00e9gance \u00e0 l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:14:07:05  19:14:11:18\r\n-Cette semaine, nous avons replong\u00e9\r\n    dans la pr\u00e9paration de No\u00ebl\r\n\r\n19:14:11:23  19:14:13:02\r\n         d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:14:13:07  19:14:19:03\r\n   Ce soir, les recommandations\r\n  de la TSR aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:14:19:08  19:14:30:23\r\n  Vaisselle, tenues, d\u00e9coration du\r\nsapin, rien n'\u00e9tait laiss\u00e9 au hasard.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:36:10\r\n{\\an5}            Archives\r\n    -Le 19, le 20 d\u00e9cembre...\r\n         Ca passe vite !\r\n\r\n19:14:36:14  19:14:41:13\r\n  Il est grand temps de songer\r\n        au menu de No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:41:18  19:14:44:09\r\nVos invit\u00e9s sont gens de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:14:44:13  19:14:49:02\r\n     aussi prenez envers eux\r\n     toutes les pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:14:49:07  19:14:56:08\r\n   Pr\u00e9venez-les t\u00f4t, afin qu'ils\r\npuissent prendre leurs dispositions.\r\n\r\n19:14:56:12  19:15:01:06\r\n   Aujourd'hui, il est admis \r\n   de se servir du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:15:01:11  19:15:06:11\r\n             Avant,\r\n \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une impolitesse.\r\n\r\n19:15:06:15  19:15:11:09\r\n       Le code a chang\u00e9,\r\n allant dans la simplification.\r\n\r\n19:15:11:13  19:15:15:02\r\n Notre soci\u00e9t\u00e9 a moins d'oisifs,\r\n\r\n19:15:15:07  19:15:19:16\r\nde ces gens qui dictent des r\u00e8gles\r\n   de savoir-vivre compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:15:19:21  19:15:22:06\r\n   Car ils avaient le temps !\r\n\r\n19:15:22:11  19:15:25:15\r\n         Mais confirmez\r\n     votre coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:15:25:20  19:15:28:12\r\n  en envoyant un mot par Poste.\r\n\r\n19:15:28:17  19:15:33:22\r\nCombien de brouilles sont sorties\r\n    d'un oubli de ce genre ?\r\n\r\n19:15:34:03  19:15:39:11\r\n La verrerie d\u00e9licate des jours\r\n  de f\u00eates doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.\r\n\r\n19:15:39:16  19:15:44:09\r\n On peut alors encore r\u00e9assortir\r\n     un service d\u00e9pareill\u00e9.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:47:22\r\n  A No\u00ebl, il sera trop tard...\r\n\r\n19:15:49:14  19:15:52:11\r\n        Le 24 est pass\u00e9.\r\n\r\n19:15:52:15  19:15:55:08\r\n\"Tant crie-t-on No\u00ebl qu'il vient !\"\r\n\r\n19:15:55:12  19:15:56:19\r\n           Il est l\u00e0.\r\n\r\n19:15:57:00  19:16:01:15\r\n     On peut encore fignoler\r\n    la d\u00e9coration de l'arbre.\r\n\r\n19:16:01:20  19:16:06:21\r\n     Aujourd'hui, on trouve\r\n   des guirlandes \u00e9lectriques\r\n\r\n19:16:07:02  19:16:09:22\r\nauxquelles on s'habitue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:16:10:03  19:16:14:21\r\n     L'arbre reste illumin\u00e9\r\n   autant que vous le voulez.\r\n\r\n19:16:15:02  19:16:20:14\r\nMais si vous utilisez des bougies,\r\n   n'oubliez pas le seau d'eau.\r\n\r\n19:16:20:19  19:16:25:17\r\n    Puis allez vous changer,\r\n         l'\u00e2me sereine.\r\n\r\n19:16:29:23  19:16:33:21\r\n      Et voil\u00e0, le papillon\r\n   est sorti de sa chrysalide.\r\n\r\n19:16:34:02  19:16:39:22\r\n      Il va faire profiter\r\n   ses amis de sa gentillesse.\r\n\r\n19:16:40:21  19:16:44:01\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:16:44:06  19:16:46:14\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:46:19  19:16:50:04\r\n   D\u00e8s lundi, \"Couleurs locales\"\r\n         vous fera revivre\r\n\r\n19:16:50:09  19:16:55:06\r\n   les moments forts qui ont fait\r\nl'actualit\u00e9 de votre r\u00e9gion en 2015.\r\n\r\n19:16:55:11  19:16:58:23\r\nTr\u00e8s bon week-end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:59:04  19:17:02:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    L.Estade, V.Gerber, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:17:02:22  19:17:05:18\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T19:16:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482268", "durationSec": 109, "title": "SO TENTES IKEA_RTS000000684385", "excerpt": "Les autorit\u00e9s municipales zurichoises ont du renoncer \u00e0 l'emploi de 70 maisons en kit Ikea pour loger des requ\u00e9rants d'asile dans une halle. Apparaissant au d\u00e9part comme une solution id\u00e9ale pour pr\u00e9server l'intimit\u00e9 des familles de migrants, ces habitations ne r\u00e9pondent malheureusement pas aux crit\u00e8res des normes suisses en mati\u00e8re d'incendies. Cette d\u00e9couverte a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9montage des maisons en kit utilis\u00e9es dans plusieurs cantons al\u00e9maniques pour accueillir les requ\u00e9rants d'asile.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ARGOVIE"], "thematicThemes": ["ABRI", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "LOGEMENT"], "thematicCorporations": ["IKEA"], "sequenceIds": ["1482680"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482269", "durationSec": 119, "title": "SO STATIONS DE SKI VS_RTS000000683610", "excerpt": "A la veille des vacances de No\u00ebl et malgr\u00e9 le manque d'enneigement, les employ\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re sont \u00e0 pied d'oeuvre pour pr\u00e9parer les pistes et, dans la station basses, les h\u00f4teliers et les commer\u00e7ants esp\u00e8rent l'arriv\u00e9e de nombreux touristes afin d'amortir les investissements consentis durant la pause estivale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1482733"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482270", "durationSec": 27, "title": "SO SONORE DE PREUX_RTS000000684349", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du conseil d'administration du Lausanne HC (LHC) Patrick de Preux \u00e0 propos des relations entre ledit conseil d'administration et le propri\u00e9taire de cette \u00e9quipe Hugh Quennec. Le Lausanne HC \u00e9volue en  LNA de hockey sur glace.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "SPORT ET ARGENT", "CLUB SPORTIF", "LNA"], "thematicPersons": ["QUENNEC, HUGH"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482271", "durationSec": 106, "title": "SO ONU SECURITE DAECH_RTS000000684260", "excerpt": "Alli\u00e9s de circonstances, les conseillers nationaux PLR et UDC ont obtenu par 97 voix contre 96, la lev\u00e9e d'un projet de loi permettant aux cantons de limiter l'ouvertures nouveaux cabinets de m\u00e9decins afin de mieux contr\u00f4ler la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Battus, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia et le pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins de Gen\u00e8ve Michel Matter d\u00e9plorent les cons\u00e9quences de ce choix alors que le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand s'en r\u00e9jouit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512482272", "durationSec": 111, "title": "SO MORATOIRE_RTS000000684321", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de la D\u00e9fense Ueli Maurer a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 86 postes au sein des instances polici\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales afin de faire face \u00e0 une hausse des menaces terroristes sur la Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482273", "durationSec": 24, "title": "SO MGR RODUIT_RTS000000683727", "excerpt": "Les livres de recette de cuisine consacr\u00e9s \u00e0 des plats simples et rapidement r\u00e9alis\u00e9s rencontrent un grand succ\u00e8s. Auteure d'un tel livre, la blogueuse gastronome Virginie L\u00e9nart estime que cette popularit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 une volont\u00e9 de retour aux choses simples et \u00e0 un manque de temps pour cuisiner."}, {"internalArchiveId": "AA1512482274", "durationSec": 98, "title": "SO MAURER_RTS000000684339", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut, qui a remport\u00e9 le super-combin\u00e9 de Val d'Is\u00e8re comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "LUTTE ANTITERRORISTE", "EMPLOI"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482275", "durationSec": 121, "title": "SO LIVRE CUISINE LA SIMPLICITE 2_RTS000000683861", "excerpt": "A la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les partis traditionnels sont menac\u00e9s par l'\u00e9mergence de jeunes partis dont le nouveau parti du centre droit Ciudadanos men\u00e9 par son pr\u00e9sident, un avocat trentenaire Albert Rivera qui semble avoir s\u00e9duit les \u00e9lecteurs de droite par son discours contre la corruption.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RECETTE CULINAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1482784"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482276", "durationSec": 21, "title": "SO LHC_RTS000000684347", "excerpt": "Apr\u00e8s 4 ans de travaux, les diff\u00e9rents parkings de l'a\u00e9roport Internationale de Gen\u00e8ve sont d\u00e9sormais op\u00e9rationnels et offrent plus de 5000 places de parkings pour pr\u00e8s de 15 millions de voyageurs annuels selon son porte-parole Bertrand Staempfli."}, {"internalArchiveId": "AA1512482277", "durationSec": 70, "title": "SO LARA GUT_RTS000000684136", "excerpt": "Responsables de la prise en charge des besoins m\u00e9dicaux des migrants, les autorit\u00e9s cantonales vaudoises ont du faire face \u00e0 l'afflux des migrants observ\u00e9 cette ann\u00e9e. Une structure sp\u00e9ciale regroupant des infirmi\u00e8res se d\u00e9place d\u00e9sormais \u00e0 la rencontre des migrants dans les centres de requ\u00e9rants afin d'\u00e9valuer leurs \u00e9tats de sant\u00e9 et leurs fournir les soins n\u00e9cessaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "thematicThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"], "sequenceIds": ["1482653"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482278", "durationSec": 126, "title": "SO ESPAGNE CIUDADANOS_RTS000000684109", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PORTRAIT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RIVERA, ALBERT"], "sequenceIds": ["1482712"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482279", "durationSec": 22, "title": "SO COUR DES COMPTES HOPITAUX_RTS000000684259"}, {"internalArchiveId": "AA1512482280", "durationSec": 120, "title": "SO AEROPORT V3_RTS000000684319", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "PARKING"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482281", "durationSec": 169, "title": "FRIGO SANTE REQUERANTS PAD 2_RTS000000684128", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "EXAMEN M\u00c9DICAL"], "sequenceIds": ["1482671"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482536", "summary": "Val d'Is\u00e8re : accolade entre Lara Gut, skieuse suisse, et Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine. Extraits course et arriv\u00e9e de Lara Gut lors de la descente. \nItw Lara Gut.\nArriv\u00e9e de Lara Gut lors du slalom.\nPodium avec Lara Gut et Lindsey Vonn.", "id": "1482653", "visualThemes": ["SUPER-COMBIN\u00c9", "DAMES"], "visualGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482542", "summary": "Duplex Berne :\nAlain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1482659"}, {"internalArchiveId": "AA1512482554", "summary": "Itw M\u00e9lanie Nyobe, infirmi\u00e8re de l'unit\u00e9 de soins aux migrants.\nConsultation m\u00e9dicale d'un migrant afghan avec l'aide d'une interpr\u00e8te.\nMarie-Jos\u00e9 Puelma, infirmi\u00e8re effectuant piqure d'un vaccin dans \u00e9paule d'un migrant.\nItw Marie-Jos\u00e9 Puelma.\nItw docteur Patrick Bodenmann, responsable du Centre des populations vuln\u00e9rables.\nM\u00e9decin auscultant migrant avec st\u00e9thoscope.\nInfirmi\u00e8re effectuant prise de sang au bras d'un migrant.", "id": "1482671", "visualThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BEX", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482563", "summary": "Employ\u00e9s montant maisons en kits d'Ikea dans halle.\nItw Raphael Golta, conseiller municipal en charge des Affaires sociales.\nItw Balz Bruder, porte-parole du d\u00e9partement des Affaires sociales argoviennes.\nHalle vis\u00e9e des maisons en kits.", "id": "1482680", "visualThemes": ["ABRI", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ARGOVIE"], "visualCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482595", "summary": "Entr\u00e9e du pr\u00e9sident du parti politique Ciudadanos Albert Rivera sous les acclamations du public lors meeting \u00e9lectoral.\nDiscours d'Albert Rivera.\nItw Belen Ortiz, militante du parti Ciudadanos.\nExt des b\u00e2timent du bureau \u00e9lectoral du parti Ciudadanos avec affiche g\u00e9ante d'Albert Rivera.\nBelen Ortiz distribuant tracts \u00e9lectoraux.\nInt voiture roulant, affiche g\u00e9ante d'Albert Rivera.", "id": "1482712", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "DROITE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"], "visualPersons": ["RIVERA, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482616", "summary": "Employ\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re \u00e9coutant indications techniques.\nItw Albert Betrisey, pr\u00e9sident du conseil d'administration T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re.\nHorst Kulhanek, g\u00e9rant de magasin disposant produits locaux sur rayonnages.\nItw Horst Kulhanek.\nItw Jean-Pierre Constantin, h\u00f4telier.", "id": "1482733", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482667", "summary": "Virginie L\u00e9nart, auteure du livre de recettes \"Les recettes de Virginie\" cuisinant recette dans sa cuisine.\nItw Virginie L\u00e9nart.\nCouvertures de livres de recettes consacr\u00e9s \u00e0 la cuisine rapide.\nClients feuilletant livres de recettes dans librairie.\nItw clients.", "id": "1482784", "visualThemes": ["GASTRONOMIE", "RECETTE CULINAIRE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633274", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022598", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-992FF652-47D7-4297-A380-255426CC8C8B", "internalArchiveId": "992FF652-47D7-4297-A380-255426CC8C8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mot du jour : Tournant", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Tournant (LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(LE MOT DU JOUR INDIC) \r\n(LE MOT DU JOUR : Tournant)  \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de tournant climatique apr\u00e8s la COP 21 . On parle souvent de tournant historique, politique ou m\u00eame de tournant dans une enqu\u00eate. Bref, ce matin GP, on parle de tournant .\r\nUn tournant ; un virage au propre ou au figur\u00e9 . qui nous vient de  tourner . Un mot assez fascinants car au tout d\u00e9but il a deux mots, le grec \u00ab tornos \u00bb, puis le latin \u00ab tornus \u00bb qui d\u00e9signait tout simplement un tour de potier ; le potier qui fa\u00e7onnait des vases et d'autres r\u00e9cipients en  faisant tourner sous ses mains l'argile qui constituait sa mati\u00e8re premi\u00e8re. Alors je vous \u00e9pargne tous les ricochets de ce mot mais les membres de  sa famille sont aujourd'hui innombrables .  Je ne vais pas tous les \u00e9num\u00e9rer , mais le petit tour du potier de jadis nous a donn\u00e9 en vrac : un tourneur pour l'artisan qui fait des ouvrages au tour ; un tournevis, un tourniquet ; un tournage cin\u00e9matographique ; un touriste pour quelqu'un qui fait un tour, autrement dit du tourisme ; une tour qui \u00e0 l'origine \u00e9tait toujours circulaire ; un tournoi, les chevaliers \u00e9tant oblig\u00e9s de se retourner pour s'affronter apr\u00e8s chaque passe ; un tournesol qui se tourne spontan\u00e9ment vers le soleil ; Et puis il a retour, d\u00e9tour, contour . en encore tournure, contourner, d\u00e9tourner, entournure,  ristourne. Tout cela gr\u00e2ce aux petits potiers de l'antiquit\u00e9 greco-latine.  Je peux encore  vous offrir tornade ; une violente temp\u00eate tournoyante, tourbillonnante et plus inattendu : torgnole, qui nous vient du vieux fran\u00e7ais  tourniole, parce qu'une gifle violente fait souvent  tourner celui qui la re\u00e7oit. Apr\u00e8s une gifle, vous risquez bien d'ailleurs pendant un petit moment d'avoir le tournis . Et nous avons encore le mot ritournelle qui se chante parfois  en rond .  Une des plus c\u00e9l\u00e8bres, avec le mot tour nous arrive du 15 \u00e8me si\u00e8cle et on la c:hante encore  Ainsi font, font, font / Les petites marionnettes. Ainsi font, font, font / Trois p'tits tours et puis s'en vont.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326553", "imageURL": "http://www.rts.ch/3854764.image", "alternativeTitle": ["Tournant", "Tournant / JDM_2015-12-17T07:16:00_le-mot-du-jour", "Tournant / JDM_2015-12-17T07:16:00_le-mot-du-jour"], "alternativeSummary": ["Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\".", "Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\".", "Ce jeudi, on s'int\u00e9resse au mot \"tournant\"."], "variantIds": ["ece-7326571", "ece-7326553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:45:51Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMa\u00eetre ah, le mot du jour, alors on a beaucoup parl\u00e9 de tournant climatique apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Paris la COP 21 on parle souvent de tournant historique, politique ou m\u00eame de tournant dans une enqu\u00eate, bref ce matin Georges Pop on a compris, on parle de tournant oui \u00e0 tournant virage un au propre et au figur\u00e9, qui nous vient de tourner un mot assez fascinant, \u00e0 vrai dire, car au tout d\u00e9but, il y a juste 2 mots, le grec Tornos puis le l'atteinte hornuss ce qui d\u00e9signait tout simplement un tour de potier le potier qui fascina vases d'autres r\u00e9cipients faisant tourner sous ses mains l'argile qui constituait sa mati\u00e8re premi\u00e8re, alors je vous \u00e9pargne tous les ricochets de ce mot, mais les membres de sa famille sont aujourd'hui innombrables je ne vais pas tous les \u00e9num\u00e9rer, mais le petit tour du potier de jadis, nous a donn\u00e9, en vrac, un tourneur \u00e9videmment pour l'artisan, un tournevis \u00e0 tourniquet un tournage cin\u00e9matographique un touriste pour quelqu'un qui fait un tour, autrement dit du tourisme, une tour qui est \u00e0 l'origine \u00e9tait circulaire, un tournoi de chevalier les chevaliers \u00e9tant oblig\u00e9s de se retourner pour s'affronter, apr\u00e8s chaque passe un tournesol qui se tourne spontan\u00e9ment vers le soleil et puis il y a retour d\u00e9tour contour ou encore tournure contourner, d\u00e9tourner entournures ristourne, tout cela gr\u00e2ce aux petits potiers de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co- latine et je peux encore vous offrir tornade une violente temp\u00eate tournoyante tourbillonnante et plus inattendu torgnoles qui nous vient du vieux fran\u00e7ais tourne parce qu'une gifle violente, c'est souvent tourner celui qui la re\u00e7oit et apr\u00e8s une gifle, vous risquez bien d'ailleurs pendant un petit moment d'avoir le tournis, nous avons encore le mot ritournelle qui se chante parfois en rond, l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres avec le mot tour nous arrive d'ailleurs du 15\u00e8me si\u00e8cle et on la chante encore ainsi font font font les petites marionnettes ainsi font font font 3 petits tours et puis s'en vont, ah on vous voit le mime 15\u00e8me bonjour je crois \u00e7a marche encore avec les petits-enfants, 5 ou 6 si\u00e8cles apr\u00e8s, c'\u00e9tait le mot du jour, les coupes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:39:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90248D6F-C176-4DB8-85B2-0615911FE4D8", "internalArchiveId": "90248D6F-C176-4DB8-85B2-0615911FE4D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La Presse) ***Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... la presse... et ce billet pour commencer, dans le Temps: sign\u00e9 de l'ancien conseiller d'Etat genevois Vert, David Hiler, et intitul\u00e9: \"je voudrais \u00eatre vaudois !\"\r\n\"Oui, je le confesse, j'envie nos voisins\", \u00e9crit-il. Et de louer sa classe politique, qui connait encore le dialogue, et sait construire des solutions n\u00e9goci\u00e9es, pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\nContrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 chancun ne pense, semble-t-il, \u00e0 en d\u00e9coudre et \u00e0 imposer ses vues. Cocktail qu'on appelle \"blocage\". \r\nDans le canton de Vaud, tous les acteurs concern\u00e9s ont pris leurs responsabilit\u00e9s pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, conscients que se jouait l'avenir du canton. \r\nGen\u00e8ve de son c\u00f4t\u00e9, attend que les chambres f\u00e9d\u00e9rales bougent pour la r\u00e9forme des entreprises, et \u00e0 la place, attaque frontalement la fonction publique avec des r\u00e9formes structurelles. Tandis que le parlement jette de l'huile sur le feu. \r\n***Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amman est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le Tagesanzeiger: il met trop de temps \u00e0 prendre des mesures pour combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 en Suisse.\r\n Johann Schneider Amman manque de courage sur ce dossier, il traine les pieds, selon des avis recueillis par le Tagi . Le premier papier de position pour encourager la main d'oeuvre indig\u00e8ne date de fin 2011.  Projet qui est arriv\u00e9 trop tard et n'a pas suffit  pour combattre le texte de l'UDC sur l'immigration de masse. Le ministre de l'\u00e9conomie PLR a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau projet de 30 mesures en juin dernier,  pour mieux int\u00e9grer les a\u00een\u00e9s dans le monde du travail et mieux concilier vie de famille et vie professionnelle. Mais concr\u00e8tement, rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris, critique un professeur en management de l'universit\u00e9 de Bern. lIl a y plus de 10'000 chomeurs en Suisse  \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans . Rudolf Strahm, ancien \u00e9lu socialiste et sp\u00e9caliste en formation,  pr\u00e9conise donc la mise en place d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui assure la concr\u00e9tisation de ces mesures d'encouragement. \r\n***D'autres points forts de la presse...\r\nQuans les seniors l\u00e2chent le volant par s\u00e9curit\u00e9... dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Les quotidiens qui reviennent sur l'exp\u00e9rience neuch\u00e2teloise. Neuch\u00e2tel qui est le seul canton romand \u00e0 proposer un rabais de 200 francs sur un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF, en \u00e9change de l'abandon d\u00e9finitif du premis de conduire. Et \u00e7a marche. Cette ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 37% de plus \u00e0 renoncer. Au-del\u00e0 des chiffres, c'est un tabou qui est bris\u00e9. Celui de la planification de la toujours plus longue vieillesse. \r\n5 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la fronti\u00e8re b\u00e2loise, soup\u00e7onn\u00e9s de djihadisme.La Baslerzeitung revient ce matin sur cette information communiqu\u00e9e par les garde fronti\u00e8res. Deux d'entre eux traversaient la fronti\u00e8re \u00e0 pied, d'origine iranienne, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenance \u00e0 une organisation criminelle. Interrog\u00e9 par le journal, Fedpol refuse de donner des informations sur des cas particulier.\r\nLe canton du Jura, est le premier de Suisse en terme de libert\u00e9 civiles. Toutes cat\u00e9gories confondues, Gen\u00e8ve est dernier, Argovie, premier. Le Jura 8\u00e8me, et les autres cantons romands sont tous apr\u00e8s la 17\u00e8me place.... Le classement d'Avenir suisse, pour l'indice de libert\u00e9 des cantons suisses, qu'on trouve dans le Temps, ce matin. Libert\u00e9s \u00e0 la fois \u00e9conomiques et civiles, donc. Du d\u00e9lai pour obtenir un permis de construire, \u00e0 la politique de protection des non-fumeurs, en passant par les finances cantonales, les diff\u00e9rentes taxes ou pourquoi pas l'\u00e2ge limite pour voir certains films au cin\u00e9ma. \r\nLa place financi\u00e8re suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le importante de plaque tournante pour les versements illicites vers des hauts fonctionnaires de la FIFA. A la demande des Etats-Unis, la Suisse a bloqu\u00e9 plus de 50 millions de francs, relate ce matin le BUND, 50 comptes bancaires dans 10 banques diff\u00e9rentes int\u00e9ressent la justice am\u00e9ricaine. Pour Folco Galli, porte-parole du d\u00e9partement de la justice, d\u00e9clare: c'est une des affaires d'entraide internationale les plus importantes connues dans le pays.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7326557", "ece-7326538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:59:12Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors on va vous garder encore une petite petite dizaine de minutes si vous \u00eates d'accord va parcourir la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 des questions d'\u00e9ducation Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous et un billet pour commencer de quelqu'un que vous connaissez tr\u00e8s bien, c'est un billet dans le Temps sign\u00e9 de l'ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Vert David Hilaire qui \u00e9taient pas notre invit\u00e9 il y a pas si longtemps que \u00e7a, sur cette antenne, son titre : je voudrais \u00eatre Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, je le confesse, j'envie nos voisins, \u00e9crit David Wheeler, ancien ministre des Finances et de louer sa classe politique au canton nouveau qui conna\u00eet encore le dialogue se construire des solutions n\u00e9goci\u00e9es pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 chacun ne pense semble -t-il 40 d\u00e9coudre et \u00e0 imposer ses vues cocktail qu'on appelle blocage dans le canton de Vaud tous les acteurs concern\u00e9s ont pris leurs responsabilit\u00e9s pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises conscients que se joue \u00e0 l'avenir du canton, Gen\u00e8ve, de son c\u00f4t\u00e9, attend que les chambres f\u00e9d\u00e9rales bougent pour la r\u00e9forme des entreprises et \u00e0 la place, attaque frontalement la fonction publique avec des r\u00e9formes structurelles, tandis que le parlement jette de l'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nVous aussi, Madame, Emery-Torracinta o\u00f9 vous souhaiteriez parfois \u00eatre vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors, parfois, c'est vrai que j'envie ma ma coll\u00e8gue Anne-Catherine Lyon qui n'est pas dans la m\u00eame situation financi\u00e8re qu'que moi en ce qui concerne son son d\u00e9partement mais mais plus s\u00e9rieusement ce que David Hiler peut-\u00eatre de de dire, c'est que quand le canton de Vaud il y a une dizaine d'ann\u00e9es, a pris un certain nombre de mesures d'\u00e9conomies et ce qui lui permet d'ailleurs d'\u00eatre dans une situation, une bonne situation aujourd'hui, il a eu toute la fonction publique et des milliers de personnes dans, dans, dans la rue, donc au fond ce que nous connaissons aujourd'hui, vous vous la connu avant, maintenant il est vrai que Gen\u00e8ve a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s latin, j'ai envie de dire tr\u00e8s fran\u00e7ais dans ce sens -l\u00e0, nous n'avons probablement pas autant que le reste de la Suisse, l\u00e0, la culture du du compromis ou du Consensus la culture du dialogue et c'est vrai que quand les choses vont mal, c'est important d'arriver \u00e0 se parler c'est important d'arriver \u00e0 se mettre autour de la table, malheur, il faut le faire sans tabou et il faut le faire dans l'id\u00e9e qu'on peut, qu'on peut \u00e9couter l'autre, on peut entendre l'autre c'est pas simplement un dialogue de sourds b\u00e9n\u00e9volement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nOn parle parfois certains commentateurs parlent d'enfants g\u00e2t\u00e9s par rapport \u00e0 ceux qui manifestent \u00e0 Gen\u00e8ve, les fonctionnaires, votre coll\u00e8gue Pierre Maudet \u00e9tait hier sur cette antenne hier matin, il disait que lui, il commence \u00e0 \u00eatre agac\u00e9s par cette situation, elle, elle vous agace aussi cette situation de gr\u00e8ve certes suspendu 2 depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nAlors moi je comprends les, les, les gens qui sont vous, je vous ai dit que les enseignants que je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tait extr\u00eamement inquiet par rapport \u00e0 ce qui risque d'arriver \u00e0, \u00e0 l'\u00e9ducation, mais pour moi c'est important, c'est ce qui est important, c'est que le dialogue puisse se se renouer dans son cela je suis extr\u00eamement contente qu'un accord \u00e9tait sign\u00e9, qu'on puisse enfin se mettre autour de la table avec le Conseil d'\u00c9tat et les les syndicats et qu'on puisse ensemble arriver \u00e0 voir comment les comment et faire \u00e9voluer les choses de la meilleure fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nSi Boris a \u00e9volu\u00e9 depuis hier, effectivement, on l'a dit, on va parler de formation toujours le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le de sa guerre Esther, Coco, il met trop de temps \u00e0 prendre des mesures pour combattre la p\u00e9nurie de personnes qualifi\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [92%] :\r\nIl y a une Schneider Amman, manque de courage dans ce dossier, il tra\u00eene les pieds, selon des avis recueillis par le Taghi le 1er papier de position pour encourager la main-d'oeuvre indig\u00e8ne remonte \u00e0 fin 2011, il est arriv\u00e9 trop tard et n'a pas suffi pour combattre l'initiative de l'UDC sur les migrations de masse, le ministre de l'\u00e9conomie PLR a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau projet de 30 mesures en juin dernier pour mieux int\u00e9grer les a\u00een\u00e9s dans le monde du travail et mieux concilier vie de famille et vie professionnelle, mais concr\u00e8tement, rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris il y a plus de 10000 ch\u00f4meurs en Suisse, \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans, Rodolphe Strahm feu Jordan Loose pour Rudolf Strahm pardon, ancien \u00e9lu socialiste et sp\u00e9cialiste en formation pr\u00e9conise donc la mise en place d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui assure la concr\u00e9tisation de ces mesures d'encouragement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot rapidement incertain sur l'action de Monsieur Schneider- Ammann dans dans son d\u00e9partement et \u00e7a, \u00e7a vous concerne \u00e9videmment aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e7a me concerne, je suis pas s\u00fbr que ce soit habilit\u00e9 \u00e0 imposer un un jugement sur la politique d'un un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui qui est en place, maintenant on a de v\u00e9ritables enjeux aujourd'hui, on a eu les la l'initiative du 9 f\u00e9vrier donc c'est clair qu'on doit faire face et dans ce sens -l\u00e0, il serait important que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se mobilisent, moi je suis frapp\u00e9 de voir aussi, par exemple en termes de de cr\u00e8ches Chawiya tous des projets qui sont en route maintenant pour pour sur le plan f\u00e9d\u00e9ral pour soutenir un peu mieux les familles et soutenir la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches mais on s'aper\u00e7oit que ce sont des projets extr\u00eamement timor\u00e9 qui vont encourager \u00e0 la cr\u00e9ation, on sait que c'est par la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8che qui est probl\u00e9matique, c'est surtout apr\u00e8s le fonctionnement de ces cr\u00e8ches et l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration para\u00eet extr\u00eamement muette, donc je crois qu'on doit, si on veut faire se faire face aux difficult\u00e9s avec une politique qui consisterait, qui a consist\u00e9, depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 remettre \u00e0 la charge des cantons, un certain nombre de choses un peu co\u00fbteuse, mais on doit maintenant au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, prendre la mesure de ce qui est en train de se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nEt l\u00e0 encore une fois, vous remettez la balle dans le camp de la Berne f\u00e9d\u00e9rale d'autre point fort de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nQuand les seniors l\u00e2chent le volant par s\u00e9curit\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Les quotidiens qui reviennent sur l'exp\u00e9rience neuch\u00e2teloise Neuch\u00e2tel, qui est le seul canton Romand a propos\u00e9 un rabais de 200 francs pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF en \u00e9change de l'abandon d\u00e9finitif du permis de conduire et \u00e7a marche : cette ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 37 pourcent de de plus \u00e0 renoncer, au-del\u00e0 des chiffres, c'est un tabou qui est bris\u00e9, celui de la planification de la toujours plus longue vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [93%] :\r\n5 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la fronti\u00e8re b\u00e2loise soup\u00e7onn\u00e9 de djihadisme la Bavi\u00e8re revient ce matin sur cette information communiqu\u00e9e par les gardes- fronti\u00e8res de entre eux traversaient la fronti\u00e8re \u00e0 pied, d'origine iranienne, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenance \u00e0 une organisation criminelle, interrog\u00e9 par le journal Fedpol refuse de donner des informations sur des cas particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [92%] :\r\nLe canton du Jura est le 1er de Suisse en terme de libert\u00e9s civiles, toutes cat\u00e9gories confondues, Gen\u00e8ve est dernier Argovie premier le Jura 8\u00e8me et les autres cantons romands sont tous apr\u00e8s la 17\u00e8me place le classement, c'est celui d'Avenir Suisse pour l'indice de libert\u00e9 des cantons suisses qu'on trouve dans le temps ce matin lors de libert\u00e9, \u00e0 la fois \u00e9conomiques et civiles donc du d\u00e9lai pour obtenir un permis de construire \u00e0 la politique de protection des non- fumeurs en passant par les finances cantonales les diff\u00e9rentes taxes ou alors pourquoi pas l'\u00e2ge limite pour voir certains films au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [95%] :\r\nLa place financi\u00e8re suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le important de plaque tournante pour les versements illicite vers de hauts fonctionnaires de la FIFA, \u00e0 la demande des \u00c9tats-Unis et la Suisse a bloqu\u00e9 plus de 50 millions de francs, relate ce matin, le Bund 50 comptes bancaires dans 10 banques diff\u00e9rentes int\u00e9ressent la justice am\u00e9ricaine pour Folco Galli, porte- parole du d\u00e9partement de la justice, c'est une affaire d'entraide internationale, l'une des plus importantes connues dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [82%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, la m\u00eame rigueur \u00e0 certains peut-\u00eatre un un dernier mot sur ce classement d'Avenir Suisse voulait peut-\u00eatre vu Gen\u00e8ve dernier en mati\u00e8re de libert\u00e9s civiles le canton du Jura 1er est -ce que \u00e7a appelle un commentaire de votre part, ce classement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [92%] :\r\n\u00e9coutez je j'ai pas eu l'occasion de lire encore l'article donc je vois pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi il est fait allusion, j'imagine que tout est relatif, je crois que les Genevois n'ont pas l'air de sortir ou manquer de libert\u00e9, ne serait -ce qu'avoir la facilit\u00e9 avec laquelle ils descendent dans la rue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [88%] :\r\nC'est une, c'est un peu ironique, je me permets cette r\u00e9flexion non de votre part de l\u00e0, la r\u00e9ponse est oui, sans doute, oui c'est un peu vous manie l'ironie parfois, \u00e7a, \u00e7a m'arrive oui tr\u00e8s bien, on vous remercie en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve, madame Ana Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste et chef du d\u00e9partement g\u00e9nevois de l'Instruction publique merci informations avec vous bonne journ\u00e9e belle journ\u00e9e aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:32:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36C87A9C-6228-4009-8539-6DF9608D988C", "internalArchiveId": "36C87A9C-6228-4009-8539-6DF9608D988C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux \u00e9conomiques de l'Afrique (4/4) : l'impossible renouvellement des \u00e9lites. Interview de Serge Michel journaliste", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Serge Michel, journaliste au Monde, discute de la croissance \u00e9conomique du continent africain.", "durationSec": 449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Afrique"], "thematicThemes": ["politique", "croissance \u00e9conomique", "\u00e9conomie", "mati\u00e8re premi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Enjeux \u00e9conomiques de l'Afrique: l'impossible renouvellement des \u00e9lites / FOR_2015-12-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Serge Michel, journaliste au Monde, discute de la croissance \u00e9conomique du continent africain."], "variantIds": ["ece-7326602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T08:36:17Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD'Oise on va conclure notre s\u00e9rie sur les porteurs de croissance en Afrique avec vous ce soir, Serge Michel, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates grand reporter, sp\u00e9cialiste de l'Afrique, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du monde Afrique on a \u00e9voqu\u00e9 cette semaine 3 exemples de ce nouveau de la croissance africaine, l'\u00c9thiopie, le Nigeria, l'Angola et ce qui frappe, peut-\u00eatre \u00e0 part avec le Nigeria, c'est que la croissance est avant tout li\u00e9e aux mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'attrait des investisseurs \u00e9trangers notamment chez moi me fran\u00e7ais aussi, hein, on se rappelle que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait en Angola, c'\u00e9tait l'Afrique est en pleine croissance, certes, mais elle reste d\u00e9pendante de l'ext\u00e9rieur des Occidentaux pour son de pour son d\u00e9veloppement peut d\u00e9veloppement endog\u00e8ne malgr\u00e9 pr\u00e8s de 50 ans d'ind\u00e9pendance, ce constat est quand m\u00eame assez mitig\u00e9, vous le partager. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [87%] :\r\nPas tout \u00e0 fait \u00e7a, je pense que c'est, c'est vous qui le dites, les d\u00e9pendances de de l'\u00e9tranger pour ce d\u00e9veloppement africain, moi je pense que d'abord on, on s'aper\u00e7oit que si on parle de d'agences de d\u00e9veloppement, alors les les flux, les flux de de d'argent des migrants qui envoie de l'argent chez eux et beaucoup plus important que que toutes les agences de d\u00e9veloppement occidental, donc c'est de l'argent qui est pas de l'argent africain puisqu'il est fait dans le monde occidental par des Africains qui ont migr\u00e9 mais quand m\u00eame, \u00e7a montre qu'on est pas dans un dans une d\u00e9pendance par rapport \u00e0 des \u00c9tats, je pense aussi que le le le le l'argent africain il y en masse endog\u00e8ne, il y a une fuite de capitaux qui est importante, notamment vers les places financi\u00e8res occidentales sont \u00e0 Londres, Gen\u00e8ve ou ailleurs est -ce ces flux l\u00e0 s'ils pouvaient \u00eatre montrerait que la d\u00e9pendance n'est pas n'est pas compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire l'argent qui n'est pas forc\u00e9ment investi en Afrique aujourd'hui, mais qui pourrait l'\u00eatre et je dirais pas qu'il y a une vraie d\u00e9pendance lourde aujourd'hui l'\u00e9tranger il y a au contraire pas mal de de de vecteurs sur lesquels l'Afrique peut jouer pour acc\u00e9l\u00e9rer son d\u00e9veloppement et le seul rendent plus autonome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [99%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [92%] :\r\nPar exemple, le tout le secteur des, des, des Start-Up, des entreprises, on a, on a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de maire Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nOn en parlait hier soir avec le Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, mais \u00e7a, \u00e7a c'est c'est un secteur extr\u00eamement dynamique, qui n'a pas encore tr\u00e8s c'est pas encore traduit en beaucoup d'emplois mais \u00e7a va le faire, il va faire le d\u00e9veloppement de services, si vous voulez, vous avez de mati\u00e8res premi\u00e8res, on a observ\u00e9 en 2015 et pour la 1\u00e8re fois une croissance plus forte des investissements dans le secteur non p\u00e9trolier non, mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e0 savoir les services, les assurances, les banques, notamment la distribution, les grandes surfaces que dans le secteur p\u00e9trolier, qui a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment le le le secteur le plus le plus attractif, donc on on observe tout \u00e7a, c'est en train de se passer, et au fond, la bonne nouvelle c'est que, comme le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res chutes et mais certains pays en difficult\u00e9 \u00e7a va favoriser les autres, ceux qui ont une \u00e9conomie plus diversifi\u00e9e, alors il y a l'\u00c9thiopie, soit vous en avait parl\u00e9, qui n'a pas beaucoup de p\u00e9trole qui n'a pas de mines importantes qui qui qui savent ce qui se qui s'oriente plut\u00f4t vers une une industrie les je pense plus forte, vous avez la C\u00f4te d'Ivoire, qui est un des lui un des pays qui performe le plus un taux de croissance sup\u00e9rieur \u00e0 10 pourcent et et qui a, elle aussi, une \u00e9conomie assez diversifi\u00e9es avec de l'agriculture, de l'industrie, des services de la consommation int\u00e9rieure, voil\u00e0, je pense que il y a, il y a, il y a des faits dans cette chute des mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e9videmment, et les risques pour l'Afrique mais aussi potentiellement pas mal de vertu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [85%] :\r\nEt il y a aussi la la question politique hein, l\u00e0 on est \u00e0 Nyons pour ceux qui ont, il y a un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le Vaudois qui qui \u00e9tait, lui, on voit qu'il y a un renouvellement assez r\u00e9gulier des du gouvernement suisse en Afrique, c'est parfois un peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 certain r\u00e8gne qui qui durent sur des sur des dizaines d'ann\u00e9es le le pr\u00e9sident angolais, je crois, \u00e9tait au pouvoir depuis une trentaine d'ann\u00e9es c'est c'est sur une pro il y a aussi un probl\u00e8me de renouvellement des des \u00e9lites politiques dans ces pays, et \u00e7a, \u00e7a peut aussi emp\u00eacher le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [87%] :\r\nAbsolument, il y a, il y a une un vrai bonhomme de gouvernance, ce soir, c'est pas nouveau, on observe pr\u00e9sidents qui prolongent leur leur mandat ou qui tentent de le faire, parfois \u00e7a marche, parfois \u00e7a marche pas on Burkina-Faso, il y a quand m\u00eame eu une tentative de prolongation pour un 3\u00e8me mandat qui n'a, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 et enfin refus\u00e9 par population qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire tomber le le r\u00e9gime de Blaise Compaor\u00e9, donc on observe maintenant au Congo, \u00e0 la fois Brazzaville et Kinshasa des pays a 6 diff\u00e9rents mais qui, dans les 2 pr\u00e9sidents sont tent\u00e9s de de se maintenir au pouvoir au Congo Brazzaville, \u00e7a fait 30 plus de 30 ans 33 je crois qu'il est au pouvoir et efficace s'il y arrive \u00e0 certaines modifications, il a fait la constitutionnel c'est d\u00e9j\u00e0 fait, s'il est \u00e9lu l'ann\u00e9e prochaine, il peut en th\u00e9orie rester au pouvoir jusqu'en 2031 donc c'est certain que ce sont des r\u00e9gimes vieillissants, l'exemple du Cameroun est saisissant si vous \u00e9voquez Hamroun une une moyenne d'\u00e2ge pour tout ce qui est des gouvernants du pays, \u00e0 savoir le pr\u00e9sident, les ministres, les les personnages importants du Parlement de la de de la Cour des comptes de des tribunaux etc, la moyenne d'\u00e2ge de ses gouvernants et de 77 ans alors que la moyenne d'\u00e2ge, la population est de 19 heures, si vous prenez l'ensemble des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nMais justement, alors elles sont o\u00f9 ces ces nouvelles \u00e9lites africaines Serge Michel, parce qu'on on voit par exemple en Suisse, un exemple qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, c'est celui d'\u00e9thique Diam Thiam, le nouveau patron du Cr\u00e9dit Suisse, c'est quelqu'un qu'a fait des \u00e9tudes brillantes en France qui aurait pu peut-\u00eatre avoir la possibilit\u00e9 de jouer un r\u00f4le dans son dans un dans son pays en C\u00f4te d'Ivoire, mais c'est des gens qui sont happ\u00e9s par la grande \u00e9conomie par les grandes multinationales parce que politiquement c'est bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [87%] :\r\nAlors je pense que l'\u00e9conomie en Afrique aujourd'hui, il va plus vite que la politique c'est, c'est c'est clair, je pense que les nouvelles \u00e9lites sont effectivement d'abord dans les banques, dans les entreprises priv\u00e9es et, pourquoi pas, hein, il faut bien qu'elle trouve un un destin \u00e0 leur talent, Tidjane Thiam pour parler de lui, il a \u00e9t\u00e9 ministre bri\u00e8vement en C\u00f4te d'Ivoire et puis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 lors des troubles qui ont qui ont qui ont suivi la la la la la LRA qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la guerre civile de 2 des ann\u00e9es 2000 mais je, je pense que d'autres, d'autres r\u00e9gimes \u00e9voluent, vous prenez le Nigeria par exemple cette seule l'alternance qui a eu lieu de ses remarquables, m\u00eame si le le nouvel \u00e9lu n'est pas tout jeune, mais enfin je pense que \u00e7a va se produire, Paul Biya au Cameroun, il a 83 Jean va pas rester, c'est \u00e9videmment beaucoup plus longtemps que au pouvoir, il va y avoir des des renouvellement qui vont, esp\u00e9rons -le, \u00eatre tr\u00e8s bien men\u00e9e, mais voil\u00e0, et c'est \u00e9vident que le dynamisme est plut\u00f4t aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du secteur priv\u00e9 et pourquoi pas je vous avez un pouvoir chinois et pensez \u00e0 la Chine qui est qui, qui est le m\u00eame, alors les les personnages changent mais, mais le syst\u00e8me communiste chinois et l\u00e0 depuis, apr\u00e8s la guerre, fonctionner a r\u00e9ussi \u00e0 sortir 400 millions de Chinois de la pauvret\u00e9 assez d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 devenir un un un acte la 2\u00e8me \u00e9conomie du monde, donc j'moi je pense que pour l'Afrique, ce qui est ce que les Africains ont mont\u00e9, c'est un peu le mod\u00e8le chinois, c'est-\u00e0-dire c'est un mod\u00e8le o\u00f9, gr\u00e2ce aux investissements \u00e9trangers occidentaux notamment le le l'\u00e9conomie est devenu beaucoup plus forte et finalement voil\u00e0 est -ce que est -ce que c'est d'un ou de juger par rapport \u00e0 l'offre formule d\u00e9mocratique notre alternance j'ai sp\u00e9cialement la Suisse qui, \u00e9videmment, un cas \u00e0 part encore dans le coeur en Europe mais est -ce qu'il faut juger l\u00e0- dessus ou est -ce qu'il faut juger sur des des des gouvernants qui, comme au Rwanda, qui se ou en \u00c9thiopie n'alterne pas forc\u00e9ment beaucoup, mais qui en revanche se d\u00e9veloppent leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [89%] :\r\nSerge Michel, r\u00e9dacteur en chef du monde Afrique c'est avec vous qu'on qu'on termine cette s\u00e9rie d'entretiens autour autour de l'Afrique, c'est c'est nouveau tigre de la croissance en Afrique, l'\u00c9thiopie, le Nigeria, l'Angola est avec vous ce soir des entretiens \u00e9coutez d'ailleurs sur rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T17:38:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michel, Serge", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32606A91-D151-4A27-883B-A067EECB2D17", "internalArchiveId": "32606A91-D151-4A27-883B-A067EECB2D17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Multiplication alarmante des proc\u00e8s pour l\u00e8se-majest\u00e9 en Tha\u00eflande", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Refrain Bike for Dad\r\nMultiplication alarmante des proc\u00e8s pour l\u00e8se-majest\u00e9 en Tha\u00eflande LANCEMENT 4 / Tha\u00eflande - l\u00e8se-majest\u00e9\r\n***Terminons l'\u00e9mission en Tha\u00eflande o\u00f9 les organisations internationales de d\u00e9fense des droits de l'homme s'alertent de la multiplication des proc\u00e8s pour l\u00e8se-majest\u00e9.\r\nDans un contexte de grande incertitude autour de la succession du roi Bhumibol, qui vient de f\u00eater ses 88 ans le 5 d\u00e9cembre, Amnesty international, entre autres, d\u00e9nonce l'utilisation par la junte militaire au pouvoir depuis le coup d'Etat de mai 2014, d'une loi sur la diffamation de la personne royale.\r\nLes arrestations pour ce motif se succ\u00e8dent: m\u00eame le nouvel ambassadeur des Etats-Unis \u00e0 Bangkok fait l'objet d'une enqu\u00eate, parce qu'il s'\u00e9tait justement inqui\u00e9t\u00e9 publiquement des lourdes peines prononc\u00e9es pour l\u00e8se-majest\u00e9, Niki Nadas...\r\n  DIR TEL\r\n \u00ab Oui, le ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur\r\n> pr\u00e9occupante, avec une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines sans rapport avec le c\u00f4t\u00e9 \r\n> d'apparence plutot anodin du d\u00e9lit pr\u00e9sum\u00e9. Jugez plut\u00f4t :  ici une \r\n> simple moquerie, un graffiti dans les toilettes ou m\u00eame comme dans le \r\n> dernier cas en date \"Liker\" une photo jug\u00e9e d\u00e9savantageuse du monarque \r\n> sur Facebook puis la partager avec ses amis peut vous valoir une peine \r\n> de 3 \u00e0 15 ans de prison. La Tha\u00eflande a en effet une des l\u00e9gislation \r\n> les plus s\u00e9v\u00e8res au monde en la mati\u00e8re.\r\n> Et\r\n> puis ces dernieres semaines les arrestations se succedent a un rythme \r\n> rellement effrene, touchant un peu n'importe qui : un celebre voyant, \r\n> des journalistes, mais aussi de simples travailleurs manuels \r\n> parfaitement inconnus, ou meme (vous l'avez dit dans l'intro) \r\n> l'ambassadeur americain en poste a Bangkok !\r\n***C'est le coup d'Etat militaire qui explique cette recrudescence des proces pour lese-majeste?\r\nOui et c'est assez\r\n> logique:  la royaute etant l'embleme que s'est choisi la junte \r\n> militaire, la figure de proue au nom de laquelle elle a pris le \r\n> pouvoir, depuis le coup d'Etat respecter ou non la monarchie est \r\n> devenu un acte\r\n> politique: Resultat d'un cote les\r\n> supporters de l'armee font etalage de leur veneration pour le roi \r\n> (600'000 pour Bike for Dad), et  a l'inverse critiquer Bhumibol (ou \r\n> son chien Thongdeng) revient a s'opposer indirectement a la junte \r\n> militaire.\r\n> D'ou un amalgame qui, si\r\n> il s'explique, n'en est pas moins dangereux :\r\n> c'est ce que de nombreux observateurs etrangers et ONGs denoncent \r\n> comme \"l'utilisation abusive\" par la la junte de l'article 112 du code \r\n> penal thailandais, dans un but bien precis : museler toute \r\n> opposition...\r\n***La l\u00e8se-majest\u00e9 ou l'offense envers le roi ne serait qu'un pr\u00e9texte?\r\nExactement...  car meme si\r\n> l'offense au roi est toujours citee en premier par les autorites pour \r\n> justifier le lancement de poursuites judiciaires contre tel ou tel \r\n> suspect, la plupart du temps ce n'est pas le seul chef d'inculpation \r\n> retenu, et on constate tres vite que les personnes apprehendees le \r\n> sont davantage pour s'etre opposees a la junte, qu'au roi\r\n> :  temoins les derniers cas en date,  tous des personnes qui ont tente \r\n> d'exposer des haut-grades de l'armee dans une affaire de corruption!\r\n> La loi thailandaise sur la\r\n> lese-majeste est ainsi devenue aux mains du gouvernement actuel une \r\n> arme aussi pratique que redoutable pour empecher toute critique ou \r\n> remise en question de l'administration du general Prayuth \r\n> Chan-oh-chah.\r\n***EXTRO: Niki Nadas \u00e0 Bangkok. Et pour f\u00eater ses 88 ans la semaine derni\u00e8re, le Roi de Tha\u00eflande a invit\u00e9 tous ses sujets \u00e0 enfourcher leur v\u00e9lo pour un immense rallye. C'\u00e9tait l'op\u00e9ration \"Bike For Dad\" dont vous entendez la chanson officielle.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326533", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Multiplication alarmante des proc\u00e8s pour l\u00e8se-majest\u00e9 en Tha\u00eflande / TUM_2015-12-17T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les organisations internationales de d\u00e9fense des droits de l'homme s'alertent de la multiplication des proc\u00e8s pour l\u00e8se-majest\u00e9 en Tha\u00eflande. Dans un contexte de grande incertitude autour de la succession du roi Bhumibol, qui vient de f\u00eater ses 88 ans le 5 d\u00e9cembre, Amnesty international notamment d\u00e9nonce l'utilisation \u00e0 tout-va par la junte militaire, au pouvoir depuis le coup d'Etat de mai 2014, de la loi tha\u00eflandaise sur la diffamation de la personne royale."], "variantIds": ["ece-7326533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:29Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTerminons l'\u00e9mission en Tha\u00eflande o\u00f9 les organisations internationales de d\u00e9fense des droits de l'homme s'alertent face \u00e0 la multiplication des proc\u00e8s pour l\u00e8se- majest\u00e9 dans un contexte de grande incertitude autour de la succession du roi Bhumibol, qui vient de f\u00eater ses 88 ans, le 5 d\u00e9cembre Amnesty International, entre autres, d\u00e9nonce l'utilisation par la junte militaire au pouvoir depuis le coup d'\u00e9tat de mai 2014, d'une loi sur la diffamation de la personne royale, les arrestations pour ce motif se multiplient, m\u00eame le nouvel ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 Bangkok, fait l'objet d'une enqu\u00eate parce qu'il s'\u00e9tait justement inqui\u00e9t\u00e9 publiquement des lourdes peines prononc\u00e9es pour l\u00e8se- majest\u00e9 Niki Nadas s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [54%] :\r\nSi la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [90%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne prend une ampleur pr\u00e9occupante ici, avec en plus une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines sans rapport avec le c\u00f4t\u00e9 a priori plut\u00f4t anodin des d\u00e9lits pr\u00e9sum\u00e9s, jugez plut\u00f4t : ici une simple moquerie une caricature un graffiti dans les toilettes ou m\u00eame pour citer le dernier cas en date, il y a \u00e9t\u00e9 une photo jug\u00e9e peu \u00e0 l'Avantage du monarque ce Facebook puis la partager avec vous amis peut vous valoir de 3 \u00e0 15 ans de prison la Tha\u00eflande en effet une des l\u00e9gislations les plus s\u00e9v\u00e8res au monde en la mati\u00e8re et puis si cela ne suffisait pas, d\u00e9sormais, les arrestations se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme r\u00e9ellement et freiner presque chaque jour de nouvelles arrestations sont signal\u00e9s et le couperet peut tomber sur un peu n'importe qui un c\u00e9l\u00e8bre voyante des journalistes mais aussi une somme travailleurs manuels parfaitement inconnus, une m\u00e8re c\u00e9libataire au m\u00eame comme pour la vie du num\u00e9rique dans l'entrep\u00f4t, l'ambassadeur am\u00e9ricain en poste pas Bangkok pourtant prot\u00e9g\u00e9s par l'humidit\u00e9 diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nOui, alors c'est le coup d'\u00c9tat militaire qui explique cette recrudescence des proc\u00e8s pour l\u00e8se- majest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:51) [86%] :\r\nOui, et c'est plut\u00f4t logique la royaut\u00e9 dans l'embl\u00e8me que s'est choisi l'arm\u00e9e l'Euro \u00e0 la figure de proue, au nom de laquelle la junte a pris le pouvoir depuis le coup d'\u00c9tat respecter plus longs mois le monarque tha\u00eflandais est devenu un acte politique, r\u00e9sultat d'un c\u00f4t\u00e9, les supporters de l'Armee font \u00e9talage encore plus que d'habitude, de leur calmer les nerfs pour le roi comme les plus de 600000 personnes qui ont enfourch\u00e9 leur v\u00e9lo, il y a quelques jours \u00e0 Bangkok pour souhaiter bon anniversaire au roi et \u00e0 l'inverse, critiquer Bhumibol m\u00eame son chien, le c\u00e9l\u00e8bre donc b\u00e9nir reliant \u00e0 surpond\u00e9rer directement \u00e0 la junte militaire amalgame qui signifie explique qu'il n'en est pas moins dangereuse, c'est ce que de nombreux observateurs \u00e9trangers il est ONG internationales d\u00e9nonce ici comme l'utilisation abusive par la r\u00e9sistance de l'article 112 du code p\u00e9nal, sa viande est celui qui traite donc d'une partie de l'aide majest\u00e9, ceci dans un but pr\u00e9cis : museler toute opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nEt donc le l\u00e8se- majest\u00e9 l'offense envers l'Europe ne serait qu'un pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [82%] :\r\nOui, exactement, car m\u00eame si l'offense au roi est toujours cit\u00e9e en 1er par les autorit\u00e9s pour justifier le lancement sait qu'une mission suspect, la plupart du temps, ce n'est pas le seul chef d'inculpation retenu, et on constate tr\u00e8s vite que les personnes qui se retrouvent au prison le sont davantage pour s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la junte, pour moi, et moi, tous les derniers Candace date des personnes qui ont tent\u00e9 en groupe d'une Expo de BD grad\u00e9s de l'arm\u00e9e dans une affaire de corruption la de la Tha\u00eflandaise doit l\u00e8se- majest\u00e9 est ainsi devenu du. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:42) [83%] :\r\nGouvernement actuel une arme aussi pratique quoi Coulthard pour emp\u00eacher politique pourquoi je de l'administration du 1er ministre est g\u00e9n\u00e9ral en chef central du Jeannot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [91%] :\r\nNiki Nadas \u00e0 Bangkok, vous parliez des 88 ans, la semaine derni\u00e8re du roi qui, invit\u00e9 pour l'occasion, tous ces sujets \u00e0 enfourcher leur v\u00e9lo pour un immense Rallye, c'\u00e9tait l'op\u00e9ration Bike Dad il y a un clip officiel une chanson officielle que vous entendez. \r\n\u00e0 Paris comme et c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T08:08:43Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30EE9774-755D-454D-B491-7C1DEE4773DF", "internalArchiveId": "30EE9774-755D-454D-B491-7C1DEE4773DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le domaine de la formation fortement touch\u00e9 par les coupes budg\u00e9taires", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elisabeth Baume-Schneider, Conseill\u00e8re d'Etat socialiste jurassienne;Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands;Monika Maire-Hefti, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin\r\nLe domaine de la formation fortement touch\u00e9 par les coupes budg\u00e9taires De nombreux cantons suisses affichent des finances dans le rouge en cette fin d'ann\u00e9e. Une majorit\u00e9 d'entre eux est sur le point de couper dans les prestations. Or, l'un des premiers secteurs touch\u00e9s par les coupes est celui de la formation obligatoire et post obligatoire. Plus d'un demi-milliard de francs d'\u00e9conomies sont pr\u00e9vues dans ce domaine ces prochaines ann\u00e9es. Pourtant, la formation est l'un des principaux atouts de notre pays. Alors est-on en train de faire fausse route en rabotant les moyens qu'on accorde \u00e0 l'\u00e9ducation des jeunes ? \r\nGa\u00ebl Klein, bonjour... \r\nVous avez enqu\u00eat\u00e9 sur les diff\u00e9rentes mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues en Suisse. Le moins qu'on puisse dire c'est que le secteur de la formation va payer un lourd tribut ces prochaines ann\u00e9es.\r\n((Oui, et c'est peu dire. En Suisse al\u00e9manique, les mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues jusqu'en 2018 atteignent d\u00e9j\u00e0 536 millions de francs. Et c\u00f4t\u00e9 romand, on n'est pas en reste. Quelques exemples parmi d'autres, le Jura va \u00e9conomiser ces trois prochaines ann\u00e9es 8 millions de francs, que ce soit pour l'\u00e9cole obligatoire ou le post-obligatoire. En Valais, les autorit\u00e9s ont fait accepter tout r\u00e9cemment par le peuple une mesure qui permet en adaptant la grille horaire de surseoir durant 3 ans \u00e0 une d\u00e9pense annuelle de 7 millions et demi qui aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour l'engagement d'enseignants suppl\u00e9mentaires. Autre  exemple, Fribourg a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 pr\u00e8s d'un million 800 000 francs d'\u00e9conomie afin de ma\u00eetriser l\u00e0 aussi la croissance du nombre de postes dans le domaine de l'enseignement. Et un montant presque \u00e9quivalent sera rediscut\u00e9 par le Conseil d'Etat l'ann\u00e9e prochaine))\r\nPourtant Ga\u00ebl Klein, les interlocuteurs que vous avez approch\u00e9s estiment tous qu'il faudrait preuve de beaucoup plus de mod\u00e9ration dans ce domaine.\r\nOui, c'est le cas notamment de la ministre jurassienne Elisabeth Baume-Schneider qui quittera son poste demain apr\u00e8s 13 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la formation dans le Jura. Si elle peut comprendre certaines mesures, d'autres sont beaucoup plus dommageables selon elle.\r\nEt Ga\u00ebl, certains ne manquent pas de rappeler l'importance de la mati\u00e8re grise pour notre pays. \r\nEn effet, pour Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands, la classe politique devrait se souvenir que si la Suisse n'a pas de mati\u00e8re premi\u00e8re, elle a des cerveaux, et qu'il est faux de vouloir \u00e9conomiser dans l'\u00e9cole obligatoire.\r\nLa formation a donc besoin de moyens suffisants, on l'entend. Mais  Ga\u00ebl, d'o\u00f9 pourrait venir ce \r\nfinancement suppl\u00e9mentaire\u00a0? \r\nEh bien Simon, c'est peut-\u00eatre de Berne que la solution pourrait venir, en arr\u00eatant notamment de r\u00e9duire les recettes financi\u00e8res des cantons, on pense notamment \u00e0 la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et au prochain programme de stabilisation. C'est en tout cas l'avis de Monika Maire-Hefti, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin. Elle en appelle aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.   \r\nLa formation a un co\u00fbt, mais c'est un co\u00fbt qui est un investissement pour l'avenir. Et c'est ce discours qu'entendent pr\u00f4ner aujourd'hui les d\u00e9fenseurs de l'enseignement.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le domaine de la formation fortement touch\u00e9 par les coupes budg\u00e9taires / JDM_2015-12-17T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["De nombreux cantons suisses affichent des finances dans le rouge en cette fin d\u2019ann\u00e9e. Une majorit\u00e9 d\u2019entre eux est sur le point de couper dans les prestations. Or, l\u2019un des premiers secteurs touch\u00e9s par les coupes est celui de la formation obligatoire et post-obligatoire. Plus d\u2019un demi-milliard de francs d\u2019\u00e9conomies sont pr\u00e9vues dans ce domaine ces prochaines ann\u00e9es. Pourtant, la formation est l\u2019un des principaux atouts de notre pays."], "variantIds": ["ece-7326549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:11:34Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJour les coupes dans le domaine de la formation de nombreux cantons suisses affichent des finances dans le rouge en cette fin d'ann\u00e9e, une majorit\u00e9 d'entre eux et donc sur le point de couper dans les prestations et l'un des premiers secteurs touch\u00e9s par les coupes et donc celui de la formation obligatoire et postobligatoire plus d'un demi-1000000000 de francs d'\u00e9conomies sont pr\u00e9vues dans ce domaine ces prochaines ann\u00e9es, et pourtant l'c'est la formation, c'est d'un des principaux atouts de la Suisse alors est -ce que on est pas en train de faire fausse route en rabotant les moyens qu'on accorde \u00e0 l'\u00e9ducation des jeunes bonjour Ga\u00ebl Klein bonjour, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur les diff\u00e9rentes mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues en Suisse, le moins qu'on puisse dire, c'est que le secteur de la formation 20 pay\u00e9 un lourd tribut ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nOui, et c'est peu dire en Suisse al\u00e9manique, les mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues jusqu'en 2018 atteignent d\u00e9j\u00e0 536 millions de francs et c\u00f4t\u00e9 Romand, on n'est pas en reste, quelques exemples parmi d'autres, le Jura va \u00e9conomiser ces 3 prochaines ann\u00e9es 8 millions de francs, que ce soit pour l'\u00e9cole obligatoire ou le post- obligatoire durant 3 ans, aussi le Valais va surseoir \u00e0 une d\u00e9pense annuelle de 7 millions et demi afin d'\u00e9viter l'engagement de nouveaux enseignants autre exemple Fribourg a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 pr\u00e8s d'un 1000000 800 1000 francs d'\u00e9conomie afin de ma\u00eetriser, l\u00e0 aussi, la croissance du nombre de postes dans le domaine de l'enseignement et un montant presque \u00e9quivalent sera rediscut\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [94%] :\r\nL'ann\u00e9e prochaine et pourtant Ga\u00ebl les interlocuteurs vous avez approch\u00e9s estiment tout ce qu'il faudrait faire preuve de beaucoup plus de mod\u00e9ration dans les coupes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [97%] :\r\nOui, c'est le cas notamment de la ministre jurassienne, \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui quittera son poste demain apr\u00e8s 13 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de la formation si elle peut comprendre certaines mesures, d'autres sont beaucoup plus dommageables selon elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [92%] :\r\nOn peut discuter des conditions cadre de travail comme on le fait pour l'administration g\u00e9n\u00e9rale, on peut discuter de l'organisation de l'\u00e9cole avec des regroupements avec un nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, mais quand on commence \u00e0 parler de la grille horaire quand on commence \u00e0 parler des heures de soutien quand on commence \u00e0 parler des diff\u00e9rentes d\u00e9marches ou surtout mesures d\u00e9di\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en tant que telle, l\u00e0 on prend un risque, et certains partis, notamment l'UDC en Suisse al\u00e9manique doivent ensuite prendre leurs responsabilit\u00e9s et assumer le fait qu'il ne s'agit pas simplement mettre ou pas, des chefs de d\u00e9partement, peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 gauche humaniste mais qu'il touche vraiment \u00e0 la substance de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nOn l'entend, on prend un risque en faisant \u00e7a, Ga\u00ebl certainement pas de rappeler d'ailleurs l'importance de la mati\u00e8re grise pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nOui, en effet, pour Jean-Marc Allaire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands, la classe politique devrait se souvenir que, si la Suisse n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res, elle a dit cerveaux et qu'il est faux de vouloir \u00e9conomiser dans l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [90%] :\r\nLa Suisse est parmi les pays qui a le meilleur syst\u00e8me \u00e9ducatif c'est les \u00e9tudes Pisa qui le montrent, mais la m\u00eame \u00e9tude Pisa, qui date de 2012 pour la la derni\u00e8re, a montr\u00e9 que la Suisse \u00e9tait le seul pays qui avait diminu\u00e9 sa part de produit int\u00e9rieur brut dans l'\u00e9cole obligatoire de tous les pays qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude par contre on nous avons des 6 mois au niveau du secondaire, 2 \u00e9diteurs Sierre : il faut arr\u00eater de croire que, petit, petit souci, petit probl\u00e8me : petits salaires il faut mettre les meilleurs enseignants dans les premiers degr\u00e9s de la scolarit\u00e9, c'est l\u00e0 que se joue les principaux enjeux de la formation des \u00e9l\u00e8ves au niveau de leur capacit\u00e9 \u00e0 multiplier leurs comp\u00e9tences et c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faut investir, investir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [90%] :\r\nAlors la formation donc besoin de moyens suffisants, on l'entend, mais Ga\u00ebl d'o\u00f9 pourrait venir ce financement suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [94%] :\r\nEh bien, Simon, c'est peut-\u00eatre de Berne, que la solution pourrait venir en arr\u00eatant notamment de r\u00e9duire les recettes financi\u00e8res des cantons, on pense notamment \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et au prochain programme de stabilisation, c'est en tout cas l'avis de Monika Maire-Hefti, la nouvelle pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence intercantonale de l'Instruction publique de la Suisse romande et du Tessin, la Neuch\u00e2teloise en appelle aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:36) [94%] :\r\nJe pense vraiment qu'on est en train de se tirer une balle dans le pied, nous devons absolument faire entendre notre voix et mettre le hol\u00e0 au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales, je pense que c'est un dialogue qu'on a un peu perdu avec les cantons, nous ne pouvons pas priver les collectivit\u00e9s publiques des recettes pour remplir la mission qui est la n\u00f4tre et la mission de la formation est une mission noble que nous devons pouvoir assumer dans les cantons, avec des moyens suffisants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [95%] :\r\nLa formation a un co\u00fbt, mais c'est un co\u00fbt qui est un investissement pour l'avenir et c'est ce discours qu'entendent pr\u00f4ner aujourd'hui les d\u00e9fenseurs de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [90%] :\r\nMerci, Ga\u00ebl Klein et on le rappelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:28:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "Correspondant JU ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A89741D-3A73-4B78-97A5-BC51E1785AD7", "internalArchiveId": "2A89741D-3A73-4B78-97A5-BC51E1785AD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark Leonard, directeur du conseil europ\u00e9en des affaires internationales, un centre de recherche pan-europ\u00e9en; Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz & Co;Roland Mesot, pdt de l'UDC FR;Christophe Piguet, Avocat et sp\u00e9iclasite en droit du sport\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 15 UE SOMMET IMMIGRATION) Bruxelles aujourd'hui et demain...les 28 chefs d'\u00e9tats et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent pour leur habituel sommet de fin d'ann\u00e9e. Deux sujet \u00e0 l'ordre du jour: la migration et les tractations avec le Premier ministre britannique au sujet du r\u00e9f\u00e9rendum pour le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne. Avant le d\u00e9but du sommet \u00e0 28, l'Autriche organise ce matin avec l'Allemagne, la Su\u00e8de et les pays du Benelux un mini-sommet o\u00f9 est convi\u00e9 le Premier ministre turc Ahmet Davutoglu. Pierre Benazet....\r\nMAG\r\nAmnesty international accuse la Turquie de maltraiter les migrants qu'elle abrite....ils seraient arr\u00eat\u00e9s et battus...voir renvoy\u00e9s dans des pays en guerre...\r\n(8H(2) D2 SOMMET EUROPEN ET GB) Outre la migration...le Brexit aussi au menu des 28 durant ces 2 jours de sommet....n\u00e9gocier avec David Cameron, ses propositions de r\u00e9formes pour que la Grande Bretagne demeure dans l'Union...puisque le Premier ministre britannique a promis un r\u00e9f\u00e9rendum d'ici 2017 pour demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter. Catherine Ilic.\r\nMAG\r\n16H de d\u00e9lib\u00e9rations et les jur\u00e9s n'ont pas pu se mettre d'accord sur un verdict....le proc\u00e8s d'un policier blanc pour la mort d'un jeune noir \u00e0 Baltimore aux Etats-Unis...juste apr\u00e8s son interpellation...est annul\u00e9...un nouveau proc\u00e8s sera prochainement convoqu\u00e9.\r\n(8H(3) 22 FED) Les march\u00e9s asiatiques orient\u00e9s \u00e0 la hausse ce matin...apr\u00e8s la d\u00e9cision de la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter son principal taux d'int\u00e9r\u00eats....un quart de point d'une grande importance symbolique. De quoi marquer la fin de la crise financi\u00e8re et d'une politique mon\u00e9taire ultra-accommodante. Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz & Co, s'attend m\u00eame \u00e0 plusieurs nouvelles hausses l'ann\u00e9e prochaine. Il l'a dit \u00e0 Katja Schaer\r\nMAG\r\nL'\u00e9conomie helv\u00e9tique devrait lentement se redresser...elle aussi. Les experts du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie s'attendent \u00e0 une croissance du produit int\u00e9rieur brut de 0,8% cette ann\u00e9e...puis de 1,5% en 2016 et de 1,9% en 2017.\r\n(8H(4) 12 NE ASILE) 200 place suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 l'afflux du migrants...Neuch\u00e2tel ouvre les premi\u00e8res lundi prochain \u00e0 Bevaix...les 3 autres structures programm\u00e9es suivront...apr\u00e8s discussions avec la population. Le voisinage sera lui directement inform\u00e9.Coraline Pauchard.\r\nMAG\r\nLe PDC valaisan d\u00e9signera le 12 mai prochain ses candidats pour les prochaines \u00e9lections cantonales...depuis hier....le futur ex-pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay est candidat \u00e0 l'investiture....sa section de Martigny Combe l'a officiellement d\u00e9sign\u00e9.\r\nDeux socialistes brigueront un si\u00e8ge au gouvernement bernois lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier prochain...le parti a investi hier soir le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique Christoph Ammann....les autonomistes du Jura bernois restent sur la touche.\r\n(8H(5) 09 FR RENAISSANCE DE L'ALLIANCE DE CENTRE-DROIT) Ils \u00e9taient divi\u00e9s pour les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...mais les partis du centre droit fribourgeois seront bel et bien unis pour les prochaines \u00e9lections cantonales, dans un an. Une alliance PDC, PLR UDC qui a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 en 2013 et qui cette fois devrait permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement..Pierre Berset.\r\nMAG\r\n((PAPIER : BERSET \r\nRien de nouveau, en apparence, la majorit\u00e9 de droite au Gouvernement existe bel et bien avec 3 d\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens et un radical. En face la gauche panach\u00e9e a trois si\u00e8ge. .\r\nUne fois mise entre parenth\u00e8ses les rancoeurs et les rancunes suscit\u00e9es par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales pour LE si\u00e8ge des Etats. la droite a  retrouv\u00e9 la table de discussion et ranim\u00e9 la vieille convention d'alliance \u00e9lectorale : celle qui en 2013 avait sauv\u00e9 le troisi\u00e8me si\u00e8ge PDC, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui radical et UDC !.\r\nL\u00e0, l'histoire va repasser les plats pour permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement : Le pr\u00e9sident Roland MESOT en est tout aise..\r\nSON : Mesot : 0'15\r\nL'OBJECTIF \u00e9lectoral est d\u00e9fini : restera \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9tails d'une plate--forme... avec ou sans th\u00e8mes sensibles....  ))\r\nLa gr\u00e8ve des fonctionnaires genevois entre paranth\u00e8se pour 3 mois....selon le protocole d'accord pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement et accept\u00e9 par les syndicats...3 mois pour \u00e9couter les propositions d'\u00e9conomies des fonctionnaires pour assainir les finances...une pause mais la pression demeure...puisque les fonctionnaires manifesteront encore aujourd'hui sous les fen\u00eatres du grand conseil, lorsque les d\u00e9put\u00e9s discuteront du prochain budget de l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve.\r\n(8H(6) 25 FIFAGATE PLATINI) Sepp Blatter compara\u00eet aujourd'hui devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA...le pr\u00e9sident suspendu de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football risque la suspension \u00e0 vie....Blatter y sera....mais Michel Platini refuse son audition, demain, devant la m\u00eame commission...lui aussi risque la radiation \u00e0 vie et ne pas se d\u00e9fendre, pour l'avocat et sp\u00e9cialiste en droit du sport Christophe Piguet, c'est une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied...\r\nMAG\r\nChristophe Piguet avec Laurent Bastardoz\r\nLes avocats de Platini seront pr\u00e9sents \u00e0 Z\u00fcrich pour l'audience demain....le verdict devrait \u00eatre connu en d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7326572", "ece-7326554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:37:05Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre, le journal de Sandra Viscardi de Casse-t\u00eate chinois au menu du sommet de l'Union europ\u00e9enne, qui d\u00e9bute \u00e0 Bruxelles le corps europ\u00e9en de gardes fronti\u00e8res et un \u00e9ventuel Praxit\u00e8le, ce n'est qu'un 1er pas d'autres au suivront la Fed augmente d'un quart de point ses taux directeurs, preuve de la sant\u00e9 retrouv\u00e9e de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine au pr\u00e9venu qui refuse de se d\u00e9fendra probablement quelque chose \u00e0 se reprocher, selon l'avocat, ne pas se pr\u00e9senter demain devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA pourrait \u00eatre per\u00e7u comme un aveu de culpabilit\u00e9 de la part de Michel Platini, le pr\u00e9sident de l'UEFA risque la suspension \u00e0 vie de Bruxelles aujourd'hui et demain les 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\n6 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement d'union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent pour leur habituel, sommet de fin d'ann\u00e9e, 2 sujets \u00e0 l'ordre du jour, la migration et les tractations avec le 1er ministre britannique au sujet du r\u00e9f\u00e9rendum pour le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne, alors avant le d\u00e9but du sommet \u00e0 28 l'Autriche organise ce matin avec l'Allemagne, la Su\u00e8de et les pays du B\u00e9n\u00e9lux au mini- sommet o\u00f9 est convi\u00e9 le 1er ministre turc, Ahmed Davutoglu, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nCe pr\u00eat sommet portera sur l'\u00e9ventuelle r\u00e9installation de r\u00e9fugi\u00e9s syriens actuellement en Turquie vers ces pays du nord ouest de l'Union, ils sont de toute fa\u00e7on des pays de destination pour l'essentiel des migrants arriv\u00e9s en Europe cette ann\u00e9e, si un chiffre de plusieurs centaines de milliers a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en Allemagne, l'Autriche, imagine plut\u00f4t quelques dizaines de milliers et encore si les gardes- fronti\u00e8res turques parviennent effectivement \u00e0 r\u00e9duire le nombre de migrants entrant dans l'UE et pour le sommet \u00e0 28 cette initiative soul\u00e8ve de s\u00e9rieux doutes de la part des autres pays de l'Union europ\u00e9enne d'abord, parce que pour l'instant, moins de 500 r\u00e9fugi\u00e9s ont pu \u00eatre relocalis\u00e9s alors que l'objectif est de r\u00e9installer 160000 de ce d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Italie ou en Gr\u00e8ce, les regards seront aussi tourn\u00e9s vers l'accueil qui sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la proposition avant hier de la commission de cr\u00e9er un corps quasi supranational de garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens, une id\u00e9e que soutient farouchement l'Allemagne et qui provoque de vives r\u00e9ticences, ailleurs en Europe centrale, Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [89%] :\r\nMais Amnesty International accuse la Turquie de maltraiter les migrants qu'elle abrite, ils seraient arr\u00eat\u00e9s, battus, voire m\u00eame renvoy\u00e9s dans des pays en guerre, outre la migration le break si donc bien s\u00fbr au menu des 28 durant ces 2 jours de sommet n\u00e9gocier donc avec David Cameron, ses propositions de r\u00e9forme pour que la Grande Bretagne demeure dans l'Union le 1er ministre britannique a premi\u00e8res r\u00e9f\u00e9rendum 10 2017 pour demander demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [91%] :\r\nPour appeler \u00e0 voter contre le bras Exit, David Cameron a formul\u00e9 4 exigences aux \u00c9tats-membres de l'Union protection des \u00c9tats en dehors de la zone Euro, comp\u00e9titivit\u00e9, souverainet\u00e9 et meilleure ma\u00eetrise du flux migratoire, c'est ce dernier point qui repr\u00e9sente la principale Pierre d'achoppement afin de r\u00e9duire l'incitation \u00e0 l'immigration, le 1er ministre veut priver les ressortissants de l'UE de certaines prestations sociales pendant leurs 4 premi\u00e8res ann\u00e9es de s\u00e9jour au Royaume-Uni une demande consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s probl\u00e9matique par ses partenaires europ\u00e9ens, car elles remettent en cause le principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon eux accepter untel changement signifierait ouvrir une br\u00e8che dans laquelle d'autres \u00c9tats pourraient s'engouffrer Mark L\u00e9onard, directeur du conseil europ\u00e9en des affaires internationales, un centre de recherche paneurop\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [86%] :\r\nJe pense que dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, on a peur que d'arriver crame cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 chaque \u00c9tat-membre peut ren\u00e9gocier, c'est un homme et que \u00e7a va d\u00e9truire l'acquis communautaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [94%] :\r\nFace \u00e0 la r\u00e9ticence des n\u00e9gociateurs, il va \u00eatre extr\u00eamement difficile pour David Cameron d'arracher un accord substantiel sur l'immigration, mais il sait qu'il ne peut pas revenir les mains vides, car c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce dossier qui pr\u00e9occupe le plus les Britanniques, les r\u00e9cents sondages r\u00e9v\u00e8lent en effet que si le 1er ministre ne parvient pas \u00e0 obtenir une r\u00e9forme des r\u00e8glements sur la libre circulation le penchant pour le bras Exit pourrait devenir plus marqu\u00e9 Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\n16 heures de d\u00e9lib\u00e9rations, les jur\u00e9s n'ont pas pu se mettre d'accord sur un verdict le proc\u00e8s d'un policier blanc pour la mort d'un jeune noir \u00e0 Baltimore aux \u00c9tats-Unis juste apr\u00e8s son interpellation ce proc\u00e8s l'enqu\u00eate annul\u00e9 un nouveau proc\u00e8s sera prochainement convoqu\u00e9 les march\u00e9s asiatiques orient\u00e9s \u00e0 la hausse ce matin apr\u00e8s la d\u00e9cision de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter son principal taux d'int\u00e9r\u00eat, un quart de point d'une grande importance symbolique de quoi marquer la fin de la crise financi\u00e8re et d'une politique mon\u00e9taire ultra- accommodante Fabrice Coudry Gatti chef conomie, c'\u00e9tait \u00e0 la Banque Syz and Co s'attend m\u00eame \u00e0 plusieurs nouvelles hausses l'ann\u00e9e prochaine, il a dit \u00e0 Katja cher. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [92%] :\r\nPour l'instant, la Fed t\u00e9l\u00e9graphie assez clairement qu'elle aimerait remonter de mani\u00e8re graduelle, les taux 4 fois au cours de l'ann\u00e9e 2005 donc on arriverait avec des taux de la Fed aux alentours de 1 25 a r\u00e9uni \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les anticipations je dirais du march\u00e9 il y a quelques semaines en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [89%] :\r\nPour les \u00e9mergents, \u00e7a pourrait \u00e9quivaloir \u00e0 un retour des investissements. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0, retour des investissements \u00e0 une certaine en tout cas, stabilisation \u00e7a serait int\u00e9ressant aussi de voir ce qui se passe sur les m\u00e9taux industriels ce qui se passe sur l'or d'ailleurs leur entrain de remonter un peu le conseil le message, c'est que la Fed finalement et pas donc \u00e7a on avance sur le site et qu'elle est m\u00eame un peu comme on dit dans le m\u00eame jargon Abia une c'est-\u00e0-dire qu'elle est en train de trop resserr\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame le march\u00e9 l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant encore accommodante malgr\u00e9 les 4 remont\u00e9es de taux qu'elle pr\u00e9voit l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [93%] :\r\nL'\u00e9conomie helv\u00e9tique devrait lentement se redresser, elle aussi, les experts du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie s'attendent \u00e0 une croissance du produit int\u00e9rieur brut de 0 8 pourcent cette cette ann\u00e9e puis d'un virgule 5 en 2016 et un virgule 9 pourcent en en 2017, 200 places suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants Neuch\u00e2tel, ouvre les premi\u00e8res lundi prochain \u00e0 Bevaix les 3 autres structures programm\u00e9es suivront apr\u00e8s discussion avec la population, le voisinage sera lui directement inform\u00e9 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [91%] :\r\n200 places suppl\u00e9mentaires, 4 nouvelles structures d'accueil dans le canton, ce sont les mesures pr\u00e9paratoires que le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place la raison des centres cantonaux et un flux migratoires toujours plus pressants pour parer au plus urgent, un 1er abri de protection civile ouvrira ses portes lundi prochain, il accueillera une cinquantaine de candidats \u00e0 l'asile, uniquement des hommes adultes, soulignent les autorit\u00e9s, qualifi\u00e9 de provisoire ce lieu s'ajoute \u00e0 3 autres abris PC eux aussi temporaire depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, \u00e0 terme, si les demandes d'asile continuent leur ascension, 2 autres abris verront le jour dans le canton, les familles et les mineurs seront h\u00e9berg\u00e9s dans une structure en dur \u00e0 La Chaux-de-Fonds le cas neuch\u00e2telois n'est pas isol\u00e9 : la recherche de lieux d'h\u00e9bergements est quasi identique dans toutes les r\u00e9gions, y compris au niveau f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9but d\u00e9cembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration annon\u00e7ait la r\u00e9quisition de 2 sur la place d'armes de Thoune dans le canton de Berne, motif : soulager les centres d\u00e9j\u00e0 existants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [93%] :\r\nLe PDC valaisan d\u00e9signera le 12 mai prochain ses candidats pour les prochaines \u00e9lections cantonales depuis hier, le futur ex- pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay est candidat \u00e0 l'investiture, sa section de Martigny, on l'a officiellement d\u00e9sign\u00e9 et de socialistes brigueront un si\u00e8ge au gouvernement bernois lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier prochain, le parti a investi hier soir, le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique, Christoph Ammann les autonomistes du Jura bernois restent sur la touche, ils \u00e9taient divis\u00e9s pour les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais les partis du centre droit fribourgeois seront bel et bien unis pour les prochaines \u00e9lections cantonales, ce sera dans un an, une alliance PDC PLR UDC qui a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 en 2013 et qui, cette fois, devrait permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au gouvernement, Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [91%] :\r\nRien de nouveau, en apparence, la majorit\u00e9 de droite au Gouvernement existe d\u00e9j\u00e0 avec 3 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et un radical en face, la gauche panach\u00e9e \u00e0 3 si\u00e8ges, une fois mise entre parenth\u00e8ses les rancoeurs et les rancunes suscit\u00e9es par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales pour le si\u00e8ge des \u00c9tats, la droite a retrouv\u00e9 la terre de discussion et ranim\u00e9 une vieille convention d'alliance \u00e9lectorale, celle qui, en 2013 avait sauv\u00e9 le troisi\u00e8me si\u00e8ge PDC gr\u00e2ce \u00e0 l'appui, radical et UDC la l'histoire va repasser les plats pour permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au gouvernement, Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC on est tout aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [90%] :\r\nC'est clair, nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous attendons m\u00eame que ce moment d'arriver au Conseil d'\u00c9tat, c'est nos objectifs de l\u00e9gislature, nous avions 2 objectifs : le 1er \u00e9tait de faire un 2\u00e8me, conseil national c'est et on va tout faire, on va travailler pour atteindre notre 2\u00e8me objectif, qui est avoir un conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [98%] :\r\nReste \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9tails d'une plateforme commune avec ou sans th\u00e8mes sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve des fonctionnaires Genevois entre parenth\u00e8ses pour 3 mois, selon le protocole d'accord pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement et accept\u00e9 par les syndicats, 3 mois donc pour \u00e9couter les propositions d'\u00e9conomies des fonctionnaires pour assainir les finances une pause mais pas mais la pression demeure puisque les fonctionnaires manifesteront encore aujourd'hui sous l'effet du Grand Conseil lorsque les d\u00e9put\u00e9s discuteront du prochain budget de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, Sepp Blatter, compara\u00eet aujourd'hui devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA, le pr\u00e9sident suspendu de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football risque la suspension \u00e0 vie donc Blatter il sera mais Michel Platini refuse son audition demain devant cette m\u00eame commission lui aussi risque la radiation \u00e0 vie et ne pas se d\u00e9fendre, pour l'avocat, et sp\u00e9cialiste en droit du sport Christophe Piguet, c'est une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:18) [91%] :\r\nC'est effectivement une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied, \u00e0 la fois pour des questions juridiques, mais aussi pour une raison d'apparence je constate en tout cas de sur mon exp\u00e9rience que les pr\u00e9venus qui refuse de se pr\u00e9senter ont souvent quelque chose \u00e0 se reprocher et, au contraire, on voit que les innocents, on a h\u00e2te de donner leur feu, explications, m\u00eame si Monsieur Platini n'a pas confiance en la chambre de jugement Vienne l'emp\u00eache de se pr\u00e9senter afin de donner sa propre d'r\u00e9daction d'de r\u00e9pondre aux questions qui sont pos\u00e9es et aussi de s'expliquer sur les contradictions ou sur les circonstances qui paraissent accablantes pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\nChristophe Piguet avec Laurent Bastard, do, les avocats de Platini, donc, seront pr\u00e9sents \u00e0 Z\u00fcrich pour l'audience demain le verdict devrait \u00eatre connu en d\u00e9but de semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T07:19:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD04B19C-69AF-4F0C-9A99-BAE785CCE79A", "internalArchiveId": "DD04B19C-69AF-4F0C-9A99-BAE785CCE79A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: la la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Guinand: la la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse (SIGNATURE La la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse,)  \r\n((Avec la la\u00efcit\u00e9, la Suisse endosse un combat qui n'est pas le sien. Apr\u00e8s le Tessin, ce sera au tour du Valais, puis du pays entier de voter sur l'interdiction du port du voile, \u00e0 l'\u00e9cole notamment. \r\nCe combat port\u00e9 par l'UDC, mais aussi par le PDC et qui trouve maintenant un \u00e9cho \u00e0 gauche, est contraire \u00e0 la tradition helv\u00e9tique, faite de pragmatisme et d'int\u00e9gration.\r\nJusque-l\u00e0, contrairement \u00e0 la France, la Suisse pratiquait  une \u00e9thique de la responsabilit\u00e9, et non de la conviction. \r\nAvec la volont\u00e9 de r\u00e9gler et g\u00e9rer les probl\u00e8mes, non de promulguer des valeurs ou des principes \u00e0 tout prix. \r\nAinsi, jusqu'aux derniers cas d'\u00e9cole de Lucerne et St Margretten, \u00e0 moins d'une d\u00e9cision de justice, on estimait qu'il valait mieux garder un enfant voil\u00e9 dans le public, que de risquer sa ghetto\u00efsation dans un \u00e9tablissement priv\u00e9 sur lequel l'Etat perd son contr\u00f4le. \r\nA l'oppos\u00e9 de la France qui agit par principes radicaux depuis des ann\u00e9es, sans rien r\u00e9gler des probl\u00e8mes qui lui sont pos\u00e9s. Bien au contraire.\r\nAlors certes, la grande crispation due aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et surtout politiques conduit \u00e0 se r\u00e9fugier dans la proclamation identitaire. \r\nOn n'a jamais autant dit \"je suis\" que cette ann\u00e9e. \r\nDernier refuge peut-\u00eatre quand on ne sait plus quoi faire. \r\nUne fa\u00e7on aussi de r\u00e9duire la part de l'autre devenu trop anxiog\u00e8ne. On remonte des barri\u00e8res de principes et d'identit\u00e9, \u00e0 droite, DE valeurs \u00e0 gauche.\r\nCar bien s\u00fbr, la la\u00efcit\u00e9 a toujours un ennemi vis\u00e9. Aujourd'hui, c'est l'islam, comme ce fut autrefois en France le catholicisme. La Suisse elle-m\u00eame n'y a pas toujours \u00e9chapp\u00e9 puisque la toute premi\u00e8re initiative, vot\u00e9e par le peuple en 1893, bannissait l'abatage rituel, visant clairement les Juifs dans un climat alors emprunt d'antis\u00e9mitisme.\r\nMais c'est oublier que la vraie valeur identitaire de la Suisse, ce qui fait sa force et la construite, c'est le pragmatisme, et qui doit son seul credo)).", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: la la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse", "Laetitia Guinand: la la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse / JDM_2015-12-17T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: la la\u00efcit\u00e9 menace l'identit\u00e9 suisse / JDM_2015-12-17T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Avec la la\u00efcit\u00e9, la Suisse endosse un combat qui n'est pas le sien. Apr\u00e8s le Tessin, ce sera au tour du Valais, puis du pays entier de voter sur l'interdiction du port du voile, \u00e0 l'\u00e9cole notamment.", "Avec la la\u00efcit\u00e9, la Suisse endosse un combat qui n'est pas le sien. Apr\u00e8s le Tessin, ce sera au tour du Valais, puis du pays entier de voter sur l'interdiction du port du voile, \u00e0 l'\u00e9cole notamment.", "Avec la la\u00efcit\u00e9, la Suisse endosse un combat qui n'est pas le sien. Apr\u00e8s le Tessin, ce sera au tour du Valais, puis du pays entier de voter sur l'interdiction du port du voile, \u00e0 l'\u00e9cole notamment."], "variantIds": ["ece-7326560", "ece-7326540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:07:28Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoici le commentaire de La\u00ebtitia Guinand avec la la\u00efcit\u00e9, la Suisse endosse un combat qui n'est pas le sien apr\u00e8s le Tessin, ce sera au tour du Valais, puis du pays entier de voter sur l'interdiction du port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, notamment ce combat port\u00e9 par l'UDC mais aussi par le PDC et qui trouve maintenant un \u00e9cho \u00e0 gauche est contraire \u00e0 la tradition helv\u00e9tique faite de pragmatisme et d'int\u00e9gration, jusque -l\u00e0, contrairement \u00e0 la France, la Suisse pratiquait une \u00e9thique de la responsabilit\u00e9 et non de la conviction, avec la volont\u00e9 de r\u00e9gler et g\u00e9rer les probl\u00e8mes non de promulguer des valeurs ou des principes \u00e0 tout prix ainsi jusqu'aux derniers cas d'\u00e9cole de Lucerne et Saint-Margrethen \u00e0 moins d'une d\u00e9cision de justice, on estimait qu'il valait mieux garder un enfant voil\u00e9 dans le public que de risquer sa ghetto\u00efsation dans un \u00e9tablissement priv\u00e9, sur lesquels l'\u00c9tat perd son contr\u00f4le \u00e0 l'oppos\u00e9 de la France qui agit par principes radicaux depuis des ann\u00e9es sans rien r\u00e9gler des probl\u00e8mes qui lui sont pos\u00e9es, bien au contraire, alors certes, la grande crispation due aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et surtout politiques conduit \u00e0 se r\u00e9fugier dans la proclamation identitaire, on n'a jamais autant dit je suis que cette ann\u00e9e, dernier refuge peut-\u00eatre quand on ne sait plus quoi faire, une fa\u00e7on aussi de r\u00e9duire la part de l'autre, devenu trop anxiog\u00e8ne, on remonte des barri\u00e8res de principes et d'identit\u00e9, \u00e0 droite de valeurs \u00e0 gauche car bien s\u00fbr la la\u00efcit\u00e9 a toujours un ennemi vis\u00e9 aujourd'hui c'est l'Islam, comme ce fut autrefois en France, le catholicisme la Suisse elle- m\u00eame n'y a pas toujours \u00e9chapp\u00e9 puisque la toute premi\u00e8re initiative vot\u00e9e par le peuple en 1893 c'est l'abattage rituel visant clairement les Juifs dans un climat alors emprunt d'antis\u00e9mitisme, mais c'est oublier que la vraie valeur identitaire de la Suisse, ce qui fait sa force et la construite, c'est le pragmatisme et qui doit rester son seul credo, c'\u00e9tait le commentaire, laetitia Guinand, vous pouvez le retrouver sur notre site ce commentaire : rtsinfo Point CH barres obliques signature et voici MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:33:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A71B1B4-C87A-4DA5-BBD8-E6AF7A8A023C", "internalArchiveId": "2A71B1B4-C87A-4DA5-BBD8-E6AF7A8A023C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux politiques et m\u00e9diatiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca,  professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 d'enseignement \u00e0 distance;Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz,  vice pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia;Luis Oriolls, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Carlos III\r\nLes enjeux politiques et m\u00e9diatiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne LANCEMENT 2 / Espagne - \u00e9lections\r\n***Direction l'Espagne, o\u00f9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives vont se tenir ce dimanche 20 d\u00e9cembre.\r\nVal\u00e9rie Demon, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid.\r\nCes \u00e9lections constituent un enjeu politique et m\u00e9diatique pour le pays... et pas seulement parce que le gouvernement joue son avenir apr\u00e8s 4 ans de crises et de coupes budg\u00e9taires.\r\n  DIR RNIS\r\nNon ,effectivement, ce qui risque de se passer dimanche ressemble \u00e0 un bouleversement politique ici. Je vous propose d'\u00e9couter Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca. Il est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 d'enseignement \u00e0 distance.\r\n DIGAS Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca 1. 37 secondes\r\n\u00ab Le syst\u00e8me normal d'alternance entre les deux grands partis semble cass\u00e9. Nous sommes face \u00e0 un changement radical du syst\u00e8me. Il y a un parti qui gouverne, qui est tr\u00e8s affaibli et nous savons que le parti habituel de l'opposition ne va pas le remplacer. La crise a engendr\u00e9 un nouveau march\u00e9 politique. De nouveaux acteurs sont apparus. Nous ne savons pas quel sera le r\u00e9sultat final mais nous savons que le syst\u00e8me a chang\u00e9. \u00bb\r\n***Un jeu politique totalement diff\u00e9rent, que s'est-il pass\u00e9 durant ces ann\u00e9es de crise ?\r\nPetit retour en arri\u00e8re Eric. Vous vous en souvenez, mai 2011, c'est l'apparition des Indign\u00e9s en Espagne. Ce mouvement a \u00e9volu\u00e9. Trois ans apr\u00e8s, le parti politique Podemos, antilib\u00e9ral, est cr\u00e9\u00e9 et il perce en Espagne. Il est cr\u00e9dit\u00e9 dans les sondages de 17 \u00e0 18 %, un score extraordinaire pour un nouveau parti.\r\n***Et nous avons aussi un autre acteur politique ?\r\nOui pour compliquer encore plus l'\u00e9chiquier ! C'est Ciudadanos, un parti centriste, lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et progressiste sur le social. Ce n'est pas un nouveau parti, il est n\u00e9 il y a dix ans en Catalogne, en r\u00e9ponse alors \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme. Mais depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il est entr\u00e9 dans la danse et il est donn\u00e9 troisi\u00e8me voire second dans certains sondages. Les Espagnols sont fatigu\u00e9s de voir les m\u00eames au pouvoir, des scandales de corruption \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition pendant qu'ils se serraient la ceinture. Pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate des Espagnols, on \u00e9coute Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz, il est vice pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia.\r\n DIGAS Son Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz 1 44 secondes.\r\n\u00ab Podemos est arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il est, pas tant par ses propositions \u00e9lectorales mais plut\u00f4t parce qu'il a tr\u00e8s bien su interpr\u00e9ter l'indignation de la population. Nous consid\u00e9rons qu'il y a l'indignation avec Podemos et l'oxyg\u00e9nation avec l'apparition du parti Ciudadanos. Ils r\u00e9clament des changements, dans la mani\u00e8re de gouverner, dans l'organisation interne des partis politiques. Nous ne parlons pas de mesures concr\u00e8tes mais d'une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, que repr\u00e9sentent tr\u00e8s bien Ciudadanos et Podemos. C'est pour cela que dans ces \u00e9lections, tout le monde sauf le Parti Populaire, utiliser le mot \u00ab Changement \u00bb. Parce que c'est ce qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 actuellement. \u00bb\r\n***Alors justement qui sont ces \u00e9lecteurs potentiels de ces deux nouveaux partis et de ceux qui votent encore pour les partis classiques ?\r\nLluis Oriolls est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. Il dresse un tableau de cette nouvelle segmentation du march\u00e9 politique.\r\n DIGAS Luis Oriolls. 38 secondes0\r\n\u00ab Le Parti Populaire, \u00e0 droite, serait le parti des retrait\u00e9s. Le parti socialiste, celui des ch\u00f4meurs. Ciudadanos serait le parti des travailleurs actifs. Et Podemos le parti des jeunes et des \u00e9tudiants. Ciudadanos comme Podemos ne se sentent pas \u00e0 l'aise dans la comp\u00e9titition habituelle entre droite et gauche et ils \u00e9vitent donc ce d\u00e9bat au maximum. Ils tentent de parler de vieille et nouvelle politique, de bipartisme contre des forces politiques nouvelles et sans de corruption.  Ils tentent de cherche une absence de d\u00e9finition politique. \u00bb\r\n***Nous avons donc quatre partis politiques qui vont compter ce dimanche. Quels sont les sc\u00e9narios imagin\u00e9s  pour un futur gouvernement ?\r\nLes analystes et les instituts de sondage sont surs de deux choses. Aucun parti ne remportera de majorit\u00e9 absolue et le Parti Populaire, de droite, au pouvoir depuis quatre ans, devrait arriver premier. Mais son score sera nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui d'il y a quatre ans. Le sc\u00e9nario le plus probable en ce moment : c'est que l'un des nouveaux partis, Ciudadanos, de centre droit, soutienne le Parti populaire pour l'investiture.\r\n DIGAS JP Ferrandiz 2 26 Secondes\r\n\u00ab Si nous jouons aux strat\u00e8ges, qu'est ce qui b\u00e9n\u00e9ficie le plus \u00e0 Ciudadanos ? Laisser gouverner le parti populaire de droite, pour qu'il s'use et d\u00e9poser une motion de censure d'ici deux ans. Tout semble indiquer qu'il va s'agir d'une l\u00e9gislature courte.  Pour Ciudadanos et Podemos, ce sera  une premi\u00e8re \u00e9tape pour tenter un deuxi\u00e8me assaut d'ici deux ans pour vaincre les partis traditionnels \u00bb.\r\n***Nous sommes donc au premier round de ce match politique ?\r\nOui effectivement. Et c'est tout le paradoxe de ces \u00e9lections. Le changement arrive mais pas totalement encore. Une chose est sure : les mois \u00e0 venir vont \u00eatre passionnants politiquement.\r\n***EXTRO: Val\u00e9rie Demon \u00e0 Madrid.\r\n>>> VIRGULE COURTE", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux politiques et m\u00e9diatiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne / TUM_2015-12-17T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lections l\u00e9gislatives vont se tenir ce dimanche 20 d\u00e9cembre en Espagne. Ces \u00e9lections constituent un enjeu politique et m\u00e9diatique majeur pour le pays. Et pas seulement parce que le gouvernement joue son avenir apr\u00e8s 4 ans de crises et de coupes budg\u00e9taires."], "variantIds": ["ece-7326532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:29Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDirection maintenant l'Espagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives vont se tenir ce dimanche Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, bonjour bonjour \u00e9lections constituent un enjeu politique et m\u00e9diatique pour le pays et pas seulement parce que le gouvernement joue son avenir apr\u00e8s 4 ans de crise et de coupes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nMoyennant effectivement ce qui risque de se passer dimanche h\u00e9 bien \u00e9coutez ici, cela ressemble \u00e0 un bouleversement politique pour la 1\u00e8re fois on ne saura pas qui gouvernera l'Espagne au soir des \u00e9lections, je vous propose d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9couter Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca il est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 d'enseignement \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [86%] :\r\nQuel syst\u00e8me normal d\u00e8s alternance et interrogera la neige le syst\u00e8me normal d'alternance entre les 2 grands partis semble cass\u00e9, nous sommes face \u00e0 un changement radical du syst\u00e8me il y a un parti qui gouverne, qui est tr\u00e8s affaibli et nous savons que le parti habituel de l'opposition ne va pas remplacer tout comme on parti au fond, elle fait elle partie Orkestar alors que la crise engendr\u00e9e un nouveau march\u00e9 politique de nouveaux acteurs sont apparus, nous ne savons pas quel sera le r\u00e9sultat final, mais nous savons que le syst\u00e8me a chang\u00e9 \u00e0 quoi elle va s'\u00e9lever soudain au final savez moche, quel syst\u00e8me accalmie avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nC'est un jeu politique totalement diff\u00e9rent qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nDans les crises ben \u00e9coutez, petit retour en arri\u00e8re, \u00c9ric, vous vous souvenez, mai 2011, c'est l'apparition des Indign\u00e9s en Espagne, h\u00e9 bien, ce mouvement a \u00e9volu\u00e9 3 ans apr\u00e8s le parti politique Podemos s'antilib\u00e9ral est cr\u00e9\u00e9 et il perce en Espagne il est cr\u00e9dit\u00e9 dans les sondages quand m\u00eame de 17 \u00e0 18 pourcent c'est c'est un score assez extraordinaire pour un nouveau parti il y a aussi un autre acteur politique, h\u00e9 oui, pour compliquer encore plus l'\u00e9chiquier alors c'est Ciudadanos c'est un petit peu moins connu \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un parti centriste lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et progressiste sur le plan social, alors ce n'est pas un nouveau parti exactement il est n\u00e9 il y a 10 ans, en Catalogne, en r\u00e9ponse, alors \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme mais depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il est entr\u00e9 dans la danse, et il est donn\u00e9 troisi\u00e8me voire second dans certains sondages, les espagnols en fait sont fatigu\u00e9s de voir les m\u00eames au pouvoir des scandales de corruption \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition pendant qu'il se serrer la ceinture et pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate des espagnols, on \u00e9coute Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz s'il est vice- pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [81%] :\r\nPour vraiment je d\u00e9vore m\u00e9di\u00e9vaux, notamment pour le sourd des mots c'est arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il est \u00e0 l'exploitant, par ses propositions \u00e9lectorales mais plut\u00f4t parce qu'il a tr\u00e8s bien su interpr\u00e9ter l'indignation de la population, nous ce que nous consid\u00e9rons qu'il y a l'indignation avec des mots, c'est l'oxyg\u00e9nation, avec l'apparition du parti Ciudadanos aussi, ils r\u00e9clament des changements dans la mani\u00e8re de gouverner dans l'organisation interne des partis politiques bio et la femme avait Gobernador la forme \u00e0 et organes de ne parlons pas de mesures concr\u00e8tes, c'est une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration que repr\u00e9sentent tr\u00e8s bien Ciudadanos c'est peu d'\u00e9motion et c'est pour \u00e7a que, dans ces \u00e9lections, tout le monde sauf le Parti populaire utilise le mot changement c'est parce que c'est ce qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 actuellement, \u00e7a n'a pas la baraka, mieux pour sera le terroriste \u00e0 l'assaut final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nMais alors justement qui sont ces \u00e9lecteurs potentiels de ces 2 nouveaux partis et de ceux qui votent encore pour les partis classiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e9coutez Luis Oriolls c'est, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III et il dresse un tableau de cette nouvelle segmentation du march\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [78%] :\r\nEt parti pour la le Parti populaire \u00e0 droite serait le parti des retrait\u00e9s la le Parti socialiste, celui des ch\u00f4meurs plaire Sodano serait le parti des travailleurs actifs et Podemos sur le parti des jeunes et des \u00e9tudiants, il y a une vague Hip-Hop et moi, je veux dire, parti sur le front Ciudadanos, ce comme peu d'\u00e9motion ne se sentent pas \u00e0 l'aise dans la pop habituels entre droite et gauche, nos soci\u00e9t\u00e9s, ils \u00e9vitent donc ce d\u00e9bat au maximum, c'est un livre qui est pour tenter une peine d'un \u00e9vitant de parler de vieille et de nouvelles politique de bipartisme contre les forces politiques nouvelles laissant corruption se nouer, ceux qui sont minimes, pour lequel il refuse de se d\u00e9finir politiquement une d\u00e9finition politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [87%] :\r\nAlors donc, 4 partis politiques qui vont compter ce dimanche, quels sont Val\u00e9rie les sc\u00e9narios imagin\u00e9s pour un futur gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez les analystes et les inqui\u00e9tudes, les instituts de sondage sont s\u00fbrs de 2 choses, aucun parti ne remportera de majorit\u00e9 absolue, et le Parti populaire de droite, au pouvoir depuis 4 ans devrait quand m\u00eame arriv\u00e9 1er mais son score sera nettement inf\u00e9rieur \u00e0 celui d'il y a 4 ans, alors le sc\u00e9nario le plus probable en ce moment, c'est que l'un de ces nouveaux partis Ciudadanos de centre droit soutienne le Parti populaire pour l'investiture Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [75%] :\r\nIl plonge en plein stade ATS quelques les b\u00e9n\u00e9ficiaires si nouveau strat\u00e8ges Keiser b\u00e9n\u00e9ficie le plus \u00e0 Ciudadanos sur pour la laisser gouverner Parti populaire de droite et pour qu'il s'use et d\u00e9pose une motion de censure d'ici 2 ans, Walter, tout semble indiquer qu'il va s'agir d'une l\u00e9gislature, courte mais on a la crise l\u00e0 tout l'accord, dans lesquels au P\u00e9rou loft quant \u00e0 fumer pour Ciudadanos c'est des mots, ce sera une premi\u00e8re \u00e9tape pour construire un deuxi\u00e8me assaut d'ici 2 ans pour vaincre les partis traditionnels vie finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [91%] :\r\nNous en sommes donc au \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape le 1er round de ce match politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nOui, effectivement, et c'est tout le paradoxe de ces \u00e9lections, le changement arrive mais pas totalement encore une chose est s\u00fbre, les mois \u00e0 venir vont \u00eatre passionnants politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [98%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T08:04:49Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-195AAD94-7339-4014-9220-6FE9C8C5DEA5", "internalArchiveId": "195AAD94-7339-4014-9220-6FE9C8C5DEA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Longchamp, pdt du Conseil d'Etat GE;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Alexandre Zen Ruffinen, avocat, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Dominique Dirlewanger, historien;Gianni Haver, sociologue de l'image\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/GE: FORMATION MIGRANTS PAPIER) On la pr\u00e9sente souvent comme la mati\u00e8re premi\u00e8re de la Suisse....\r\nEt pourtant la formation...n'\u00e9chappera pas aux coupes budg\u00e9taires...\r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 Romanshorn plus d'un demi-milliards de francs sera \u00e9conomis\u00e9 ses prochaines ann\u00e9es dans l'\u00e9ducation obligatoire et post-obligatoire...\r\nGa\u00ebl Klein vous d\u00e9taillera les chiffres dans un quart d'heure...\r\nLa situation inqui\u00e8te...les enseignants notamment...\r\neux qui doivent faire face \u00e0 un autre ph\u00e9nom\u00e8ne: \r\nl'arriv\u00e9e importante de migrants dans les classes. \r\nIls avertissent: cette prise en charge, pour ne pas dire ce d\u00e9fi... ne pourra \u00eatre relev\u00e9 qu'\u00e0 condition d'y mettre les moyens...\r\nTania Sazpinar...\r\n***Alors toucher \u00e0 l'\u00e9ducation, n'est-ce pas se tirer une balle dans le pied? la cheffe du d\u00e9partement genevois de l'Instruction publique, la conseill\u00e8re d'Etat socialiste, Anne Emery Torracinta nous rejoint \u00e0 7h35...\r\n(07/GE VERS UN ACCORD AVEC GREVISTES ? ITV LONGCHAMP) ...les coupes budg\u00e9taires...dans la formation mais pas seulement...\r\nc'est elles qui ont pouss\u00e9 les fonctionnaires genevois \u00e0 faire gr\u00e8ve...\r\nGr\u00e8ve dont ils seront priv\u00e9s durant les 3 prochains mois.\r\n***Puisque hier ils ont n\u00e9goci\u00e9 une tr\u00e8ve hier avec le conseil d'Etat genevois.\r\nUne tr\u00e8ve mais pas encore la fin de la guerre...\r\nFran\u00e7ois Longchamp pr\u00e9sident du gouvernement genevois.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Lawi\r\npas de gr\u00e8ve donc jusqu'au 21 mars mais des manifestations...\r\nce soir d\u00e9j\u00e0 pendant que le grand conseil d\u00e9battra du budget 2016.\r\nsur lequel aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier...\r\n(D1 : FED/HAUSSE DU TAUX DIRECTEUR, HISTORIQUE) ***Elle, fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9. La crise des \"subprimes\" est dans le r\u00e9troviseur de la FED...\r\nOui puisque hier soir la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 son taux directeur d'un quart de point. (il sera d\u00e9sormais compris entre 0,25 et 0,50%). \r\nLa d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle est historique puisqu'elle met un terme \u00e0 7 ann\u00e9es de politique mon\u00e9taire \u00e0 taux 0...c'est la fin de l'argent gratuit. \r\n Michel Juvet, associ\u00e9 \u00e0 la banque Bordier...\r\nBonjour Michel Juvet...\r\nAssoci\u00e9 \u00e0 la banque Bordier...\r\n((-D\u00e9cision historique...tout le monde s'accorde \u00e0 le dire...mais avec quelles cons\u00e9quences et quels risques pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine? \r\n(est-ce qu'elle peut plomber la reprise?)\r\n-L'argent co\u00fbtera plus cher aux Etats-Unis, il rapportera pluS aussi...du coup les investisseurs pourraient d\u00e9laisser les pays \u00e9mergents...est-ce qu'il y a un risque d'effondrement dans ces pays?\r\n-La Fed \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 de nouvelles hausse...jusqu'o\u00f9 peut-elle aller? \r\n-Si l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, tousse, est-ce la la Fed peut revenir sur sa d\u00e9cision sans perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9? \r\n-Et la Suisse dans tout \u00e7a, Michel Juvet, quelles cons\u00e9quence sur la politique de la BNS, la force du franc et les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs?))\r\n((- Il s'agit d'une d\u00e9cision historique... qui figurera dans manuels d'\u00e9conomie!\r\n- Est-ce que cette hausse de taux n'intervient pas trop tard? (ce qui peut mettre en p\u00e9ril la \"normalisation\" de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine...) \r\n- Un taux plus haut aux Etats-Unis rime avec fuite des capitaux dans les march\u00e9s \u00e9mergents: est-ce qu'il y a un risque d'effondrement dans ce pays? \r\n- Si la reprise \u00e9conomique am\u00e9ricaine s'av\u00e8re trop fragile... est-ce que l'on peut imaginer que la FED revienne en arri\u00e8re? sur sa d\u00e9cision?\r\n-ce serait une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n-quel impact sur la Suisse, la force du franc et la politique de la BNS, notamment ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs? ))\r\n(01/CONFLIT FRANCO-SUISSE AUTOUR DE L'EAU VOLEE CET ETE : DU VIN POUR APAISER LES ESPIRTS PAPIER INTEGRE) Retour en Suisse avec une s\u00e9quence souvenir...\r\nCet \u00e9t\u00e9 l'arm\u00e9e avait h\u00e9liport\u00e9 de l'eau dans les alpages vaudois et fribourgois victime de la s\u00e9cheresse...pour abreuver les vaches...\r\net bien hier le Conseil des Etats a salu\u00e9 son engagement..\r\n...malgr\u00e9 l'\u00e9pisode du vol...\r\n***Oui...l'\u00e9pisode de l'or bleu puis\u00e9 par erreur dans le lac des Rousses en France, et qui avait fait beaucoup couler d'encre...\r\nles s\u00e9nateurs ne sont pas revenus sur ce \"d\u00e9tail\" de l'histoire...\r\nAu contraire, ils ont m\u00eame lou\u00e9 l'inventivit\u00e9 diplomatique du ministre de la d\u00e9fense, illustration Thibaut Schaller.\r\n((\"Que quelques d\u00e9cilitres de vin suisse compensent le vol de 58 m\u00e8tres cube d'eau... voil\u00e0 qui en dit long sur la qualit\u00e9 de notre viticulture\". Le s\u00e9nateur en charge du dossier a salu\u00e9 la fa\u00e7on dont l'arm\u00e9e a apais\u00e9 les esprits. Des excuses officielles, un cr\u00e9dit d'heures de vol en cas de catastrophe... mais aussi du chocolat militaire et des bouteilles de vin avaient suffi pour calmer la situation avec les voisins fran\u00e7ais, un temps irrit\u00e9s de voir les h\u00e9licopt\u00e8res suisses s'approvisionner dans le lac des Rousses. Un incident diplomatique habilement r\u00e9gl\u00e9, donc... Reste tout de m\u00eame le d\u00e9g\u00e2t d'image pour l'arm\u00e9e helv\u00e9tique, selon la s\u00e9natrice socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\nLe ministre de la d\u00e9fense en partance, Ueli Maurer, a soulign\u00e9 le travail des troupes, plus int\u00e9ressant et utile sur le terrain, selon lui que de d\u00e9baller et remballer du mat\u00e9riel sur une place d'armes... Et puis, les co\u00fbts de cet engagement a pu \u00eatre pay\u00e9s par les cr\u00e9dits ordinaires, a affirm\u00e9 Ueli Maurer. Il n'a toutefois pas pr\u00e9cis\u00e9 si l'arm\u00e9e disposait ou non d'un budget... pour les caisses de vin))\r\n(Br\u00e8ve Darbellay+PS Be) **Il r\u00eave du gouvernement valaisan depuis longtemps...Christophe Darbellay franchit la premi\u00e8re \u00e9tape..\r\n.le PDC de Martigny-Combe a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soumettre sa candidature au congr\u00e8s du parti cantonal, le 12 mai prochain..\r\nDans le canton de Berne, les socialistes lancent 2 candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement...le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique Christoph Ammann. Il n'y aura pas de candidature du parti socialiste autonome.\r\n(24/FIFAGATE. PLATINI AROSEUR AROSE !  ITV ZEN RUFFINEN) Football.  Michel Platini ne se pr\u00e9sentera pas devant ses juges vendredi \u00e0 Z\u00fcrich. La commission d'\u00e9thique doit se jour-l\u00e0 lui signifier s'il est blanchi ou au contraire exclu \u00e0 vie ou pour plusieurs ann\u00e9es du monde du football suite au versement contrevers\u00e9 de 2 millions de francs par la FIFA en 2011. Pour l'avocat, sp\u00e9cialiste en droit du sport, Alexandre Zen Ruffinen, Michel Platini a pris cette d\u00e9cision car il sait pertinemment quelle sera l'issue de cette affaire. Une affaire dans laquelle il se retrouve dans la position de l'aroseur... aros\u00e9...\r\nAlexandre Zen Ruffinen avec Laurent Bastardoz\r\nquant \u00e0 Sepp Blatter il passe aujourdhui devant la commission d'\u00e9thique, \r\npaiement fait dans les r\u00e8gles de l'art, fifa au courant. verdicte fin de semaine prochaine. risque radiation \u00e0 vie lui aussi\r\n(D5/ DE LA SYMBOLIQUE D'UNE CHEMISE PAPIER INTEGRE) ***C'est la derni\u00e8re d'une longue s\u00e9rie d'action symboliques: hier (mercredi), les d\u00e9put\u00e9s UDC au Grand Conseil valaisan ont si\u00e9g\u00e9 avec une chemise edelweiss.\r\nComme d'autres parlementaires UDC avant eux, ils ont voulu affirmer les valeurs du pays, en plein d\u00e9bat sur le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, et alors que des \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 interdits de porter cette chemise en classe, par crainte de tensions et de provocations.\r\nBref, la chemise edelweiss s'affirme de plus en plus comme un signe de r\u00e9sistence identitaire, alors que sa symbolique a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9tourn\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n((Cette chemise edelweiss  n'a pas de tradition en Suisse. Son premier mod\u00e8le date de 1979. Sa popularit\u00e9 a moins de dix ans. On la doit \u00e0 une campagne de l'Union suisse des paysans et au marketing d'un grand distributeur de produits agricoles. \r\nMais avec les crispations \u00e9conomiques et migratoires, ce bout de tissu est devenu un symbole d'affirmation identitaire. Comme d'autres avant lui, mais avec une connotation  tr\u00e8s diff\u00e9rente.  L'historien Dominique Dirlewanger...\r\n0''32''\r\nC'est tout le paradoxe: la Suisse est aujourd'hui un pays industrialis\u00e9 et m\u00e9tiss\u00e9, mais les symboles paysans restent ominpotents. M\u00eame s'ils ne sont pas toujours bien choisis. Ecoutez le sociologue de l'image Gianni Haver...\r\n0'22''\r\nUn produit purement commercial donc, \u00e0 l'effigie d'une fleur d'origine asiatique, souvent fabriqu\u00e9 avec du tissu \u00e9tranger.... Et si apr\u00e8s tout cette chemise n'\u00e9tait pas le parfait symbole d'un monde globalis\u00e9?))\r\n(Br\u00e8ve Rajoy) Une droite au visage au chef du gouvernement espagnol... C'est un mineur de 17 ans qui a eu ce geste dans les rues de la ville natale de Mariano Rajoy en Galice... Le Premier ministre a re\u00e7u un coup de poing, il a perdu ses lunettes au moment du choc... L'agresseur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et l'agress\u00e9 a poursuivi sa promenade... Sur Twitter Mariano Rajoy a tenu \u00e0 rassurer ses partisans \"Je vais bien a-t-il \u00e9crit\".... Le chef du gouvernement espagnol multiplie les bains de foules avec les \u00e9lections de dimanche... Son parti le parti populaire de droite arriverait en t\u00eate... (Mais la campagne est marqu\u00e9e par des d\u00e9bats d'une rare violence, marqu\u00e9 par des attaques de l'opposition sur le bilan de la droite en mati\u00e8re de corruption)...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve gr\u00e8ve GE) \r\n(Br\u00e8ve Brexit+sommet+garde fronti\u00e8re) Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne auront ce soir (jeudi) \u00e0 Bruxelles leur premi\u00e8re discussion de fond sur les propositions de r\u00e9formes de David Cameron, dans la cadre de la ren\u00e9gociation de la place du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne. Le Premier ministre britannique a promis un r\u00e9f\u00e9rendum d'ici 2017 pour demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter\r\n((Pour appeler \u00e0 voter contre le Brexit, David Cameron a formul\u00e9 4 exigences aux Etats membres de l'Union\u00a0: protection des Etats en dehors de la zone euro, comp\u00e9titivit\u00e9, souverainet\u00e9 et meilleure ma\u00eetrise du flux migratoire. C'est ce dernier point qui repr\u00e9sente la principale pierre d'achoppement. Afin de r\u00e9duire l'incitation \u00e0 l'immigration, le Premier ministre veut priver les ressortissants de l'UE de certaines prestations sociales pendant leurs quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de s\u00e9jour au Royaume-Uni. une demande  consid\u00e9r\u00e9e comme tr\u00e8s probl\u00e9matique par ses partenaires europ\u00e9ens\r\nes 28 chefs d'\u00e9tats et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujourd'hui jeudi et  vendredi \u00e0 Bruxelles pour leur habituel sommet de fin d'ann\u00e9e. Parmi les sujets principaux \u00e0 l'ordre du jour figurent au premier rang, les tractations avec le Premier ministre britannique au sujet du r\u00e9f\u00e9rendum pour le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne, mais avant cela, les dirigeants de l'UE vont \u00e0 nouveau \u00e9voquer la crise des r\u00e9fugi\u00e9s et la s\u00e9curisation des fronti\u00e8res de l'Europe. Avant le d\u00e9but du sommet \u00e0 28, l'Autriche organise ce matin (jeudi) avec l'Allemagne, la Su\u00e8de et les pays du Benelux un mini-sommet o\u00f9 est convi\u00e9 le Premier ministre turc Ahmet Davutoglu.\r\nEt pour le sommet \u00e0 28, cette initiative soul\u00e8ve de s\u00e9rieux doutes de la part des autres pays de l'Union europ\u00e9enne et d'abord parce que pour l'instant moins de 500 r\u00e9fugi\u00e9s ont pu \u00eatre relocalis\u00e9s alors que l'objectif est de r\u00e9installer 160 000 de ceux d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en Italie ou en Gr\u00e8ce.))", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7326567", "ece-7326550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:06:20Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [74%] :\r\nSur le 1er rang le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLes coupes d'un demi-1000000000 de francs dans le secteur de la formation, les cantons, contraint de sortir leurs ciseaux finances dans le rouge oblige ce matin nous vous r\u00e9v\u00e9lons les chiffres c\u00f4t\u00e9 Romand, les inqui\u00e9tudes qu'il suscite l'enqu\u00eate de Ga\u00ebl Klein dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nCouper dans la formation, souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la mati\u00e8re premi\u00e8re de la Suisse n'est -ce pas un mauvais calcul sur le long terme, la chef du d\u00e9partement Genevois de l'Instruction publique nous r\u00e9pond \u00e0 7 heures 35 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Anne Emery Torracinta est l'invit\u00e9 du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nDes coupes dans l'\u00e9ducation, et c'est la scolarit\u00e9 des enfants r\u00e9fugi\u00e9s qui est menac\u00e9, les enseignants s'alarme, ils r\u00e9clament un fonds sp\u00e9cial et des standards de qualit\u00e9, bref une v\u00e9ritable politique de scolarisation pour les \u00e9coliers migrants aux \u00c9tats-Unis, l'argent a de nouveau un prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [99%] :\r\nEt la Fed a siffl\u00e9 hier la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [95%] :\r\nElle rel\u00e8ve ses taux d'int\u00e9r\u00eat d'un quart de point \u00e0 ce n'est qu'un d\u00e9but, mais jusqu'o\u00f9 peut -elle aller sans plomber la reprise avec quelles cons\u00e9quences pour la Suisse Michel Juvet, associ\u00e9 \u00e0 la banque Bordier, nous \u00e9claire dans un instant, dans ce journal aussi l'autogoal de Michel Platini, le pr\u00e9sident suspendu de l'UEFA, a fait une erreur en renon\u00e7ant \u00e0 se pr\u00e9senter demain devant ses juges \u00e0 Z\u00fcrich, il ne pouvait pas faire mieux pour prouver que dans le football, les d\u00e9s son pip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [84%] :\r\nAlors que l'ONG Human loi il Swatch pr\u00e9sentait hier son rapport sur les atrocit\u00e9s commises dans les prisons du r\u00e9gime syrien, la Russie est -elle passer sous silence les conclusions du texte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [94%] :\r\nLa Russie qui continue de se placer en leader de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et qui intensifie ses frappes a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nIsabelle Corneille est actuellement en Syrie, sur la base a\u00e9rienne russe de Lattaqui\u00e9, son reportage apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nEt nous irons aussi pour terminer entre les lignes d'une chemise edelweiss un bout de tissu utilis\u00e9 comme un signe de r\u00e9sistance identitaire face notamment \u00e0 l'immigration, seulement voil\u00e0, l'edelweiss mais pas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [73%] :\r\nVoil\u00e0 W12. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [92%] :\r\nOn la pr\u00e9sente souvent comme la mati\u00e8re premi\u00e8re de la Suisse est pourtant la formation n'\u00e9chappera pas aux coupes budg\u00e9taires de Gen\u00e8ve \u00e0 Roman sort plus d'un demi-1000000000 de francs sera \u00e9conomis\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es dans l'\u00e9ducation obligatoire et postobligatoire Ga\u00ebl Klein nous d\u00e9taillera les chiffres dans un quart d'heure la situation elle inqui\u00e8te les enseignants notamment, qui doivent faire face \u00e0 un autre ph\u00e9nom\u00e8ne : l'arriv\u00e9e importante de migrants dans les classes, ils avertissent cette prise en charge pour ne pas dire ce d\u00e9fi ne pourra \u00eatre relev\u00e9 qu'\u00e0 condition d'y mettre les moyens, Agn\u00e8s aspirent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [92%] :\r\nLes syndicats des enseignants romands et al\u00e9maniques tire la sonnette d'alarme parmi les migrants arriv\u00e9s cette ann\u00e9e en Suisse, beaucoup sont des enfants non accompagn\u00e9s qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s ou plus depuis longtemps leur prise en charge en mati\u00e8re d'\u00e9ducation est une \u00e9tape cl\u00e9 de leur int\u00e9gration et repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour les cantons dans la situation personnelle et psychologique de ces jeunes migrants peut s'av\u00e9rer compliqu\u00e9 un probl\u00e8me s'oppose \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9, selon ces syndicats, le manque de moyens, ils appellent donc cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration de standards de qualit\u00e9 et surtout de solutions de financement, l'\u00e9ducation \u00e9tant exclusivement du ressort cantonal, le pr\u00e9sident de la section roman de Georges Pasquier aimerait des d\u00e9cisions politiques courageuses venant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, selon lui, il est n\u00e9cessaire que l'\u00e9ducation soit comprise dans la politique d'int\u00e9gration par le biais, par exemple Damphousse sp\u00e9cial destin\u00e9 aux \u00e9coles pour les 2 syndicats, l'enjeu de la scolarisation et de l'int\u00e9gration des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s doit donc \u00eatre g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re plus globale car les cantons auront de la peine \u00e0 y faire face seuls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on s'arr\u00eate l\u00e0 un instant pour une information routi\u00e8re urgente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [82%] :\r\nLe groupe info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nMais pour vous dire qu'un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe qui assaut Lucerne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Biasca faille rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe qui assaut Lucerne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Biasca et rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte, voil\u00e0, on parlait de l'\u00e9ducation et des coupes dans l'\u00e9ducation, est ce qu'on peut vraiment se permettre de faire \u00e7a, alors que l'\u00e9ducation et qu'on sait qu'on est sid\u00e9r\u00e9, comme une sorte de p\u00e9trole de la Suisse de mati\u00e8res premi\u00e8res, on posera la question \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s concern\u00e9 par par sa par cette th\u00e9matique, c'est la chef du d\u00e9partement Genevois de l'Instruction publique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Anne Emery Torracinta elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [90%] :\r\nN\u00e9 coupes budg\u00e9taires dans la formation, mais pas seulement, ce sont elles qui ont pouss\u00e9 les fonctionnaires Genevois \u00e0 faire gr\u00e8ve, gr\u00e8ve dont ils seront priv\u00e9s durant les 3 prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [82%] :\r\nPuisque hier, ils ont n\u00e9goci\u00e9 une tr\u00eave hier avec le Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [91%] :\r\nMais une tr\u00eave mais pas encore la fin de la guerre, Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait de n\u00e9gociation qui s'ouvre avec un calendrier n\u00e9gociations avec une ouverture sur les diff\u00e9rentes propositions qui pourraient \u00eatre faites et que \u00e7a suppose un certain nombre de mesures, mesures de nous discuterons sur la base de nos propres propositions, mais sur la base aussi des propositions que les organisations repr\u00e9sentatives du personnel, nous ferons durant les 3 prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp, interrog\u00e9 par Alexandra, l\u00e0 oui, pas de gr\u00e8ve donc jusqu'au 21 mars mais des manifestations ce soir d\u00e9j\u00e0, pendant que le Grand Conseil a d\u00e9battra du budget 2016 budget sur lequel aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [89%] :\r\nElle fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, elle, c'est la crise des subprimes, ce qui est d\u00e9sormais dans le r\u00e9troviseur de la Fed. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [93%] :\r\nOui puisque, hier soir, la banque centrale am\u00e9ricaine a relev\u00e9 son taux directeur d'un quart de point, il sera d\u00e9sormais compris entre 0 25 et 0 50 pourcent la la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle est historique puisqu'elle met fin \u00e0 7 ann\u00e9es de politique mon\u00e9taire \u00e0 taux 0, c'est la fin de l'argent gratuit Michel Juvet, bonjour, bonjour, vous \u00eates associ\u00e9 \u00e0 la banque Bordier d\u00e9cision historique, tout le monde s'accorde \u00e0 le dire, mais avec quelles cons\u00e9quences et quel risque surtout pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [84%] :\r\nMoi, \u00e9coutez -les, elle est historique, mais des choses tr\u00e8s symbolique, on venait de le dire parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on n'avait pas de hausses de taux d'int\u00e9r\u00eat et on a donc une toute une g\u00e9n\u00e9ration de gens qu'on \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 vivre en fait avec de l'argent tr\u00e8s, tr\u00e8s bon march\u00e9 et ce symbole montre qu'on va dans une direction aujourd'hui, donc beaucoup de de comportements vont devoir s'\u00e0 s'adapter maintenant les les effets d'une petite dose de tout int\u00e9r\u00eat donc ce type -l\u00e0 sont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s mineur mais n'aura pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine qui est plut\u00f4t un symbole, qui montre que la banque centrale am\u00e9ricaine a d\u00e9cid\u00e9 d'inverser enfin sa politique mon\u00e9taire et qui probablement proc\u00e9dera \u00e0 d'autres taux de bourse de taux d'int\u00e9r\u00eat toujours dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [89%] :\r\nJustement, et jusqu'o\u00f9 peut -elle proc\u00e9der \u00e0 ces nouvelles hausse de taux d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:43) [81%] :\r\nAutres int\u00e9r\u00eats vont rester non faibles et le march\u00e9 s'attend qu'on a une Thomas Perret d'environ 0 25 pourcent de de par trimestre ann\u00e9e prochaine qui fait qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine on ne sera gu\u00e8re plus haut que1,25, 1 pourcent donc donc on va rester dans un environnement de taux toujours plut\u00f4t bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [89%] :\r\nEt si l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine tousse quand m\u00eame, malgr\u00e9 ces pr\u00e9cautions, de la Fed est -ce que la banque centrale peut revenir sur sa d\u00e9cision, sans perdre de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:09) [86%] :\r\nOui ou non il y a pas d\u00e9bat tout si on peut toujours revenir en arri\u00e8re, le journal la difficult\u00e9 effectivement dans, dans, dans, dans ce sc\u00e9nario, sexy, l'\u00e9conomie devait fortement ralentir, on pourrait dire, alors que la banque centrale am\u00e9ricaine n'aura plus beaucoup de moyens, disposition tous les taux n'auront pas beaucoup mont\u00e9 et que dans ces circonstances, il faudrait les baisser fortement, donc c'est c'est en ce sens que certains disent que la Banque centrale am\u00e9ricaine, a un petit peu parce qu'elle a toujours pas assez de moyens dans dans dans les poches pour pour lutter contre un ralentissement, une \u00e9ventuelle r\u00e9cession qui arriverait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [92%] :\r\nMichel Juvet la Suisse dans tout \u00e7a : quelles cons\u00e9quences sur la politique de la BNS \u00e0 la force du franc, ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [91%] :\r\nPas pas grand chose, toujours parce que d'abord on, on le sait, on a une tr\u00e8s forte connexion avec la zone europ\u00e9enne et surtout le l'euro- franc suisse qui qui pose un probl\u00e8me avec la Banque nationale suisse sur le sur la la monnaie am\u00e9ricaine, \u00e7a va donner encore un petit peu un coup de pouce au dollar par rapport au franc suisse, mais c'est, c'est aussi le message qui est important aujourd'hui, c'est que dans le monde, on a 2 types de banques centrales, on a la banque centrale am\u00e9ricaine qui refait un petit peu sa politique mon\u00e9taire n'a d'autres banques centrales comme la Banque centrale europ\u00e9enne, la Banque nationale suisse qui reste tr\u00e8s accommodante avec des politiques mon\u00e9taires toujours extraordinairement anormal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [94%] :\r\nMichel Juvet, associ\u00e9 \u00e0 la banque Bordier, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:21) [95%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [94%] :\r\nEn Suisse, on en parlait de la Suisse, h\u00e9 bien on y reste avec une s\u00e9quence souvenir cet \u00e9t\u00e9, l'arm\u00e9e avait h\u00e9liport\u00e9 de l'eau dans les alpages Vaudois et fribourgeois en victime de la s\u00e9cheresse pour abreuver les vaches, vous vous en souvenez certainement, h\u00e9 bien hier, le Conseil des \u00c9tats, a salu\u00e9 cet engagement malgr\u00e9 l'\u00e9pisode du vol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [82%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait \u00e9pisode de de l'or bleu puis\u00e9 par erreur dans le lac des Rousses en France voisine fait effet qu'pas mal, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [92%] :\r\nEffectivement, mais hier les s\u00e9nateurs ne sont pas revenus sur ce d\u00e9tail de l'histoire, au contraire, ils ont m\u00eame lou\u00e9 l'inventivit\u00e9 diplomatique du ministre de la D\u00e9fense Maurer avec qui ils seraient pr\u00eats \u00e0 boire l'ap\u00e9ro illustration Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [95%] :\r\nQue quelques d\u00e9cilitre de vin suisse compensent le vol de 58 m\u00e8tres cubes d'eau, voil\u00e0 qui en dit long sur la qualit\u00e9 de notre viticulture le s\u00e9nateur en charge du dossier, a salu\u00e9 la fa\u00e7on dont l'arm\u00e9e a apais\u00e9 les esprits des excuses officielles, un cr\u00e9dit d'heures de vol en cas de catastrophe, mais aussi du chocolat militaire et des bouteilles de vin avaient suffi pour calmer la situation avec les voisins fran\u00e7ais, un temps irrit\u00e9s de voir les h\u00e9licopt\u00e8res suisses s'approvisionner dans le lac des Rousses, un incident diplomatique habilement r\u00e9gl\u00e9 donc reste tout de m\u00eame le d\u00e9g\u00e2t d'image pour l'arm\u00e9e helv\u00e9tique, selon la s\u00e9natrice socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [95%] :\r\nAlors elle a pay\u00e9 par une forme de ridicule puisqu'on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9 par la presse internationale, peut-\u00eatre qu'il faudrait aussi envoy\u00e9 quelques bouteilles aussi devant \u00e0 tous les m\u00e9dias anglais, am\u00e9ricains et fran\u00e7ais qui sont moqu\u00e9s de nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [93%] :\r\nLa ministre de la d\u00e9fense en partance Ueli Maurer, a soulign\u00e9 le travail des troupes plus int\u00e9ressant et utile sur le terrain, selon lui, que de d\u00e9baller et remballer du mat\u00e9riel sur une place d'armes et puis les co\u00fbts de cet engagement ont pu \u00eatre pay\u00e9s par les cr\u00e9dits ordinaires affirm\u00e9 Olli Maurer, il n'a toutefois pas pr\u00e9cis\u00e9 si l'arm\u00e9e disposait ou non d'un budget pour les caisses de vin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [89%] :\r\nEt lui, il r\u00eave du gouvernement valaisan depuis pas mal de temps lui c'est Christophe Darbellay qui franchit d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [93%] :\r\nPour le PDC de Martine combat d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soumettre sa candidature au congr\u00e8s du parti cantonal, ce sera le 12 mai prochain et puis dans le canton de Berne, les socialistes lancent 2 candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement bernois le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique, Christoph Ammann du foot \u00e0 pr\u00e9sent avec l'autogoal de Michel Platini, il ne se pr\u00e9sentera pas devant ses juges demain \u00e0 Z\u00fcrich, la commission d'\u00e9thique doit se jour- l\u00e0, lui signifier, s'il est blanchi, au contraire, exclu \u00e0 vie ou pour plusieurs ann\u00e9es, du monde du foot, ensuite au versement controvers\u00e9 de 2 millions de francs par la FIFA en 2011 pour l'avocat sp\u00e9cialiste en droit du sport Alexandre Zen Ruffinen Michel Platini a pris cette d\u00e9cision de ne pas y aller, car il sait pertinemment quelle sera l'issue de cette affaire, une affaire dans laquelle il se retrouve dans la position de l'arroseur arros\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:18) [87%] :\r\nFace tr\u00e8s exactement au syst\u00e8me qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 mettre en place ces publics le FC Sion avait vigoureusement d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque cette justice dans laquelle les d\u00e9s sont pip\u00e9s par avance et puis l'issue des courses est connu avant m\u00eame qu'on se pr\u00e9sente, h\u00e9 bien voil\u00e0, lui, il en fait, il y a des mondes de fa\u00e7on ostensible aujourd'hui en disant : je me pr\u00e9senterai pas audience les jeux sont faits mairie qui n'oublie pas, c'\u00e9tait effectivement un syst\u00e8me qu'il a lui- m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 mettre en place, il s'inscrit tr\u00e8s certainement le rapport de force avec l'instance qui va le juger et puis tr\u00e8s ostensiblement de toute mani\u00e8re, les jeux sont faits, il a compris aujourd'hui qu'il allait perdre donc il annonce lui- m\u00eame par avance le caract\u00e8re injuste la d\u00e9cision qui va venir, c'est aussi \u00e7a s'inscrit aussi dans une certaine de de communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [90%] :\r\nAlexandre de Zen-Ruffinen avec Laurent Bastard, do quant \u00e0 Sepp Blatter, l'autre homme, il passe aujourd'hui devant la commission d'\u00e9thique verdict en fin de semaine prochaine, il risque la radiation \u00e0 vie lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [97%] :\r\nC'est la derni\u00e8re d'une longue s\u00e9rie d'action symboliques hier les d\u00e9put\u00e9s UDC au Grand Conseil valaisan ont si\u00e9g\u00e9 avec une chemise edelweiss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [97%] :\r\nComme d'autres parlementaires UDC avant eux, ils ont voulu affirmer les valeurs du pays en plein d\u00e9bat sur le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole alors que des \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 interdits de porter cette chemise edelweiss en classe par crainte de tensions et de provocations, bref la chemise \u00e0 fleurs blanches s'affirme de plus en plus comme un signe de r\u00e9sistance identitaire, alors que sa symbolique qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9tourn\u00e9e J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:52) [93%] :\r\nCette chemise et de l'Va\u00efsse n'a pas de tradition en Suisse son 1er mod\u00e8le date de 1979 sa popularit\u00e9 a moins de 10 ans, on la doit \u00e0 une campagne de l'Union suisse des paysans et au marketing d'un grand distributeur de produits agricoles, mais avec les crispations \u00e9conomiques et migratoires ce bout de tissu est devenu un symbole d'affirmation identitaire, comme d'autres avant lui, mais avec une connotation tr\u00e8s diff\u00e9rente, l'historien Dominique. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:16) [82%] :\r\nDans les ann\u00e9es 60 70 E citer d'autres formes de v\u00eatements, \u00e7a pourrait \u00eatre le perfecto ou le la minijupe jupe qui servait ainsi de Del\u00e9mont contestataire aujourd'hui c'est des symboles plut\u00f4t marqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 conservateur ou ou nationalistes qui Servent \u00e0 \u00e0 contester l'ordre \u00e9tabli, dans le fond, il y a une vraie sym\u00e9trie entre ces 2 formes de de revendications apr\u00e8s les gens qui s'ins\u00e8re dans ces symboles, la plupart du temps et qui vivent aussi m\u00eame des situations contradictoires, donc on pensent comme des Suisses ruraux, alors qui vivent une vie dure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:43) [89%] :\r\nEt c'est tout le paradoxe, la Suisse est aujourd'hui un pays industrialis\u00e9 et m\u00e9tiss\u00e9, mais les symboles paysans restent omnipotent, m\u00eame s'ils ne sont pas toujours bien choisis, \u00e9coutez le sociologue de l'image Gianni affaire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:54) [80%] :\r\nMaintenant, on tend \u00e0 prendre des valeurs identitaires, disons en gros anti- immigration alors que l'edelweiss : c'est une immigr\u00e9e, elle est originaire de l'Himalaya, donc de l'Asie, donc un symbole identitaire, elle, pas seulement en Suisse, mais aussi \u00e0 aussi en Italie, dans certaines parties d'ailleurs le tissu donner de noms fameuses chemises est fabriqu\u00e9 en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:16) [95%] :\r\nUn produit purement commercial, donc \u00e0 l'effigie d'une fleur d'origine asiatique souvent fabriqu\u00e9 avec du tissu \u00e9tranger et si, apr\u00e8s tout, cette chemise n'\u00e9tait pas le parfait symbole d'un monde globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [90%] :\r\nL'eau, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [83%] :\r\nEt pour vous dire qu'un v\u00e9hicule roule toujours \u00e0 contresens sur l'axe qui assure Lucerne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Biasca et Faldo de aura b\u00e2ti vont imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te qu'un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 sens sur l'axe qui assure Lucerne, quel que soit votre direction si vous circulez entre bien Skyfall Dora, battez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:52) [71%] :\r\nOn peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [93%] :\r\nEt plus qu'un symbole, on parlait de la chemise edelweiss et de ce symbole est bien plus qu'un symbole, un geste, un v\u00e9ritable geste ce coup de poing dans la figure du chef du gouvernement espagnol Mariano rare et c'\u00e9tait hier, en pleine rue, rassurez -vous, il va bien, il va bien pour l'instant puisque l'Espagne vote dimanche des \u00e9lections l\u00e9gislatives et le parti de droite de Mariano rare arrive pour l'instant en t\u00eate, on aura l'occasion d'en reparler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [91%] :\r\nOui, probablement, certainement, mais merci Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:39:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juvet, Michel", "role": "associ\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480363", "internalArchiveId": "AA1512480284", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7350811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7350820.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Les migrants arrivent encore en Sicile malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse d\u2019arriv\u00e9e", "Le film documentaire suisse \u00abIraqi Odyssey\u00bb est dans la course aux Oscars", "Crise des migrants: interview d\u2019Ant\u00f3nio Guterres,  Haut Commissaire des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s", "Le canton de Vaud f\u00eate, \u00e0 Nyon, son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin", "La premi\u00e8re session du nouveau Parlement, majoritairement de droite, se termine", "La R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis a relev\u00e9 son taux directeur de 0.25%", "Guy Parmelin: entretien avec Patrick Chappatte, dessinateur du journal Le Temps", "Un EMS \u00e0 Morges a engag\u00e9 un robot", "VS: la Poste teste de nouveaux bus autonomes et 100% \u00e9lectriques \u00e0 Sion", "Le proc\u00e8s d'un policier impliqu\u00e9 dans la mort d'un jeune Noir \u00e0 Baltimore a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9", "Les chefs d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens sont r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9battre du Brexit", "Le jeune Suisse, Lo\u00efc Meillard, pourrait bien briller en ski alpin", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Avec les nouvelles d\u00e9cisions europ\u00e9ennes, de nombreux migrants n\u2019ont plus acc\u00e8s aux centres d\u2019accueil en Sicile.", "Au Consulat de Suisse \u00e0 Los Angeles, le travail de lobbying en faveur du documentaire a commenc\u00e9.", "Il n\u2019y avait plus eu de Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis plus de 17 ans.", "La nouvelle composition des commissions parlementaires permet de se faire une premi\u00e8re id\u00e9e sur quels dossiers il pourrait y avoir du changement.", "C\u2019est une premi\u00e8re depuis la crise et cela aura un effet jusqu\u2019en Suisse.", "Les robots peuvent \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins de divertissement ou de surveillance par exemple.", "Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re mondiale et pourrait \u00eatre une r\u00e9volution dans le monde des transports.", "Le jury, divis\u00e9, n\u2019est pas parvenu \u00e0 prendre une d\u00e9cision.", "Le point avec Gaspard K\u00fchn, depuis Londres.", "Il vient d\u2019effectuer des d\u00e9buts encourageants en Coupe du monde."], "variantIds": ["ece-7224773", "ece-7224771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T22:13:07Z", "subTitles": ["18:58:03:04  18:58:19:00\r\n...\r\n\r\n18:58:19:10  18:58:23:18\r\n -Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n    Guy Parmelin est arriv\u00e9\r\n\r\n18:58:23:23  18:58:27:23\r\n dans son canton cet apr\u00e8s-midi,\r\n dans les flonflons et la foule.\r\n\r\n18:58:28:04  18:58:30:08\r\n  Nous serons en direct \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:58:30:12  18:58:32:22\r\n  -Ecoute, moi, je suis italien.\r\n\r\n18:58:33:03  18:58:36:12\r\n    \"Parmelin\", je ne sais pas\r\n       ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n18:58:36:22  18:58:40:03\r\n      -Nous verrons comment\r\n     de jeunes entrepreneurs\r\n\r\n18:58:40:08  18:58:44:08\r\n   ont r\u00e9ussi \u00e0 redonner vie\r\n\u00e0 un bar de quartier de Lausanne\r\n\r\n18:58:44:12  18:58:47:02\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n18:58:47:07  18:58:50:01\r\n   Ils ont r\u00e9colt\u00e9 250'000 frs\r\n          en six jours.\r\n\r\n18:58:50:06  18:58:54:00\r\n    En \u00e9change, les donateurs\r\n  auront droit \u00e0 l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n18:58:54:05  18:58:56:20\r\n    -Eh salut, comment tu vas ?\r\n\r\n18:58:58:07  18:59:00:16\r\n-Y a-t-il une vie apr\u00e8s la mort ?\r\n\r\n18:59:00:21  18:59:05:04\r\n  C'est la question pos\u00e9e par la\r\nr\u00e9alisatrice valaisanne F.Mathier.\r\n\r\n18:59:05:09  18:59:09:13\r\n   Elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre\r\nde ceux qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences\r\n\r\n18:59:09:18  18:59:11:16\r\ntroublantes dans son dernier film.\r\n\r\n18:59:11:21  18:59:15:17\r\n   -C'est un canton de montage\r\n et les gens sont plus en rapport\r\n\r\n18:59:15:22  18:59:18:00\r\n  \u00e0 la nature et aux ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n18:59:20:23  18:59:24:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    l'actualit\u00e9 c'est bien s\u00fbr\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:28:21\r\n     la r\u00e9ception du nouveau\r\n conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:32:02\r\n    organis\u00e9e en grande pompe.\r\n\r\n18:59:32:07  18:59:36:23\r\n     L'agriculteur et vigneron\r\n     est originaire de Bursins\r\n\r\n18:59:37:04  18:59:40:13\r\nmais la c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:59:40:18  18:59:43:02\r\n       On se rend sur place.\r\n\r\n18:59:43:07  18:59:47:23\r\n    Rafa\u00ebl Poncioni, vous \u00eates\r\n sur place et en bonne compagnie.\r\n\r\n18:59:49:23  18:59:52:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:58:00\r\n  Le train du conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n est arriv\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nyon.\r\n\r\n18:59:58:05  19:00:08:01\r\n    Il y a eu un bain de foule.\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:11:23\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n19:00:12:01  19:00:16:09\r\nL'hymne national suisse s'est termin\u00e9\r\n      il y a quelques instants.\r\n\r\n19:00:16:11  19:00:20:13\r\n      Qu'avez-vous ressenti \r\n      durant cette journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:00:20:15  19:00:26:00\r\n-L'accueil \u00e9tait chaleureux partout.\r\n\r\n19:00:26:02  19:00:31:16\r\n      Que ce soit \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:00:31:18  19:00:37:18\r\n        J'y ai fait l'\u00e9cole\r\n        des sous-officiers.\r\n\r\n19:00:40:02  19:00:46:02\r\n   Il y avait beaucoup de monde\r\n       sur le quai de gare.\r\n\r\n19:00:49:03  19:00:52:22\r\nJe suis \u00e9mu et impressionn\u00e9 par le\r\nnombre de personnes qui sont ici \u00e0\r\n\r\n19:00:53:00  19:00:55:05\r\n              Nyon.\r\n  Je retiens la chaleur humaine.\r\n\r\n19:00:55:07  19:00:59:08\r\n      \u00c7a fait chaud au coeur.\r\n\r\n19:00:59:10  19:01:05:03\r\n-C'est ce qui vous a le plus touch\u00e9 ?\r\n\r\n19:01:05:05  19:01:11:05\r\n   Oui, l'accueil des autorit\u00e9s\r\n   \u00e9tait \u00e9galement merveilleux.\r\n\r\n19:01:12:06  19:01:18:06\r\n J'ai ressenti une \u00e9norme fiert\u00e9.\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:25:22\r\n   Dans la population, il y a de\r\n  la fiert\u00e9 de retrouver un si\u00e8ge\r\n\r\n19:01:26:00  19:01:28:05\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:01:28:07  19:01:32:19\r\n         C'est une lourde\r\n     responsabilit\u00e9 pour moi.\r\n\r\n19:01:32:21  19:01:38:21\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a vous apporte d'\u00eatre\r\n          dans vos terres ?\r\n\r\n19:01:39:07  19:01:45:07\r\n       -Le district de Nyon,\r\n        c'est mon district.\r\n\r\n19:01:51:12  19:01:54:16\r\n       Nous avons fusionn\u00e9 \r\n       avec celui de Rolle,\r\n\r\n19:01:54:21  19:01:57:15\r\n    ce n'\u00e9tait pas tout simple\r\n            au d\u00e9part.\r\n\r\n19:01:57:17  19:02:03:17\r\n         \u00c7a devient bien.\r\n\r\n19:02:04:00  19:02:06:17\r\n -Que repr\u00e9sente-il pour vous ?\r\n\r\n19:02:06:22  19:02:09:09\r\n     -Quelqu'un de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:09:13  19:02:11:18\r\n  C'est quelqu'un d'assez simple.\r\n\r\n19:02:11:23  19:02:14:09\r\n   -C'est le meilleur pour moi.\r\n\r\n19:02:14:13  19:02:17:21\r\n        -Vous \u00eates UDC ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:02:18:02  19:02:20:19\r\n       -Je n'adh\u00e8re pas trop\r\n        aux id\u00e9es de l'UDC.\r\n\r\n19:02:21:00  19:02:26:08\r\nMais c'est chouette d'avoir cong\u00e9,\r\n          un demi-jour.\r\n\r\n19:02:26:12  19:02:28:02\r\n         -Super journ\u00e9e !\r\n\r\n19:02:28:07  19:02:30:17\r\n M\u00eame s'il ne fait pas tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:02:30:22  19:02:35:10\r\n     -En Suisse, on a la chance\r\nd'avoir des ministres qui se baladent\r\n\r\n19:02:35:14  19:02:40:00\r\n      dans la rue pour serrer\r\n     la main de la population.\r\n\r\n19:02:40:05  19:02:43:12\r\n          -Nous esp\u00e9rons\r\n      que l'avenir confirmera\r\n\r\n19:02:43:17  19:02:47:14\r\n     que c'est une bonne chose\r\n      pour le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:48:00  19:02:51:10\r\n  -Que repr\u00e9sente Guy Parmelin\r\n          pour vous ?\r\n\r\n19:02:51:14  19:02:53:23\r\n         -Je suis italien.\r\n\r\n19:02:54:04  19:02:57:23\r\n          Je ne sais pas\r\n  ce que \u00e7a veut dire \"Parmelin\".\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:00:11\r\n     -C'est le nom de celui\r\n         qui est f\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n19:03:00:16  19:03:02:19\r\n-Ah, \u00e7a doit \u00eatre un bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:03:04:15  19:03:09:08\r\n   -Il n'y avait plus de Vaudois\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans.\r\n\r\n19:03:09:12  19:03:13:06\r\n       On l'a vu, des gens\r\n  de toutes tendances politiques\r\n\r\n19:03:13:11  19:03:17:02\r\n    attendent de vous de porter\r\n  les couleurs du canton \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:19:20\r\n     Que leur r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:03:22:19  19:03:26:01\r\n -C'est une lourde responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:30:02\r\n  Je vais le faire avec plaisir.\r\n\r\n19:03:30:04  19:03:35:11\r\nLe Canton de Vaud est tr\u00e8s important\r\n       pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:35:12  19:03:40:18\r\nIl y a une reconnaissance du travail\r\n      fait du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique.\r\n\r\n19:03:40:20  19:03:44:03\r\n   La situation financi\u00e8re \u00e9tait\r\n    catastrophique il n'y a pas\r\n\r\n19:03:44:05  19:03:46:10\r\n       si longtemps que \u00e7a.\r\n\r\n19:03:46:11  19:03:51:00\r\n   Le canton est devenu prosp\u00e8re\r\n           et dynamique.\r\n\r\n19:03:51:02  19:03:57:02\r\n      Je dois apporter cela \r\n     dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:03:58:06  19:04:03:06\r\nJe suis le conseiller de tous les \r\nSuisses et de tous les Suissesses.\r\n\r\n19:04:03:08  19:04:09:08\r\n-On dit que c'est un homme de coeur,\r\n            de terrain.\r\n\r\n19:04:15:17  19:04:21:17\r\n        Philippe Parmelin,\r\n  vous \u00eates le syndic de Bursins.\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:27:05\r\n  -Guy Parmelin \u00e9tait responsable\r\n         dans la commune.\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:31:02\r\n -On le dit tr\u00e8s proche des gens.\r\n\r\n19:04:31:04  19:04:36:02\r\n         -Oui, c'est vrai.\r\n\r\n19:04:36:04  19:04:42:03\r\n    -Comment allez-vous faire\r\n pour prot\u00e9ger votre vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:04:42:05  19:04:45:14\r\n     -Il y a une vie familiale\r\n         avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:04:45:16  19:04:49:16\r\n      Ce sera plus restreint,\r\n          plus difficile.\r\n\r\n19:04:49:18  19:04:53:07\r\n    Mais nous sommes en Suisse,\r\n      dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n19:04:53:09  19:04:59:02\r\n       Les gens respectent \r\n      les hommes politiques.\r\n\r\n19:04:59:04  19:05:05:04\r\nLes gens savent qu'on ne peut pas \r\nr\u00e9pondre \u00e0 toutes les invitations.\r\n\r\n19:05:10:23  19:05:14:05\r\n     Mais je tiens \u00e0 assister\r\n  \u00e0 un concert, aller me promener\r\n\r\n19:05:14:07  19:05:16:13\r\n      un dimanche apr\u00e8s-midi\r\n         avec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n19:05:16:15  19:05:18:19\r\n        -Merci \u00e0 vous deux.\r\n\r\n19:05:18:19  19:05:20:06\r\n          -Merci, Rafa\u00ebl.\r\n\r\n19:05:20:11  19:05:28:23\r\nDirection le Jura pour la prestation\r\nde serment du nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:05:37:20  19:05:41:23\r\n  -Dans le Jura, la l\u00e9gislature\r\n   2016-2020 a commenc\u00e9 hier.\r\n\r\n19:05:42:04  19:05:45:09\r\nLes 60 d\u00e9put\u00e9s et cinq ministres\r\n       ont pr\u00eat\u00e9 serment\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:47:11\r\n   dans l'\u00e9glise de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:05:47:16  19:05:52:23\r\nLe PDC Charles Juillard pr\u00e9sidera\r\nle gouvernement cantonal en 2016.\r\n\r\n19:05:53:04  19:05:56:15\r\n    Le l\u00e9gislatif sera dirig\u00e9\r\n      par la PDC Anne Roy.\r\n\r\n19:05:56:20  19:06:00:06\r\n    La c\u00e9r\u00e9monie d'hier soir\r\n         s'est termin\u00e9e\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:03:17\r\n      par l'interpr\u00e9tation\r\n       de la Rauracienne.\r\n\r\n19:06:07:06  19:06:10:10\r\n     -Les syndicats genevois\r\n     de la fonction publique\r\n\r\n19:06:10:14  19:06:13:04\r\n         \u00e9taient r\u00e9unis\r\n    devant l'H\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:06:13:09  19:06:16:17\r\n       Ils manifestaient\r\ncontre le projet de budget 2016.\r\n\r\n19:06:16:22  19:06:21:16\r\n Un budget contest\u00e9 qui pr\u00e9voit\r\n   la suspension de l'annuit\u00e9\r\n\r\n19:06:21:21  19:06:25:08\r\n        ou des r\u00e9ductions\r\n  sur les charges du personnel.\r\n\r\n19:06:25:12  19:06:28:13\r\n    Plus de menaces de gr\u00e8ve\r\n       jusqu'au 21 mars.\r\n\r\n19:06:28:18  19:06:31:10\r\n      Les milieux syndicaux\r\n       et le gouvernement\r\n\r\n19:06:31:14  19:06:34:14\r\nont sign\u00e9 un protocole d'accord.\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:41:04\r\n       -Des bus \u00e9lectriques\r\net sans chauffeur: une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:06:41:09  19:06:46:03\r\n     Sans volant ni p\u00e9dales,\r\navec juste un ordinateur de bord,\r\n\r\n19:06:46:08  19:06:50:21\r\n  les deux bijoux technologiques\r\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:06:51:02  19:06:54:14\r\n     Car Postal les testera\r\n     durant plusieurs mois.\r\n\r\n19:06:54:19  19:06:57:10\r\n       Ils devraient \u00eatre\r\n       mis en circulation\r\n\r\n19:06:57:14  19:06:59:11\r\n    \u00e0 Sion au printemps 2016.\r\n\r\n19:06:59:16  19:07:04:07\r\n   -On pense aussi \u00e0 des campus,\r\ndes sites hospitaliers, industriels,\r\n\r\n19:07:04:11  19:07:10:13\r\n  o\u00f9 les gens doivent parcourir \r\n  une certaine distance \u00e0 pieds.\r\n\r\n19:07:14:05  19:07:18:16\r\n-L'ap\u00e9ro \u00e0 vie, c'est ce que propose\r\n         un bar lausannois.\r\n\r\n19:07:18:21  19:07:23:02\r\n  Pour en profiter, il faut avoir\r\n    investi avant les travaux,\r\n\r\n19:07:23:07  19:07:26:19\r\n     un mod\u00e8le de financement\r\n      de plus en plus pris\u00e9,\r\n\r\n19:07:27:00  19:07:39:06\r\n   lecrowdfunding,financement\r\n    participatif en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:07:41:10  19:07:47:13\r\n -Guillaume Brunner a vers\u00e9 250 frs\r\npour soutenir la cr\u00e9ation de ce bar.\r\n\r\n19:07:47:18  19:07:52:19\r\nQuand il arrive, il est accueilli\r\n     avec un verre gratuit.\r\n\r\n19:07:53:05  19:07:56:07\r\n      -Ce qui m'a convaincu,\r\n       c'est l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n19:07:56:11  19:08:01:01\r\n  Et avoir un endroit \u00e0 Lausanne\r\n     autour du th\u00e8me du vin.\r\n\r\n19:08:01:11  19:08:07:12\r\n -L'ap\u00e9ro \u00e0 vie, c'est l'id\u00e9e choc\r\nde trois amis qui r\u00eavaient d'un bar.\r\n\r\n19:08:08:15  19:08:12:09\r\n  -Salut, on t'attendait, viens !\r\n\r\n19:08:14:12  19:08:16:21\r\n   -Ils ont tourn\u00e9 une vid\u00e9o.\r\n\r\n19:08:17:02  19:08:19:14\r\n     -Bienvenue, assieds-toi !\r\n\r\n19:08:19:19  19:08:23:08\r\n    L'id\u00e9e, c'est cr\u00e9er un bar\r\n     sans l'aide des banques.\r\n\r\n19:08:23:12  19:08:26:17\r\n On a besoin de 800 participants.\r\n\r\n19:08:26:22  19:08:35:20\r\n -Et en tant que membre fondateur,\r\n     on t'offre l'ap\u00e9ro \u00e0 vie.\r\n\r\n19:08:37:03  19:08:41:13\r\n      -Plus de 250'000 frs\r\n  ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en 6 jours.\r\n\r\n19:08:41:23  19:08:45:15\r\n   -On s'est beaucoup mouill\u00e9s,\r\n       on a donn\u00e9 nos noms,\r\n\r\n19:08:45:20  19:08:48:04\r\n     on a montr\u00e9 qui on \u00e9tait.\r\n\r\n19:08:48:09  19:08:52:10\r\n   Les gens n'ont pas seulement\r\n       particip\u00e9 au projet,\r\n\r\n19:08:52:14  19:08:55:14\r\nmais aussi \u00e0 une aventure avec nous.\r\n\r\n19:08:56:14  19:08:59:19\r\n             -L'id\u00e9e,\r\n   c'\u00e9tait de lever 250'000 frs.\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:04:21\r\n   Et d'avoir une client\u00e8le amie\r\n     avant l'ouverture du bar.\r\n\r\n19:09:05:02  19:09:13:10\r\nTout le processus de cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9\r\n guid\u00e9 par les membres fondateurs.\r\n\r\n19:09:16:20  19:09:22:08\r\n  -Dans le quartier Sous-Gare,\r\n   on tourne aussi une vid\u00e9o.\r\n\r\n19:09:23:22  19:09:28:08\r\n      -Il faut se grouiller,\r\n  \u00e7a se termine le 31 d\u00e9cembre !\r\n\r\n19:09:28:17  19:09:33:22\r\n-C'est la campagne decrowdfunding\r\npour transformer ce lieu en caf\u00e9.\r\n\r\n19:09:34:03  19:09:38:10\r\n      Les trois initiateurs\r\n       se mouillent aussi.\r\n\r\n19:09:39:02  19:09:43:10\r\n    -On veut int\u00e9grer des gens \r\n    du quartier dans ce projet.\r\n\r\n19:09:43:14  19:09:46:01\r\nCe b\u00e2timent a une longue histoire.\r\n\r\n19:09:46:06  19:09:49:23\r\n      On veut qu'une personne\r\n      qui a connu ce kiosque\r\n\r\n19:09:50:04  19:09:53:05\r\n      puisse se l'approprier.\r\n\r\n19:09:57:12  19:09:59:23\r\n          -Le Montriond !\r\n\r\n19:10:00:04  19:10:03:18\r\n            -En 1917...\r\n      -...c'\u00e9tait un kiosque.\r\n\r\n19:10:03:23  19:10:06:04\r\n         -C'\u00e9tait bonnard.\r\n\r\n19:10:06:09  19:10:09:20\r\n     -Quand j'\u00e9tais gamin... \r\n    -...c'\u00e9tait des toilettes.\r\n\r\n19:10:10:01  19:10:11:22\r\n      -Et quelles toilettes !\r\n\r\n19:10:12:03  19:10:14:00\r\n         -C'\u00e9tait roill\u00e9 !\r\n\r\n19:10:14:05  19:10:16:01\r\n        -Et aujourd'hui...\r\n    -...c'est une maison rose !\r\n\r\n19:10:16:06  19:10:19:21\r\n           -Abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:10:21:09  19:10:25:20\r\n-Pour l'heure, seule la terrasse\r\n     ouvre ponctuellement.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:30:10\r\n     Pour transformer le lieu,\r\nde lourds travaux sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:10:30:14  19:10:34:21\r\n        Sur 150'000 frs,\r\n seule la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9e.\r\n\r\n19:10:35:13  19:10:40:05\r\n  -Des ma\u00e7ons et des \u00e9lectriciens\r\n           nous ont dit\r\n\r\n19:10:40:10  19:10:45:10\r\n   qu'ils pouvaient nous donner\r\n         un coup de main.\r\n\r\n19:10:45:14  19:10:50:23\r\n  Le budget pourrait donc baisser\r\n   un peu, on devrait y arriver.\r\n\r\n19:10:52:20  19:10:57:04\r\n     -Le trio esp\u00e8re ouvrir\r\n son caf\u00e9 au printemps prochain.\r\n\r\n19:10:57:09  19:11:02:23\r\nDeux tiers des projets aboutissent\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n19:11:04:06  19:11:07:15\r\n    -L'au-del\u00e0 est une r\u00e9alit\u00e9\r\n          pour certains.\r\n\r\n19:11:07:20  19:11:14:06\r\n C'est le sujet d'un documentaire,\r\n    \"Winna - Chemin des \u00e2mes\",\r\n\r\n19:11:14:11  19:11:21:20\r\n           en ce moment\r\n     dans les salles romandes.\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:26:09\r\n-Y a-t-il une vie apr\u00e8s la mort ?\r\n\r\n19:11:26:13  19:11:30:11\r\n     Pour son premier film,\r\nF.Mathier invite \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:11:30:15  19:11:34:06\r\n        Elle s'est plong\u00e9e\r\ndans les l\u00e9gendes haut-valaisannes,\r\n\r\n19:11:34:11  19:11:36:15\r\ncelles des processions des morts.\r\n\r\n19:11:36:20  19:11:39:07\r\nDes \u00e2mes qui errent au purgatoire.\r\n\r\n19:11:52:03  19:11:56:17\r\n  -C'est un canton de montagnes,\r\n   les gens ont un rapport fort\r\n\r\n19:11:56:22  19:12:03:00\r\n    \u00e0 la nature, aux ph\u00e9nom\u00e8nes\r\npar-dessus la nature, \u00e0 la religion.\r\n\r\n19:12:03:05  19:12:08:23\r\n      Ca m'a fascin\u00e9e de voir\r\n toutes ces processions des morts.\r\n\r\n19:12:09:04  19:12:13:15\r\n       On ne conna\u00eet pas \u00e7a\r\n    dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n19:12:35:14  19:12:38:07\r\n-Dans le film s'expriment des gens\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:41:20\r\n  qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences\r\n       avec des d\u00e9funts.\r\n\r\n19:12:42:01  19:12:46:10\r\nComme cette m\u00e9dium, qui a quatre ans\r\n  lors de la premi\u00e8re apparition.\r\n\r\n19:13:01:19  19:13:04:08\r\n -Ce n'est pas comme \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:13:04:12  19:13:07:07\r\n   Ce sont mes propres d\u00e9funts.\r\n\r\n19:13:07:11  19:13:12:02\r\n       Beaucoup m'entourent\r\n  quand j'ai besoin de conseils.\r\n\r\n19:13:12:07  19:13:16:13\r\n      C'est normal pour moi,\r\n    comme dans une colocation.\r\n\r\n19:13:28:17  19:13:33:03\r\n  -C'est tr\u00e8s important pour moi\r\n         que chacun croie\r\n\r\n19:13:33:08  19:13:37:13\r\n \u00e0 ce qui est juste pour lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:13:37:18  19:13:44:23\r\n     Je voulais plut\u00f4t ouvrir\r\n   la discussion sur ces th\u00e8mes.\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:50:05\r\n   -\"Winna - Chemin des \u00e2mes\"\r\n        est actuellement\r\n\r\n19:13:50:10  19:13:52:22\r\n     sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:13:57:11  19:14:03:11\r\n-Pour conclure, avant-dernier \u00e9pisode\r\n      de notre s\u00e9rie sur No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:03:15  19:14:15:06\r\nDans les ann\u00e9es 1960, la f\u00eate de No\u00ebl\r\n prenait une dimension particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:14:16:19  19:14:22:21\r\n...\r\n\r\n19:14:23:02  19:14:27:02\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n  beaucoup de Suisses ont v\u00e9cu\r\n\r\n19:14:27:07  19:14:31:06\r\n       de pr\u00e8s ou de loin\r\n   la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:33:23\r\n            Explosion\r\n\r\n19:14:41:01  19:14:45:12\r\n        Dans ce contexte,\r\nNo\u00ebl prenait une autre dimension.\r\n\r\n19:14:45:17  19:14:50:16\r\n   Les quelques jours de f\u00eate\r\n\u00e9taient une vraie pause de paix.\r\n\r\n19:14:50:21  19:14:56:18\r\n   En Suisse aussi, on aimait\r\n se rappeler ce moment de tr\u00eave.\r\n\r\n19:15:00:04  19:15:02:18\r\n            Archive\r\n       -Le g\u00e9n\u00e9ral Guisan\r\n\r\n19:15:02:23  19:15:06:12\r\n      visitait ses soldats\r\n      quand il le pouvait.\r\n\r\n19:15:06:17  19:15:09:08\r\n       Comme ici en 1939.\r\n\r\n19:15:16:01  19:15:19:02\r\n -Dans cette ambiance de guerre,\r\n          No\u00ebl offrait\r\n\r\n19:15:19:07  19:15:22:07\r\n   un instant de recueillement\r\n          et d'espoir.\r\n\r\n19:15:24:12  19:15:27:14\r\n     Ces images rediffus\u00e9es\r\n     dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:15:27:19  19:15:30:02\r\ndonnaient l'occasion de reparler\r\n\r\n19:15:30:07  19:15:33:04\r\n    de la mobilisation suisse\r\n        durant la guerre.\r\n\r\n19:15:33:09  19:15:36:09\r\n      Comme pour perp\u00e9tuer \r\n      le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:41:11\r\n      -No\u00ebl \u00e9voque pour tous \r\n      un monde id\u00e9al de paix,\r\n\r\n19:15:41:14  19:15:45:19\r\n    de fraternit\u00e9, de justice,\r\n      d'amour et de douceur.\r\n\r\n19:15:46:00  19:15:50:08\r\n       Une pause pour r\u00eaver\r\ndans un monde qui n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n19:15:56:15  19:16:01:17\r\n -No\u00ebl se voulait aussi une f\u00eate\r\nrassurante pour les plus d\u00e9munis.\r\n\r\n19:16:01:22  19:16:05:11\r\n       Comme ici, en 1959\r\n   avec la visite du P\u00e8re No\u00ebl\r\n\r\n19:16:05:15  19:16:07:22\r\n dans une clinique pour enfants.\r\n\r\n19:16:08:08  19:16:12:08\r\n         -Alors maintenant\r\n  vous allez me chanter un verset\r\n\r\n19:16:12:12  19:16:15:11\r\nde \"Voici No\u00ebl\" avant que je parte.\r\n\r\n19:16:15:15  19:16:19:05\r\n       Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:23:15\r\n      Les enfants chantent\r\n\r\n19:16:24:12  19:16:27:13\r\n-Un moment de sourire inoubliable.\r\n\r\n19:16:27:18  19:16:34:16\r\n...\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:38:03\r\n  -Merci, mais vous n'avez pas\r\n        beaucoup chant\u00e9.\r\n\r\n19:16:38:08  19:16:42:15\r\n  Maintenant vous allez rentrer\r\n    chez vous et l'apprendre.\r\n\r\n19:16:42:20  19:16:47:13\r\n   Au revoir mes petits choux\r\n     et bon r\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:53:07\r\n     -Demain, derni\u00e8re plong\u00e9e\r\n   dans le No\u00ebl d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:16:53:11  19:16:56:03\r\n Dans quelques instants, le 19:30\r\n\r\n19:16:56:08  19:17:00:16\r\n         avec ce reportage\r\n       dans un home vaudois.\r\n\r\n19:17:00:21  19:17:04:23\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:17:05:04  19:17:14:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n      M.De Piante, A.Giddey,\r\n     V.Gerber, M.Baud-Lavigne\r\n\r\n19:17:14:22  19:17:16:22\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T19:12:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482067", "durationSec": 153, "title": "FRIGO  ROBOT EN EMS VD_RTS000000679419", "excerpt": "Les robots sont utilis\u00e9s dans les \u00e9tablissements m\u00e9dicaux sociaux (EMS) pour aider \u00e0 l'animation des personnes \u00e2g\u00e9es et m\u00eame pour ses bienfaits th\u00e9rapeutiques, en apaisant par exemple des patients atteints d'Alzheimer et de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire la prise de calmants. Le robot n'est pas vu comme un remplacement du personnel mais comme une mani\u00e8re garder les vieillards en phase avec notre \u00e9poque.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "PRILLY", "GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "ROBOT"], "sequenceIds": ["1482719"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482068", "durationSec": 131, "title": "FRIGO COURSE AUX OSCARS PAD_RTS000000681318", "excerpt": "Le film documentaire \"Iraqui Odyssey\" du r\u00e9alisateur Samir repr\u00e9sente la Suisse dans la course \u00e0 pr\u00e9s\u00e9lection pour l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger. Un travail de lobbying est fait par le consulat suisse aupr\u00e8s des membres de l'Acad\u00e9mie des Oscars pour que ce film, une chronique biographique qui refl\u00e8te l'histoire de l'irak, reste en course pour le prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1482756"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482069", "durationSec": 69, "title": "SO BALTIMORE NEWS_RTS000000683183", "excerpt": "Manifestation suite \u00e0 l'annulation du proc\u00e8s du policier impliqu\u00e9 dans la mort du jeune noir Freddie Gray survenue en 04.2015 des suites d'une blessure mortelle apr\u00e8s son arrestation. Le jury n'est pas parvenu \u00e0 se prononcer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALTIMORE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "NOIRS", "PROC\u00c8S", "HOMICIDE", "DISCRIMINATION RACIALE", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1482674"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482070", "durationSec": 24, "title": "SO BREXIT_RTS000000682982", "excerpt": "Une navette \u00e9lectrique automatique sans chauffeur est test\u00e9e en 1\u00e8re mondiale au centre ville de Sion. 2 de ces bus de Car postal circuleront dans les premiers mois en circuit ferm\u00e9, puis avec des passagers si les tests seront positifs."}, {"internalArchiveId": "AA1512482071", "durationSec": 107, "title": "SO BUS AUTONOME_RTS000000683065", "excerpt": "La droite repr\u00e9sent\u00e9e par UDC et PLR est d\u00e9sormais majoritaire au conseil national avec 101 voix contre 99 \u00e0 la gauche. Dans les commissions parlementaires le basculement est aussi visible avec 6 sur 11 majoritairement en main de la droite. Itw du chefs de groupe parlementaire UDC Adrian Amstutz et PS Roger Nordmann qui a tenu que la gauche soit majoritaire dans les commissions environnement et affaires sociales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AUTOMATISATION", "CAR POSTAL", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1482323"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482072", "durationSec": 109, "title": "SO COMBAT DROITE_RTS000000682880", "excerpt": "R\u00e9ceptions en l'honneur du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois Guy Parmelin. Un train sp\u00e9cial est parti de Berne et s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Fribourg, Oron, Lausanne et enfin Nyon o\u00f9 s'est termin\u00e9e la f\u00eate pour le politicien de Bursins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GAUCHE", "DROITE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482073", "durationSec": 158, "title": "SO GUY PARMELIN_RTS000000683176", "excerpt": "Portrait du jeune skieur suisse Lo\u00efc Meillard, qui s'aligne en Coupe du monde de ski alpin messieurs apr\u00e8s avoir remport\u00e9 3 titres aux championnats du monde juniors 2015. Lo\u00efc Meillard est un des grands espoirs du ski alpin suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NYON", "LAUSANNE", "ORON", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1482306"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482074", "durationSec": 25, "title": "SO IM JOUR PARMELIN_RTS000000683168", "excerpt": "Le Conseil aux Etats a rejet\u00e9 l'initiative populaire sur le revenu de base inconditionnel, comme d\u00e9j\u00e0 fait par le Conseil national."}, {"internalArchiveId": "AA1512482075", "durationSec": 103, "title": "SO LOIC MEILLARD 2_RTS000000683146", "excerpt": "Les centres d'accueil europ\u00e9ens pour r\u00e9fugi\u00e9s n'acceptent d\u00e9sormais que les ressortissants syriens, irakiens, \u00e9rythr\u00e9ens ainsi que d'une partie du Centre Afrique. Les autres ressortissants doivent demander des d\u00e9marches aupr\u00e8s de l'Etat d'arriv\u00e9e, comme en Sicile. Mais ces migrants sont d\u00e8s leur arriv\u00e9e directement expuls\u00e9s et ainsi abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort, ce qui les fait rentrer dans la clandestinit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["MEILLARD, LO\u00cfC"], "sequenceIds": ["1482199"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482076", "durationSec": 23, "title": "SO MOURINHO 3_RTS000000683028", "excerpt": "La d\u00e9cision de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (Fed) de relever le taux directeur de 0,25% aura \u00e9galement des cons\u00e9quences en Suisse. Les exportations suisses profitent de la bonne \u00e9conomie am\u00e9ricaine mais la Banque nationale suisse garde intactes ses taux d'int\u00e9r\u00eat car elle est plut\u00f4t influenc\u00e9e par la marche de l'euro."}, {"internalArchiveId": "AA1512482077", "durationSec": 21, "title": "SO PORTIQUES SECU THALYS_RTS000000682769"}, {"internalArchiveId": "AA1512482078", "durationSec": 39, "title": "SO REVENU UNIVERSEL CE_RTS000000682964", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "REVENU", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482079", "durationSec": 152, "title": "SO SICILE MIGRANTS CLANDESTINS_RTS000000682875", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SICILE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "CLANDESTINIT\u00c9", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1482330"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482080", "durationSec": 25, "title": "SO SOMMET UE MIGRATION_RTS000000683092"}, {"internalArchiveId": "AA1512482081", "durationSec": 60, "title": "SO TAUX CONSEQUENCES_RTS000000683158", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "TAUX D'INT\u00c9R\u00caT"], "thematicCorporations": ["R\u00c9SERVE F\u00c9D\u00c9RALE AM\u00c9RICAINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482120", "summary": "Val d'Is\u00e8re : Lo\u00efc Meillard, skieur suisse \u00e2g\u00e9 de 19 ans, prenant t\u00e9l\u00e9cabine. Itw Lo\u00efc Meillard.\nLo\u00efc Meillard \u00e0 l'entra\u00eenement. \nItw David Chastan, directeur \u00e9quipe nationale de France de ski. Itw Joerg Roten, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse slalom g\u00e9ant. Extrait course de Lo\u00efc Meillard lors de Coupe du monde de ski alpin.\nItw Jacques Meillard, p\u00e8re de Lo\u00efc.", "id": "1482199", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["VAL D'ISERE"], "visualPersons": ["MEILLARD, LO\u00cfC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482227", "summary": "Nyon : Guy Parmelin, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, signant un autographe \u00e0 une \u00e9coli\u00e8re. Itw \u00e9coli\u00e8re. \nBerne : Guy Parmelin et officiels attendant sur le quai de gare. Daniel Brelaz, syndic de Lausanne, serrant la main \u00e0 Guy Parmelin. Itw Guy Parmelin. Guy Parmelin discutant avec Pascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat vaudois. Itw Pascal Broulis. Itw Jos\u00e9 Durussel, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois. \nGuy Parmelin int train.\nFribourg :  extrait discour Guy Parmelin.\nOron : Guy Parmelin recevant une meule de fromage gruy\u00e8re. \nLausanne : Guy Parmelin recevant cadeau et pronon\u00e7ant un discours. Itw de rue. \nNyon : Guy Parmelin descendant du train. Itw paysanne vaudoise. Extraits de la r\u00e9ception. Itw Guy Parmelin. Itw Caroline Parmelin, \u00e9pouse de Guy Parmelin.", "id": "1482306", "visualThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NYON", "LAUSANNE", "ORON", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482237", "summary": "Plateau : itw Patrick Chappatte, dessinateur de presse.", "id": "1482316", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["CHAPPATTE, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482244", "summary": "Place de la Planta : navette Car postal \u00e9lectrique sans chauffeur et sans p\u00e9dale circulant \u00e0 l'essai avec des passagers. Itw de rue. \nItw Philippe Cina, coordinateur MobilityLab. \nBouton d'arr\u00eat d'urgence.\nItw Christophe Sapet, CEO Navya.\nFemme avec poussette passant devant le bus automatique.\nItw Elisabeth Di Blasi, secr\u00e9taire syndicale Syndicom.", "id": "1482323", "visualThemes": ["CAR POSTAL", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482251", "summary": "Syracuse : centre pour migrants dans un presbyt\u00e8re. Don Carlo D'Antoni, pr\u00eatre, discutant avec des migrants. Itw Carlo d'Antoni. De dos, en anglais, itw Lamin, migrant gambien. Papiers du d\u00e9cret d'expulsion de la police.  \nExt ex-h\u00f4tel, migrants. \nItw Manuela Lusetich, employ\u00e9e bureau europ\u00e9en d'appui en mati\u00e8re d'asile. \nAgrigente : itw Valerio Landri, directeur Caritas Agrigente.", "id": "1482330", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CLANDESTINIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SICILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482255", "summary": "Duplex : itw Antonio Gutierres, haut commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1482334"}, {"internalArchiveId": "AA1512482557", "summary": "Ext tribunal, manifestants manifestant. Itw manifestant. \nD\u00e9claration Stephanie Rwalings-Blake, maire de Baltimore. \nArchive arriv\u00e9e ext tribunal du policier impliqu\u00e9 dans la mort de Freddie Gray. \nArchive arrestation de Freddie Gray. \nSource Bill Hennessy, croquis du proc\u00e8s. \nD\u00e9claration Bill Murphy, Avocat de la famille de Freddie Gray. \nManifestants avec pancartes d\u00e9filant et entonnant des slogans.", "id": "1482674", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BALTIMORE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482602", "summary": "Morges, int EMS La Diligence : personnes \u00e2g\u00e9es assises dansant guid\u00e9es par un robot puis effectuant des exercices de gymnastique. Itw robot Zora. \nItw Josiane Devenoge-Henny, responsable animation EMS La Diligence. Itw personne \u00e2g\u00e9e. Robot Zora dans les bras d'une personne \u00e2g\u00e9e. \nPrilly : Ext b\u00e2timent EMS Primeroche. \nItw Christian Weiler, Directeur Fondation Primeroche.\nItw Sandrine Bron, directrice de l\u00bfaccompagnement EMS Primeroche.\nGen\u00e8ve, Ems Val Fleuri : employ\u00e9e brossant un robot en forme de phoque. Visage cach\u00e9, personne \u00e2g\u00e9e caressant le robot phoque. \nMorges : Personne \u00e2g\u00e9e parlant au robot Zora. Itw Dani\u00e8le Bonhomme, Directrice EMS La Diligence. Personne \u00e2g\u00e9e donnant la main au robot et marchant avec lui.", "id": "1482719", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "ROBOT"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "MORGES", "PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482639", "summary": "Int r\u00e9sidence du consul suisse \u00e0 Los Angeles, r\u00e9ception en faveur du film \"Iraqui Odyssey\". \nItw Samir, r\u00e9alisateur suisse. Extraits du film documentaire \"Iraqui Odyssey\" de Samir.\nItw Carlos Leal, acteur suisse. Samir et Xavier Koller, r\u00e9alisateur suisse, discutant. Itw Deborah Kolar , publiciste.", "id": "1482756", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LOS ANGELES"], "visualPersons": ["LEAL, CARLOS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633036", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022557", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476663", "internalArchiveId": "AA1511476565", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "durationSec": 3023, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7351031", "imageURL": "http://www.rts.ch/8205174.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Temps pr\u00e9sent", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Temps pr\u00e9sent", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "\"La mort \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable\"", "Europe 2015, the first year of the war"], "alternativeSummary": ["Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Du Printemps arabe aux attentats de Paris, jamais depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Europe n'avait v\u00e9cu pareils cycles de violences et de d\u00e9placements de population sur son sol. En cinq ans, la situation g\u00e9opolitique a bascul\u00e9 brutalement. Le Moyen-Orient s'est embras\u00e9 mettant l'Europe sur pied de guerre. A travers un riche mat\u00e9riel d'archives et le t\u00e9moignage hallucinant des migrants rescap\u00e9s de l'horreur, r\u00e9cit d'un basculement dramatique de l'Histoire que nous vivons au quotidien.", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Du Printemps arabe aux attentats de Paris, jamais depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Europe n'avait v\u00e9cu pareils cycles de violences et de d\u00e9placements de population sur son sol. En cinq ans, la situation g\u00e9opolitique a bascul\u00e9 brutalement. Le Moyen-Orient s'est embras\u00e9 mettant l'Europe sur pied de guerre. A travers un riche mat\u00e9riel d'archives et le t\u00e9moignage hallucinant des migrants rescap\u00e9s de l'horreur, r\u00e9cit d'un basculement dramatique de l'Histoire que nous vivons au quotidien.", "Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "Du Printemps arabe aux attentats de Paris, jamais depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l\u2019Europe n\u2019avait v\u00e9cu pareils cycles de violences et de d\u00e9placements de population sur son sol. En cinq ans, la situation g\u00e9opolitique a bascul\u00e9 brutalement. Le Moyen-Orient s\u2019est embras\u00e9 mettant l\u2019Europe sur pied de guerre. A travers un riche mat\u00e9riel d\u2019archives et le t\u00e9moignage hallucinant des migrants rescap\u00e9s de l\u2019horreur, r\u00e9cit d\u2019un basculement dramatique de l\u2019Histoire que nous vivons au quotidien.", "Du Printemps arabe aux attentats de Paris, jamais depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, l'Europe n'avait v\u00e9cu pareils cycles de violences et de d\u00e9placements de population sur son sol. En cinq ans, la situation g\u00e9opolitique a bascul\u00e9 brutalement. Le Moyen-Orient s'est embras\u00e9 mettant l'Europe sur pied de guerre. A travers un riche mat\u00e9riel d'archives et le t\u00e9moignage hallucinant des migrants rescap\u00e9s de l'horreur, r\u00e9cit d'un basculement dramatique de l'Histoire que nous vivons au quotidien.", "R\u00e9cit de Gandi, migrant irakien qui raconte la torture que lui ont fait subir ses bourreaux. Un t\u00e9moignage hallucinant d'un rescap\u00e9 du chaos irakien. Attention, les propos peuvent choquer certaines personnes.", "From the Arab Spring to the Paris terrorist attacks: never since World War II has Europe suffered such cycles of violence and population shifts. The geopolitical situation has changed dramatically over the last five years. The turmoil in the Middle East has put Europe on a war footing. Through a wealth of archive material and the staggering testimonies of surviving migrants, this is a report on the dramatic turn of History we are experiencing on a daily basis."], "variantIds": ["ece-7223374", "ece-7242336", "ece-7224791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:34:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:28:06\r\n{\\an1}Ce soir, un reportage\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 la mesure de cette ann\u00e9e\r\n\r\n10:00:30:15  10:00:34:11\r\n{\\an1}marqu\u00e9e par l'effondrement\r\ndu Proche et du Moyen-Orient,\r\n\r\n10:00:34:15  10:00:37:09\r\n{\\an1}la crise migratoire,\r\nle terrorisme en Europe.\r\n\r\n10:00:37:13  10:00:42:14\r\n{\\an3}             Il est bon de s'arr\u00eater\r\n sur ce qui s'est pass\u00e9 depuis 5 ans\r\n\r\n10:00:42:19  10:00:46:07\r\n{\\an3}           pour tenter de comprendre\r\n               ce monde qui a chang\u00e9\r\n\r\n10:00:46:11  10:00:49:08\r\n{\\an3}    pour plonger dans l'incertitude.\r\n\r\n10:00:49:12  10:00:54:04\r\n{\\an3}         Les chefs d'Etat l'ont dit:\r\n              nous sommes en guerre,\r\n\r\n10:00:54:09  10:00:56:08\r\n{\\an3}             l'Europe est en guerre.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:10\r\n{\\an3}   Depuis la Seconde Guerre mondiale,\r\njamais la violence n'a \u00e9t\u00e9 si proche.\r\n\r\n10:01:01:14  10:01:06:03\r\n{\\an1}Pour y voir clair, pour mieux\r\ncomprendre, P.Boschetti et J-B.Menoud\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:10:09\r\n{\\an1}ont visionn\u00e9 des archives\r\nsur ces conflits qui ensanglantent\r\n\r\n10:01:10:13  10:01:12:19\r\n{\\an1}le pourtour de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:16:12\r\n{\\an1}Ils ont aussi recueilli\r\nles t\u00e9moignages hallucinants\r\n\r\n10:01:16:17  10:01:21:15\r\n{\\an1}de ceux qui ont vu la guerre arriver,\r\nqui ont fui pour sauver leur peau.\r\n\r\n10:01:21:20  10:01:25:22\r\n{\\an1}Nous ne sommes plus seulement \r\nspectateurs de cette trag\u00e9die,\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:27:13\r\n{\\an1}mais d\u00e9j\u00e0 les acteurs.\r\n\r\n10:01:27:18  10:01:31:21\r\n        -Avant la guerre,\r\n     nous \u00e9tions tranquilles.\r\n\r\n10:01:36:03  10:01:41:20\r\n  Nous menions une vie heureuse.\r\n\r\n10:01:42:01  10:01:47:19\r\nPuis est venue la guerre, nous sommes\r\n    partis \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:52:09\r\n    La vie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite,\r\n toute la Syrie est d\u00e9truite.\r\n\r\n10:01:52:13  10:01:55:21\r\n     Mon p\u00e8re et ma m\u00e8re\r\n    sont toujours l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:01:56:02  10:02:00:03\r\n  La guerre a tout chang\u00e9,\r\n   la vie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.\r\n\r\n10:02:00:08  10:02:03:15\r\n C'est la guerre, c'est la guerre.\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:13:00\r\n      Des cris retentissent\r\n\r\n10:02:13:05  10:02:18:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:18:18  10:02:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:30:02\r\n-Depuis cinq ans, le Proche et le \r\nMoyen-Orient sont \u00e0 feu et \u00e0 sang.\r\n\r\n10:02:30:07  10:02:32:05\r\n       Syrie, Irak, Libye.\r\n\r\n10:02:32:10  10:02:37:03\r\n    Mais aussi plus \u00e0 l'est,\r\n         l'Afghanistan.\r\n\r\n10:02:37:08  10:02:41:06\r\n    Nous allons voir comment\r\n   les effets de cette guerre\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:47:18\r\n  \u00e0 la fois lointaine et pourtant\r\nsi proche nous touchent directement.\r\n\r\n10:02:57:11  10:03:00:19\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:11:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:11:20  10:03:14:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:18:16\r\n2015, l'ann\u00e9e de tous les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:03:18:21  10:03:21:20\r\n Plus d'un million de personnes\r\n\r\n10:03:22:01  10:03:25:15\r\n    sont arriv\u00e9es en Europe,\r\n       fuyant l'horreur.\r\n\r\n10:03:25:20  10:03:30:20\r\nJamais depuis la fin de la Deuxi\u00e8me\r\n  Guerre mondiale, on n'avait vu\r\n\r\n10:03:31:01  10:03:33:02\r\n  pareil mouvement migratoire.\r\n\r\n10:03:33:07  10:03:35:18\r\n        Alors, pourquoi ?\r\n\r\n10:03:35:23  10:03:40:19\r\n Pour mieux comprendre ce qui est\r\n\u00e0 l'origine de ce d\u00e9sastre humain,\r\n\r\n10:03:41:00  10:03:43:20\r\n\u00e9coutons l'histoire de ces rescap\u00e9s.\r\n\r\n10:03:44:01  10:03:46:20\r\n     Nous en avons rencontr\u00e9\r\n      plus d'une vingtaine.\r\n\r\n10:03:47:01  10:04:04:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:04:09  10:04:07:09\r\n       -Tout le monde\r\n   tape sur tout le monde.\r\n\r\n10:04:07:13  10:04:10:12\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de factions en jeu.\r\n\r\n10:04:10:17  10:04:14:11\r\n    La guerre fait peur,\r\n on ignore qui tire sur qui.\r\n\r\n10:04:14:15  10:04:16:13\r\n      Qui est contre qui ?\r\n\r\n10:04:16:18  10:04:18:02\r\n         On ne sait pas.\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:21:09\r\n    -Vous marchez dans une rue,\r\n         il y a du monde,\r\n\r\n10:04:21:13  10:04:25:15\r\n         et tout d'un coup,\r\non entend le sifflement d'une bombe.\r\n\r\n10:04:25:20  10:04:28:00\r\n     Les gens sont terroris\u00e9s.\r\n\r\n10:04:28:05  10:04:30:13\r\n           T\u00e9tanis\u00e9s.\r\n\r\n10:04:37:09  10:04:42:17\r\n{\\an1}-Il pleuvait des bombes.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:45:11\r\n{\\an1}Parfois, avec une seule bombe,\r\n\r\n10:04:45:15  10:04:50:03\r\nun seul engin, ils arrivaient\r\n  \u00e0 d\u00e9truire dix immeubles.\r\n\r\n10:04:50:08  10:04:53:10\r\n  Ils l\u00e2chaient aussi\r\ndes barils d'explosifs.\r\n\r\n10:04:54:12  10:04:56:12\r\n    Sur les gens.\r\n\r\n10:04:56:17  10:05:00:14\r\n{\\an1}Quand un baril \u00e9tait l\u00e2ch\u00e9,\r\non attendait cinq minutes.\r\n\r\n10:05:00:19  10:05:03:21\r\n      Puis, on allait voir\r\n       ce qui se passait.\r\n\r\n10:05:04:02  10:05:12:02\r\nOn allait voir l'\u00e9tat des gens,\r\n  les bless\u00e9s, les morts.\r\n\r\n10:05:12:07  10:05:13:19\r\n    Les \u00e9ventr\u00e9s.\r\n\r\n10:05:14:00  10:05:18:17\r\nCeux qui avaient perdu leur t\u00eate,\r\n    leurs bras, leurs pieds.\r\n\r\n10:05:18:22  10:05:22:10\r\n    Malheureusement,\r\nc'est surtout les enfants\r\n\r\n10:05:22:14  10:05:27:13\r\n{\\an1}les victimes de ces explosions.\r\n\r\n10:05:27:18  10:05:30:15\r\n Des gr\u00e9sillements retentissent\r\n\r\n10:05:30:20  10:05:34:22\r\n  -Les Syriens sont confront\u00e9s \r\n \u00e0 la guerre civile depuis 2011.\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:38:02\r\n       Ces images ont \u00e9t\u00e9\r\n    tourn\u00e9es par des soldats\r\n\r\n10:05:38:07  10:05:41:18\r\n  avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n    et post\u00e9es sur Internet.\r\n\r\n10:05:41:23  10:05:45:19\r\n       M\u00eame les bourreaux\r\n       de Bachar el-Assad\r\n\r\n10:05:46:00  10:05:52:13\r\n filment parfois leurs exactions\r\n  comme s'ils en \u00e9taient fiers.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:58:19\r\n          On d\u00e9nombre\r\n entre 250'000 et 300'000 morts\r\n\r\n10:05:59:00  10:06:03:16\r\n   depuis le d\u00e9but du conflit.\r\n\r\n10:06:03:21  10:06:08:00\r\n     Principale responsable,\r\n       l'arm\u00e9e du r\u00e9gime.\r\n\r\n10:06:08:05  10:06:13:03\r\n  Pour Mohamed et les autres, il\r\nn'y avait plus qu'une seule issue.\r\n\r\n10:06:13:08  10:06:16:11\r\n{\\an1}-Ma famille m'a dit plusieurs fois:\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:19:23\r\n      \"Ne t'en va pas,\r\n   ne t'en va pas, reste.\"\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:25:07\r\n Mais moi, cela faisait un moment\r\n   que je pensais \u00e0 m'en aller.\r\n\r\n10:06:25:11  10:06:29:03\r\nLa Syrie apporte beaucoup\r\n d'importance \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:06:29:08  10:06:33:11\r\n Et il y avait aussi les rebelles\r\n    qui \u00e9taient contre l'Etat.\r\n\r\n10:06:33:15  10:06:38:00\r\n{\\an1}Je venais de recevoir mon ordre\r\nde marche pour aller \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:06:38:05  10:06:40:14\r\n{\\an1}Mais je refuse de tuer mes fr\u00e8res !\r\n\r\n10:06:40:19  10:06:42:19\r\n  Ils sont tous syriens aussi.\r\n\r\n10:06:43:00  10:06:44:22\r\n Au d\u00e9part, je ne veux pas tuer\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:48:11\r\n      mes fr\u00e8res de sang,\r\n  de nationalit\u00e9, de religion.\r\n\r\n10:06:48:15  10:06:50:14\r\n    Je ne sais pas...\r\n\r\n10:06:50:19  10:06:54:05\r\n  Qu'ils soient kurdes ou autre,\r\n         je ne peux pas.\r\n\r\n10:06:54:10  10:07:00:10\r\n   Ma conscience m'interdit\r\n   de tuer qui que ce soit.\r\n\r\n10:07:00:14  10:07:03:19\r\n{\\an1}-Les troubles ont commenc\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n10:07:04:00  10:07:05:22\r\n    C'\u00e9tait la crise.\r\n\r\n10:07:06:03  10:07:09:05\r\n       Moi, je devais\r\nretourner \u00e0 la vie civile\r\n\r\n10:07:09:10  10:07:13:09\r\ncar le service militaire en Syrie\r\n     dure un an et demi.\r\n\r\n10:07:13:13  10:07:16:14\r\n     Malheureusement,\r\n  \u00e0 cause des \u00e9v\u00e8nements,\r\n\r\n10:07:16:19  10:07:21:21\r\n{\\an1}la dur\u00e9e du service militaire a \u00e9t\u00e9 \r\nprolong\u00e9e \u00e0 quatre ans: on m'a gard\u00e9.\r\n\r\n10:07:22:02  10:07:25:19\r\n           Et en fait,\r\n   on m'a accus\u00e9 de d\u00e9sertion.\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:31:07\r\nJe voulais d\u00e9serter car la vie\r\n  militaire est tr\u00e8s dure.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:35:02\r\n    On tue des enfants,\r\nje ne veux pas \u00eatre complice de \u00e7a.\r\n\r\n10:07:35:07  10:07:39:16\r\n     -La Syrie est devenue \r\n     une p\u00e9pini\u00e8re d'armes.\r\n\r\n10:07:39:21  10:07:43:22\r\n    Il n'y a que des armes.\r\n\r\n10:07:44:03  10:07:48:00\r\nAujourd'hui, toute personne\r\n  qui veut vivre en Syrie\r\n\r\n10:07:48:05  10:07:50:11\r\ndoit aimer le sang, le massacre.\r\n\r\n10:07:50:16  10:07:53:10\r\n{\\an1}Nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:07:53:14  10:07:56:03\r\n    On n'avait jamais vu\r\n     quelqu'un mourir.\r\n\r\n10:07:56:08  10:07:59:20\r\n  Quand quelqu'un mourait, \r\n  c'est qu'il \u00e9tait malade,\r\n\r\n10:08:00:01  10:08:02:10\r\n        et on passait\r\n   deux jours \u00e0 le pleurer.\r\n\r\n10:08:02:14  10:08:05:17\r\n      Comment voulez-vous\r\n     que je vous dise \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:05:22  10:08:11:07\r\n   Je vous assure, quand on voit\r\nson mari, son ami, sa femme morts...\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:15:04\r\n  On a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s ensemble,\r\n   on les a vus la veille.\r\n\r\n10:08:15:09  10:08:18:19\r\n{\\an1}Le lendemain, ils sont morts.\r\n\r\n10:08:20:01  10:08:22:10\r\n      C'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:28:20\r\n        Je vous assure\r\nque je ne demandais pas grand-chose.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:35:04\r\nMon r\u00eave \u00e9tait celui de tous\r\nles jeunes, et il s'effrite.\r\n\r\n10:08:35:09  10:08:38:16\r\n   J'ai dit \u00e0 mes parents\r\n   que je voulais partir.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:08\r\n  Ou j'\u00e9migre, ou je meurs.\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:43:19\r\n{\\an1}Ils m'ont dit: \"Emigre.\"\r\n\r\n10:08:44:00  10:08:47:07\r\n{\\an1}On entendra ta voix au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:50:11\r\n{\\an1}Si tu meurs, on ne t'entendra plus.\r\n\r\n10:08:50:16  10:08:54:03\r\n{\\an1}Et c'est pour \u00e7a que je suis parti.\r\n\r\n10:08:58:01  10:09:11:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:11:11  10:09:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:21:00\r\n  Musique traditionnelle arabe\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:26:11\r\n-Mais il faut le dire, la Syrie n'a\r\npas toujours \u00e9t\u00e9 un pays en guerre.\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:31:08\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re \u00e9tait directeur d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:09:31:12  10:09:35:12\r\n{\\an1}Ma m\u00e8re \u00e9tait enseignante aussi.\r\n\r\n10:09:36:04  10:09:42:19\r\n  Nous avions une vie tranquille,\r\n  nous \u00e9tions une belle famille.\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:47:20\r\n  Quand la guerre a commenc\u00e9,\r\nj'\u00e9tudiais \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 Damas.\r\n\r\n10:09:48:01  10:09:51:12\r\n  Tout \u00e9tait merveilleux,\r\n     tout \u00e9tait beau.\r\n\r\n10:09:51:17  10:09:53:22\r\n      Mais tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli.\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:56:04\r\n        Et d\u00e9truit.\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:02:18\r\n-Le vendredi, on allait au bord de\r\n  l'Euphrate, avec mes parents.\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:05:04\r\n Quand on n'avait pas de voiture,\r\n\r\n10:10:05:09  10:10:09:17\r\nmon p\u00e8re s'arrangeait pour trouver\r\n    une voiture pour y aller.\r\n\r\n10:10:09:22  10:10:11:21\r\n        Chaque vendredi.\r\n\r\n10:10:12:02  10:10:14:08\r\n    Tout le monde le savait.\r\n\r\n10:10:14:14  10:10:20:15\r\n  Avec tous mes fr\u00e8res et soeurs,\r\non s'aidait, on faisait des kebabs.\r\n\r\n10:10:20:20  10:10:23:05\r\n     On pr\u00e9parait le repas.\r\n\r\n10:10:23:10  10:10:26:03\r\n     On prenait des photos\r\n       au bord de l'eau.\r\n\r\n10:10:26:08  10:10:29:11\r\n       Avec mes fr\u00e8res,\r\n   mes soeurs, mes cousins.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:36:05\r\n   -Bien s\u00fbr, je me rappelle\r\n     quand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n10:10:36:10  10:10:41:11\r\n Chaque fois qu'on allait \u00e0 Alep,\r\n  on se promenait dans la ville.\r\n\r\n10:10:41:16  10:10:43:18\r\n       On \u00e9tait heureux.\r\n\r\n10:10:43:23  10:10:47:11\r\n    Tout ce que je voulais,\r\n      je l'avais, \u00e0 Alep.\r\n\r\n10:10:47:15  10:10:50:23\r\n          Je demandais\r\n   quelque chose, je l'avais.\r\n\r\n10:10:51:04  10:10:54:22\r\n     On allait \u00e0 la citadelle,\r\n      en plein centre ville.\r\n\r\n10:10:55:03  10:10:58:10\r\nLe souk d'Alep est bien connu,\r\n      il est historique.\r\n\r\n10:10:58:14  10:11:01:16\r\n   Toutes ces petites choses-l\u00e0\r\n           me font dire\r\n\r\n10:11:01:21  10:11:06:06\r\n     que j'aimerais vraiment\r\n qu'on retrouve cette p\u00e9riode-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:10:19\r\n   -Nous menions une bonne vie.\r\n\r\n10:11:11:00  10:11:13:13\r\n      L'\u00e9conomie allait bien.\r\n\r\n10:11:13:18  10:11:17:06\r\n         Tout allait bien.\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:26:06\r\n Mais il est vrai qu'il n'y avait\r\npas beaucoup de libert\u00e9 politique.\r\n\r\n10:11:26:11  10:11:36:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:39:19\r\n    -Comme Ali, Rim, Mohamed,\r\n       et tant d'autres...\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:41:23\r\n   Quatre millions de Syriens\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:48:01\r\n ont fui leur pays pour trouver\r\n     un asile quelque part.\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:52:02\r\n      Ce sont les horreurs\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:54:15\r\n     qui ont forc\u00e9 les Etats\r\n\r\n10:11:54:20  10:12:01:01\r\n   \u00e0 d\u00e9finir un droit d'asile\r\nafin de prot\u00e9ger les pers\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n10:12:01:06  10:12:05:09\r\n    L'ONU inscrit ce principe\r\n  dans un trait\u00e9 international.\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:14:08\r\n  C'est la Convention de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:12:14:12  10:12:16:00\r\n       du 28 juillet 1951.\r\n\r\n10:12:16:05  10:12:20:05\r\nElle a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par la plupart\r\n    des pays, dont la Suisse.\r\n\r\n10:12:20:10  10:12:25:12\r\nLa notion de r\u00e9fugi\u00e9 y est pr\u00e9cis\u00e9e.\r\n\r\n10:12:25:17  10:12:28:00\r\n Les personnes menac\u00e9es de mort\r\n\r\n10:12:28:05  10:12:31:13\r\n         ou pers\u00e9cut\u00e9es\r\n \u00e0 cause de leur race, religion\r\n\r\n10:12:31:18  10:12:35:17\r\n     ou opinion politique,\r\n   et les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre.\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:42:05\r\nLes Etats ont l'obligation de leur\r\n  accorder l'asile, aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:49:16\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:12:49:21  10:12:54:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:59:10\r\n        Au Moyen-Orient,\r\n     c'est toute une r\u00e9gion\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:04:02\r\n qui s'enfonce depuis plusieurs \r\nann\u00e9es dans une crise meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:08:10\r\n         Cette histoire\r\n  commence par un enterrement,\r\n\r\n10:13:08:14  10:13:13:15\r\ncelui de Mohamed Bouazizi en Tunisie\r\n qui marque un v\u00e9ritable tournant.\r\n\r\n10:13:13:20  10:13:17:19\r\n     Quinze jours plus t\u00f4t,\r\n      le 17 d\u00e9cembre 2010,\r\n\r\n10:13:18:00  10:13:21:04\r\n       ce vendeur ambulant\r\n       s'immole par le feu\r\n\r\n10:13:21:09  10:13:25:16\r\npour protester contre les violences\r\n   polici\u00e8res et la corruption.\r\n\r\n10:13:25:21  10:13:30:21\r\nSon geste d\u00e9clenche une formidable\r\nvague de protestations en Tunisie\r\n\r\n10:13:31:02  10:13:34:01\r\n    contre le r\u00e9gime Ben Ali\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:37:09\r\nau pouvoir depuis vingt-quatre ans.\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:41:08\r\nLes manifestations se multiplient.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:43:13\r\nEn un mois, cette mar\u00e9e populaire\r\n\r\n10:13:43:18  10:13:48:08\r\n     emportera l'inamovible\r\n       pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n10:13:48:12  10:13:52:11\r\n   C'est le d\u00e9but de ce qu'on \r\n  appellera le Printemps arabe.\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:55:18\r\n          Cette r\u00e9volte\r\n   contre les potentats locaux\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:58:21\r\n          qui se r\u00e9pand\r\n   comme une tra\u00een\u00e9e de poudre\r\n\r\n10:13:59:02  10:14:02:01\r\n   durant toute l'ann\u00e9e 2011.\r\n\r\n10:14:07:21  10:14:11:11\r\n          Ils scandent\r\n\r\n10:14:11:16  10:14:14:11\r\n  La tornade atteint l'Egypte.\r\n\r\n10:14:14:16  10:14:18:14\r\n         Manifestations,\r\n r\u00e9pressions, le r\u00e9gime r\u00e9siste.\r\n\r\n10:14:18:19  10:14:21:12\r\nLe mouvement monte en puissance.\r\n\r\n10:14:21:17  10:14:25:13\r\nIl culmine en un rassemblement g\u00e9ant\r\n         \u00e0 la place Tahrir,\r\n\r\n10:14:25:18  10:14:27:21\r\n       au centre du Caire.\r\n\r\n10:14:28:02  10:14:29:14\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:35:11\r\n     En quelques semaines,\r\n   Hosni Moubarak est balay\u00e9.\r\n\r\n10:14:35:16  10:14:37:14\r\n       Le 11 f\u00e9vrier 2011.\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:41:03\r\n     Il d\u00e9tenait le pouvoir\r\n       depuis trente ans.\r\n\r\n10:14:41:08  10:14:44:01\r\n    Les espoirs de changement\r\n         sont immenses.\r\n\r\n10:14:44:06  10:14:48:14\r\n    Ils exultent et chantent\r\n\r\n10:14:48:19  10:14:53:16\r\n  -Le Printemps arabe a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:56:19\r\n{\\an1}J'avais un sentiment d'espoir.\r\n\r\n10:14:57:00  10:15:00:15\r\n            J'esp\u00e9rais\r\n que les choses allaient changer.\r\n\r\n10:15:00:20  10:15:03:06\r\n    Que le pays allait changer.\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:06:10\r\n         Malheureusement,\r\n      des choses ont empir\u00e9.\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:11:05\r\nQuand le Printemps arabe a commenc\u00e9,\r\n     on a eu beaucoup d'espoir.\r\n\r\n10:15:11:10  10:15:16:20\r\nAvec mes amis, on a tous particip\u00e9\r\n       \u00e0 cette r\u00e9volution.\r\n\r\n10:15:17:01  10:15:21:21\r\n -Mais les militaires reprennent\r\n bien vite les r\u00eanes du pouvoir\r\n\r\n10:15:22:02  10:15:26:10\r\n     et \u00e9touffent dans l'oeuf\r\ntoute vell\u00e9it\u00e9 de d\u00e9mocratisation.\r\n\r\n10:15:31:19  10:15:36:03\r\n    La Syrie est aussi frapp\u00e9e\r\npar le souffle du Printemps arabe.\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:39:02\r\n      Le r\u00e9gime dictatorial\r\n       de Bachar el-Assad\r\n\r\n10:15:39:07  10:15:43:21\r\n    est pour la premi\u00e8re fois\r\n          d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n10:15:44:02  10:15:49:08\r\n    Par centaines de milliers,\r\nles Syriens descendent dans la rue\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:54:09\r\npour se joindre aux manifestations\r\n   pacifiques conte le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:15:54:13  10:16:01:04\r\nMais en Syrie, les choses tournent\r\n vite au drame, comme le montrent\r\n\r\n10:16:01:09  10:16:04:13\r\n       ces images film\u00e9es \r\n      par les manifestants,\r\n\r\n10:16:04:18  10:16:09:18\r\ncomme autant d'appels au secours\r\n        pris sur le vif.\r\n\r\n10:16:09:23  10:16:12:02\r\n     Le pouvoir s'accroche.\r\n\r\n10:16:12:07  10:16:16:00\r\n    Arrestations arbitraires,\r\n     tortures syst\u00e9matiques.\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:19:15\r\n        20'000 personnes\r\n     mortes sous la torture.\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:22:10\r\n100'000 prisonniers port\u00e9s disparus.\r\n\r\n10:16:24:13  10:16:26:07\r\n            L'homme implore\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:28:07\r\n       D\u00e8s l'automne 2011,\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:33:12\r\n le pays bascule dans une guerre\r\n   dont on ne voit pas la fin.\r\n\r\n10:16:33:17  10:16:39:16\r\nSi bien que les manifestants d'hier\r\nse posent aujourd'hui des questions.\r\n\r\n10:16:39:21  10:16:41:10\r\n         Comme Abdullah.\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:47:16\r\n    -Nous n'avions jamais pens\u00e9\r\n      qu'on en arriverait l\u00e0.\r\n\r\n10:16:47:21  10:16:50:12\r\n    Qu'un fr\u00e8re tue son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:16:50:17  10:16:58:09\r\nSi on y avait pens\u00e9, on n'aurait pas\r\n   voulu changer le gouvernement.\r\n\r\n10:16:58:13  10:17:05:04\r\nMaintenant, on regrette, on regrette.\r\n\r\n10:17:05:09  10:17:10:11\r\n        On ne savait pas\r\n    ce qui allait ce passer.\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:12:07\r\n   Des explosions retentissent\r\n\r\n10:17:12:11  10:17:14:11\r\n{\\an1}Il crie\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:17:19\r\n       Un klaxon retentit\r\n\r\n10:17:18:00  10:17:22:00\r\nD\u00e9sormais, la Syrie est \u00e9cartel\u00e9e.\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:25:11\r\n     Il y a les zones tenues\r\n     par l'arm\u00e9e du r\u00e9gime,\r\n\r\n10:17:25:15  10:17:29:01\r\n    celles sous le contr\u00f4le \r\n   de l'Arm\u00e9e syrienne libre,\r\n\r\n10:17:29:06  10:17:30:14\r\n      les r\u00e9gions occup\u00e9es\r\n\r\n10:17:30:19  10:17:34:12\r\n par diverses factions rebelles\r\n   et par les forces kurdes.\r\n\r\n10:17:34:17  10:17:37:00\r\n   Mais aussi les territoires\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:41:00\r\n          sous la coupe\r\n des islamistes radicaux: Daech.\r\n\r\n10:17:41:05  10:17:47:13\r\nAu milieu, la population civile,\r\n         prise en otage\r\n\r\n10:17:47:18  10:17:52:04\r\ndans une guerre sans foi ni loi.\r\n\r\n10:17:52:09  10:17:58:19\r\n  -J'ai encore, devant mes yeux,\r\n ces cadavres, ces corps amput\u00e9s.\r\n\r\n10:17:59:00  10:18:01:18\r\n      Je fais des cauchemars.\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:07:05\r\n  Je fais des cauchemars la nuit,\r\n     je n'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:09:09\r\n        C'est une horreur.\r\n\r\n10:18:10:12  10:18:13:03\r\n    La peur est dans mon coeur.\r\n\r\n10:18:13:16  10:18:16:09\r\n    La peur est dans nos vies.\r\n\r\n10:18:17:01  10:18:19:09\r\n-La premi\u00e8re ann\u00e9e, on s'est dit:\r\n\r\n10:18:19:13  10:18:22:12\r\n        \"Ca va passer,\r\n les choses vont se r\u00e9tablir.\"\r\n\r\n10:18:22:17  10:18:28:00\r\n     Deuxi\u00e8me ann\u00e9e aussi,\r\n on disait: \"Oui, \u00e7a va passer.\"\r\n\r\n10:18:28:05  10:18:30:15\r\nTroisi\u00e8me ann\u00e9e, la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:18:30:20  10:18:34:20\r\n      Mais les choses ne\r\ns'am\u00e9lioraient pas, elles empiraient.\r\n\r\n10:18:35:01  10:18:37:17\r\nJe perdais, petit \u00e0 petit, mon r\u00eave.\r\n\r\n10:18:37:22  10:18:42:14\r\nJe me disais: \"Demain, apr\u00e8s-demain,\r\n     dans un mois, dans un an.\"\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:48:01\r\n  Trois ann\u00e9es avaient d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\r\net les choses ne s'am\u00e9lioraient pas.\r\n\r\n10:18:48:06  10:18:51:14\r\n  Il n'y avait aucune lumi\u00e8re\r\n      au bout du tunnel.\r\n\r\n10:18:51:19  10:18:56:12\r\n-Je ne pense pas que je retrouverai,\r\n  en Syrie, la joie et le bonheur.\r\n\r\n10:18:56:17  10:19:01:05\r\n       Parce que le bonheur\r\n     est li\u00e9 \u00e0 des personnes.\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:03:20\r\n J'ai perdu beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:19:04:01  10:19:08:05\r\nIl y a des blessures qu'on ne peut\r\n    pas refermer compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:19:08:10  10:19:10:11\r\n   On peut revenir, c'est vrai.\r\n\r\n10:19:10:16  10:19:13:04\r\n Mais je ne crois pas qu'on vivra\r\n\r\n10:19:13:09  10:19:17:08\r\n      dans le m\u00eame bonheur,\r\n dans le m\u00eame Etat qu'auparavant.\r\n\r\n10:19:19:17  10:19:23:15\r\n       -Pendant ce temps,\r\n  en Irak, la crise fait rage.\r\n\r\n10:19:23:20  10:19:25:15\r\n      Et depuis longtemps.\r\n\r\n10:19:26:13  10:19:28:02\r\n         Souvenez-vous.\r\n\r\n10:19:29:22  10:19:31:13\r\n      Les enfants chantent\r\n\r\n10:19:31:18  10:19:36:06\r\n Sous le joug de Saddam Hussein,\r\n   durant un quart de si\u00e8cle,\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:40:05\r\n       le pays a travers\u00e9\r\n   trois guerres meurtri\u00e8res.\r\n\r\n10:19:40:10  10:19:43:23\r\n     Il faut dire que Saddam\r\n      a \u00e9t\u00e9 soutenu et arm\u00e9\r\n\r\n10:19:44:04  10:19:46:21\r\n par les puissances occidentales\r\n\r\n10:19:47:02  10:19:50:11\r\n        jusqu'au conflit\r\n    contre le Kowe\u00eft en 1990.\r\n\r\n10:19:50:16  10:19:54:01\r\n         Depuis, l'Irak\r\n  a \u00e9t\u00e9 mis au ban des nations.\r\n\r\n10:19:54:06  10:19:55:19\r\n      Des bombes explosent\r\n\r\n10:19:56:00  10:19:58:13\r\n            En 2003,\r\n  les Am\u00e9ricains interviennent\r\n\r\n10:19:58:18  10:20:03:07\r\n   sous le fallacieux pr\u00e9texte\r\n d'armes de destruction massive.\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:05:05\r\n      Saddam est renvers\u00e9.\r\n\r\n10:20:05:10  10:20:06:18\r\n          Puis ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:13:05\r\n  Commencent alors neuf ann\u00e9es\r\n\r\n10:20:13:10  10:20:15:22\r\nd'occupation par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine,\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:18:09\r\n   cens\u00e9e stabiliser le pays.\r\n\r\n10:20:20:17  10:20:22:22\r\n      Mais c'est un \u00e9chec.\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:27:08\r\n   Les tensions s'exacerbent.\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:30:12\r\nLes droits de l'homme sont bafou\u00e9s.\r\n\r\n10:20:31:22  10:20:35:16\r\n        -Je venais \u00e0 peine\r\n      de rentrer du travail.\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:37:20\r\n        J'avais une voiture.\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:41:18\r\n Je me suis gar\u00e9 devant la porte.\r\n\r\n10:20:41:23  10:20:45:21\r\n     Il \u00e9tait presque minuit,\r\n   on ne pouvait plus circuler.\r\n\r\n10:20:46:02  10:20:48:14\r\n  Je suis rentr\u00e9, me suis chang\u00e9.\r\n\r\n10:20:48:19  10:20:53:23\r\n  Je venais de sortir de la salle\r\n   de bain et ils sont arriv\u00e9s,\r\n\r\n10:20:54:04  10:20:59:09\r\n    ils ont d\u00e9fonc\u00e9 la porte,\r\n ils sont entr\u00e9s, des militaires.\r\n\r\n10:20:59:13  10:21:04:08\r\n          Ils m'ont mis\r\nune sorte de cagoule sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:21:05:05  10:21:11:12\r\nIls m'ont embarqu\u00e9 dans leur voiture,\r\n nous avons roul\u00e9 pendant une heure\r\n\r\n10:21:11:17  10:21:15:11\r\n      et nous sommes arriv\u00e9s\r\n      \u00e0 un centre de police\r\n\r\n10:21:15:15  10:21:18:16\r\n appel\u00e9 \"Centre de police Azadi.\"\r\n\r\n10:21:21:15  10:21:26:14\r\n    Ils ne m'ont rien dit,\r\n  ils ne m'ont rien demand\u00e9.\r\n\r\n10:21:28:07  10:21:33:23\r\nIls m'ont enferm\u00e9 dans une chambre,\r\ndans une pi\u00e8ce aux murs tout noirs.\r\n\r\n10:21:36:06  10:21:39:06\r\nIl y avait juste une lumi\u00e8re rouge.\r\n\r\n10:21:41:23  10:21:44:22\r\n       Ils sont arriv\u00e9s\r\n    avec une sorte de pieu.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:48:21\r\n      Je ne sais pas comment\r\n       vous appelleriez \u00e7a.\r\n\r\n10:21:49:02  10:21:51:06\r\n   Un instrument de torture.\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:55:08\r\nIls m'ont dit: \"Veuillez signer.\"\r\n\r\n10:21:56:06  10:21:58:13\r\nIls m'ont apport\u00e9 des papiers.\r\n\r\n10:21:58:18  10:22:04:02\r\n\"Vous n'avez pas le droit de les \r\nlire, signez, il s'agit d'aveux.\"\r\n\r\n10:22:05:06  10:22:08:20\r\n       \"Ou vous signez,\r\n ou on vous met sur le pieu.\"\r\n\r\n10:22:09:21  10:22:11:17\r\n     Je ne l'ai pas sign\u00e9.\r\n\r\n10:22:12:05  10:22:14:09\r\n   Ils m'ont band\u00e9 les yeux.\r\n\r\n10:22:14:13  10:22:17:08\r\nIls m'ont install\u00e9 sur le pieu.\r\n\r\n10:22:18:10  10:22:19:18\r\n           Et comme...\r\n\r\n10:22:21:08  10:22:23:03\r\n      Vous pouvez le voir...\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:26:12\r\n      Je peux difficilement\r\n        m'asseoir depuis.\r\n\r\n10:22:26:17  10:22:28:11\r\n        Encore aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:31:01  10:22:38:11\r\n       Ils m'ont laiss\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:22:40:08  10:22:45:09\r\nEt apr\u00e8s, les soldats sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:46:23\r\n       Ils parlaient...\r\n\r\n10:22:48:01  10:22:50:17\r\n Ils parlaient de ma famille.\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:56:03\r\n     Ils disaient leur nom,\r\n        ils mena\u00e7aient.\r\n\r\n10:22:56:08  10:23:01:20\r\n Je me rappelle, lorsqu'ils m'ont \r\nligot\u00e9 les mains derri\u00e8re le dos...\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:06:12\r\n       J'ai ouvert les yeux.\r\n\r\n10:23:07:06  10:23:10:11\r\n      Je me suis r\u00e9veill\u00e9,\r\n       en quelque sorte.\r\n\r\n10:23:11:00  10:23:12:18\r\n       Ils m'ont injuri\u00e9.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:20:21\r\n     Et le premier a sorti\r\n    son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:23:21:22  10:23:23:22\r\n    Ils m'ont photographi\u00e9.\r\n\r\n10:23:24:03  10:23:26:00\r\n    Et l'autre m'a viol\u00e9.\r\n\r\n10:23:26:05  10:23:29:12\r\n     Et pendant deux jours,\r\n        ils m'ont viol\u00e9.\r\n\r\n10:23:29:17  10:23:32:03\r\n    J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mourir.\r\n\r\n10:23:32:21  10:23:36:00\r\n    La mort \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable\r\n         \u00e0 cette photo.\r\n\r\n10:23:37:16  10:23:42:15\r\n      Et Dieu seul le sait,\r\nje n'avais rien \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:47:05\r\n   Si j'avais eu quelque chose,\r\n        je me serais tu\u00e9.\r\n\r\n10:23:48:05  10:23:51:06\r\n Malheureusement, je n'avais rien.\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:52:23\r\n        Malheureusement.\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:01:19\r\n   -D\u00e8s 2011, tout s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n10:24:02:00  10:24:05:11\r\n    Le d\u00e9part des Am\u00e9ricains\r\n       et l'onde de choc\r\n\r\n10:24:05:16  10:24:09:11\r\n       du Printemps arabe\r\n ach\u00e8ve de d\u00e9sint\u00e9grer le pays.\r\n\r\n10:24:09:15  10:24:11:10\r\n  L'Irak plonge dans le chaos.\r\n\r\n10:24:11:14  10:24:12:20\r\n       L'ancestral conflit\r\n\r\n10:24:13:01  10:24:15:13\r\nopposant les chiites aux sunnites\r\n\r\n10:24:15:18  10:24:17:01\r\n           s'enflamme.\r\n\r\n10:24:17:06  10:24:19:02\r\n     Ce qui rouvre la porte\r\n\r\n10:24:19:07  10:24:22:01\r\n    aux fanatiques de Daech.\r\n\r\n10:24:22:06  10:24:25:16\r\n   Du coup, le pays est livr\u00e9\r\n    aux seigneurs de guerre.\r\n\r\n10:24:25:21  10:24:29:22\r\n  R\u00e9sultat: 2 mios d'Irakiens\r\ns'enfuient, comme Dima ou Ahmad.\r\n\r\n10:24:30:03  10:24:35:11\r\n        -Je ne connais pas\r\nun seul moment heureux dans ma vie.\r\n\r\n10:24:35:15  10:24:38:06\r\n    M\u00eame pas dans mon enfance.\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:40:21\r\nIl n'y a rien d'heureux dans ma vie.\r\n\r\n10:24:41:02  10:24:42:13\r\n      L'Irak est en ruines.\r\n\r\n10:24:42:18  10:24:46:11\r\n     -Le matin, on se l\u00e8ve,\r\n  on va au travail, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:24:46:16  10:24:50:11\r\non s'occupe du train-train quotidien.\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:53:22\r\n     Et apr\u00e8s, on ne sait pas\r\n     si on va rentrer ou pas.\r\n\r\n10:24:54:03  10:24:57:11\r\n  Parce qu'il y a des explosions\r\n       devant le tribunal,\r\n\r\n10:24:57:16  10:24:59:22\r\n devant l'h\u00f4pital, un peu partout.\r\n\r\n10:25:00:03  10:25:02:23\r\n       Dieu seul le sait,\r\n       un p\u00e8re, un fr\u00e8re,\r\n\r\n10:25:03:04  10:25:05:20\r\n            une soeur\r\n qui vont au travail, \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:25:06:01  10:25:08:16\r\n   On sait quand ils partent,\r\n\r\n10:25:08:21  10:25:11:20\r\n        mais on ne sait pas\r\n       quand ils reviennent.\r\n\r\n10:25:12:01  10:25:15:13\r\n         On est inquiet\r\n  jusqu'\u00e0 ce qu'ils reviennent.\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:20:10\r\n  Parce qu'il y a une explosion,\r\n      on se demande mais...\r\n\r\n10:25:20:14  10:25:24:02\r\n         Avant de savoir,\r\n       on meurt mille fois.\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:30:00\r\n-L'Irak est compl\u00e8tement en ruines.\r\n\r\n10:25:30:05  10:25:35:00\r\n    L'Irak \u00e9tait un beau pays,\r\n           c'est vrai.\r\n\r\n10:25:35:05  10:25:40:20\r\n     Si on a une vie en Irak,\r\n       eh bien, on y reste.\r\n\r\n10:25:41:20  10:25:49:07\r\n       Mais si vous n'avez \r\n       aucune vie l\u00e0-bas...\r\n\r\n10:25:51:11  10:25:58:10\r\n Il n'y a pas une seule personne \r\nen Irak qui peut dire qu'elle vit.\r\n\r\n10:25:58:14  10:26:05:00\r\n  Il est tr\u00e8s difficile de vivre\r\n   en Irak, avec Daech surtout.\r\n\r\n10:26:05:05  10:26:07:15\r\n           -Daech est\r\n\r\n10:26:07:20  10:26:12:02\r\nune organisation islamiste radicale.\r\n\r\n10:26:12:07  10:26:15:11\r\nLe fanatisme, la guerre dite sainte\r\n\r\n10:26:15:15  10:26:21:08\r\net le terrorisme de ses djihadistes\r\n     kamikazes sont ses armes.\r\n\r\n10:26:36:21  10:26:40:16\r\n-C'est \u00e0 la faveur du chaos irakien\r\n      et de la guerre civile\r\n\r\n10:26:40:21  10:26:42:18\r\n  en Syrie que Daech parviendra\r\n\r\n10:26:42:23  10:26:46:11\r\n    \u00e0 conqu\u00e9rir un territoire\r\n   \u00e0 cheval sur ces deux pays.\r\n\r\n10:26:46:16  10:26:50:15\r\n       Une r\u00e9gion grande\r\n  comme la moiti\u00e9 de la France\r\n\r\n10:26:50:20  10:26:53:08\r\n o\u00f9 vivent 8 mios de personnes.\r\n\r\n10:26:58:17  10:27:04:06\r\n   Daech y \u00e9tablit son califat\r\net instaure l'ordre de la charia,\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:07:13\r\nimpos\u00e9 par la pire des terreurs.\r\n\r\n10:27:07:18  10:27:10:18\r\n      Ex\u00e9cutions de masse,\r\n  mises \u00e0 mort spectaculaires,\r\n\r\n10:27:10:23  10:27:12:07\r\n          entre autres.\r\n\r\n10:27:14:12  10:27:15:23\r\n        L'Etat islamique\r\n\r\n10:27:16:04  10:27:20:07\r\n     se finance notamment par\r\nla vente de p\u00e9trole de contrebande.\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:23:11\r\n            Soit pr\u00e8s\r\nd'un million de dollars par jour.\r\n\r\n10:27:23:15  10:27:25:03\r\n      Les experts \u00e9valuent\r\n\r\n10:27:25:08  10:27:28:11\r\n       son revenu annuel\r\n  \u00e0 plus de 2 mias de dollars.\r\n\r\n10:27:28:15  10:27:31:01\r\nJamais une organisation terroriste\r\n\r\n10:27:31:06  10:27:33:17\r\n  n'a dispos\u00e9 de tant d'argent.\r\n\r\n10:27:33:22  10:27:35:10\r\n                 Il parle en arabe\r\n\r\n10:27:35:14  10:27:38:00\r\n    Avec son discours radical\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:43:10\r\n   et ses m\u00e9thodes extr\u00e9mistes,\r\nDaech ne fait qu'aggraver la crise\r\n\r\n10:27:43:14  10:27:46:09\r\nqui d\u00e9chire l'ensemble de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:27:46:13  10:27:51:22\r\n-Daech, ils sont venus chez nous,\r\n       dans notre village.\r\n\r\n10:27:52:03  10:27:56:11\r\n       Plus de 125 personnes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9es,\r\n\r\n10:27:56:15  10:28:03:03\r\n leur t\u00eate expos\u00e9e sur les places\r\n  publiques, devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:28:03:08  10:28:07:15\r\n       Des choses pareilles\r\n       n'ont rien d'humain.\r\n\r\n10:28:07:20  10:28:09:06\r\n          C'est sauvage.\r\n\r\n10:28:09:11  10:28:15:06\r\n Quand on a vu \u00e7a, on veut partir\r\n   du pays, on veut le quitter.\r\n\r\n10:28:16:18  10:28:20:17\r\n       On cherche une vie\r\n     o\u00f9 on se sent un homme\r\n\r\n10:28:20:22  10:28:24:06\r\net non pas un esclave ou un animal.\r\n\r\n10:28:25:10  10:28:27:03\r\n    -Le voyage fait peur.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:29:00\r\n   Mais au bout du tunnel,\r\n\r\n10:28:29:05  10:28:34:01\r\n     il y a quelque chose\r\n  qui nous donne de l'espoir.\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:36:14\r\nSi on restait, ce serait pire.\r\n\r\n10:28:36:19  10:28:41:21\r\n Si je ne pouvais pas m'enfuir, si \r\nj'\u00e9tais s\u00fbr qu'on allait m'attraper,\r\n\r\n10:28:42:02  10:28:44:19\r\n{\\an1}je me serais jet\u00e9 dans une rivi\u00e8re,\r\n\r\n10:28:45:00  10:28:49:01\r\n je me serais tir\u00e9 une balle\r\n dans la t\u00eate, honn\u00eatement.\r\n\r\n10:28:50:11  10:28:53:12\r\n           -Ils seront\r\n    des centaines de milliers\r\n\r\n10:28:53:17  10:28:56:08\r\n \u00e0 faire comme Mohamed et Rubin.\r\n\r\n10:28:56:12  10:28:59:11\r\n Et \u00e0 prendre la route de l'exil\r\n\r\n10:28:59:16  10:29:02:08\r\n    en direction de l'Europe,\r\n\r\n10:29:02:12  10:29:06:02\r\n  malgr\u00e9 les multiples risques\r\n       que cela implique.\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:13:14\r\n         Le trajet passe\r\n par la Turquie jusqu'\u00e0 la c\u00f4te,\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:19:23\r\nen face de la Gr\u00e8ce o\u00f9 les migrants\r\nembarquent vers les \u00eeles grecques.\r\n\r\n10:29:22:11  10:29:27:19\r\n           -C'est en mer\r\n  que nous avons vraiment eu peur.\r\n\r\n10:29:28:00  10:29:31:05\r\n  Un petit bateau nous a amen\u00e9s.\r\n\r\n10:29:31:10  10:29:35:08\r\n   C'\u00e9tait assez impressionnant,\r\n           je dois dire.\r\n\r\n10:29:35:12  10:29:39:09\r\n           J'\u00e9tais s\u00fbr\r\n qu'on allait tous mourir noy\u00e9s.\r\n\r\n10:29:39:13  10:29:43:12\r\n  Moi, j'\u00e9tais avec mes enfants.\r\n\r\n10:29:43:17  10:29:47:15\r\n  M\u00eame dans l'eau, je les tenais.\r\n\r\n10:29:47:20  10:29:55:00\r\nJe priais que si jamais il y avait un\r\nprobl\u00e8me, que les enfants survivent.\r\n\r\n10:29:56:14  10:30:00:18\r\n              -Le passeur\r\n     nous a entass\u00e9s \u00e0 70 personnes\r\n\r\n10:30:00:23  10:30:04:02\r\n    dans une barque pr\u00e9vue pour 40.\r\n\r\n10:30:04:23  10:30:08:09\r\n        On \u00e9tait tous entass\u00e9s.\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:10:20\r\n         Une fois en mer,\r\n\r\n10:30:11:01  10:30:14:00\r\n  apr\u00e8s une demi-heure environ,\r\n\r\n10:30:14:05  10:30:17:03\r\n  le moteur est tomb\u00e9 en panne.\r\n\r\n10:30:17:08  10:30:20:07\r\n On est rest\u00e9s plusieurs heures\r\n\r\n10:30:20:11  10:30:22:05\r\n       au milieu de la mer.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:27:11\r\n   Les enfants, les femmes, tr\u00e8s\r\n nombreuses, se sont mis \u00e0 hurler.\r\n\r\n10:30:27:15  10:30:31:18\r\n      La barque commen\u00e7ait\r\n\u00e0 prendre l'eau et c'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:30:31:23  10:30:35:20\r\n       que nous avons pass\u00e9\r\n trois heures au milieu de la mer,\r\n\r\n10:30:36:01  10:30:39:03\r\n        jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n      des garde-c\u00f4tes turcs.\r\n\r\n10:30:39:08  10:30:44:18\r\n     -La mer, c'\u00e9tait pour moi\r\n   quelque chose d'\u00e9pouvantable.\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:49:16\r\n        J'avais tr\u00e8s peur\r\n   de la mer, du voyage en mer.\r\n\r\n10:30:49:21  10:30:54:04\r\n     Une nuit enti\u00e8re, m\u00eame plus,\r\n       nous n'avons pas dormi.\r\n\r\n10:30:54:09  10:30:59:05\r\n      Je fermais les yeux\r\net je les ouvrais tout de suite.\r\n\r\n10:30:59:10  10:31:02:11\r\nNous \u00e9tions plus de 200 personnes\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:05:05\r\n      sur cette petite barque.\r\n\r\n10:31:05:10  10:31:10:01\r\n         On ne savait pas\r\n   si on allait vivre ou mourir.\r\n\r\n10:31:10:06  10:31:14:14\r\n       On avait peur de tout,\r\n         m\u00eame de soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:31:15:19  10:31:21:18\r\n        -Pendant le trajet,\r\n en cas d'accident, on \u00e9tait mort.\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:23:16\r\n         Et c'est fini.\r\n\r\n10:31:23:21  10:31:25:20\r\n  En Irak, on continue \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:31:26:01  10:31:27:21\r\n   On continue \u00e0 vivre, morts.\r\n\r\n10:31:28:02  10:31:30:16\r\n    On vit dans la souffrance\r\n         et la torture.\r\n\r\n10:31:30:21  10:31:32:17\r\n    Ca, c'\u00e9tait le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:31:32:22  10:31:35:15\r\n Vous mourez pendant votre voyage,\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:39:00\r\n      eh bien, vous ne mourez\r\n        qu'une seule fois.\r\n\r\n10:31:41:05  10:31:43:14\r\n           -Tous ces gens\r\n       allaient \u00e0 leur perte.\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:49:03\r\n     J'irai \u00e0 ma perte aussi,\r\n   je ne suis pas mieux qu'eux.\r\n\r\n10:31:49:08  10:31:50:18\r\n       Je suis mont\u00e9 \u00e0 bord.\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:52:04\r\n            Il y avait\r\n\r\n10:31:52:09  10:31:57:05\r\ndes infiltrations d'eau, les enfants\r\n     et les femmes pleuraient.\r\n\r\n10:31:57:10  10:31:59:18\r\n   -Le moment qui m'a le plus marqu\u00e9,\r\n\r\n10:31:59:23  10:32:03:00\r\n{\\an3}   c'est quand notre bateau coulait.\r\n\r\n10:32:03:05  10:32:05:11\r\n       Je ne l'oublierai jamais.\r\n\r\n10:32:05:16  10:32:09:16\r\n       Je ne pensais pas \u00e0 moi,\r\n  mais \u00e0 mon enfant de quelques mois.\r\n\r\n10:32:09:21  10:32:14:08\r\n  Il y avait d'ailleurs trois autres\r\n    enfants du m\u00eame \u00e2ge avec nous.\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:16:11\r\n      J'\u00e9tais inqui\u00e8te pour eux.\r\n\r\n10:32:16:15  10:32:19:05\r\nEt notre bateau se remplissait d'eau.\r\n\r\n10:32:19:10  10:32:21:20\r\n  Les garde-c\u00f4tes grecs sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n10:32:22:01  10:32:25:13\r\n    Et au lieu de nous sauver, \r\n    ils nous ont tourn\u00e9 autour.\r\n\r\n10:32:25:18  10:32:29:11\r\nCe qui a projet\u00e9 encore plus d'eau\r\n        dans notre bateau,\r\n\r\n10:32:29:16  10:32:32:03\r\ncomme s'ils voulaient qu'il coule.\r\n\r\n10:32:38:00  10:32:41:13\r\n        Je n'arrive pas\r\n     \u00e0 oublier ces moments.\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:45:04\r\nQuand j'y pense, cela me bouleverse.\r\n\r\n10:32:45:09  10:32:50:20\r\n   A cause de \u00e7a, j'ai d\u00fb faire \r\n   plusieurs s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:32:53:17  10:32:55:19\r\n     -Difficile de v\u00e9rifier\r\n\r\n10:32:56:00  10:32:58:12\r\n        cette accusation,\r\n        mais d'autres cas\r\n\r\n10:32:58:17  10:33:01:00\r\n ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:33:01:05  10:33:03:07\r\n    La question se pose donc.\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:05:02\r\n            La Libye.\r\n\r\n10:33:05:07  10:33:09:03\r\n          Une autre voie\r\nde passage maritime vers l'Europe.\r\n\r\n10:33:17:20  10:33:20:01\r\n    Les fronti\u00e8res libyennes\r\n\r\n10:33:20:06  10:33:22:21\r\nse sont ouvertes depuis la chute\r\n\r\n10:33:23:02  10:33:24:15\r\n       du colonel Kadhafi.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:27:13\r\nCe pays a lui aussi \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9\r\n\r\n10:33:27:18  10:33:31:07\r\n         par l'explosion\r\n   du Printemps arabe en 2011.\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:35:06\r\n  Le clan Kadhafi est contest\u00e9,\r\n    ce qui entra\u00eene la Libye\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:07\r\n     dans une guerre civile.\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:40:23\r\n     En mars 2011, r\u00e9action\r\n de la France et des Etats-Unis\r\n\r\n10:33:41:04  10:33:43:15\r\nqui bombardent les forces libyennes.\r\n\r\n10:33:51:06  10:33:52:17\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n10:33:54:23  10:34:00:02\r\n20 octobre 2011: le colonel Kadhafi\r\n        est captur\u00e9 et tu\u00e9.\r\n\r\n10:34:00:07  10:34:04:05\r\n  Cela cr\u00e9e un vide politique.\r\n\r\n10:34:04:10  10:34:05:21\r\n     La situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re,\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:09:06\r\n        diverses factions\r\n  s'affrontent dans l'anarchie.\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:13:23\r\n    Les djihadistes de Daech\r\n en profitent pour s'infiltrer.\r\n\r\n10:34:14:04  10:34:16:19\r\n  Des coups de feu retentissent\r\n\r\n10:34:17:00  10:34:19:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:19:21  10:34:22:22\r\n    Le verrou que constituait\r\n       la Libye de Kadhafi\r\n\r\n10:34:23:03  10:34:27:13\r\nface \u00e0 l'immigration clandestine\r\nvenant d'Afrique noire a saut\u00e9.\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:33:14\r\n La voie maritime vers l'Italie\r\n          est ouverte.\r\n\r\n10:34:37:12  10:34:39:10\r\n    Les fronti\u00e8res libyennes\r\n\r\n10:34:39:14  10:34:43:08\r\nsont aux mains de bandes mafieuses\r\n          qui ran\u00e7onnent\r\n\r\n10:34:43:12  10:34:46:23\r\n  et maltraitent les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n         comme Khaled.\r\n\r\n10:34:47:04  10:34:52:20\r\n   -Je vais vous parler de moi.\r\n\r\n10:34:53:01  10:34:55:22\r\nIl s'agit de parler de la souffrance.\r\n\r\n10:34:56:03  10:35:00:16\r\n  Moi, j'ai connu une souffrance\r\nque je n'aurais jamais pu imaginer.\r\n\r\n10:35:00:21  10:35:05:21\r\n  Vous pouvez voir les traces de\r\ncette souffrance, de cette torture,\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:08:04\r\n  sur mon corps, dans mon corps.\r\n\r\n10:35:08:09  10:35:11:11\r\n     Je peux vous les montrer,\r\n        si vous le voulez.\r\n\r\n10:35:11:16  10:35:16:02\r\n          C'\u00e9tait au-del\u00e0\r\n      de toute chose humaine.\r\n\r\n10:35:17:20  10:35:22:01\r\n            En Libye,\r\nnous \u00e9tions entass\u00e9s dans un camp.\r\n\r\n10:35:22:06  10:35:28:19\r\nParfois, si on avait de la chance,\r\n  on avait un repas par semaine.\r\n\r\n10:35:29:00  10:35:32:05\r\n Mais quelle que soit cette chose,\r\n\r\n10:35:32:10  10:35:36:16\r\n     on vous donnait \u00e0 manger,\r\n        vous les remerciez.\r\n\r\n10:35:37:13  10:35:39:02\r\n       Quand on est arriv\u00e9,\r\n\r\n10:35:39:07  10:35:43:07\r\nles Libyens ont enlev\u00e9 nos femmes,\r\n     nos enfants, nos soeurs.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:46:05\r\n       Ils les ont enlev\u00e9es\r\n       pour les exploiter,\r\n\r\n10:35:46:10  10:35:48:20\r\nabuser d'elles d'une fa\u00e7on abjecte.\r\n\r\n10:35:49:01  10:35:51:18\r\n  Si on osait dire quelque chose,\r\n\r\n10:35:51:23  10:35:55:20\r\n      une balle dans la t\u00eate,\r\n      ou on \u00e9tait emprisonn\u00e9.\r\n\r\n10:35:56:01  10:35:59:22\r\n      Je vous parle de choses\r\n  que j'ai v\u00e9cues, vues moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:36:03:08  10:36:09:09\r\n       A l'arriv\u00e9e en Libye,\r\n\r\n10:36:09:13  10:36:12:05\r\n   on vous disait \"bienvenue\".\r\n\r\n10:36:12:10  10:36:17:18\r\n       \"Mais pour entrer,\r\n le tarif, c'est 2'500 dollars.\"\r\n\r\n10:36:17:23  10:36:20:03\r\n    \"Mais comment voulez-vous\r\n\r\n10:36:20:08  10:36:22:14\r\nque je vous donne 2'500 dollars ?\"\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:25:06\r\n\"O\u00f9 voulez-vous que je les trouve ?\"\r\n\r\n10:36:25:11  10:36:29:15\r\n        \"Je ne les ai pas.\"\r\n\r\n10:36:29:20  10:36:33:18\r\n        Alors, il m'a dit:\r\n   \"Vous n'\u00eates pas \u00e9rythr\u00e9en ?\"\r\n\r\n10:36:33:23  10:36:38:20\r\n   \"Alors, ce ne sera pas 2'500\r\n       mais 2'800 dollars.\"\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:45:17\r\n      En Libye, je suis rest\u00e9\r\n       trois mois en prison.\r\n\r\n10:36:47:04  10:36:55:00\r\n  J'ai vu l'horreur, l'injustice,\r\n     l'humiliation, la salet\u00e9.\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:02:17\r\n Parfois, je me dis: \"Dieu merci,\r\n   j'ai pu quitter l'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n10:37:02:22  10:37:07:03\r\n     j'ai pu quitter la Libye,\r\n   j'ai pu me sauver de la mer.\"\r\n\r\n10:37:07:08  10:37:14:08\r\n   J'ai vu la mort trois fois:\r\n en Erythr\u00e9e, en Libye et en mer.\r\n\r\n10:37:14:12  10:37:17:02\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:25:15  10:37:39:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:44:04\r\n  -Une fois d\u00e9barqu\u00e9e en Gr\u00e8ce,\r\n  la majorit\u00e9 continue sa route\r\n\r\n10:37:44:09  10:37:47:12\r\n          vers le nord,\r\n     le plus souvent \u00e0 pied.\r\n\r\n10:37:47:17  10:37:51:11\r\n  Pour se heurter des centaines\r\n     de kilom\u00e8tres plus loin\r\n\r\n10:37:51:15  10:37:54:00\r\naux barri\u00e8res qui se multiplient\r\n\r\n10:37:54:05  10:37:55:18\r\n     aux fronti\u00e8res de l'UE.\r\n\r\n10:38:02:03  10:38:06:18\r\n-Nous sommes arriv\u00e9s en Mac\u00e9doine.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:09:19\r\n        Il y avait un camp\r\n      plein de gens affol\u00e9s.\r\n\r\n10:38:10:00  10:38:11:21\r\n   La police \u00e9tait impuissante.\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:15:02\r\n       Tout le monde voulait\r\n      monter \u00e0 bord du train.\r\n\r\n10:38:15:07  10:38:19:17\r\n Ils ont laiss\u00e9 passer les femmes,\r\n les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:23:14\r\n Il y avait une grande bousculade,\r\n      des coups de matraque.\r\n\r\n10:38:23:19  10:38:27:04\r\n  Le voyage \u00e9tait tr\u00e8s fatiguant,\r\n        souvent humiliant.\r\n\r\n10:38:27:09  10:38:31:06\r\n    Nous avons beaucoup march\u00e9 \r\n    avant d'arriver en Hongrie.\r\n\r\n10:38:31:11  10:38:34:17\r\n -J'ai pass\u00e9 ma veste \u00e0 ma femme.\r\n\r\n10:38:34:22  10:38:37:02\r\n  Je me suis retrouv\u00e9 en chemise.\r\n\r\n10:38:37:07  10:38:40:04\r\n    Il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s froid.\r\n\r\n10:38:40:09  10:38:43:01\r\nMalgr\u00e9 ce froid, je me suis endormi.\r\n\r\n10:38:43:06  10:38:45:19\r\n     J'\u00e9tais tellement \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:38:46:00  10:38:49:06\r\n     Et mon fr\u00e8re et ma femme\r\n         m'ont r\u00e9veill\u00e9:\r\n\r\n10:38:49:11  10:38:53:16\r\n \"Allez, l\u00e8ve-toi, on doit partir,\r\n   on doit passer la fronti\u00e8re.\"\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:56:21\r\n        C'\u00e9tait une for\u00eat.\r\n\r\n10:38:57:02  10:39:03:13\r\n -Il y avait des voix, des bruits,\r\ndes cris d'animaux dans cette for\u00eat\r\n\r\n10:39:03:18  10:39:07:17\r\n   qui terrorisaient les femmes.\r\n\r\n10:39:07:22  10:39:10:13\r\n Le passeur est venu nous voir.\r\n\r\n10:39:10:18  10:39:13:16\r\n     On \u00e9tait dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:39:13:21  10:39:16:09\r\n Il devait avoir 20 ans, pas plus.\r\n\r\n10:39:16:13  10:39:21:06\r\n      C'\u00e9tait un bon passeur,\r\n       il semblait honn\u00eate.\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:25:11\r\n      Le passeur nous a dit\r\n qu'il allait chercher le chemin,\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:28:21\r\n qu'il allait faire des rep\u00e9rages.\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:32:09\r\nMais nous, ensuite, on s'est perdus.\r\n\r\n10:39:32:13  10:39:37:06\r\n        On a eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:40:11\r\n      Il y avait deux autres\r\n       personnes avec nous\r\n\r\n10:39:40:15  10:39:44:17\r\nqui n'arrivaient pas \u00e0 nous suivre\r\n    parce qu'ils \u00e9taient gros.\r\n\r\n10:39:44:22  10:39:47:14\r\n       Ils avaient beaucoup\r\n       de peine \u00e0 marcher.\r\n\r\n10:39:47:19  10:39:51:12\r\n      Mais le passeur a voulu\r\n  qu'on les laisse derri\u00e8re nous.\r\n\r\n10:39:51:17  10:39:53:20\r\n  Ils ne pouvaient plus avancer.\r\n\r\n10:39:58:15  10:40:02:22\r\n-L'accueil en Autriche \u00e9tait parfait.\r\n\r\n10:40:03:03  10:40:06:01\r\n           En Autriche,\r\n    j'avais les larmes aux yeux\r\n\r\n10:40:06:06  10:40:09:02\r\n         quand je voyais\r\n     la gentillesse des gens.\r\n\r\n10:40:09:07  10:40:11:01\r\n       J'ai vraiment pleur\u00e9.\r\n\r\n10:40:11:06  10:40:15:06\r\n    Il y a un sentiment humain\r\n qu'on ne ressent plus chez nous.\r\n\r\n10:40:21:17  10:40:24:08\r\n-Quand j'\u00e9tais encore au Pakistan,\r\n\r\n10:40:24:12  10:40:28:18\r\n       j'avais tr\u00e8s peur de\r\ncette longue route qui m'attendait.\r\n\r\n10:40:28:23  10:40:33:00\r\n  Chaque jour qui passait \u00e9tait \r\n  un jour plus difficile encore.\r\n\r\n10:40:33:05  10:40:37:02\r\n           C'\u00e9tait dur.\r\n\r\n10:40:40:19  10:40:42:15\r\n      -Aligan a seize ans.\r\n\r\n10:40:42:20  10:40:45:11\r\nIl a arpent\u00e9 les chemins de l'exil,\r\n\r\n10:40:45:15  10:40:47:13\r\n     seul, pendant des mois.\r\n\r\n10:40:48:18  10:40:52:17\r\n         Aligan est l'un\r\nde ces nombreux r\u00e9fugi\u00e9s afghans.\r\n\r\n10:40:52:22  10:40:55:03\r\n Ils sont plus de deux millions\r\n\r\n10:40:55:08  10:40:58:11\r\n    \u00e0 avoir quitt\u00e9 leur pays\r\n       depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n10:40:58:15  10:41:01:12\r\n        pour se r\u00e9fugier\r\n    au Pakistan puis en Iran.\r\n\r\n10:41:01:17  10:41:05:20\r\nDepuis trente ans, l'Afghanistan\r\n  est dans l'oeil du cyclone.\r\n\r\n10:41:06:01  10:41:10:11\r\n  Tout commence avec l'invasion\r\n       sovi\u00e9tique en 1979.\r\n\r\n10:41:10:16  10:41:13:11\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n     d'un cycle de violence\r\n\r\n10:41:13:16  10:41:16:07\r\n        qui d\u00e9stabilisera\r\n      tout le Moyen-Orient.\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:17:19\r\n         Cette invasion\r\n\r\n10:41:18:00  10:41:20:21\r\n      provoque l'\u00e9mergence\r\n    de groupes de r\u00e9sistance\r\n\r\n10:41:21:02  10:41:23:02\r\n   et la naissance d'al-Qaida,\r\n\r\n10:41:23:07  10:41:26:20\r\npremi\u00e8re organisation terroriste\r\n      de l'islam radical,\r\n\r\n10:41:27:01  10:41:29:18\r\n      fond\u00e9e par un certain\r\n        Oussama Ben Laden\r\n\r\n10:41:29:23  10:41:32:23\r\n        \u00e0 l'\u00e9poque appuy\u00e9\r\n       par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:41:41:00  10:41:44:11\r\n        Apr\u00e8s le retrait\r\n des Sovi\u00e9tiques d'Afghanistan,\r\n\r\n10:41:44:16  10:41:47:06\r\nal-Qaida poursuivra sa guerre sainte\r\n\r\n10:41:47:11  10:41:49:02\r\n        jusqu'\u00e0 New York,\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:53:11\r\n     frapp\u00e9e par l'attentat\r\n     du 11 septembre 2001.\r\n\r\n10:41:56:00  10:42:00:03\r\n Les USA attaquent l'Afghanistan\r\n   pour d\u00e9truire les talibans\r\n\r\n10:42:00:08  10:42:03:12\r\n           et al-Qaida:\r\nc'est chose faite en quelques mois.\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:08:04\r\nL\u00e0 aussi, les troupes am\u00e9ricaines\r\nperdront la bataille de la paix.\r\n\r\n10:42:14:14  10:42:16:09\r\n      -Le malheur est arriv\u00e9\r\n\r\n10:42:16:13  10:42:20:14\r\n       quand les Am\u00e9ricains\r\n    ont bombard\u00e9 notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:42:20:19  10:42:24:10\r\n          Ils sont arriv\u00e9s\r\navec leurs tanks et leurs v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:29:07\r\nLa guerre a commenc\u00e9 et tout le monde\r\n   a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par cette guerre.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:32:02\r\nLes talibans nous tiraient dessus.\r\n\r\n10:42:32:07  10:42:34:11\r\n On devait sortir de nos maisons.\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:38:23\r\nC'\u00e9tait dangereux quand il y avait\r\n  des combats pr\u00e8s de chez nous.\r\n\r\n10:42:41:00  10:42:42:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:42:43:02  10:42:44:16\r\n    le pays est d\u00e9stabilis\u00e9:\r\n\r\n10:42:44:21  10:42:48:06\r\n     terrorisme, attentats,\r\n  retour en force des talibans\r\n\r\n10:42:48:11  10:42:52:05\r\n qui am\u00e8nent dans leurs bagages\r\n   des combattants de Daech.\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:56:12\r\nLa population, elle, est \u00e0 la merci\r\n      de toutes ces factions.\r\n\r\n10:42:58:15  10:43:02:07\r\n        -L\u00e0 d'o\u00f9 je viens,\r\n   il y a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:05:10\r\n   Il y a les talibans et Daech.\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:08:21\r\n       Un jour, des talibans\r\n    et des combattants de Daech\r\n\r\n10:43:09:02  10:43:10:12\r\n       ont mang\u00e9 chez nous.\r\n\r\n10:43:10:17  10:43:14:14\r\n Les soldats de l'arm\u00e9e nationale\r\n    ont attaqu\u00e9 notre maison.\r\n\r\n10:43:14:19  10:43:16:17\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la jambe.\r\n\r\n10:43:16:22  10:43:20:06\r\n   Mon fr\u00e8re a aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9,\r\n        mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:22:07\r\n     Les talibans sont revenus\r\n\r\n10:43:22:11  10:43:26:22\r\n  et nous ont accus\u00e9s d'\u00eatre des\r\nespions \u00e0 la solde du gouvernement.\r\n\r\n10:43:27:03  10:43:30:22\r\n       Ensuite, des soldats\r\nde l'arm\u00e9e nationale m'ont arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:43:31:03  10:43:35:06\r\nIls nous soup\u00e7onnent d'\u00eatre complices\r\n      des talibans et de Daech\r\n\r\n10:43:35:11  10:43:37:16\r\n parce qu'ils ont mang\u00e9 chez nous.\r\n\r\n10:43:37:21  10:43:41:07\r\n         Le gouvernement\r\nnous accuse toujours de les aider.\r\n\r\n10:43:41:11  10:43:45:15\r\n       Et les talibans pensent\r\nque nous sommes avec le gouvernement.\r\n\r\n10:43:45:20  10:43:48:06\r\nC'est pour \u00e7a que je me suis enfui.\r\n\r\n10:43:48:11  10:43:52:16\r\n J'\u00e9tais heureux avec mon travail\r\n     dans mon petit magasin.\r\n\r\n10:43:52:21  10:43:56:23\r\n      J'\u00e9tais heureux de vivre\r\navec ma famille, mon fr\u00e8re, ma femme.\r\n\r\n10:43:57:04  10:43:59:22\r\nMaintenant, la vie est vraiment dure.\r\n\r\n10:44:00:03  10:44:03:11\r\n -Je me dis que jamais notre pays\r\n\r\n10:44:03:16  10:44:07:21\r\n          ne retrouvera\r\n     le calme et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:08:02  10:44:11:05\r\n M\u00eame quand on mourra, notre pays\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:14:12\r\n    ne sera pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:23:13  10:44:27:17\r\n    Des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:44:27:22  10:44:30:06\r\n       -La crise au Proche\r\n       et au Moyen-Orient\r\n\r\n10:44:30:11  10:44:35:17\r\n   provoque son lot de dommages\r\ncollat\u00e9raux dans de nombreux pays.\r\n\r\n10:44:35:22  10:44:38:21\r\n  Par l'interm\u00e9diaire de Daech\r\n\r\n10:44:39:02  10:44:42:08\r\n     qui exporte sa guerre\r\n  pour radicaliser les fronts.\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:47:17\r\n  Cette strat\u00e9gie de la tension\r\n  a jalonn\u00e9 toute l'ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:55:18\r\n    Des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:44:58:18  10:45:00:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:08:09  10:45:14:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:18:12  10:45:20:12\r\n    Daech repr\u00e9sente un d\u00e9fi.\r\n\r\n10:45:20:17  10:45:23:13\r\n{\\an1}Sa capacit\u00e9 \u00e0 recruter en Europe\r\n\r\n10:45:23:18  10:45:26:09\r\n    des activistes fanatis\u00e9s\r\n\r\n10:45:26:13  10:45:29:18\r\n  comme les attentats de Paris\r\n        l'ont d\u00e9montr\u00e9.\r\n\r\n10:45:29:23  10:45:32:13\r\n Sur plus de 40'000 djihadistes\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:35:15\r\nqui combattent pour l'Etat islamique\r\n\r\n10:45:35:20  10:45:39:02\r\n        en Moyen-Orient,\r\n6'000 viennent de pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:45:39:07  10:45:41:22\r\n       Certains vont m\u00eame\r\n       jusqu'\u00e0 consid\u00e9rer\r\n\r\n10:45:42:03  10:45:44:08\r\n   que l'Europe est en guerre.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:06\r\n       Comme F.Hollande,\r\n     le pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:45:47:11  10:45:51:11\r\n   l'a solennellement d\u00e9clar\u00e9 \r\n  devant l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:45:51:16  10:45:55:21\r\n      -Mesdames, Messieurs,\r\n   les membres du gouvernement.\r\n\r\n10:45:56:22  10:45:58:21\r\n     la France est en guerre.\r\n\r\n10:45:59:02  10:46:02:03\r\n           Les actes\r\n  commis vendredi soir \u00e0 Paris\r\n\r\n10:46:02:08  10:46:06:07\r\n    et pr\u00e8s du Stade de France\r\n    sont des actes de guerre.\r\n\r\n10:46:08:12  10:46:12:16\r\n -Quoiqu'il en soit, la France, \r\n la Grande-Bretagne, l'Allemagne\r\n\r\n10:46:12:21  10:46:17:05\r\nont rejoint la coalition anti-Daech\r\n    et bombardent les positions\r\n\r\n10:46:17:10  10:46:19:08\r\n  de l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n10:46:19:12  10:46:23:10\r\nM\u00eame si les experts sont partag\u00e9s\r\n   sur l'utilit\u00e9 de la mesure.\r\n\r\n10:46:23:14  10:46:42:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:44:22\r\n     Ils s'appellent Khaled,\r\n\r\n10:46:45:03  10:46:47:13\r\n  Abdallah, Arim, Ahmad, Khan,\r\n\r\n10:46:47:18  10:46:50:09\r\n    ou encore Atiya, Aligan,\r\n\r\n10:46:50:13  10:46:52:15\r\n       Rewan, Dima, Rubin.\r\n\r\n10:46:52:20  10:46:54:15\r\n        Ils sont syriens,\r\n\r\n10:46:54:20  10:46:58:22\r\n       irakiens, afghans,\r\nmais aussi \u00e9rythr\u00e9ens, \u00e9gyptiens.\r\n\r\n10:47:01:07  10:47:03:09\r\n   Quand on les a rencontr\u00e9s,\r\n\r\n10:47:03:13  10:47:08:03\r\n   ils \u00e9taient en s\u00e9curit\u00e9, loin\r\ndes bombes, quelque part en Europe.\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:10:20\r\n  Mais ils n'\u00e9taient pas encore\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:12:18\r\n    au bout de leur p\u00e9riple.\r\n\r\n10:47:14:15  10:47:16:13\r\n         Tous et toutes\r\n\r\n10:47:16:18  10:47:19:07\r\n ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile.\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:01\r\nAucun n'a de r\u00e9ponse pour l'heure.\r\n\r\n10:47:22:06  10:47:23:11\r\n          Chacun ignore\r\n\r\n10:47:23:15  10:47:26:22\r\n  de quoi sera fait son avenir.\r\n\r\n10:47:27:03  10:47:33:04\r\n  -Je n'ai aucune revendication,\r\n     aucune demande \u00e0 faire.\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:37:15\r\n        Tout ce que je veux,\r\nc'est vivre en paix dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:47:37:20  10:47:40:15\r\n         une vie heureuse\r\n     pour moi et mes enfants.\r\n\r\n10:47:40:20  10:47:44:21\r\n        Qu'on soit heureux,\r\nqu'on ne souffre plus comme en Irak.\r\n\r\n10:47:45:02  10:47:46:22\r\n    Je voudrais oublier l'Irak.\r\n\r\n10:47:47:03  10:47:53:12\r\n     Je voudrais tout oublier,\r\n      toutes nos souffrances.\r\n\r\n10:47:53:17  10:47:56:16\r\n     -Je veux \u00eatre tranquille.\r\n\r\n10:47:56:21  10:47:58:18\r\n    Je veux dormir tranquille.\r\n\r\n10:47:58:23  10:48:01:07\r\n Je veux me r\u00e9veiller tranquille.\r\n\r\n10:48:01:11  10:48:05:13\r\n     Je veux sortir sans peur,\r\n    sans explosion, sans menace\r\n\r\n10:48:05:18  10:48:08:12\r\n      et prot\u00e9ger ma famille,\r\n         si Dieu le veut.\r\n\r\n10:48:08:17  10:48:10:23\r\n -La situation est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:48:11:04  10:48:15:20\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n  que je me suis enfui en Europe.\r\n\r\n10:48:16:01  10:48:20:00\r\n        Peut-\u00eatre que cela\r\nnous aidera \u00e0 oublier cette guerre,\r\n\r\n10:48:20:05  10:48:24:03\r\n   cette tuerie, ces massacres, \r\n   cette vie, ces d\u00e9capitations.\r\n\r\n10:48:24:08  10:48:25:20\r\n       Je veux tout oublier.\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:28:10\r\nJe veux commencer une nouvelle vie.\r\n\r\n10:48:28:14  10:48:32:04\r\n      On veut tous commencer\r\n  une nouvelle vie, on y a droit.\r\n\r\n10:48:32:09  10:48:37:01\r\n      -Je dis aux Europ\u00e9ens:\r\n        \"N'ayez pas peur.\"\r\n\r\n10:48:37:06  10:48:40:04\r\n      Je ne vois pas pourquoi\r\n          vous avez peur.\r\n\r\n10:48:40:09  10:48:45:03\r\n   Au contraire, vous devez \u00eatre\r\n tranquilles, vous, les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:48:45:08  10:48:49:08\r\n     En venant ici, on savait\r\nque vous \u00eates de braves personnes,\r\n\r\n10:48:49:12  10:48:51:12\r\n   pas comme chez nous, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:48:51:17  10:48:55:07\r\nVous n'avez rien \u00e0 craindre de nous,\r\n          Messieurs Dames.\r\n\r\n10:48:55:11  10:48:56:16\r\n           Au contraire.\r\n\r\n10:49:05:21  10:49:08:02\r\n{\\an3}     -Pas de d\u00e9bat en ligne ce soir.\r\n\r\n10:49:08:07  10:49:11:15\r\n{\\an3}         On retrouve nos internautes\r\n             le 14 janvier prochain.\r\n\r\n10:49:11:20  10:49:14:09\r\n{\\an3}     Vous pouvez revoir ce reportage\r\n\r\n10:49:14:13  10:49:15:18\r\n{\\an3}                     sur notre site.\r\n\r\n10:49:15:23  10:49:17:23\r\n{\\an3}     TP continuera en 2016 \u00e0 envoyer\r\n\r\n10:49:18:04  10:49:19:19\r\n{\\an3}          des \u00e9quipes sur le terrain\r\n\r\n10:49:20:00  10:49:24:17\r\n{\\an3}    pour vous informer et comprendre\r\n ce monde difficile et en mouvement.\r\n\r\n10:49:24:22  10:49:28:04\r\n        Excellente soir\u00e9e,\r\n  tr\u00e8s belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:49:28:09  10:49:31:11\r\n       Un reportage passe\r\n   puis est assez vite oubli\u00e9.\r\n\r\n10:49:31:15  10:49:34:13\r\n  Des milliers d'interlocuteurs\r\n          ont t\u00e9moign\u00e9\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:36:16\r\n    devant les cam\u00e9ras de TP.\r\n\r\n10:49:36:21  10:49:38:18\r\n     Que sont-ils devenus ?\r\n\r\n10:49:38:23  10:49:42:14\r\n         Pour certains,\r\n  l'\u00e9mission a chang\u00e9 leur vie.\r\n\r\n10:49:42:19  10:49:46:06\r\n      Ils ont pu retrouver\r\n   un toit ou une vie normale.\r\n\r\n10:49:46:11  10:49:51:22\r\n Notre \u00e9mission de No\u00ebl raconte des\r\ntranches de vie apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:50:05:05  10:50:11:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T23:05:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459922", "title": "CLEAN_Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe", "excerpt": "Apr\u00e8s la r\u00e9volution pacifique en Tunisie le printemps arabe d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre civile dans de nombreux pays arabes provoquant l'exode de millions de personnes.  A Travers les t\u00e9moignages des migrants syriens et irakiens ou afghans demandeurs d'asile, l'horreur de la vie dans des pays d\u00e9chir\u00e9 par les guerres confessionnelles et id\u00e9ologiques explique le d\u00e9sirs de millions de personnes de fuir et de risquer leur vie en mer pour trouver la s\u00e9curit\u00e9 en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MENOUD, Jean-Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "EUROPE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "T\u00c9MOIGNAGE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "TORTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459925", "title": "TITRE_Comment la guerre est arriv\u00e9e en Europe"}, {"internalArchiveId": "AA1609547036", "title": "TITREangl_Europe 2015, the first year of the war"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630800", "comment": "Quelques images internet de mauvaise qualit\u00e9 et de diff\u00e9rend formats. Quelques images d'archives N/B. Quelques sous-titres. Quelques images RGB , Luma et Composant gamut error. PROPOS ET IMAGES VIOLENTES NON-ANNONCEES PAR LE PRESENTATEUR !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022064", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1378469", "internalArchiveId": "AA1409378290", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trio (3\u00e8me partie)", "publicationDate": "2015-12-16T13:51:00Z", "summary": "Troisi\u00e8me partie de la s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le sp\u00e9cialiste de kitesurf et de snowkite Marco K\u00f6ppel a d\u00e9cid\u00e9 d'atteindre le sommet d'une montagne en kite, o\u00f9 le meneur de chiens de tra\u00eeneau Ren\u00e9 Weber veut participer \u00e0 la course de l'Alpen Trail et o\u00f9 le grimpeur Julian Zanker veut r\u00e9aliser l'ascension du Flying Circus \u00e0 Kandersteg.", "durationSec": 1778, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7347709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7347702.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "KANDERSTEG", "GRISONS"], "thematicThemes": ["CHIEN DE TRA\u00ceNEAU", "ESCALADE"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Trio (3\u00e8me partie)", "Challenge : Trio (3\u00e8me partie)"], "alternativeSummary": ["Trio (3\u00e8me partie)", "Dernier volet de cette s\u00e9rie de 3 \u00e9missions, qui propose 3 d\u00e9fis diff\u00e9rents: Marco a d\u00e9cid\u00e9 d'atteindre le sommet d'une montagne en kite. Ren\u00e9 veut participer \u00e0 l'une des grandes courses de chiens de traineaux, l'Alpen Trail. Enfin, Julian veut r\u00e9aliser l'ascension d'un sommet typique en Suisse, le Flying Circus \u00e0 Kandersteg.", "Dernier volet de cette s\u00e9rie de 3 \u00e9missions, qui propose 3 d\u00e9fis diff\u00e9rents: Marco a d\u00e9cid\u00e9 d'atteindre le sommet d'une montagne en kite. Ren\u00e9 veut participer \u00e0 l'une des grandes courses de chiens de traineaux, l'Alpen Trail. Enfin, Julian veut r\u00e9aliser l'ascension d'un sommet typique en Suisse, le Flying Circus \u00e0 Kandersteg."], "variantIds": ["ece-7223065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:06:36Z", "webPublicationDate": "2015-12-16T14:05:16Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1545531", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014794", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C288115E-46BD-4305-8F5E-44E124F3F4A1", "internalArchiveId": "C288115E-46BD-4305-8F5E-44E124F3F4A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. D\u00e9bat de candidats r\u00e9publicain en vue de la primaire : Commentaire de Philippe Revaz. -2. D\u00e9c\u00e8s de Licio Gelli, ancien grand ma\u00eetre de la loge ma\u00e7onnique P2. - 3. Faut-il augmenter le nombre des gardes fronti\u00e8re, d\u00e9bat au Conseil des Etats: Commentaire de Coraline Pauchard. - 4. Le volume sonore de l'a\u00e9roport de Cointrin va \u00eatre plafonn\u00e9 : Commentaire de Laetitia Guinand. - 5. 8\u00e8me jour de gr\u00e8ve des fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve : Interview de Mathieu Bertholet, directeur du th\u00e9\u00e2tre de poche de Gen\u00e8ve. - 6. Qui va succ\u00e9der \u00e0 Philipp \u00e0 la t\u00eate du PLR : Interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national genevois, qui n'est pas int\u00e9ress\u00e9s par la fonction. - 7. Guy Parmelin doit remettre son domaine pour pouvoir entrer dans ses nouvelles fonctions de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. - 8. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "summary": "1. C'\u00e9tait le dernier d\u00e9bat de l'ann\u00e9e entre r\u00e9publicains, le denier aussi avant la primaire de l'Iowa. Les candidats \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se sont affront\u00e9s, tout \u00e0 l'heure. La s\u00e9curit\u00e9 et le terrorisme ont monopolis\u00e9 les discussions. Des discussions qui se sont transform\u00e9es en r\u00e8glement de compte entre Jeb Bush et le chouchou des sondages Donald Trump. 2. Licio Gelli, c'est l'ancien grand ma\u00eetre de la loge ma\u00e7onnique italienne  P2... Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des figures les plus troubles du pays. Licio Gelli, c'est d'abord un destin hors norme : militant et volontaire fasciste pendant la guerre d'Espagne, chef d'entreprise prosp\u00e8re, il grimpe tr\u00e8s vite dans la hi\u00e9rarchie ma\u00e7onnique et devient le grand ma\u00eetre de la loge P2, puissant r\u00e9seau occulte dont les ramifications touchent \u00e0 l'argent, \u00e0 la politique et \u00e0 tous les trafics d'influence. Silvio Berlusconi a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par Licio Gelli. Certains disent qu'il fut sa cr\u00e9ature. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, les activit\u00e9s de Gelli \u00e9clatent au grand jour. C'est en s\u00e9isme en Italie. On d\u00e9couvre qu'il a cr\u00e9\u00e9 une arm\u00e9e secr\u00e8te, noyant\u00e9 l'Etat, que son ombre est partout o\u00f9 le pouvoir et l'argent sentent le souffre. Il est poursuivi, condamn\u00e9e.  En 1982 son nom est associ\u00e9 au krach de la banque Banco Ambrosiano, une banqueroute frauduleuse de plus d'un milliard de franc qui stup\u00e9fie l'Italie. Le jour de la sortie du dernier Star Wars, on dira que Licio Gelli incarnait en Italie, le c\u00f4t\u00e9 Obscur de la Force. Licio Gelli qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu un temps \u00e0 la prison de Champs Dollon. En 1983 Gelli est en fuite ; il est arr\u00eat\u00e9 en Suisse ; incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Champs Dollon \u00e0 Gen\u00e8ve d'o\u00f9 il parvient \u00e0 s'enfuir. Avec quelle complicit\u00e9. Myst\u00e8re. Le Grand Ma\u00eetre est mort dans son lit. Il emporte tous ses secrets 3. Faut-il augmenter le nombre de garde-fronti\u00e8re ? \r\nLa r\u00e9ponse du Conseil des Etats tombera aujourd'hui, alors que la menace terroriste n'est toujours pas lev\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et que les attentats de Paris impr\u00e8gnent encore la conscience collective. C'est dans ce contexte que les s\u00e9nateurs se prononcent sur des initiatives lanc\u00e9es notamment par B\u00e2le-ville et B\u00e2le-Campagne...qui plaident pour un renforcement des effectifs. - 4. A l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, o\u00f9 le volume sonore des avions sera plafonn\u00e9, pas question de faire plus de bruit qu'aujourd'hui. D\u00e9cision du Conseil d'Etat pr\u00e9sent\u00e9e la semaine deni\u00e8re aux communes concern\u00e9es. 5. 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve hier, pas un 8\u00e8me aujourd'hui, puisque les fonctionnaires ont suspendu leur mouvement jusqu'\u00e0 demain au moins. Ils attendent la r\u00e9ponse du Conseil d'Etat. Hier ils \u00e9taient 4 mille dans les rues...parmi eux des acteurs de la sc\u00e8ne culturelle, pour qui, les coupes pr\u00e9vues par le canton et la ville repr\u00e9sentent une vraie menace pour la culture. Interview de Mathieu Bertholet, directeur du th\u00e9atre Le Poche \u00e0 Gen\u00e8ve. - 6. Un homme, al\u00e9manique. le profil du successeur de Philipp M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du PLR se dessine. Parmi les papables int\u00e9ress\u00e9s: Christian Wasserfallen, bernois. Et parmi ceux qui \u00e9carte d'ores et d\u00e9j\u00e0 la fonction. Christian L\u00fcscher, le vice-pr\u00e9sident, notamment pour des raisons professionnelles et financi\u00e8res. 7. Pas facile de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le vaudois Guy Parmelin, \u00e9lu \u00e0 la plus haute fonction du pays il y a une semaine, voit sa vie changer du tout au tout. Celui qui reprendra le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, participera d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 13 janvier prochain. Il doit aussi tourner la page de son ancienne vie d'agriculteur. Pietro Bugnon a crois\u00e9 Guy Parmelin sur un trottoir de Berne entre deux s\u00e9ances.", "durationSec": 917, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7322886", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Italie", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["a\u00e9roport", "gr\u00e8ve", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "politique", "franc-ma\u00e7onnerie", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "son (onde)"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy", "Gelli, Licio", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7322902", "ece-7322886"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:28:14Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCe journal de Coralie Claude, un d\u00e9bat entre r\u00e9publicains et un pull, une Chine comment Barack Obama accus\u00e9 d'affaiblir l'Am\u00e9rique face au terrorisme, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s, cette nuit, l'Inde est rest\u00e9e en dessus de la m\u00eal\u00e9e, Donald Trump arrogant, insultant m\u00eame mais apparemment c'est payant, la loge P2, les Francs-Ma\u00e7ons, la banqueroute de la banque Ambrosiano, tout \u00e7a, c'\u00e9tait lui, il lit chaude Gelli n'est plus, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nOui, mais son nom \u00e0 lui seul continuent d'\u00e9voquer beaucoup de souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [89%] :\r\nNotamment son \u00e9vasion de la prison de Champ- Dollon, nos fronti\u00e8res sont mal gard\u00e9es, c'est l'occasion d'y rem\u00e9dier, comment on augmentons le nombre de douaniers plusieurs cantons haussent le ton et formulent leurs revendications : le Conseil des \u00c9tats tranche aujourd'hui et la tendance est au non pas d'augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nContr\u00f4ler les fronti\u00e8res tout en sauvant la libre circulation des personnes, c'est le dilemme auquel est confront\u00e9 l'Europe hier la Commission europ\u00e9enne a esquiss\u00e9 une piste cr\u00e9er un corps de gardes- fronti\u00e8res est -ce la bonne solution sachant qu'1,5 1000000 de franchissements ill\u00e9gaux de fronti\u00e8res europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es cette ann\u00e9e, question qu'on posera tout \u00e0 l'heure \u00e0 la directrice adjointe du forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations Denise et Fiona il M\u00e4der elle est l'invit\u00e9e du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [98%] :\r\nLes migrants aux portes de l'Europe, ce matin, nous irons aussi dans l'est du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nO\u00f9 le froid hivernal est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, de quoi rendre encore plus difficile le quotidien des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, nombreux \u00e0 vivre sous des tentes dans cette r\u00e9gion de la plaine de la B\u00e9ka, reportage sur place de l'or c'\u00e9tait fort, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nSilence, on dort, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ne pourra plus monter le son, entre 22 heures \u00e0 minuit, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de plafonner le volume sonore des avions, quitte \u00e0 freiner la croissance du trafic explications Gen\u00e8ve o\u00f9 les fonctionnaires suspendent leur gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\nMais pour le moment au moins pour remettre la balle de la n\u00e9gociation dans le camp du gouvernement pr\u00e9cis\u00e9ment le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet sera avec nous tout \u00e0 l'heure en Direct, on lui demandera s'il est pr\u00eat \u00e0 faire quelques concessions en direction des gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [95%] :\r\nEt vous entendrez l'interview d'un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui tente de quitter sa tenue d'agriculteurs pour enfiler celle du ministre un moment sp\u00e9cial mais rassurez -vous, le principal int\u00e9ress\u00e9 dorment encore, c'\u00e9tait le dernier d\u00e9bat de l'ann\u00e9e entre r\u00e9publicains, le dernier aussi avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [90%] :\r\nPrimaire de l'Iowa, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se sont affront\u00e9s tout \u00e0 l'heure, la s\u00e9curit\u00e9 et le terrorisme ont monopolis\u00e9 les discussions des discussions qui se sont transform\u00e9es en r\u00e8glement de comptes entre Jeb Bush et le chouchou des sondages, Donald Trump Philippe Roth va vous avez suivi ce d\u00e9bat et vous venez d'\u00e9teindre votre poste de t\u00e9l\u00e9vision, il en faudrait plus pour d\u00e9stabiliser Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [93%] :\r\nIl s'est assur\u00e9 de rester au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, Donald Trump r\u00e9pliquant avec son m\u00e9pris habituel aux attaques de Bush pour Donald Trump, c'est la cha\u00eene CNN qui pousse le malheureux Bush \u00e0 l'attaquer en concentrant toutes les questions sur Trump Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [62%] :\r\nArrivera veulent toujours irlandais courage James oui mais c'\u00e9tait une femme Chavez charme Saddam veulent toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [88%] :M. Bush a \u00e9t\u00e9 le seul du plateau r\u00e9publicain s'en prendre frontalement Donald Trump, c'est aussi la faiblesse de sa position, il y a plus rien \u00e0 perdre et il a frapp\u00e9 fort, Bush qualifiant les propositions de Trump de folle et puis se moquant de ce Donald Trump, qui ne supporte pas les questions de cnn alors qu'il esp\u00e8re un jour traiter avec le terrorisme islamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [54%] :\r\nDes voyous \u00eatre soit de ce Zeiter devenait orientale oui Riot une charge \u00e0 Paris et Nice, et nous in\u00e9galable ah oui, le colosse podium \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [90%] :\r\nCela vous \u00eates un type solide, s'amuse Trump Bush r\u00e9pond : vous ne deviendrez pas pr\u00e9sident, en ajoutant : tout le monde, 2 autres pr\u00e9tendants ont soigneusement \u00e9vit\u00e9 l'affrontement avec donald Trump se sont Marco Rubio \u00e9tait de Cruise et ce sont affront\u00e9s dans l'autre duel de la soir\u00e9e, un duel qui laisse pr\u00e9sager ce que pourrait \u00eatre cette primaire dans quelques semaines, Rubio et cruz c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils ont le m\u00eame \u00e2ge, 44 ans Rubio est le favori de l'aile institutionnelle cruz veut \u00eatre champion du type Artic entre hommes ce sera effac\u00e9 Rubio accuse cruz de faiblesse compte le terrorisme cruz l'accuse de faiblesse sur l'immigration mais ce duel de s\u00e9nateurs a offert une magnifique ouverture \u00e0 coulisse Christie, le gouverneur du New Jersey, \u00e0 l'heure o\u00f9 la haine de Washington \u00e9treint l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain, il a pu lancer insulte supr\u00eame, on se croirait au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [65%] :\r\nQue ce soit des tracts bien ma foi, il avait s\u00e9lectionn\u00e9 par ann\u00e9e,M. de ce que fait S\u00e9bastien malgr\u00e9 12 ans mais font, mais voil\u00e0 que Megrahi c'est quoi de ces g\u00e8nes et Dexia qui le faisait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [87%] :\r\nEt de railler ces gens qui d\u00e9battent interminablement sur le sexe des anges, mais qui n'ont jamais eu \u00e0 prendre de d\u00e9cisions importantes dans un ex\u00e9cutif Chris Christie r\u00e9alise un bon d\u00e9bat qui confirme sa progression dans le New Hampshire, un point commun, malgr\u00e9 tout, \u00e0 tous ces candidats, la mention du gouvernement Obama, Clinton, ces 2 noms sans cesse accol\u00e9s, c'est leur atout principal aux r\u00e9publicains pr\u00e9sent\u00e9 la candidature Clinton comme un 3\u00e8me mandat d'Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\nNon \u00e0 97 ans il n'\u00e9tait pas mort, pas encore, mais cette fois, Licio d'Gelli il y a bien rendu son dernier souffle ses 2 tiers chez lui en Italie, l'\u00e9tude Gelli, c'est l'ancien grand ma\u00eetre de la loge ma\u00e7onnique italienne P2, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des figures les plus troubles du pays Georges Pop son nom va \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 tous les grands scandales qui ont secou\u00e9 la p\u00e9ninsule dans les ann\u00e9es 70 et 80. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [93%] :\r\nOui, l'\u00e9tude Gelli, c'est d'abord un destin hors norme, militant et volontaire fasciste pendant la guerre d'Espagne, chef d'entreprise prosp\u00e8re, il grimpe tr\u00e8s vite dans la hi\u00e9rarchie ma\u00e7onnique devient le grand ma\u00eetre de la loge P2 puissant r\u00e9seau occulte dans les ramifications touchent de l'argent \u00e0 la politique et \u00e0 tous les trafics d'influence, Silvio Berlusconi a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par les tuyaux d'Gelli, certains disent qu'il fut sa cr\u00e9ature au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les activit\u00e9s de Gelli \u00e9clatent au grand jour, c'est un s\u00e9isme en Italie, on d\u00e9couvre qu'il a cr\u00e9\u00e9 une arm\u00e9e anticommuniste secr\u00e8te noyauter l'\u00c9tat que son ombre est partout o\u00f9 le pouvoir et l'argent sentent le soufre, il est poursuivi, condamn\u00e9e en 82, son nom est associ\u00e9 au krach de la banque Ambrosiano, proche du Vatican et de la mafia une banqueroute frauduleuse de pr\u00e8s d'un 1000000000 qui p\u00e9trifie l'Italie, le jour de la sortie Suisse du dernier Star Wars sont dira que Licio d'Gelli incarnait dans son pays, le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [87%] :\r\nSi le club ce coeur de la force, l'\u00e9tude Gelli, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu un temps \u00e0 la prison de Champ- Dollon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [87%] :\r\nOui, oui, en 83 Gelli est en fuite, arr\u00eat\u00e9 en Suisse, incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Champ- Dollon, \u00e0 Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 il parvient \u00e0 s'enfuir \u00e9vasion rocambolesque dans le coffre d'une voiture avec quelles complicit\u00e9s ce culte myst\u00e8re le Grand Ma\u00eetre est mort dans son lit, il emporte tous ses secrets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [90%] :\r\nMais les images, elles restent merci Georges Pop de les avoir rappel\u00e9es retour en Suisse avec cette question : faut -il augmenter le nombre de garde- fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [95%] :\r\nLa r\u00e9ponse du Conseil des \u00c9tats va tomber aujourd'hui, alors que la menace terroriste n'est toujours pas lev\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [92%] :\r\nDonc, les attentats de Paris impr\u00e8gne encore la conscience collective, c'est dans ce contexte que les s\u00e9nateurs se prononceront sur des initiatives lanc\u00e9es notamment par B\u00e2le- Ville et Campagne qui plaident pour un renforcement des effectifs, seulement voil\u00e0, malgr\u00e9 Gen\u00e8ve malgr\u00e9 Paris la consigne de vote et non Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:55) [93%] :\r\nNon pas sur le fond mais sur la forme, c'est avec cet argument que les commissions de la s\u00e9curit\u00e9 politique et des finances du Conseil des \u00e9tats proposent de refuser les deux initiatives un vote qui s'est pourtant d\u00e9roul\u00e9 juste avant les attentats de Paris le 13 novembre dernier, or pour Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan et membres des 2 commissions, les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents n'ont aucune incidence. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:16) [87%] :\r\nJe pense pas parce que ce soit dans la commission des finances, soit dans la commission de s\u00e9curit\u00e9, donc on s'attend encore aujourd'hui que l'instrument n'est pas ad\u00e9quat, donc, puisque sur le fond pourcent d'accord il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir un conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec nous, mais sur l'instrument utilis\u00e9 pour parvenir \u00e0 ses fins, la semence qui \u00e9tait pas avec quoi il y a un travail quoi demain donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:37) [93%] :\r\nUn instrument inad\u00e9quat, Claude Janiak, conseiller aux \u00c9tats socialiste de B\u00e2le- Campagne n'y croit pas l'initiative permet au contraire de obliger le Parlement \u00e0 tenir ses promesses et de s'int\u00e9resser \u00e0 une r\u00e9gion trop souvent oubli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:49) [78%] :\r\nOn parle toujours des probl\u00e8mes que ceux qui rouleront dessert aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais on parle jamais de ce qui se passe de la Jurassienne depuis 20 jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, hein, les fronti\u00e8res ne sont un secret bien gard\u00e9 et d'autre part, la question des gardes- fronti\u00e8res, on en parle depuis des ann\u00e9es, le parlement dit oui, il faut augmenter le nombre de Seguin fronti\u00e8res et apr\u00e8s quand il s'annonce de financer tout \u00e7a, que le Parlement n'est pas qu'on sait que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:15) [92%] :\r\nLe dernier mot revient au Conseil des \u00c9tats qui se prononce aujourd'hui sur les initiatives des textes d'actualit\u00e9 car hier encore, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir un seuil minimal d'effectif de gardes- fronti\u00e8res, objectif : \u00e9viter la p\u00e9nurie et r\u00e9pondre aux besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nEt comment prot\u00e9ger les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe, la Commission se veut cr\u00e9er un corps europ\u00e9en de gardes fronti\u00e8res pour tenter de sauver Schengen sauver la libre- circulation est -ce que c'est une solution envisageable ou de l'activisme politique, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec la directrice adjointe du forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations et la population, Denise et Fiona Imed, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nMais pour l'instant, atterrissage imminents \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve o\u00f9 le volume sonore des avions sera plafonn\u00e9, pas question de faire plus de bruit qu'aujourd'hui, d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re aux communes concern\u00e9es, il s'agit d'un courrier particulier La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [90%] :\r\nUne enveloppe du bruit, c'est la solution apparemment trouv\u00e9 par l'\u00c9tat, l'avons -nous appris pour limiter les nuisances sonores li\u00e9es au trafic des avions, cette contrainte, sous forme de limite global d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 par d'autres a\u00e9roports internationaux se d\u00e9ploiera surtout dans la tranche horaire critique de 22 heures \u00e0 minuit, en proposant cette mesure qui sera int\u00e9gr\u00e9 dans le plan sectoriel de l'infrastructure a\u00e9ronautique, le fameux Psylia actuellement en train d'\u00eatre finalis\u00e9 avec Berne le canton fait un geste \u00e0 l'\u00e9gard des communes, les riverains de l'a\u00e9roport, effray\u00e9s par les perspectives de d\u00e9veloppement des communes qui ont plut\u00f4t bien accueilli ce geste satisfaite par le franc, bruit, elles attendent cependant un retour plus d\u00e9taill\u00e9e du canton et surtout de vraies prises de position sur les mesures pour pr\u00e9server la qualit\u00e9 de l'air quant aux probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 autour de l'a\u00e9roport, ils n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 solutionn\u00e9 le vrai processus de concertation devrait donc se d\u00e9rouler au printemps sur la base d'un plan sectoriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nBah on va rester \u00e0 Gen\u00e8ve avec un 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve hier, mais il y aura pas de 8\u00e8me jour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [94%] :\r\nNon, puisque les fonctionnaires ont suspendu leur mouvement jusqu'\u00e0 demain, au moins, ils attendent la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat hier ils \u00e9taient qu'ils \u00e9taient 4000 dans les rues, parmis eux des acteurs de la sc\u00e8ne culturelle et Mathieu Bertholet, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:19) [87%] :\r\nPersonne n'est capable de dire exactement de quelle mani\u00e8re \u00e7a va tous nous toucher, c'est aussi assez tragique parce que c'est pour l'ann\u00e9e 2016, que nous avons tous, th\u00e9\u00e2tre, lieu d'accueil d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 une moiti\u00e9 de la saison, donc \u00e7a veut dire que forc\u00e9ment ces coupons se r\u00e9percuter enti\u00e8rement sur la 2\u00e8me moiti\u00e9 de la saison, cette Noum\u00e9a \u00e0 carr\u00e9ment annuler un spectacle ou \u00e0 faire que la moiti\u00e9 des repr\u00e9sentations sur ce qu'on ne pouvait avoir pr\u00e9vu je trouve aussi un peu bizarre quand on dit qu'on veut couper sur toute la culture et je pense qu'il faut f\u00e9liciter la droite de son Intelligence, elle ne touche que les plus faibles et ceux qui peut-\u00eatre n'ont pas une assise forte dans la population, on touche pas au grand th\u00e9\u00e2tre parce que le public de la droite va au Grand Th\u00e9\u00e2tre mais concr\u00e8tement, qui va dans le th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 quoi sert ce que nous faisons, on va dans les classes en se fait du souci pour l'\u00e9ducation des populations, je pense qu'on doit se r\u00e9organiser, de r\u00e9fl\u00e9chir, de la mani\u00e8re dont on communique et du travail qu'on fait, je pense pas que cet homme, coupant les Budgets et en diminuant l'nos capacit\u00e9s de travail et qu'on va am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [85%] :\r\nMathieu Bertholet interrog\u00e9 par Tania spina. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [91%] :\r\nLongtemps, ces propos tr\u00e8s pr\u00e9cis et tr\u00e8s pessimiste, on sera dans quelques minutes avec le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, qui viendra r\u00e9agir \u00e0 cette gr\u00e8ve entam\u00e9e le mois dernier d\u00e9j\u00e0, ce jour de suspension et peut-\u00eatre la balle dans les gr\u00e9vistes disent qu'elle est maintenant dans le camp du Conseil d'\u00c9tat, il y a -t-il des concessions \u00e0 faire Pierre Maudet avec nous d'ici 5 6 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [93%] :\r\nUn homme al\u00e9manique le profil du successeur de Philipp M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du PLR se dessine parmi les papables int\u00e9ress\u00e9s le Bernois Christian Wasserfallen et parmi ceux qui \u00e9carte d'ores et d\u00e9j\u00e0 la fonction, Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national du Genevois il \u00e9carte notamment pour des raisons professionnelles, mais \u00e9galement financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je tiens ma avocat nous sommes un parlement de milice et je trouve tr\u00e8s important de pouvoir continuer \u00e0 exercer une profession \u00e0 \u00eatre dans la vie \u00e9conomique active parce que je pense que \u00e7a permet d'\u00e9viter des mauvaises d\u00e9cisions dans le Parlement lorsque pr\u00e9cis\u00e9ment on parle de sujets \u00e9conomiques, vous allez aussi au salaire qui va avec la profession d'avocat, c'est un revenu qui peut varier en fonction de mon activit\u00e9 mais il est \u00e9vident que, en \u00e9tant p\u00e8re de famille avec 4 enfants, je dois assurer l'entretien des miens et effectivement, c'est plut\u00f4t le mandat d'avocats qui me permet de le faire, vous savez que, m\u00eame si les parlementaires se sont plut\u00f4t bien pay\u00e9s, malheureusement, \u00e7a ne suffit pas pour assurer le maintien d'une famille donc pr\u00e9sident du PLR, \u00e7a paye pas tr\u00e8s bien non je connais pas le chiffre exact, mais je crois que il s'agit d'un d\u00e9vouement immense, un travail qui prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, je ne crois pas que quiconque dans notre parti aurait dans l'esprit de gagner sa vie en devenant pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [97%] :\r\nLe nouveau chef du parti sera d\u00e9sign\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e, le 16 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [91%] :\r\nPas facile de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le Vaudois, Guy Parmelin, \u00e9lu \u00e0 la plus haute fonction du pays, \u00e0 une semaine tout juste voit sa vie changer totalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [92%] :\r\nPoint du tout autoroute celui qui reprendra le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il participera \u00e0 sa premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 13 janvier prochain d\u00e9j\u00e0, il doit aussi tourner la page de son ancienne vie celle d'agriculteur Pietro Bugnon a crois\u00e9 justement Guy Parmelin sur un trottoir \u00e0 Berne entre 2 s\u00e9ances s\u00e9quence confidences. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:26) [84%] :\r\nBah, c'est un petit peu sp\u00e9cial parce qu'aux avait un fort appui de la chancellerie, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien pour r\u00e9pondre d\u00e9j\u00e0 aux cartes de remerciement, parce que vous arrivez pas tout faire et puis parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a vaut tout couper avec vos Liens d'int\u00e9r\u00eat moi je dois remette mon domaine \u00e0 mon fr\u00e8re et puis la remise \u00e0 domaine agricole c'est assez complexe, faut le faire assez rapidement pour tout mettre en route, c'est ce que je suis en train de faire parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, ben il y a la prise de connaissance du nouveau d\u00e9partement comme c'est un coll\u00e8gue de partir, j'ai eu une s\u00e9ance hier d'informations de pr\u00e9sentation parce qu'on est au d\u00e9but janvier, il y a d\u00e9j\u00e0 de l'agenda qui est connu, il y a des choses qui faut et puis \u00e0 la cr\u00e9ation de votre staff de votre \u00e9quipe, c'est en route, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [90%] :\r\nC'est l'autre chose qui est en route mais sur \u00e7a je vous le souhaite pas m'exprimer parce qu'il faut que je vois, et d'abord les collaborateurs, mais c'est peu d'heures de sommeil, \u00e7a va encore, mais il faut une certaine discipline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [94%] :\r\nUne certaine discipline vaut mieux en avoir surtout avant la f\u00eate qui est pr\u00e9vue demain dans le canton de Vaud pour f\u00eater donc Guy Parmelin il rejoindra \u00e0 la C\u00f4te vaudoise dans un train sp\u00e9cial depuis Berne, une f\u00eate publique sera ensuite organis\u00e9e \u00e0 Nyon et puis un mot d'une saga, celle de la FIFA pour terminer avec deux inculp\u00e9s qui ont plaid\u00e9 non coupable hier \u00e0 New-York, il s'agit du vice- pr\u00e9sident de l'instance mondiale du football, Juan Manuel Maputo d\u00e9sormais suspendu de l'ex- pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration hondurienne de foot Rafa\u00ebl race le 1er a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 le matin m\u00eame de Suisse, il s'est retrouv\u00e9 devant les tribunaux, sit\u00f4t le pied pos\u00e9 sur sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [92%] :\r\nC'est rapide, Coralie, Claude, on vous remercie dans un instant, le mot du jour puis nous accueillerons Pierre Maudet, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o des pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles au d\u00e9but de la matin\u00e9e puis passage ensuite un temps sec mais nuageux l'apr\u00e8s- midi, lente am\u00e9lioration et passage \u00e0 un temps ensoleill\u00e9 et surtout en Valais ce matin 3 \u00e0 8 degr\u00e9s au maximum 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T06:29:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertholet, Mathieu", "role": "directeur du th\u00e9\u00e2tre de poche de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller aux Etats PCD valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Janiak, Claude", "role": "conseiller aux Etats socialiste de B\u00e2le-Campagne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A796A6D-2904-4CCF-83DA-E72873B10E59", "internalArchiveId": "6A796A6D-2904-4CCF-83DA-E72873B10E59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie Saoudite en pleine transition politique", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fatiha Dezi  Heni, politologue, sp\u00e9cialiste des Pays du Golfe \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille et chercheur \u00e0 l'IRSEM\r\nL'Arabie Saoudite en pleine transition politique LANCEMENT 2 / Monarchies du Golfe\r\n***Le Y\u00e9men o\u00f9 l'Arabie saoudite intervient militairement. C'est m\u00eame sa priorit\u00e9 et ce qui la retenait jusqu'alors de s'engager davantage contre les terroristes djihadistes. Retenait parce que, hier, elle a annonc\u00e9 la mise sur pied d'une coalition de pays musulmans dans l'objectif de \"combattre le terrorisme\".\r\nQuoi qu'il en soit, entre cette nouvelle coalition, ses op\u00e9rations au Y\u00e9men et son soutien suppos\u00e9 \u00e0 des groupes islamistes en Syrie, l'Arabie Saoudite est au centre de l'attention internationale.\r\nNicolas Vultier ce pays leader des Monarchies du Golfe et du monde musulman sunnite, 1er producteur mondial de p\u00e9trole, est en pleine transition politique:\r\n((C'est en tout cas l'avis de Fatiha Dezi  Heni, cette politologue est sp\u00e9cialiste des Pays du Golfe \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille et chercheur \u00e0 l'IRSEM, l'institut de recherches et de strat\u00e9gie des Arm\u00e9es.  Pour elle tout part du nouveau roi Salman et de sa volont\u00e9 de rajeunir son entourage politique:\r\nDigas TUM 1                    \r\nPour Fatiha Dezi  Heni, la volont\u00e9 de changement est l\u00e0 car les probl\u00e8mes \u00e0 la fois internes et externes que doit r\u00e9soudre le royaume  sont \u00e9normes.  Dans ce chaudron r\u00e9gional, l'Arabie Saoudite souffre \u00e9norm\u00e9ment de la chute des cours du p\u00e9trole\r\nDigas TUM 2\r\n***Et  quelle est la m\u00e9thode \u00e0 suivre pour r\u00e9former ?\r\nS'attaquer \u00e0 tout \u00e0 la fois. aux secteurs priv\u00e9 au secteur public. C'est presque toute une culture qu'il faut changer\r\nDigas TUM 3\r\n***L'Arabie Saoudite . un pays qui change lentement.  contraint et forc\u00e9. Et c'est un pays qui reste sous le feu de la critique dans de nombreux pays occidentaux\r\nMalgr\u00e9 la lente \u00e9volution de la famille royale, l'Arabie Saoudite reste un pays qu'on peut  qualifier d'ultra conservateur. Le droit des femmes est balbutiant, les jeunes et les opposants qui osent se frotter  au pouvoir sont encore trop souvent emprisonn\u00e9s, battus..  Le droit des immigr\u00e9s est inexistant.  Sans oublier les accusations r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es contre l'Arabie Saoudite sur son  soutien \u00e0 des groupes radicaux islamistes syriens comme Jabhat Al Nosra par exemple. Accusations infond\u00e9es pour Fatia Dezi Heni.\r\nDigas 4 Tum\r\nL'Arabie Saoudite est \u00e9videmment engag\u00e9e en Syrie explique la politologue fran\u00e7aise car elle ne peut tol\u00e9rer l'influence de l'Iran chiite. Le Royaume soutient effectivement des groupes salafistes non affili\u00e9s \u00e0 Al Qaida. Il voit \u00e9galement avec inqui\u00e9tude des jeunes saoudiens partir en Syrie se battre contre l'irr\u00e9ductible ennemi chiite souvent dans les rangs du Groupe Etat Islamique. \r\nAu niveau international, le Royaume est  engag\u00e9e en Syrie, au Y\u00e9men, leader d'une nouvelle coalition antiterroriste r\u00e9gionale sunnite,  il est aujourd'hui sur tous les fronts.  Je vous livre la conclusion de Fatia Dezi heni\r\nDigas 5 TUM\r\nAttention donc \u00e0 ne pas faire tomber ce pion fragile mais toujours essentiel \u00e0  l'\u00e9quilibre r\u00e9gional.\r\n))", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7322830", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'Arabie Saoudite en pleine transition politique / TUM_2015-12-16T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.12.2015"], "alternativeSummary": ["De la formation d\u2019une coalition antiterroriste en passant par son intervention au Y\u00e9men ou son soutien suppos\u00e9 \u00e0 des groupes islamistes en Syrie, l\u2019Arabie Saoudite est au centre de l\u2019attention internationale. Ce pays leader des Monarchies du Golfe et du monde musulman sunnite, 1er producteur mondial de p\u00e9trole, est en pleine transition politique."], "variantIds": ["ece-7322830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:28Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl s'le Y\u00e9men o\u00f9 l'Arabie Saoudite intervient militairement, c'est m\u00eame sa priorit\u00e9 et ce qui la retenait pensait -on jusqu'alors de s'engager davantage contre les terroristes djihadistes retenait parce que hier \u00e0 l'a annonc\u00e9 la mise sur pied d'une coalition de pays musulmans dans l'objectif de combattre le terrorisme, quoi qu'il en soit, entre cette nouvelle coalition ses op\u00e9rations au Y\u00e9men et son soutien suppos\u00e9 \u00e0 des groupes islamistes en Syrie, l'Arabie Saoudite est au centre de l'attention internationale Nicolas budget ce pays leader des monarchies du Golfe du monde musulman sunnite 1er producteur mondial de p\u00e9trole, est en fait en pleine transition politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nC'est en tout cas l'avis de Fatiha d\u00e9sir\u00e9e ni cette politologue et sp\u00e9cialiste des pays du Golfe \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Lille et chercheur \u00e0 l'Irsem l'institut de recherche et de strat\u00e9gie des Arm\u00e9es, pour elle, tout part du nouveau roi Salman et de sa volont\u00e9 de rajeunir son entourage politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nIl y a un rajeunissement de cette dynastie un aujourd'hui d'ailleurs \u00e7a fait d\u00e9bat en Arabie Saoudite, le fait que le roi Salman est accord\u00e9 le pouvoir des pouvoirs \u00e0 son jeune fils de 30 ans, m\u00eame les monarchistes se rajeunissent un petit peu, il y a un petit coup de jeune, ils sont en train d'op\u00e9rer quand m\u00eame Sauget g\u00e9n\u00e9rationnel et quand vous regardez la le gouvernement saoudien, vous avez une immense majorit\u00e9 de technocrates qui n'ont pas au-del\u00e0 de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nPour Fatiha Dezi Heni la volont\u00e9 de changement est l\u00e0 car les probl\u00e8mes \u00e0 la fois internes et externes que doit r\u00e9soudre le royaume sont \u00e9normes dans ce chaudron r\u00e9gional, l'Arabie Saoudite souffre \u00e9norm\u00e9ment de la chute des cours du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [93%] :\r\nCes pays sont \u00e9galement confront\u00e9s \u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances tr\u00e8s importantes, et donc \u00e0 r\u00e9ussir a restructur\u00e9 un petit peu leur \u00e9conomie \u00e0 r\u00e9former si vous voulez le pacte social qui existe entre ces \u00c9tats et ces soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 savoir Rodrigue redistribuer la rente pour acheter le silence des gens aujourd'hui il va falloir penser \u00e0 autre chose parce que c'est, c'est, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9, d'autant que ce prix du p\u00e9trole pourrait rester \u00e0 la baisse d'ici 2000 20 ans voire plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [97%] :\r\nMais alors quelle m\u00e9thode \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nPour r\u00e9former, mais il faut s'attaquer \u00e0 tout \u00e0 la fois au secteur priv\u00e9 au secteur public, c'est presque toute une culture qu'il faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nL'Arabie Saoudite et les pays du Golfe, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s riches sont confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques et que le reste du monde arabe, ce qui ont connu les fameux printemps arabe et donc si les monarchies du Golfe ne veulent pas conna\u00eetre des conflits sociaux significatifs, il va falloir \u00eatre un peu imaginatif la place assez \u00e0 ces jeunes gens, les moins de 30 ans constituent plus de 65 pourcent de de la population dans cette r\u00e9gion, il va falloir se enfin savoir si ces monarchies se r\u00e9solvent \u00e0 ouvrir un peu plus cet espace politique \u00e0 des sph\u00e8res un peu plus plurielle, \u00e7a c'est la grande question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nL'Arabie Saoudite, un pays qui change lentement, contraint et forc\u00e9, c'est un pays qui reste sous le feu de la critique dans de nombreux pays occidentaux Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, malgr\u00e9 la lente \u00e9volution de la famille royale, Arabie Saoudite, reste un pays qu'on peut qualifier d'ultra conservateur, le droit des femmes est balbutiant, les jeunes et les opposants qui osent se frotter au pouvoir sont encore trop souvent emprisonn\u00e9s, battus, le droit des immigr\u00e9s est inexistant, sans oublier les accusations r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es contre l'Arabie Saoudite sur son soutien \u00e0 des groupes radicaux islamistes syriens comme j'Habata ne sera par exemple accusations infond\u00e9es pour Fatiha d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s caricatural et il y a aucune nuance, on dit un petit peu tout et n'importe quoi, c'est vrai que ceux qui pr\u00eatent \u00e0 \u00e0 suspicion, c'est que la matrice id\u00e9ologique qui existe en Arabie Saoudite, \u00e0 savoir le salafisme wahhabite est une matrice commune qui a inspir\u00e9 effectivement du mouvements djihadistes d'abord Al-Qa\u00efda et ensuite l'\u00c9tat islamique ces ces mouvements, on ne porte la m\u00eame haine vis-\u00e0-vis des chiites consid\u00e8rent que les chiites ne sont pas musulmans, donc effectivement cette matrice, cela fait que il y a une confusion maintenant dire que l'Arabie Saoudite soutient j'abatte nous sera c'est c'est c'est totalement faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nL'Arabie Saoudite a \u00e9videmment engag\u00e9e en Syrie, explique la politologue fran\u00e7aise car elle ne peut tol\u00e9rer l'influence de l'Iran chiite le Royaume soutient effectivement des groupes salafistes non affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda, il voit \u00e9galement avec inqui\u00e9tude des jeunes saoudiens partir en Syrie, se battre contre l'irr\u00e9ductible ennemi chiite souvent dans les rangs du groupe \u00c9tat islamique au niveau international, le royaume est donc engag\u00e9e en Syrie, au Y\u00e9men, leader d'une nouvelle coalition antiterroriste r\u00e9gionale sunnite, il est aujourd'hui sur tous les fronts, je vous livre la conclusion de Fatiha d\u00e9sir ni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [88%] :\r\nAujourd'hui, je pense pas que le monde occidental a int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop accul\u00e9 la l'Arabie Saoudite, parce que l'effondrement de l'Arabie Saoudite n'arrange pas les affaires de personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [99%] :\r\nAttention donc \u00e0 ne pas faire tomber ce pion fragile mais toujours essentiel \u00e0 l'\u00e9quilibre r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [82%] :\r\nL'avertissement est entendu, merci Nicolas luthier. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T07:36:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A984425A-0A4D-4D24-B8A7-C9D9BEF974AE", "internalArchiveId": "A984425A-0A4D-4D24-B8A7-C9D9BEF974AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: les r\u00e9publicains dans la tourmente", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ceaser, James \r\nPr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: les r\u00e9publicains dans la tourmente  \r\nLa course \u00e0 la maison blanche est-elle en train de d\u00e9raper aux Etats-Unis ?\r\nLes grands d\u00e9bats d\u00e9peignent en tous les cas une image assez particuli\u00e8re du d\u00e9bat politique, en particulier du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain. C'\u00e9tait encore le cas hier soir \u00e0 Las Vegas.\r\nDonald Trump, Ted Cruz, Ben Carson, Marco Rubio, Jeb Bush . les d\u00e9bats entre les top shots r\u00e9publicains donnent l'impression de se r\u00e9sumer \u00e0 des invectives, des provocations, des insultes, entre eux, mais aussi contre les minorit\u00e9s.\r\nDe quoi s'interroger sur les recettes obligatoires pour gagner la primaire, et peut-\u00eatre acc\u00e9der \u00e0 la maison blanche. Avec pourquoi pas, un jour, un profil \u00e0 la Donald Trump devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nEn tous les cas, vu d'ici, de la vieille Europe, tout cela suscite pas mal d'interrogations.\r\nOn va essayer de mieux comprendre tout cela avec 3 invit\u00e9s : \r\nJames CEASER, prof. de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie, auteur de nombreux ouvrages sur la politique am\u00e9ricaine.\r\nDaniel Warner, politologue \u00e0 l'institut des hautes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve \r\nEt notre correspondant \u00e0 Washington Philippe Revaz\r\nJames Ceasar\r\n-\tOn voit Trump mener le bal depuis des mois \u00e0 coups de provocations, du coup les autres semblent obliger de suivre ; campagne encore sous contr\u00f4le ? ca a d\u00e9rap\u00e9 ?\r\n-\tLe parti r\u00e9publicain pris au pi\u00e8ge des exc\u00e8s de Donald Trump et Ted Cruz ?? comment s'en sortir ?? cauchemar pour l'esthablishment r\u00e9publicain ?\r\n-\tPropos de Trump sur les mexicains, l'islam, et encore en course, . dingue !! m\u00eame l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne ne vas pas si loin . que faire ?? l'exclure ?? et faire le jeu des d\u00e9mocrates ??\r\n-\tRisque que ce contexte explosif provoque justement l'explosion du GOP ??\r\n-\tComment \u00eatre raisonnable, pos\u00e9, et quand m\u00eame faire sa place dans ce contexte ?? quel leader raisonnable ??\r\n-\tRisque d'arriver en juillet avec une situation o\u00f9 aucun candidat n'a la majorit\u00e9, et une convention o\u00f9 il faudra se mettre d'accord sur un candidat ? Ce serait historique !\r\nDaniel Warner\r\n-\tInquiet ? d\u00e9rives ?\r\n-\tLes d\u00e9mocrates pas toujours mieux, ici ils observent . mais font aussi des campagnes n\u00e9gatives\r\n-\tImage des USA \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n-\tRisque pour l'exercice du pouvoir . pr\u00e9sident quand m\u00eame !!\r\n-\tD\u00e9bat d'hier \u00e0 Las Vegas, haut-lieu du show, du spectacle, des grands matchs de boxe, ca en dit long . \r\n-\tHillary Clinton observe et attend patiemment que son heure vienne..\r\n-\ton en est arriv\u00e9 au bout du syst\u00e8me ?? faut changer ??\r\nPhilippe Revaz\r\n-\tComment r\u00e9agissent les am\u00e9ricains ?? se satisfont de cela ? grogne ? \r\n-\tPropos de Trump . peu de r\u00e9ax finalement ?\r\n-\tVous connaissez parfaitement la politique suisse . incomparable ? aux States, c'est avant tout un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ?\r\n-\tOn est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque si on r\u00e9sume la politique am\u00e9ricaine au spectacle pour les pr\u00e9sidentielles ?? reste qu'au final, c'est l'un d'eux qui va diriger le pays.\r\n- on a bcp dit - \u00e0 tort ou \u00e0 raison - au lendemain des f\u00e9d\u00e9rales que la peur avait bcp motiv\u00e9 le vote des suisses en faveur de l'UDC ... et aux USA ?? ou les questions s\u00e9curitaires sont exacerb\u00e9es ??", "durationSec": 1079, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7322867", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: les r\u00e9publicains dans la tourmente  / FOR_2015-12-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat des candidats r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, qui s'est tenu mardi \u00e0 Las Vegas, n\u2019a pas chang\u00e9 la situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e du parti: Donald Trump est toujours largement en t\u00eate, mais il est talonn\u00e9, voire d\u00e9pass\u00e9, par Ted Cruz dans l\u2019Iowa, premier Etat des primaires. Derri\u00e8re ces deux hommes, les candidats de l\u2019\"establishment\" sont toujours \u00e0 la tra\u00eene. D\u00e9bat entre James Ceaser, professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Virginie, Daniel Warner, politologue \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) \u00e0 Gen\u00e8ve, et Philippe Revaz, correspondant de RTSinfo \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-7322867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-23T17:44:30Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors Daniel Bernard, bougez pas, restez avec nous, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la course \u00e0 la Maison- Blanche aux \u00c9tats-Unis, en posant finalement cette question assez simple est -ce qu'elle est en train de d\u00e9raper les grands d\u00e9bats d\u00e9peignent en tous les cas une image assez particuli\u00e8re du d\u00e9bat politique, en particulier du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est encore le cas hier soir \u00e0 Las V\u00e9gas s'Donald Trump Ted Cruz Ben Carson, Marco Rubio Jeff Bush les d\u00e9bats en pi\u00e8tre taux entre les top shots r\u00e9publicains donnent parfois l'impression de se r\u00e9sumer \u00e0 des provocations et des insultes entre mais aussi compte les minorit\u00e9s, de quoi s'interroger sur les recettes obligatoires pour gagner cette fameuse primaire et peut-\u00eatre acc\u00e9der, pourquoi pas, \u00e0 la Maison Blanche, en tous les cas, vu de la vieille Europe tout \u00e7a suscite pas mal d'interrogations alors essayer de mieux comprendre tout \u00e7a avec vous Daniel, voire a dit vous \u00eates politologue \u00e0 l'institutD. Odette \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, membre du Parti d\u00e9mocrate, on accueille \u00e9galement James 6 heures bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [91%] :\r\nVous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie, auteur de beaucoup d'ouvrages sur la politique am\u00e9ricaine, vous \u00eates proche du du Parti r\u00e9publicain et puis notre correspondant \u00e0 Washington, Philippe Revaz est \u00e9galement avec nous, bonsoir Philippe bonsoir, alors commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, James \u00e0 6 heures on voit Donald Trump a men\u00e9 le bal, hein, comme on dit depuis des mois avec beaucoup de provocations, on a la pression que les autres, du coup, sont un petit peu oblig\u00e9 de le suivre sur ce ton -l\u00e0 est -ce que finalement cette campagne est encore sous contr\u00f4le ou est -ce que \u00e7a d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [74%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9rape un peu, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr, je n'ai jamais vu pas comme hier soir, ils s'\u00e9tait qui c'\u00e9tait un peu Cantet gr\u00e2ce \u00e0 l'instant en renvoie vous les autres et \u00e7a commence surtout avec qui va pas, c'est lui qui maintient un peu l'environnement si vous venez de de la campagne malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nIl a un petit peu impos\u00e9 son Style, un fait de de provocations, d'invectives et puis du coup, les autres n'ont pas le choix s'il veut \u00eatre ils veulent te \u00e0 son niveau, ils sont mis un petit peu de le suivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [79%] :\r\nOblig\u00e9, oui j'ai ils essayent de qui sont un peu de courage comme Bosch, hier soir, alors en disant que vous \u00eates un candidat la hausse mais c'est pas la m\u00eame chose, c'est pas la m\u00eame chose que que les choses que Trump en fait c'est un niveau tout \u00e0 fait extraordinaire, comme je disais, je je n'aime jamais entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [83%] :\r\nDaniel Warner, comment, comment vous observez -vous aussi ces ces d\u00e9bats si on parle de d\u00e9rive ces ces propos effectivement Donald Trump, qui sont mener le bal donn\u00e9 le ton de de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [78%] :\r\nMais le Bar\u00e7a veut dire c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est le 5\u00e8me d\u00e9bat pour les r\u00e9publicaine et \u00e7a finit \u00e0 base V\u00e9gas, c'est tr\u00e8s bien parce que c'est une chose et le probl\u00e8me c'est pas uniquement d'une autre trempe mais on organisa avec 10 personnes en donne 2 3 minutes, donc \u00e7a commence \u00e0 Chaumeil, donc c'est pas s\u00e9rieux si je reviens d'armes l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9bats entre et Brahem donc il Dogs 7 et 7 heures de d\u00e9bat si je reviens 1er d\u00e9bat terre Bizet entre Kennedy par exemple il Nexen ont parl\u00e9 des choses s\u00e9rieuses, bah c'est juste th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [87%] :\r\nPhilippe Revaz on entend juste du th\u00e9\u00e2tre comment au fond comment r\u00e9agissent les les Am\u00e9ricains en regardant ces d\u00e9bats et ceux qui les regardent comment ils r\u00e9agissent, ce qu'on ce qu'on entend le le le l'homme de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [84%] :\r\nOui, il les regarde d'ailleurs \u00e7a fait exploser tous les les r\u00e9tines des des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, voyons un peu la m\u00eame r\u00e9action qu'en Europe, c'est-\u00e0-dire vous avez les gens qui ont les les niveaux de dipl\u00f4me le plus \u00e9lev\u00e9, qui regarde \u00e7a d'un air un peu inquiet et amus\u00e9 les intellectuels plut\u00f4t pizza et beaucoup de gens du temps de Nixon aurait dit la majorit\u00e9 silencieuse mais les R\u00e9mois silencieuse, l\u00e0, les gens qui louait mais il dit tout haut ce qu'on n'ose pas dire tout battre il a pas toutes Rokhaya des exc\u00e8s moi ils s'entendent les vrais probl\u00e8mes, il y a vraiment ce genre de discours qu'on entend aussi en Europe vis-\u00e0-vis de l'extr\u00eame droite ou du Front national, avec cette diff\u00e9rence, ici j'ai l'impression, il va beaucoup plus loin, il dit les choses Trump maintenant que m\u00eame Le Pen n'oserait pas dire peut-\u00eatre nos invit\u00e9s vont nous dire \u00e0 quoi \u00e7a tient, mais j'ai l'impression qu'il y a peut-\u00eatre moins de subconscient historique et ici aux \u00c9tats-Unis vis-\u00e0-vis de on n'a pas v\u00e9cu le nazisme aux \u00c9tats-Unis, donc y a des choses qu'on ose dire qu'on aurait peut-\u00eatre pu dire en Europe aujourd'hui, la part de Trump et aussi une libert\u00e9 d'expression totale presque absolu ici aux \u00c9tats-Unis, et puis il y a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne c'est c'est parti am\u00e9ricains qui sont tr\u00e8s faibles, compar\u00e9 \u00e0 ce que peuvent \u00eatre les partis europ\u00e9ens, je veux dire en France, on est parti, vous, il faut d'abord tenir le parti pour aller vers la pr\u00e9sidence \u00c9tats-Unis il paraissait impuissant, c'est parti face \u00e0 Trump le Parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [83%] :\r\nJames Heather c'est int\u00e9ressant \u00e7a, le Parti r\u00e9publicain le le Guy h\u00f4pital Good Old par le 1er le parti est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, il est pris au pi\u00e8ge par Donald Trump par Ted Cruz par ces candidats qui poussent, comme \u00e7a les invectives. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [83%] :\r\nAlors c'est un peu le syst\u00e8me malheureusement le syst\u00e8me, on ne peut pas dire qu'il y a en partie dans le sens fort du terme compte, disait l'autre, c'est le parti devient le parti du candidat qui qui est nomm\u00e9 par sont aussi, cependant, la convention, donc il faut enfin en train \u00e0 attendre pour savoir ce qui est la partie, il n'y a pas de partis politiques \u00e0 part de d\u00e9connecter Liebknecht Anita qui, qui, il y a d'autres \u00e0 leur l'emporte, c'est vraiment le syst\u00e8me mais je dirais, en ce qui que sur les d\u00e9bats, c'est la seule \u00e0 la 1\u00e8re phase de l'\u00e9lection, c'est un d\u00e9bat entre les candidats, c'est pas le d\u00e9bat des 2 candidats et on verra si \u00e7a va changer pour le moment, c'est un peu de th\u00e9\u00e2tre mais cette ce ce possible que \u00e7a va changer, j'ai j'ai assist\u00e9 au d\u00e9part plusieurs fois toi par exemple pendant la comme la nuit derni\u00e8re et c'\u00e9tait un peu th\u00e9\u00e2tre aussi moins th\u00e9\u00e2tral, ce que cette fois -ci, mais \u00e7a va changer avec la s\u00e9lection des candidats et d'aider pas s\u00e9rieux qui aura lieu \u00e0 pr\u00e9lever les nominations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [88%] :\r\nDaniel Warner, l\u00e0 on parle des des r\u00e9publicains, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate on on prend du popcorn, on regarde tout \u00e7a et on se frotte les mains, c'est tout bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [76%] :\r\nVoil\u00e0, non, on rigole, on trouve \u00e7a c'est le meilleur chose parce qu'ils se frottent entre eux mais je dois dire que dans derni\u00e8re \u00e9lection les r\u00e9publicains d\u00e9j\u00e0 avec le petit parti avec ses rep\u00e8res Line et Michel bac m\u00eame \u00e7a commence Ayda d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre assez populiste et en fait ce qu'on voit avec dans on trempe, donc \u00e7a se j'ai une certaine sympathie parce qu'il en de m\u00eame accent New-Yorkais que moi on voit ses en bas de l'affaire, oui, oui, c'est James Boyce, l'action carougeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [81%] :\r\nC'est justement \u00e7a qu'on voulait signifier aux \u00e9diteurs, vous avez cet accent typique du canton de Gen\u00e8ve, mais on a beaucoup entendu oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [79%] :\r\nDonc le probl\u00e8me c'est que Jeff Bush est tr\u00e8s faible alors au d\u00e9but on a dit \u00e7a sera on \u00e9tait une contre Jeff Bush on a parl\u00e9 des dynasties mais Jeff Bush aujourd'hui il arrive m\u00eame pas \u00e0 10 pourcent de de popularit\u00e9 dans les sondages, donc c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate bien de ce 2\u00e8me New-Yorkais, \u00e7a me fait grande pr\u00e9dire une socialiste avait lanc\u00e9 M\u00e9tro \u00c9mery crainte elle s'donne le moment pour elle de vraiment de faire des ressources et de pr\u00e9parer une bonne campagne pendant des r\u00e9publicaine sont en train de chamailler et le drame pour les r\u00e9publicains, c'est ici dans autre dit si je suis par le candidat, je vais cr\u00e9er un autre parti, alors ils sont vraiment on difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [96%] :\r\nJ'aime 6 heures vous partagez cette un petit peu le cauchemar quand m\u00eame pour l'establishment r\u00e9publicain qui se retrouve pris dans une machine \u00e0 faire gagner les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [78%] :\r\nAh oui, ce sera difficile d'\u00e2ge imagine que si Trump le candidat que beaucoup de ouais, public, soit ils ne voteraient pas pour, il ne et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s o\u00f9 ils voteraient pour lui dire, sauf dans 2 cas, il y a 2 possibilit\u00e9s qui sont importants, donc d'abord la possibilit\u00e9 d'une autre attaque terroriste, ce qui serait tr\u00e8s important, \u00e7a pourrait changer tout, m\u00eame la possibilit\u00e9 que Trump pourrait import\u00e9, il est la campagne contre GDF chr\u00e9tienne et 2\u00e8me possibilit\u00e9 c'est la possibilit\u00e9 que nul est accus\u00e9 de d'une d'une taxe communale ou que le le la police nationale \u00e0 au moins un recommand\u00e9 qu'elle soit qui qui et quelle qu'elle soit condamn\u00e9e dans les 2 cas, juge que il serait possible dialogue leur visage, une victoire pour pour l'Trump mais quand m\u00eame, or \u00e0 mon avis et nous n'est proph\u00e8te Francfort son propos pays surtout avec ses pr\u00e9visions, je ne crois pas que Trump puisse ou d'importer la la nomination r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [83%] :\r\nPhilippe \u00e9galement celle de Philippe Revaz, c'est vrai, on est tr\u00e8s en amont encore de de ces nominations, beaucoup de choses peuvent changer de changer l'Iowa est un un cl\u00e9 par exemple et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui donnera vraiment le le temps de de de la campagne qui va venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [85%] :\r\nOui, absolument, parce que les sondages nationaux peuvent \u00eatre trompeurs, aux \u00c9tats-Unis, on peut avoir un super score au niveau national et puis arriv\u00e9 2\u00e8me dans l'Iowa, \u00e7a pourrait arriver \u00e0 Trump, du coup, bah il arr\u00eate pas de tous ses discours, ses comptes, les loups Zorg Sylvia Luzern dans l'Iowa Trump \u00e7a la course va compl\u00e8tement changer, tout peut changer, c'est l'impression que c'est aussi peut-\u00eatre, c'est un peu trompeur quand on entend Trump le Parti r\u00e9publicain et et pi\u00e9g\u00e9 foutu hier soir il y avait ce duel entre Rubio et Cruise c'\u00e9tait d'une Intelligence tranchante au au couteau et puis c'\u00e9tait sur le fond aussi, c'\u00e9tait de vision de la politique \u00e9trang\u00e8re de jeunes de l'c'est l'avenir du Parti Rubio qui sont pas tout \u00e0 fait d'accord sur la mani\u00e8re de, de g\u00e9rer les affaires du monde et et l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligent, c'\u00e9tait sur le fond, quiz Christie aussi qui est intervenu, c'est tr\u00e8s intelligent, c'est un excellent d\u00e9batteur, alors c'est vrai qu'il y a, il y a le le le la la mani\u00e8re dont dont dont Trump est en train, peu de doctrine l'image qu'on a 2 de ce parti, mais \u00e7a pourrait changer tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [91%] :\r\nDaniel Warner, vous \u00eates proche des des des d\u00e9mocrates, vous ce courrier, la t\u00eate, vous avez pas l'air tout \u00e0 fait d'accord sur cette nouvelle vague r\u00e9publicaine avec beaucoup d'Intelligence aussi qu'on entend peut-\u00eatre un petit peu moins ici mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [83%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame avec que de mix, \u00e7a me fait rire que hein, \u00e0 \u00e9couter les gens qui disent les intellectuels ou des gens qui \u00e9crivaient tout trempe c'est par la question de l'Intelligence, c'est l'alternative, c'est la question d'\u00e9motion, je vais faire les \u00c9tats-Unis une grande pays c'\u00e9tait avant, c'est tout ce que les gens peut savoir d\u00e8s que vous entrez avec Cruz Rubio que si dans les d\u00e9tails, c'est par les d\u00e9tails et et c'est l\u00e0 que je trouve, on se trompe avec 30 parce que on dit que c'est lui qui fait \u00e7a, mais de 27 pourcent des des r\u00e9publicains ne sont derri\u00e8re lui, c'est pas des grands intellectuels, mais ils sont bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [84%] :\r\nJames Izard par rapport aux propos de Trump revenons -y un instant, il a eu en tout cas des des mots qui ont extr\u00eamement choqu\u00e9e en Europe sur les mexicains ont pass\u00e9, nuance, c'\u00e9tait tout ce que tout \u00e7a va une graine de violeurs, il a fait peut-\u00eatre encore pire en tout cas au m\u00eame niveau dans dans la gravit\u00e9, en parlant des des musulmans en estimant qu'il fallait fermer les fronti\u00e8res du pays aux musulmans, surveiller les musulmans am\u00e9ricains et ce qui frappe, finalement, c'est que malgr\u00e9 des d\u00e9rapages comme ceux -l\u00e0, il se maintient \u00e0 sa position dans les Sundhage qui a pas vraiment de grande, grande r\u00e9action comment comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:05) [81%] :\r\nAlors c'est surprenant seront a cass\u00e9 tous les r\u00e8gles parce que le vent disait au d\u00e9but, je parle des autres experts ils disent avoir s'il disait les choses comme \u00e7a au-del\u00e0 de les banques de, de, de, de la discussion, il y va tomber, puis tu\u00e9e et cela n'\u00e9tait est pas arriv\u00e9 les, les gens ne et ils ne savent pas quoi penser finalement m'il faut attendre, il y a une campagne et \u00e7a, \u00e7a peut changer tr\u00e8s rapidement on verra mais c'est c'est c'est vrai que c'est dangereuse c'est c'est frappant c'est dangereux \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:40) [69%] :\r\nM\u00e9tallurgie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:41) [77%] :\r\nDisant que l\u00e0, les autres candidats point pour r\u00e9publicains sont un niveau extraordinaire \u00e0 mon avis, on n'a jamais vu dans il est des gens avec ceux de Summer ce degr\u00e9 de de de interlocution depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:58) [93%] :\r\nJames c'est c'est pas une question d'image aussi des \u00c9tats-Unis vers l'ext\u00e9rieur parce que c'est vrai que les propos de Donald Trump notamment sur sur sur les musulmans ont frapp\u00e9 il y a eu des r\u00e9actions tr\u00e8s vives en Europe, certains qui disent : voir si les musulmans sont interdits aux \u00c9tats-Unis, nous on interdit le l'entr\u00e9e notamment en Grande-Bretagne, en Ecosse, \u00e0 Donald Trump, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre ravageur pour l'image du pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:18) [81%] :\r\nOui, \u00e7a va nuire mais et s'il n'est pas les candidats, les gens vont oublier \u00e7a, ce qui va gagner divers ah, je n'ai jamais eu cesser cette \u00e9quipe pendant 3 \u00e0 la campagne, mais c'est \u00e7a ne repr\u00e9sente pas la position du Parti r\u00e9publicain, mais les gens peuvent facilement ou l'aider des mots comme \u00e7a, mais, mais c'est s\u00fbr que c'est, c'est c'est c'est c'est pas une bonne id\u00e9e pour la pour les \u00c9tats-Unis, \u00e7a confirme un peu les, les, les, les craintes, les, les, les plus importants qu'on a envers les \u00c9tats-Unis dans ce seul cas o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [92%] :\r\nDaniel Warner on peut oublier des mots comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [79%] :\r\nAutant que la grande importance et par l'ext\u00e9rieur quand la Suisse a vot\u00e9 contre Andr\u00e9 M\u00e9nard et il y avait beaucoup de discussions sur l'image, ceux qui \u00e9taient derri\u00e8re des l'image c'est pas important c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de pays parle comme \u00e7a, il manque des sondages juste pour ajouter quelque comme 30 n'est pas l'unique tant d'histoires am\u00e9ricain il y avait un parti politique qui s'appelait on conna\u00eet rien non aucune et on a eu des pr\u00e9sidents, car vous ne courez qui \u00e9tait compl\u00e8tement nul, donc il faut dire qu'il y a des moments de populisme comme Saint Ex qui est important c'est pas 30, c'est les 27 pourcent des des derri\u00e8re et c'est Saint-Jean moi qui sont pas que le parti politique soit r\u00e9publicaine soit d\u00e9mocrates \u00e9coute vraiment o\u00f9 le probl\u00e8me et comment il faut toucher c'est 27 pourcent,, \u00e7a sera le probl\u00e8me pour les candidats r\u00e9publicain et d\u00e9mocrate pour gagner des objections. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [90%] :\r\nPhilippe Revaz, vous connaissez parfaitement la Suisse, notre correspondant \u00e0 Washington, mais vous avez aussi \u00e9t\u00e9 correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on sort d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on peut pas dire que ce soit exactement la m\u00eame ambiance, ni que les d\u00e9bats se passe de la m\u00eame mani\u00e8re le le la politique aux \u00c9tats-Unis, ce qu'on peut dire que c'est finalement un un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et uniquement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [85%] :\r\nNon, non justement, je pense qu'il y a une fausse impression sur dans le New Hampshire Bakou si tous ces candidats qui qui qui qui ratissent le terrain, je veux dire ils font, ils font un un boulot politique de terrain, je crois que personne en Suisse n'arrive \u00e0 ce niveau -l\u00e0 on tous y campe l\u00e0- bas, hein, il serre les mains tous les les clients du caf\u00e9 et puis je vous le disais, au niveau du de l'art oratoire, il le pousse quand m\u00eame un, un niveau que je trouve pas en Suisse, mais je me souviens d'un d\u00e9bat Neuch\u00e2tel pour le Conseil des \u00c9tats, il y a quelques ann\u00e9es, les 3 candidats se tourner le dos, litt\u00e9ralement pour surtout pas pas voir le pr\u00e9fet va avoir \u00e0 faire avec le avec le concurrent alors ici, c'est vrai qu'on engage on on se parle, \u00e7a c'est le le ton monte mais c'est mais c'est la politique et et ils le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il y a peut-\u00eatre un dernier mot sur sur parce que j'entends Daniel Warner qui se r\u00e9jouit quand m\u00eame il les d\u00e9mocrates de ce qui se passe au Parti r\u00e9publicain, mais c'est vrai que tout peut changer tr\u00e8s vite hein, il suffit que d'une mani\u00e8re ou d'une autre hein Rubio mais vois pas tr\u00e8s bien comment il peut y arriver, mais admettons qu'il qu'il devienne le le nomin\u00e9 pour Clinton, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, hein, elle sera une vue comme le 3\u00e8me mandat d'Obama, lui, ce sera la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le 9 et c'est tr\u00e8s rare qu'on gagne une \u00e9lection quand on a d\u00e9j\u00e0 fait, les 2 derniers mandarins pour les d\u00e9mocrates, je sais pas s'il est un peu inquiet quand m\u00eame Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [77%] :\r\nJames, James Isaac vous vous peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d'Daniel Warner plan fera r\u00e9agir James ensuite Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [77%] :\r\nOui, juste nous Ramsheti il y a plus de vaches que personne, donc ils font attention quand vous dites que les gens voient tout le monde, deuxi\u00e8mement, on parle de 4 milliards de dollars pour 2 compagnes, sorte de vid\u00e9o 4 milliards d'alors ici des march\u00e9 de Carouge ne samedi si on son service mais l\u00e0 il y a doivent Jean alors bah on ne pourra pas comparer, il y a un drame \u00e0 Sion \u00e0 ce et surtout aux \u00c9tats-Unis, c'est de Business, le politique ici, c'est quelque chose qu'on fait le Week-End, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [89%] :\r\nJames encore un mois, avec vous, on vient de sortir, dont on a dit, hein, de d'\u00e9lections importantes en Suisse, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis on a beaucoup dit durant cette campagne \u00e0 mal \u00e0 tort ou \u00e0 raison, difficile \u00e0 dire, on a beaucoup dit que la peur avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment central pour arbitrer le vote des Suisses en faveur du pape du Parti national, le conservateur est -ce que vous sentez aussi ce sentiment -l\u00e0 aux \u00c9tats-Unis avec la peur qui serait sous la chante, en particulier dans un contexte s\u00e9curitaire exacerb\u00e9es comme comme celui aujourd'hui des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:21) [78%] :\r\nPar la peur, c'est tr\u00e8s important en la ville hier soir pendant la d\u00e9prime, on a parl\u00e9 souvent peu \u00e0 peu, c'est naturel apr\u00e8s septembre apr\u00e8s ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Paris et ce qui atteint un arriver afin d'Herv\u00e9 Pilon, c'est sa session et les \u00c9tats-Unis se plus que les autres pays et et le la cible terroriste donc la la peur est, il faut commencer avec \u00e7a, la peur est irrationnelle, la question est : comment adresser ce probl\u00e8me dans son sang- froid, c'est normal, mais c'est vrai que la peur est important alors l'autre difficult\u00e9, c'est que les gens ont peur et ils n'ont pas de tout, des conf\u00e9rences en un Obama, il ne peut il ne peut et ne pourra pas en pr\u00e9sident, j'ai parl\u00e9 de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains, il ne va pas un pr\u00e9sident qui peut vraiment mais la situation est actuellement donc il y a fort \u00e0 cause de \u00e7a est ce qu'il y a un pr\u00e9sident qu'il peut nous prot\u00e9geait donc c'est d'aller les 2 th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [94%] :\r\nOn va, on va, on va terminer cette discussion avec un petit pronostic, vous \u00eates d'accord de de jouer le jeu, Daniel Warner qui sera le candidat r\u00e9publicain pour la primaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:31) [83%] :\r\nAh moi je crois \u00e7a sera oubli\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [71%] :\r\nRobbie James Yzeure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:35) [74%] :\r\nAh, je dirais, au combien il va gagner la \u00e9lection facilement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [70%] :\r\nAvec 2 euros pour Rubio Philippe, la pression ouais, je sais, c'est un peu difficile de r\u00e9duire, j'ai dit je dirais Cruise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [79%] :\r\nArrive \u00e0 peine pour vous d\u00e9marquer mais c'est tout \u00e0 votre honneur, voil\u00e0 pourquoi vous Guillaume merci beaucoup James Is\u00e8re Daniel Warner et Philippe Robin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ces quelques instants dans Forum on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, mais c'est un beau bosser merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T17:37:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warner, Daniel", "role": "Politologue am\u00e9ricano-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4231F048-D421-4BF6-9F7F-C52F2283DF9F", "internalArchiveId": "4231F048-D421-4BF6-9F7F-C52F2283DF9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le racisme a-t-il augment\u00e9 en France apr\u00e8s les attentats de cette ann\u00e9e?", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sopo, Dominique\r\nLe racisme a-t-il augment\u00e9 en France apr\u00e8s les attentats de cette ann\u00e9e? 12h30 Dominique Sopo\r\nBonjour Dominique Sopo pr\u00e9sident de SOS racisme France...une r\u00e9action \u00e0 ce que l'on vient d'entendre... \u00eates-vous surpris par ce que vous venez d'entendre ?\r\nNous vous recevons pour parler de cette France qui en 2015 a \u00e9t\u00e9 par deux fois victimes du terrorisme, les attentats de Paris il y a plus d'un mois faisant 130 morts, et plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, les attaques meurti\u00e8res visant les collaborateurs et dessinateurs de Charlie Hebdo. \r\nUne raisonnance poltique aussi: Les derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont vu le Front National grapiller encore des voix pour finalement ne rien remporter, mais tout de m\u00eame... le ton est donn\u00e9.\r\nEt le racisme dans tout cela: a-t-il lui aussi progress\u00e9? S'est-il renforc\u00e9, transform\u00e9 face \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements ? Le vivre ensemble est-il toujours possible, en France comme dans le reste de l'Europe ?\r\n*** Dominique Sopo... Commen\u00e7ons par l'actualit\u00e9 tout proche, le second tour des r\u00e9gionales...votre association a d'ailleurs mont\u00e9 une campagne Anti FN pour casser l'image respectable des politiciens de ce parti... avez-vous le sentiment que les fran\u00e7ais ont jou\u00e9 \u00e0 se faire peur entre deux tours ?\r\n***Le 6 d\u00e9cembre vous \u00e9criviez dans la tribune des blogs \"Inutile d'ajouter du d\u00e9shonneur \u00e0 la d\u00e9faite\"...la classe politique fran\u00e7aise p\u00e2tit de deux choses: \r\n- un m\u00e9pris trop visible envers la soci\u00e9t\u00e9\r\n-un manque de renouvellement politique\r\net si les citoyens voyaient dans le FN un renouvellement, un changement... vous dites qu'ils se trompent... comment leur faire comprendre ?\r\n***Pour finir, Ni Marion Marion Mar\u00e9chal Le Pen Ni Marine Le Pen ne d\u00e9croche une r\u00e9gion... de votre point de vue chez les \u00e9lecteurs que s'est il pass\u00e9 entre le premier et le second tour... ? barrage gauche / droite... comment le voyez-vous ? r\u00e9alit\u00e9 ou illusion ?\r\n***Abstention ou voter FN ... faut-il s'interroger aujourd'hui surtout sur ces deux comportements ? \r\n***Quel signal avez-vous ressenti pour la pr\u00e9sidentielle 2017 Dominique Sopo ?\r\n***Arr\u00eater de diaboliser le FN depuis 2002, c'\u00e9tait la fausse bonne id\u00e9e Dominique Sopo ?\r\nATTENTATS DE PARIS\r\n***Revenons maintenant sur le 13 novembre dernier, quand l'horreur se passait, vous \u00e9tiez occup\u00e9 \u00e0 discuter de cet Occident se vivant comme des bloc en confrontations----et vous vous demandiez comment casser ces blocs, d\u00e9passer ces blocages....faut-il redoubler d'effort depuis ce 13 novembre pour y arriver ?\r\n***Actes terroristes, on a peu parl\u00e9 d'actes racistes au fond votre avis ?\r\n***Trouvez-vous que les formes de racisme ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es... ?\r\n***Peut.on parler de mont\u00e9e DES formes racismes plut\u00f4t que DU racisme ? \r\n***Charlie Hebdo - attentats de Paris, Le vivre ensemble a-t-il \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal en 2015 en France ? inverser la tendance pour recr\u00e9er un climat serein du vivre ensemble ?\r\n***Quand les attentats de Charlie sont survenus, juste apr\u00e8s on a enregistr\u00e9 une hausse de 70 % des actes islamophobes... les attaques cr\u00e9ent-elles ind\u00e9niablement une peur accrue du musulmans ?\r\n***Que faut-il faire ou oser REFAIRE dans les \u00e9coles ?\r\n***Quelles sont les valeurs qu'il faut r\u00e9apprendre aux jeunes ?\r\n***A l'aube de 2016, Dominique Sopo, quel est votre principal objectif - espoir en tant que pr\u00e9sident de SOS Racisme ?\r\nMerci Dominique Sopo, pr\u00e9sident de SOS Racisme France, bonne journ\u00e9e. \r\n47'30''", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7322854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le racisme a-t-il augment\u00e9 en France apr\u00e8s les attentats de cette ann\u00e9e? / 12H30_2015-12-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 2015 en France porte les stigmates du terrorisme. Les attentats ont-ils r\u00e9ellement cass\u00e9 le vivre ensemble? Le racisme a-t-il progress\u00e9, chang\u00e9 de forme dans l'Hexagone sur fond de mont\u00e9e du Front national aux derni\u00e8res r\u00e9gionales? L'interview de Dominique Sopo, pr\u00e9sident de SOS racisme France."], "variantIds": ["ece-7322854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:20:53Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nParis est notre invit\u00e9 nous rejoint pour parler de cette France qui, en 2015 a \u00e9t\u00e9 par 2 fois, victimes du terrorisme, Dominique Sopo est avec nous, bonjour monsieur, bonjour, pr\u00e9sident de SOS Racisme France une r\u00e9action \u00e0 ce qu'on vient d'entendre ce que vous \u00eates surpris par ce que vous venez d'entendre ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, cette enqu\u00eate qui avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu pour le Bataclan bah. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [90%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, oui et non, la question des menaces : c'\u00e9tait une question qui avait d\u00e9j\u00e0 circul\u00e9 depuis plusieurs semaines, juste apr\u00e8s les les attentats et on voit bien ici que l'argument qui est donn\u00e9e sur l'origine juive du patron, renvoi de toute fa\u00e7on \u00e0 l'antis\u00e9mitisme quasiment maladif qui peut exister chez les djihadistes, dont il faut rappeler qu'ils sont porteurs d'une logique extr\u00eamement raciste extr\u00eamement antis\u00e9mite, donc rien de tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nC'est vrai qu'on parle toujours d'actes terroristes et on n'a pas souvent dit ou entendu actes racistes, ce que vous le d\u00e9plorez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [84%] :\r\nBen oui, je le d\u00e9plore, un peu, je l'avais notamment exprim\u00e9 suite aux attentats Charlie Hebdo est \u00e0 nouveau \u00e0 cette occasion, de toute fa\u00e7on, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est sur un terrorisme tr\u00e8s particulier qui est un terrorisme qui vise \u00e0 instaurer une soci\u00e9t\u00e9 de, comment dire, marqu\u00e9e par le d\u00e9lire de la puret\u00e9, le d\u00e9lire de la puret\u00e9 ne peut amener elle \u00e9limination de groupe, on le voit \u00e0 travers l'\u00c9tat islamique on massacre des chr\u00e9tiens, on vit des juifs, ensuite on va viser des chiites ont vid\u00e9 Guridi on vise la les homosexuels, on vise les trisomiques etc etc etc et \u00e0 la fois d'ailleurs, on vise \u00e9galement les musulmans sunnites qui ne seraient pas suffisamment djihadistes du point de vue de ces, de ces fous furieux, donc l'id\u00e9ologie de la puret\u00e9 et par un grand danger, c'est assez symptomatique de logique d'extr\u00eame- droite en de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nDominique Sopo, on va revenir maintenant sur le 13 novembre dernier ensemble quand l'horreur se passait, vous \u00e9tiez occup\u00e9 \u00e0 discuter de cet Occident se vivant comme des bloc en confrontations, vous vous demandiez comment casser ces blocs d\u00e9passer ces blocages est -ce qu'aujourd'hui maintenant poste attentat du 13 novembre il faut redoubler d'efforts pour casser justement ces blocs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [91%] :\r\nAh bah il faut \u00e9videmment redoubler d'efforts, vous savez ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e en Europe par des crispations identitaires extr\u00eamement fort qu'on le voit \u00e0 travers la mont\u00e9e des extr\u00eames droites et les \u00e9lections r\u00e9gionales en France l'ont montr\u00e9 une fois de plus, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, un nombre de musulmans qui est fortement travaill\u00e9e par l'islamisme, qui est aussi une mont\u00e9e dans l'identitaire extr\u00eamement ferm\u00e9 et donc je pense qu'il y a un retour n\u00e9cessaire sur l'histoire qu'il y a des dialogues qui n'ont pas eu lieu entre ces 2 blocs fin ou en tout cas, ces 2 espaces qui se vivent comme des blocs antagonistes, l'Occident et le monde musulman et m\u00eame l'Occident europ\u00e9en et le monde musulman, donc il faut rappeler que, symboliquement, ce sont des blogs qui ont chacun essay\u00e9 d'avoir l'h\u00e9g\u00e9monie sur l'autre et donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne de peur de devant, coeur de confrontation qui sont toujours sous- jacent, et je regrette beaucoup que ce travail soit ne sera pas r\u00e9ellement fait en r\u00e9alit\u00e9 et qui n'est pas vraiment d'espace pour le faire au niveau politique, au niveau public, avec des questions qui sont soigneusement \u00e9vit\u00e9s ou alors qui sont trait\u00e9es sous l'angle du populisme le plus \u00e9chevel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [90%] :\r\nMais venant sur la politique, vous avez parl\u00e9 \u00e0 juste avant des des r\u00e9gionales un Dominique Sopo, le second tour de ces r\u00e9gionales, votre association avait d'ailleurs mont\u00e9 une campagne anti- FN pour casser, je vous cite, et je cite le le site aussi de SOS Racisme, casser l'image respectable des politiciens de ce parti, donc le Front national est -ce que vous avez le sentiment que les Fran\u00e7ais dans leur ensemble, la France dans son ensemble, les \u00e9lecteurs, ceux qui sont, il y a l'voter en tout cas, ont jou\u00e9 \u00e0 se faire peur, entre ces 2 tours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [92%] :\r\nJe ne pense pas qu'ils ont jou\u00e9 \u00e0 se faire peur, je pense que on est sur un ph\u00e9nom\u00e8ne d'abord de mont\u00e9e du racisme et de l'identitaire dans notre pays ont en tout cas d'une lib\u00e9ration de l'expression du du racisme qui se traduit par une augmentation des voix en faveur du Front national et de fa\u00e7on encore plus spectaculaire \u00e0 une abstention massive qui renvoie aussi \u00e0 une forme de d\u00e9ception terrible de la part des \u00e9lecteurs, notamment de gauche, au regard de la politique qui est men\u00e9e depuis 2012 et qui ne correspond pas du point de vue de ses \u00e9lecteurs ah aux valeurs qu'il vous entendez mettre au pouvoir, en votant pour, pour la gauche, donc je pense qu'il y a un effet ciseau une une une image ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [92%] :\r\nJean Froc qui ceux qui pensent que leur heure est venue et qui sont ultra mobilis\u00e9s et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une tr\u00e8s forte d\u00e9mobilisation qui heureusement a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 entre les 2 tours, parce que malgr\u00e9 tout, nous sommes dans un pays qui est marqu\u00e9e par la question de la libert\u00e9 d\u00e9mocratique, la question de l'\u00e9galit\u00e9 et que les \u00e9lecteurs l'ont montr\u00e9, ne veulent pas que le Front national, en tout cas ce stade ne veulent pas que le Front national soit en situation de diriger le pays et c'est quand m\u00eame plut\u00f4t une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [97%] :\r\nFaut -il s'interroger maintenant sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d'abstention ou voter Front national est -ce que c'est \u00e7a un petit peu maintenant le les les comportements qu'il faut analyser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [90%] :\r\nJe ne pense pas que l'on soit dans un choix abstention ou voter Front national, je pense qu'on est s\u00fbr de dynamique qui peuvent \u00eatre en partie commune par rapport \u00e0 la, comment dire \u00e0 une forme de rancoeur par rapport aux \u00e9lites politiques qui sont des \u00e9lites extr\u00eamement proche de ce qu'on que l'on pourrait qualifier d'apparatchiks, mais qui se vident un peu comme une caste d\u00e9connect\u00e9e du reste de la population et \u00e7a les gens le sentent bien, de toute fa\u00e7on, mais il y a aussi des dynamiques diff\u00e9rentes, je pense que dans c\u00f4t\u00e9 il y a vraiment une mont\u00e9e de l'identitaire et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une mont\u00e9e de l'abstention, j'y verrais une source commune qui est quand m\u00eame l'incapacit\u00e9 des partis politiques traditionnels r\u00e9publicain de pouvoir d\u00e9finir un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui entra\u00eene tout le monde Vert du meilleur et lorsqu'on on est, il n'y a pas ce projet de soci\u00e9t\u00e9 qui entra\u00eene le monde vers le meilleur, h\u00e9 bien finalement il y a l'identitaire qui remonte ou des formes d'abattement en se disant, finalement, \u00e0 quoi bon aller voter si l'horizon de la politique, c'est juste de r\u00e9tablir les comptes publics, ce n'est pas un projet de soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire un objectif, comment dire, \u00e0 remplir avec eux, a -t-elle rythme etc c'est \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9bat \u00e9conomique mais \u00e7a n'est pas un r\u00eave pour une soci\u00e9t\u00e9, c'est peut-\u00eatre un r\u00eave d'expert- comptable, mais \u00e7a n'est certainement pas le r\u00eave d'un citoyen et je pense que l\u00e0, les responsables politiques doivent repartir sur du combat culturel sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 sur la question de la diversit\u00e9 sur la question de la libert\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00eatre capable de d'\u00eatre respectueux beaucoup plus des citoyens et d'\u00eatre capable de se renouveler, on a beaucoup entendu des phrases sur il faut renouveler la classe politique, il faut que la politique se renouvelle donc c'est des phrases qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par les responsables politiques eux- m\u00eames, au soir du second tour, ceci \u00e9tant, je crains que beaucoup de personnes qui disent cela ne se sentent absolument pas concern\u00e9 par la question du renouvellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [94%] :\r\nJe vous remercie infiniment de nous avoir rejoint Dominique Sopo, vous \u00eates le pr\u00e9sident de SOS Racisme France vous \u00e9tiez en Direct de Paris entre vos cours jour merci bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T11:50:55Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7572125D-DE02-4374-AE71-8568BACFEC32", "internalArchiveId": "7572125D-DE02-4374-AE71-8568BACFEC32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse... Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... L'annonce du retrait de Philip M\u00fcller fait la une de nombreux journaux al\u00e9maniques, qui saluent son bilan...\r\nLe d\u00e9part de Philipp Mueller monopolise presque toutes les unes de la presse al\u00e9manique. le pr\u00e9sident du PLR est une personnalit\u00e9 marquante outre sarine, qui continue de susciter bien des commentaires. Le pl\u00e2trier s'en va, c'est la fin d'une exp\u00e9rience, commente le Tagi ...quel contraste entre les louanges post\u00e9es hier sur Twitter et  le scepticisme qui avait suivi l'accession de Philipp Mueller \u00e0 la pr\u00e9sdience en 2012. Non sans malice, le Tagi cite la NZZ qui posait alors cette question: est-ce que le PLR manque \u00e0 ce point de leaders ? Pourtant, Philipp Mueller a r\u00e9ussi la rupture avec l'image de parti des banquiers et a conduit son parti vers le succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales .Plus sobrement, la NZZ parle d'un  constructeur de succ\u00e8s qui n'\u00e9tait pas le porte-parole de l'\u00e9conomie. Pour le Blick, Mueller rime avec Motivation. L'Argovien a \u00e9t\u00e9 la bonne personne au bon endroit au bon moment. Et il part aussi \u00e0 temps.\r\nLes mains dans le cambouis, titre un commentaire \u00e0 lire dans La Libert\u00e9, L'Express, L'imaprtial et le Nouvelliste. Parce qu'il a clairement jou\u00e9 un r\u00f4le moteur - sa passion de l'automobile est largement exploit\u00e9e m\u00e9taphoriquement - et peut se targer d'un bilan enviable. Dans sa caisse \u00e0 outils, dit le commentaire: une ligne politique et \u00e9conomique solidement ancr\u00e9e \u00e0 droite mais diff\u00e9rente de celle de l'UDC. \r\nDiff\u00e9rente, pas tant que \u00e7a, temp\u00e8rent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures, on lui a reproch\u00e9 d'avoir fait de son parti le partenaire de l'UDC sur les th\u00e8mes s\u00e9curitaires. \r\n***Et d\u00e9j\u00e0, on ne parle que de sa succession et des d\u00e9fis qui attendent le PLR...\r\nSi la liste des papables est longue, celle int\u00e9ress\u00e9s, l'est beaucoup moins. Tout en haut de l'affiche, dans tous les journaux: le conseiller national bernois Christian Wasserfallen, qui a pour lui sa jeunesse - il a 34 ans - et son exp\u00e9rience parlementaire - il si\u00e8ge depuis 2007. Lui, il va y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nEn revanche, le tessisois Andrea Carroni et la St-galloise Karin Keller Sutter ne veulent pas de la pr\u00e9sidence. La vaudoise Isabelle Moret ne se pr\u00e9sentera pas, car le choix devrait se faire outre-sarine, vu qu'un latin occupe d\u00e9j\u00e0 le poste de chef de groupe, le tessinois Igniazio Cassis. \r\nUn grand favori se d\u00e9gage dans la presse al\u00e9manique pour la succession de Philipp Mueller:  le Bernois Christian Wasserfallen. Mais au del\u00e0 du successeur, c'est surtout l'h\u00e9ritage qui sera difficile \u00e0 g\u00e9rer.  Car malgr\u00e9 son succ\u00e8s \u00e9lectoral, le positionnement du PLR face \u00e0 l'UDC n'est pas clair, commente le Blick. le parti devra choisir entre La carotte ou le b\u00e2ton. Mais pas les deux \u00e0 la fois. L'Argauerzeitung est encore plus tranchant: le PLR se trouve face \u00e0 une l\u00e9gislature cruciale, va-t-il \u00eatre \u00e0 la botte de l'UDC et suivre le sc\u00e9nario de Christoph Blocher, qui veut marginaliser les forces de gauche ? OU bien va-t-il maintenir une distance critique et \u00e9crire le sc\u00e9nario d'une politique bourgeoise lib\u00e9rale coh\u00e9rente . Le favori \u00e0 la succession, Christian Wasserfallen est trop proche de l'UDC. C'est une personnalit\u00e9 comme le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt que le PLR devrait d\u00e9marcher: ind\u00e9pendante, sinc\u00e8rement lib\u00e9rale et solidement bourgeoise.  Malheureusement la politique suit d'autres r\u00e8gles que le football. Sinon un tel engagement serait  id\u00e9al pour la nouvelle saison. \r\n***Des d\u00e9fis, il y en aura aussi pour Guy Parmelin, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois \u00e9lu il y a une semaine...\r\nLes chantiers du caporal parmelin... titre de l'article du Temps. Des projets l\u00e9gislatifs, comme la loi sur le renseignement; des mises en oeuvre, notamment la diminution des effectifs ou d'un r\u00e9seau de donn\u00e9es crypt\u00e9; le renouvellement  des officiers importants de l'arm\u00e9e ou des cadres du d\u00e9partement; le rapport de politique de s\u00e9curit\u00e9. \r\nDans son \u00e9dito, le quotidien trouve qu'un caporal - le grade de Guy Parmelin, sur lequel on a pas mal glos\u00e9 - c'est mieux qu'un g\u00e9n\u00e9ral: on peut esp\u00e9rer la primaut\u00e9 du civil sur le militaire. Et il aura davantage de potentiel pour r\u00e9sister aux pressions des officers conservateurs, sempiternels scrogneugneux \u00e9crit le Temps, d'une arm\u00e9e de la guerre froide. \r\nApr\u00e8s le chantier, les cartes de voeux des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont pass\u00e9es au crible par le Blick ce matin. Le journal se montre particuli\u00e8rement perplexe sur le choix d'Alain Berset: une carte avec des Mickey Mause en train de jouer de la musique \u00e0 des tas de petites oreilles dor\u00e9es ... pas de p\u00e8re noe\u00ebl, ni m\u00eame de mention de No\u00ebl. Les voeux du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, avec la musique du monde: meilleurs voeux pour 2016 .. Doris Leithard a choisi elle une photo de l'avion solaire de Bertrand Piccard en train de survoler le Mittelland.,  Johann Schneider Amman un clich\u00e9 des Alpes bernoises. idylle alpine, \u00e9nergie propre ou souris jazzy, des cartes de valeur sans doute \u00e0 l'image des valeurs de nos dirigeants, ironise le Blick.\r\nSi vous voulez de la politique, mais seulement avec les images... C'est dans l'illustr\u00e9... A ma droite, Guy Parmelin: enfant, au foot, ou lors de son mariage.\r\nA ma gauche...Simonetta Sommaruga, son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence en photo. Le c\u00e9l\u00e8bre bisou de Jean-Claude Juncker pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Et la pose, aussi, entre les \u00e9poux Obama, et ce commentaire de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\"la prochaine fois, je mettrai des talons plus hauts\". \r\n***Le franc fort et ses cons\u00e9quences, ne se font pas oublier, en cette fin d'ann\u00e9e...\r\nLes employ\u00e9s de Ruag, l'entreprise d'armement d\u00e9tenue en majorit\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, affrontent des temps difficiles.  Ruag subit comme jamais la force du francs, raconte ce matin la Bernerzeitung.  1000 de ses collaborateurs devront donc travailler plus: 43 heures par semaine au lieu des 40 actuelles, et cela jusqu'\u00e0 fin juillet. Les conflits ne sont pas bons pour l'entreprise, confie le patron de Ruag \u00e0 la Bernerzeitung. Car ils entrainent beaucoup de restrictions l\u00e9gales \u00e0 l'exportation des armes.\r\nLes cannons \u00e0 neige sauveront le ski \u00e0 No\u00ebl... la pleine page de 24 heures ce matin, sur les stations vaudoises. Pour autant, les h\u00f4tels ne seront pas vide. Le marketing change: on ne vend plus du ski, mais de la montagne. On met l'accent sur les patinoires, piscines thermales ou non, bowling, les terrasses des restaurants sont bichonn\u00e9es, et on organise force concerts et \u00e9v\u00e8nements...\r\n***Jedis, sabres lasers, dro\u00efdes, Faucon Millenium... Stars Wars dans le miroir de la science, aussi, ce matin...\r\nMultitude d'angles, pour le traitement du nouveau Star Wars, dans la presse... Il y a les critiques, plut\u00f4t bonnes, l'option cahier sp\u00e9cial, l'option \"le c\u00f4t\u00e9 valaian de la force\", dans le Nouvelliste. \r\nJe vous propose plut\u00f4t le papier de la Libert\u00e9: Star wars pass\u00e9 au crible de la science, cet univers est-il cr\u00e9dible ? Les r\u00e9ponses de sp\u00e9cialistes...\r\nLes deux soleils de la plan\u00e8te Tatooine, oui. La plupart des syst\u00e8mes sont binaires, c'est plut\u00f4t notre terre qui fati exception. Et rassurez-vous, l'\u00e9toile de la mort, l'arme de destuction ultime, qui ressemble \u00e0 une plan\u00e8te... Elle est trop grande pour nous. \r\nET sous les sapins de No\u00ebl, il y aura \u00e0 n'en pas douter des jouets Star Wars .. les Sapins de No\u00ebl justement sont en vedette dans la Neue Luzerner Zeitung. Ils sont recherch\u00e9s comme jamais : 1 million 200'000 sapins ont \u00e9t\u00e9 vendus en Suisse ces derniers jours, c'est 20 % de plus qu'il y a 5 ans. Un m\u00e9nage sur trois a d\u00e9sormais son arbre de No\u00ebl. La majorit\u00e9 provient de l'\u00e9tranger . Mais un sur dix sort directement de nos for\u00eats. Et c'est une tendance qui se renforce .", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7322885", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-16T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-16T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7322901", "ece-7322885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-23T10:58:23Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDenise et Fiona imm\u00e9diat, on va parcourir la presse Val\u00e9rie Droux Esther, Coco sont avec nous, on revient aux plans de Bruxelles pour mieux surveiller les fronti\u00e8res de Schengen qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tous les membres de l'Union Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nPlus de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res de l'Union et l'envoi de garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens sur place, m\u00eame sans la demande du pays concern\u00e9, h\u00e9 bien cette volont\u00e9 de Bruxelles va faire surtout grincer des dents les payer Est- europ\u00e9en pour le Bund de ces m\u00eames pays qui r\u00e9clame depuis des mois un cloisonnement de leurs fronti\u00e8res sont ceux qui vont maintenant le plus d\u00e9fendre leur souverainet\u00e9, m\u00eame son de cloche dans la 9\u00e8me de sa m\u00e8re Zeitung le journal al\u00e9manique cite le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res polonais qui s'est dit surpris par cette proposition peu d\u00e9mocratique, ou encore ces mots du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois imposer la dette des \u00c9tats membres, c'est incompatible avec l'id\u00e9e que la protection des fronti\u00e8res est une part de la souverainet\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [98%] :\r\nComment jugez -vous l'attitude des pays ex- pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [92%] :\r\nBen, on va en tout cas que l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, elle aussi, est un long processus qui demande beaucoup d'efforts, beaucoup de concertation et il est clair que que la le le dialogue doit se poursuivre maintenant la situation est un peu dramatique dans le le cadre de cette crise, mais la chance qu'on qu'on pourrait en tirer, c'est que justement il y a un dialogue qui s'amorcent \u00e9pique qui a une r\u00e9elle politique commune qui se mettent en place, vous savez, \u00e7a fait 15 ans qu'on parle du syst\u00e8me du r\u00e9gime europ\u00e9en commun d'asile et il n'a pas encore vu le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nC'est vrai, on va sur le terrain maintenant dans le canton de Gen\u00e8ve, la commune de Meyrin voulait offrir mieux que des abris PC aux requ\u00e9rants d'asile mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a dit non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [85%] :\r\nOui, c'est dans le temps ce matin le maire Vert de la commune, Pierre-Alain voulait loger les migrants qui s'est engag\u00e9 \u00e0 accueillir dans la caserne peu utiliser selon lui de maintenir ce serait plus humain, dit -il, que disait abris PC alors le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense des DPS, a dit non, car c'est justement sur ce site que seront d\u00e9plac\u00e9s bient\u00f4t les troupes qui utilisent actuellement la caserne des Vernets Les Vernets que le compte, on avait lui aussi envisag\u00e9 d'utiliser, nouveau nom de Berne, pourtant, la situation sur le plan de l'Asie, les critiques \u00e0 Gen\u00e8ve, une hausse de 23 pourcent des des arriv\u00e9es par rapport \u00e0 2014, ce sera donc un abri PC am\u00e9ricain que les autorit\u00e9s vont tenter Distel d'am\u00e9nager Romy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nDes requ\u00e9rants, log\u00e9s dans des abris PC est -ce que c'est une mauvaise solution est -ce que \u00e7a vous pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [86%] :\r\nSi, si, \u00e0 tr\u00e8s court terme, il y a peut-\u00eatre parfois pas d'autre solution, mais c'est clair qu'il faut essayer de trouver l'autre solution, et je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on veille quand m\u00eame aussi au fait qu'il est pas j'ai pas de famille ou de de personnes traumatis\u00e9es aux malades qui sont plac\u00e9s en abris PC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nOn va parcourir les autres points forts de la presse avec vous mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [90%] :\r\nCette interrogation dans le Nouvelliste ce matin est -ce que l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la semaine pass\u00e9e, autorisant le port du voile dans une \u00e9cole saint-galloise va plomber l'initiative de l'UDC Valais pour interdire aux \u00e9l\u00e8ves de se couvrir la t\u00eate, la section valaisanne du parti, estime elle que la voie n'est pas ferm\u00e9 \u00e0 son texte dans cette situation juridique qui jugeait en r\u00e8glement scolaire et pas une loi cantonale, l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Claude estime lui que si le tribunal f\u00e9d\u00e9ral devait se prononcer sur une \u00e9ventuelle loi valaisanne, h\u00e9 bien, il pourrait bien la d\u00e9clarer inapplicable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [86%] :\r\nL'\u00c9glise doit faire briller l'image du couple, ces mots sont ceux du nouveau nonce apostolique, le nouvel ambassadeur du Vatican en Suisse en grande interview ce matin dans le tag Hassan sa guerre Thomas se Golik sonne citoyen am\u00e9ricain, il est contre la communion pour les couples remari\u00e9s l'\u00c9glise Kotalik catholique ne pourra jamais dire oui aux couples un mot homosexuel, d\u00e9clare -t-il ce nouveau nom se jouera un r\u00f4le important dans la nomination du successeur de l'\u00e9v\u00eaque Vitus Wonder. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [86%] :\r\nLa libert\u00e9 et le courrier se questionne ce matin sur la coh\u00e9rence de la justice fran\u00e7aise, il s'\u00e9tonne de la relaxe hier de Marine Le Pen qui avait dit que la pri\u00e8re des musulmans en pleine rue, s'\u00e9tait une occupation cet homme aussi d'un autre jugement favorable aussi tomb\u00e9e le m\u00eame jour dans d\u00e9put\u00e9- maire contre les gens du voyage, abandon des charges contre Nadine Morano et sa France de race blanche, les associations antiracistes d\u00e9noncent une banalisation de la parole raciste et tout le monde ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la m\u00eame cl\u00e9mence dit la libert\u00e9 presse d'ultra- droite ou le journaliste et chroniqueur et Zemmour ont \u00e9t\u00e9 punis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [93%] :\r\nLe scandale de la FIFA a aussi ses ramifications en Allemagne la NZZ r\u00e9v\u00e8le ce matin que l'Allemagne demande aussi l'entra\u00eene l'entraide judiciaire de la Suisse \u00e0 ce sujet, la justice allemande s'int\u00e9resse \u00e0 un versement douteuses qui datent de 2005 en lien avec le Mondial de football organis\u00e9 en Allemagne le minist\u00e8re public va traiter cette demande de l'Allemagne en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre un dernier mot Denisov EMI imm\u00e9diat sur ce qu'on a entendu, il y a, il y a un instant sur le l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la semaine pass\u00e9e, qui autorise le port du voile dans une \u00e9cole ce que penser de ceux qui veulent interdire en Suisse l'en parler d'int\u00e9gration est -ce que \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de la bonne int\u00e9gration, quelle est votre position sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [91%] :\r\nMais justement, \u00e7a serait un probl\u00e8me si on interdisait le port du voile puisque certaines filles ne n'peut-\u00eatre plus \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 aurait besoin de d'aller dans une \u00e9cole priv\u00e9e, donc je pense que je, je ne vois pas le probl\u00e8me de toute fa\u00e7on, il faudra aussi apprendre \u00e0 vivre avec des personnes qui ont des habitudes diff\u00e9rente et c'est vrai que que le voile ne g\u00eanant en rien le l'enseignement donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [90%] :\r\nEt une burqa et \u00e9ventuellement on en voit tr\u00e8s peu en Suisse une, peut-\u00eatre 2 ou 3 est -ce que \u00e7a, il faut l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [92%] :\r\nMoi je pense qu'il faut traiter les probl\u00e8mes quand ils viennent et pas par principe parce que sinon on se lance facilement dans des domaines dans des d\u00e9bats id\u00e9ologiques, c'est et comme vous le dites, il y a tr\u00e8s peu de personnes qui portent la burqa je pense que \u00e7a serait pas g\u00e9nial pour une \u00e9cole d'avoir des enfants dont on voit m\u00eame pas ou \u00e0 peine les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [81%] :\r\nMoi la politique c'est un c'est anticiper les probl\u00e8mes non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [87%] :\r\nOui, mais les les probl\u00e8mes r\u00e9els compte quand ils ont un un, une certaine ampleur, et il y a bien d'autres probl\u00e8mes qu'on qu'on doit traiter en ce moment que ce genre de probl\u00e8me \u00e0 mon ami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [91%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve Denizet Fiona imm\u00e9diat, vous \u00eates la directrice adjointe du forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations de la population, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T06:24:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480067", "internalArchiveId": "AA1512479988", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-16T00:00:00Z", "durationSec": 1921, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7348327", "imageURL": "http://www.rts.ch/8578756.image", "backgrounds": ["Suisse, portrait de la parlementaire zurichoise UDC Natalie Rickli \u00e0 l'origine d'une motion contre le service public et la SSR."], "alternativeTitle": ["19h30", "La chemise \u00e0 Edelweiss est devenue un objet de controverse politique et culturelle", "Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cern\u00e9 le prix Sakharov au Saoudien Raif Badawi", "Autriche: deux hommes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Salzbourg", "La route des migrants en Europe passe d\u00e9sormais \u00e9galement par la Laponie", "Sortie du 7\u00e8me opus de Star Wars: Harrison Ford r\u00e9pondait en 1977 aux questions de l'\u00e9mission \"Sp\u00e9cial cin\u00e9ma\"", "Hausse des taux de la Fed: le commentaire de Pierre Gobet depuis Washington", "Proc\u00e8s contre Nestl\u00e9: la multinationale fait face \u00e0 de lourdes accusations de mobbing", "Accusations contre Nestl\u00e9: les pr\u00e9cisions de J\u00e9r\u00f4me Galichet \u00e0 Lausanne", "Sortie du 7\u00e8me opus de Star Wars: retour sur l'une des sagas les plus populaires de l'histoire du cin\u00e9ma.", "Climat: la chaleur exceptionnelle de 2015 a des cons\u00e9quences sur l'Arctique", "Portrait de Martin Stricker, sportif qui pratique sa discipline gr\u00e2ce au financement participatif", "Sortie du 7\u00e8me opus de Star Wars: Patrick Suhner commente le flicage commercial op\u00e9r\u00e9 par Disney", "VD: l'op\u00e9rateur Swisscom va \u00e9tablir un laboratoire sur le site de l'EPFL", "Service public: Natalie Rickli est la chef de file des d\u00e9tracteurs de la SSR", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Sa femme est venue recevoir ce prix. L'affaire est embl\u00e9matique des violations des droits de l'homme nombreuses que l'Arabie saoudite commet.", "Selon des m\u00e9dias autrichiens, ils seraient venus de la Syrie avec certains des auteurs des attentats de Paris.", "Le parcours est tr\u00e8s impressionnant, si loin de la Gr\u00e8ce ou des Balkans, tout au nord du continent.", "Le patron de Nestl\u00e9 s'est d\u00e9plac\u00e9. Une ex-cadre d\u00e9nonce des manquements dans la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Elle dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement moral.", "Dans l'Arctique l'air ambiant n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaud.", "350 projets de financement participatif ont abouti depuis deux ans et ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de francs.", "L'op\u00e9rateur compte ainsi profiter de ses cerveaux et de sa capacit\u00e9 d'innovation.", "Portrait de la personnalit\u00e9 politique de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7224854", "ece-7224852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T11:04:50Z", "subTitles": ["18:58:19:10  18:58:28:02\r\n        -C'est un b\u00e2timent\r\n    ind\u00e9pendant \u00e9nerg\u00e9tiquement\r\n\r\n18:58:28:07  18:58:32:11\r\n  car les toitures sont \u00e9quip\u00e9es\r\n   de panneaux photovolta\u00efques.\r\n\r\n18:58:32:20  18:58:36:06\r\n    -Le centre professionnel\r\n    des m\u00e9tiers du b\u00e2timent\r\n\r\n18:58:36:11  18:58:38:18\r\n   a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 Colombier.\r\n\r\n18:58:38:23  18:58:41:10\r\n Il accueillera 1'000 apprentis.\r\n\r\n18:58:41:14  18:58:46:21\r\nL'histoire de ce b\u00e2timent n'est pas\r\n  un exemple pour la profession.\r\n\r\n18:58:47:07  18:58:52:11\r\n Deux gares \u00e0 300 m de distance,\r\n\r\n18:58:52:15  18:58:55:14\r\n  n\u00e9cessaire pour les autorit\u00e9s\r\n         fribourgeoises\r\n\r\n18:58:55:19  18:59:01:16\r\n     qui demandent un arr\u00eat\r\n     sur le plateau d'Agy.\r\n\r\n18:59:02:02  18:59:07:09\r\n      -On soutient le projet\r\n         faute de mieux.\r\n\r\n18:59:07:18  18:59:13:22\r\n        -Troisi\u00e8me volet\r\n de notre calendrier de l'Avent.\r\n\r\n18:59:14:03  18:59:18:15\r\nAvec ce soir la pr\u00e9paration du menu\r\n   de No\u00ebl dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n18:59:18:20  18:59:21:18\r\nPeu de choses ont chang\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n18:59:21:23  18:59:26:09\r\n     La police menait d\u00e9j\u00e0\r\n  des campagnes de pr\u00e9vention.\r\n\r\n18:59:26:19  18:59:32:21\r\n  -Pour l'ivresse au volant, nous\r\nserons aussi s\u00e9v\u00e8res que d'habitude.\r\n\r\n18:59:36:13  18:59:39:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:39:18  18:59:42:22\r\n       Le dernier Star Wars\r\n        sort aujourd'hui.\r\n\r\n18:59:43:03  18:59:49:05\r\n A Gen\u00e8ve, des fans se sont donn\u00e9s\r\n       rendez-vous ce matin\r\n\r\n18:59:49:10  18:59:51:14\r\n   pour la premi\u00e8re projection.\r\n\r\n18:59:51:19  18:59:56:12\r\n    On compte d\u00e9j\u00e0 des records\r\n         de r\u00e9servations.\r\n\r\n18:59:58:03  19:00:02:01\r\n     -Les fans l'attendaient\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:00:02:06  19:00:06:22\r\nDix ans qu'un \u00e9pisode de Star Wars\r\n        n'\u00e9tait pas sorti.\r\n\r\n19:00:07:03  19:00:11:07\r\n      Pour ces spectateurs,\r\n    c'est No\u00ebl avant l'heure.\r\n\r\n19:00:11:11  19:00:15:05\r\nCertains immortalisent l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:00:15:10  19:00:20:01\r\nTous voulaient \u00eatre les premiers \r\n\u00e0 assister au r\u00e9veil de la force.\r\n\r\n19:00:20:20  19:00:23:16\r\n-Ca fait longtemps qu'on attendait.\r\n\r\n19:00:23:21  19:00:26:18\r\n      -J'aime bien Star Wars\r\n        depuis longtemps,\r\n\r\n19:00:26:23  19:00:30:07\r\n        j'attends de voir\r\n  ce que donnera cette trilogie.\r\n\r\n19:00:30:11  19:00:34:22\r\n   -C'est beaucoup d'excitation,\r\n on esp\u00e8re voir un film grandiose.\r\n\r\n19:00:35:11  19:00:38:11\r\n   -Mais lorsque les lumi\u00e8res\r\n          s'\u00e9teignent,\r\n\r\n19:00:38:16  19:00:41:07\r\n l'excitation est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:00:41:11  19:00:47:14\r\n  Surtout aux premi\u00e8res notes \r\n  du th\u00e8me musical de la saga.\r\n\r\n19:00:47:19  19:00:52:23\r\n  Aujourd'hui, dans ce cin\u00e9ma,\r\n  22 s\u00e9ances sont programm\u00e9es.\r\n\r\n19:00:53:04  19:00:56:10\r\n      Certaines compl\u00e8tes\r\n   depuis plusieurs semaines.\r\n\r\n19:00:56:23  19:01:01:17\r\n   -On a programm\u00e9 des pr\u00e9ventes\r\n      d\u00e9j\u00e0 2 mois \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:01:01:22  19:01:06:22\r\n      On parle de plusieurs \r\n      milliers de pr\u00e9ventes.\r\n\r\n19:01:07:14  19:01:12:08\r\n-A la fin de la projection ce sont \r\ndes spectateurs en majorit\u00e9 conquis\r\n\r\n19:01:12:12  19:01:15:09\r\n      par le premier volet\r\n    de la troisi\u00e8me trilogie.\r\n\r\n19:01:15:18  19:01:19:19\r\n  -Tr\u00e8s belle entr\u00e9e en mati\u00e8re,\r\n  \u00e7a promet pour les prochains,\r\n\r\n19:01:20:00  19:01:21:05\r\n          on se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:01:21:10  19:01:25:02\r\n-Ca remet la saga \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:01:25:07  19:01:28:15\r\n       Ce que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\n      c'est le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:01:28:20  19:01:30:17\r\n   et les nouveaux personnages.\r\n\r\n19:01:30:22  19:01:33:17\r\n    -C'est globalement r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:01:33:22  19:01:38:02\r\n   On replonge dans les \u00e9pisodes\r\n          des ann\u00e9es 1980\r\n\r\n19:01:38:07  19:01:42:17\r\n           et on oublie\r\n     le sale boulot des 1-2-3.\r\n\r\n19:01:44:01  19:01:47:09\r\n      -Avec des premi\u00e8res \r\n      critiques positives,\r\n\r\n19:01:47:13  19:01:50:23\r\n     ce nouvel opus devrait\r\n      battre des records.\r\n\r\n19:01:51:04  19:01:54:20\r\n   Le prochain est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu\r\n         pour mai 2017.\r\n\r\n19:01:56:11  19:02:01:09\r\n-Fribourg pourrait avoir deux gares\r\n       \u00e0 300 m de distance.\r\n\r\n19:02:01:13  19:02:05:16\r\n     Le canton demande aux CFF\r\n      la cr\u00e9ation d'un arr\u00eat\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:11:10\r\n sur le plateau d'Agy, \u00e0 proximit\u00e9\r\n de la patinoire et des commerces.\r\n\r\n19:02:11:14  19:02:15:02\r\n     Ce ne serait pas un luxe,\r\n       selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:02:16:07  19:02:21:14\r\n     -A la sortie de Fribourg,\r\nle plateau d'Agy d\u00e9borde d'activit\u00e9.\r\n\r\n19:02:21:19  19:02:25:15\r\n     Une patinoire, du foot\r\n et de plus en plus d'habitants.\r\n\r\n19:02:25:20  19:02:30:01\r\nLe canton aimerait cr\u00e9er un arr\u00eat\r\n  sur la ligne Fribourg-Morat.\r\n\r\n19:02:30:06  19:02:33:11\r\n     Alors qu'il y a un an,\r\n   il inaugurait l'arr\u00eat Poya\r\n\r\n19:02:33:15  19:02:36:11\r\n  sur la ligne Berne-Lausanne,\r\n         \u00e0 300 m de l\u00e0.\r\n\r\n19:02:36:20  19:02:40:23\r\n -Il y a un int\u00e9r\u00eat et un rapport\r\n    co\u00fbt-utilit\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:02:41:04  19:02:47:17\r\n    L'objectif est d'am\u00e9liorer la\r\nmobilit\u00e9 au coeur de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:02:49:14  19:02:53:17\r\n -Le canton va demander aux CFF\r\n     d'int\u00e9grer cette gare\r\n\r\n19:02:53:22  19:02:57:02\r\n\u00e0 leur programme d'investissement.\r\n\r\n19:02:57:07  19:03:01:08\r\n Pour cet homme, il faut offrir\r\n  une alternative \u00e0 la voiture\r\n\r\n19:03:01:12  19:03:03:20\r\npour les gens qui viennent du Nord.\r\n\r\n19:03:04:09  19:03:08:11\r\n  -Si l'on vient depuis la Broye,\r\n    depuis le district du lac,\r\n\r\n19:03:08:15  19:03:13:04\r\n on devrait aller jusqu'en ville \r\npour revenir sur le plateau d'Agy,\r\n\r\n19:03:13:09  19:03:16:07\r\n   ce qui n'est pas fonctionnel.\r\n\r\n19:03:16:19  19:03:20:08\r\n     -Pourtant, on aurait pu\r\n     \u00e9viter cette situation.\r\n\r\n19:03:20:12  19:03:23:03\r\n Une d\u00e9put\u00e9e verte avait propos\u00e9\r\n\r\n19:03:23:08  19:03:27:22\r\n de construire une seule gare l\u00e0\r\no\u00f9 les deux lignes se rejoignent.\r\n\r\n19:03:28:08  19:03:31:09\r\n          -C'est dommage,\r\n     c'est une chance manqu\u00e9e.\r\n\r\n19:03:31:13  19:03:35:19\r\n        Donc on aura encore\r\n       un compromis bo\u00eeteux.\r\n\r\n19:03:41:06  19:03:44:20\r\n      -La d\u00e9cision des CFF\r\n  devrait tomber l'an prochain.\r\n\r\n19:03:45:01  19:03:47:17\r\nEn attendant, le canton veillera\r\n\r\n19:03:47:22  19:03:50:09\r\n      \u00e0 ce que les terrains\r\n         restent libres.\r\n\r\n19:03:50:23  19:03:54:10\r\n   -Voici les autres temps forts\r\n             du jour.\r\n\r\n19:03:59:03  19:04:03:21\r\n   -Le PDG de Nestl\u00e9 a comparu\r\n devant le tribunal de Lausanne.\r\n\r\n19:04:04:02  19:04:07:23\r\n  Il a r\u00e9pondu aux accusations\r\n      d'une ancienne cadre\r\n\r\n19:04:08:04  19:04:12:11\r\nqui a g\u00e9r\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n  du groupe entre 2000 et 2010.\r\n\r\n19:04:12:15  19:04:15:23\r\n En cause, le harc\u00e8lement moral\r\n      qu'elle aurait subi\r\n\r\n19:04:16:04  19:04:19:02\r\n de la part du directeur qualit\u00e9\r\n          de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:04:19:07  19:04:22:12\r\n  Le verdict n'est pas attendu\r\n     avant plusieurs mois.\r\n\r\n19:04:22:22  19:04:26:09\r\n  -Le conseil d'administration\r\n   de l'H\u00f4pital neuch\u00e2tleois\r\n\r\n19:04:26:13  19:04:29:12\r\n     accepte un budget 2016\r\n     d\u00e9ficitaire de 7 mios.\r\n\r\n19:04:29:17  19:04:33:15\r\n    Des mesures d'\u00e9conomies \r\n    seront prises pour 2017.\r\n\r\n19:04:33:20  19:04:37:23\r\n   Les urgences sur le site de\r\nLa Chaux-de-fonds sont maintenues\r\n\r\n19:04:38:04  19:04:41:12\r\n     mais le bloc op\u00e9ratoire\r\n       sera ferm\u00e9 la nuit.\r\n\r\n19:04:41:17  19:04:46:14\r\n   2016 marquera la fermeture des\r\nh\u00f4pitaux de la B\u00e9roche et de Couvet.\r\n\r\n19:04:47:00  19:04:51:19\r\n    -500 tortues barboteront ce\r\nprintemps dans ces bassins de 35 m.\r\n\r\n19:04:52:00  19:04:56:03\r\nSurcharg\u00e9, le centre de protection\r\n     des tortues de Chavornay\r\n\r\n19:04:56:08  19:04:59:08\r\n   a d\u00fb anticiper ces travaux.\r\n\r\n19:04:59:18  19:05:02:21\r\n  -On re\u00e7oit 350 tortues par an.\r\n\r\n19:05:03:02  19:05:10:02\r\nOn a 1'400 tortues au centre et notre\r\n  capacit\u00e9 d'accueil est atteinte.\r\n\r\n19:05:13:20  19:05:20:11\r\n    -Le futur centre permettra\r\nd'accueillir 4'000 \u00e0 5'000 tortues\r\n\r\n19:05:20:16  19:05:26:19\r\n mais il faut r\u00e9unir 600'000 frs\r\nencore pour la suite du chantier.\r\n\r\n19:05:28:18  19:05:32:23\r\n     -Le centre professionnel\r\n     des m\u00e9tiers du b\u00e2timent\r\n\r\n19:05:33:04  19:05:35:19\r\n    \u00e0 \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 Colombier.\r\n\r\n19:05:36:00  19:05:40:11\r\n Cet ouvrage \u00e9quip\u00e9 des derni\u00e8res\r\n technologies de la construction\r\n\r\n19:05:40:16  19:05:43:20\r\n      devrait \u00eatre l'embl\u00e8me\r\n        de la profession,\r\n\r\n19:05:44:01  19:05:49:10\r\n ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas\r\n    pendant de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n19:05:49:14  19:05:51:16\r\n      On retrouve R.Poncioni.\r\n\r\n19:05:52:20  19:05:54:19\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:05:55:00  19:05:58:17\r\n          Il est r\u00e9nov\u00e9,\r\n   il accueille 1'000 apprentis.\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:02:19\r\n       Sans compter les gens\r\n    qui suivent des formations.\r\n\r\n19:06:03:00  19:06:07:23\r\n   Bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire\r\n     g\u00e9n\u00e9ral de la fondation.\r\n\r\n19:06:08:04  19:06:12:21\r\n     Ici, avant la r\u00e9novation,\r\n        c'\u00e9tait une honte.\r\n\r\n19:06:13:02  19:06:17:18\r\n   -Ce n'\u00e9tait pas quelque chose\r\n que nous avions envie de montrer.\r\n\r\n19:06:17:23  19:06:21:05\r\n       Les b\u00e2timents \u00e9taient\r\n         en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:06:21:10  19:06:24:05\r\n Il a fallu trouver une solution.\r\n\r\n19:06:24:10  19:06:28:11\r\n   Un partenariat public-priv\u00e9 \r\n   avec le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:06:28:16  19:06:30:14\r\n       -Il a fallu 32 mios.\r\n\r\n19:06:30:19  19:06:33:19\r\nPour rattraper les erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n19:06:34:00  19:06:38:03\r\n  -Oui, 18 mios ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s\r\n      au retard d'entretien.\r\n\r\n19:06:38:08  19:06:42:00\r\n      Et les autres mios pour\r\n       ajouter de la valeur.\r\n\r\n19:06:42:05  19:06:47:11\r\nMaintenant, enseignants et apprentis\r\n    ont un outil extraordinaire.\r\n\r\n19:06:47:15  19:06:52:08\r\n        -Pour les travaux,\r\n   70 entreprises ont particip\u00e9.\r\n\r\n19:06:52:12  19:06:57:22\r\n       -Oui, la l\u00e9gislation\r\n   a des crit\u00e8res particuliers.\r\n\r\n19:06:58:03  19:07:03:05\r\n  Protection de l'environnement,\r\n      s\u00e9curit\u00e9, exemplarit\u00e9.\r\n\r\n19:07:03:10  19:07:08:11\r\n    Ca nous a permis de prendre\r\n     le prix en consid\u00e9ration\r\n\r\n19:07:08:16  19:07:11:20\r\n d'une mani\u00e8re non-pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n19:07:12:02  19:07:14:23\r\n        40 % pour le prix, \r\n        60 % pour le reste.\r\n\r\n19:07:15:04  19:07:18:20\r\n -Vous avez pris des pr\u00e9cautions,\r\n           cette fois.\r\n\r\n19:07:19:01  19:07:22:17\r\n      -Oui, le Conseil d'Etat\r\n        a retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n19:07:22:22  19:07:27:03\r\n  Chaque ann\u00e9e \u00e0 partir de 2021,\r\n  500'000 frs pour l'entretien.\r\n\r\n19:07:27:08  19:07:28:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:07:28:20  19:07:33:05\r\n    Je vous propose de regarder\r\n    l'histoire de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n19:07:33:21  19:07:38:15\r\n-Mission accomplie: ces architectes\r\n     ont pass\u00e9 3 ans \u00e0 r\u00e9nover\r\n\r\n19:07:38:20  19:07:42:00\r\net am\u00e9liorer les b\u00e2timents du CPMB.\r\n\r\n19:07:42:05  19:07:44:10\r\n Leur t\u00e2che: harmoniser le site,\r\n\r\n19:07:44:14  19:07:48:01\r\n     constitu\u00e9 de b\u00e2timents \r\n     de diff\u00e9rentes \u00e9poques.\r\n\r\n19:07:49:01  19:07:53:05\r\n   -On trouvait diff\u00e9rents types\r\n de mat\u00e9rialisation de l'ensemble,\r\n\r\n19:07:53:10  19:07:55:08\r\n   ce qui le rendait illisible.\r\n\r\n19:07:55:12  19:07:59:14\r\nL'id\u00e9e pour nous \u00e9tait de diminuer\r\n     l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du site,\r\n\r\n19:07:59:19  19:08:04:21\r\n   donc nous sommes intervenus \r\n  sur l'ensemble des enveloppes.\r\n\r\n19:08:05:08  19:08:09:14\r\n -Autre mission des architectes:\r\n le respect de l'environnement.\r\n\r\n19:08:10:02  19:08:13:23\r\n  -C'est un b\u00e2timent ind\u00e9pendant\r\n         \u00e9nerg\u00e9tiquement,\r\n\r\n19:08:14:05  19:08:19:11\r\n    les toitures sont \u00e9quip\u00e9es\r\n   de panneaux photovolta\u00efques,\r\n\r\n19:08:19:16  19:08:25:01\r\n     et le chauffage est fait\r\n  avec une \u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n19:08:25:11  19:08:30:16\r\n -Le chantier a \u00e9t\u00e9 de taille: \r\n le CPMB \u00e9tait en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:08:30:21  19:08:35:11\r\n Deux tiers du co\u00fbt ont servi \u00e0\r\nrattraper le retard d'entretien.\r\n\r\n19:08:35:15  19:08:41:22\r\n   Les uns apr\u00e8s les autres,\r\n les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n19:08:43:09  19:08:45:23\r\n  -Avant on \u00e9tait \u00e0 l'air libre,\r\n\r\n19:08:46:04  19:08:50:02\r\n          maintenant on a\r\n     des portes s\u00e9quentielles.\r\n\r\n19:08:50:07  19:08:52:01\r\n       On est vraiment bien.\r\n\r\n19:08:52:17  19:08:56:11\r\n   -Certains \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole\r\n   se rappellent avoir \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n19:08:56:15  19:08:58:09\r\n    dans des locaux v\u00e9tustes,\r\n\r\n19:08:58:13  19:09:01:11\r\n     aujourd'hui ils peuvent\r\n      profiter du confort.\r\n\r\n19:09:01:20  19:09:04:15\r\n        -On a plus de place\r\n      pour nos installations.\r\n\r\n19:09:05:01  19:09:09:07\r\n-Le centre professionnel des m\u00e9tiers\r\n    du b\u00e2timent peut aujourd'hui\r\n\r\n19:09:09:11  19:09:13:13\r\n accueillir ses mille apprentis\r\n  dans des locaux exemplaires.\r\n\r\n19:09:14:06  19:09:19:12\r\n -Ce centre n'\u00e9tait pas un exemple \r\npour les m\u00e9tiers de la construction.\r\n\r\n19:09:19:17  19:09:21:11\r\n    Vous en \u00eates le directeur.\r\n\r\n19:09:21:15  19:09:23:01\r\n      Le blason est redor\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:23:06  19:09:25:17\r\n         -Oui, le centre\r\n      est r\u00e9nov\u00e9 et efficace\r\n\r\n19:09:25:22  19:09:29:00\r\n    pour transmettre le savoir\r\n         \u00e0 nos apprentis.\r\n\r\n19:09:29:05  19:09:32:14\r\n      -Dans la construction,\r\n    on parle souvent de sant\u00e9,\r\n\r\n19:09:32:19  19:09:34:13\r\n    ce n'\u00e9tait pas le cas ici.\r\n\r\n19:09:34:18  19:09:38:17\r\n -Non, les exigences ont augment\u00e9\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:09:38:22  19:09:42:09\r\n       Nous avons d\u00e9velopp\u00e9\r\n   des \u00e9l\u00e9ments grandeur nature\r\n\r\n19:09:42:13  19:09:47:09\r\n     pour former les apprentis\r\n         sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:09:47:13  19:09:54:11\r\n -Vous pouvez r\u00e9pondre aux besoins\r\n en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie ?\r\n\r\n19:09:54:16  19:10:00:18\r\n -Oui, nous avons des \u00e9quipements\r\n   qui r\u00e9pondent aux standards.\r\n\r\n19:10:00:23  19:10:06:16\r\n Nous voulons former les apprentis\r\n     pour qu'ils se comportent\r\n\r\n19:10:06:21  19:10:13:03\r\nselon les exigences de la protection\r\n  de l'eau et de l'environnement.\r\n\r\n19:10:13:08  19:10:17:11\r\n       Nous produisons aussi\r\n       de l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:10:17:15  19:10:22:23\r\n-Vous allez r\u00e9volutionner le monde\r\n de la construction \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n19:10:23:04  19:10:28:22\r\n     -Non, nous allons \u00e9voluer,\r\npour arriver aux standards demand\u00e9s.\r\n\r\n19:10:29:03  19:10:31:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:31:05  19:10:35:10\r\n       Il a fallu longtemps \r\n      pour r\u00e9nover le centre,\r\n\r\n19:10:35:14  19:10:40:02\r\n          mais le budget\r\n   et les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 tenus.\r\n\r\n19:10:42:07  19:10:48:18\r\n   -Le vin chaud est la boisson\r\nincontournable des march\u00e9s de No\u00ebl.\r\n\r\n19:10:48:23  19:10:54:02\r\n   Elle s'\u00e9coule \u00e0 des milliers\r\n       de litres par soir.\r\n\r\n19:10:54:07  19:11:00:04\r\nA Bienne, c'est un v\u00e9ritable must.\r\n\r\n19:11:01:22  19:11:06:21\r\n  -Que ce soit \u00e0 B\u00e2le, Montreux\r\n     ou comme ici \u00e0 Bienne,\r\n\r\n19:11:07:02  19:11:11:11\r\n     sur un march\u00e9 de No\u00ebl,\r\n      il y a du vin chaud.\r\n\r\n19:11:11:15  19:11:13:11\r\n   Il est sucr\u00e9, il r\u00e9chauffe.\r\n\r\n19:11:13:15  19:11:18:04\r\n  Celui de la bourgeoisie de la\r\nville est r\u00e9put\u00e9 loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n19:11:18:13  19:11:20:20\r\n    -C'est sucr\u00e9, c'est chaud.\r\n\r\n19:11:21:01  19:11:23:22\r\n       -C'est un bon produit\r\n        pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:11:24:03  19:11:27:17\r\n-J'aime les \u00e9pices, et c'est sucr\u00e9.\r\n\r\n19:11:28:21  19:11:33:20\r\n  -Certains soirs, il s'en vend\r\nde grandes quantit\u00e9s sur ce stand.\r\n\r\n19:11:34:01  19:11:38:01\r\n Les b\u00fbcherons de la bourgeoisie\r\n      servent les clients.\r\n\r\n19:11:38:12  19:11:41:20\r\n       -C'est des chiffres,\r\n  on n'ose presque pas les dire,\r\n\r\n19:11:42:01  19:11:44:22\r\nmais cela approche des mille litres.\r\n\r\n19:11:45:13  19:11:48:07\r\n         -Du vin chaud,\r\n   \u00e7a c'est pour l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n19:11:48:11  19:11:51:11\r\n         Mais quelle est\r\n     sa composition exacte ?\r\n\r\n19:11:51:16  19:11:55:03\r\n  Les consommateurs sont plut\u00f4t\r\n      mauvais connaisseurs.\r\n\r\n19:11:55:12  19:11:58:04\r\n        -J'ai aucune id\u00e9e\r\n      de comment c'est fait.\r\n\r\n19:11:58:09  19:12:00:19\r\n  -Du vin, le reste je sais pas.\r\n\r\n19:12:01:00  19:12:03:10\r\n   -Clous de girofle, je crois ?\r\n\r\n19:12:03:14  19:12:07:19\r\n   -On ne conna\u00eet pas le m\u00e9lange\r\n   parce qu'il est gard\u00e9 secret.\r\n\r\n19:12:08:05  19:12:12:11\r\n-Du vin rouge, beaucoup de sucre,\r\n      du th\u00e9 et des \u00e9pices\r\n\r\n19:12:12:16  19:12:16:09\r\n    qui donnent \u00e0 ce breuvage\r\n   une saveur si particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:12:16:18  19:12:21:22\r\n  -La recette, on ne la sait pas,\r\n  c'est un b\u00fbcheron qui le fait.\r\n\r\n19:12:22:03  19:12:27:05\r\nIl le fait depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:12:31:20  19:12:37:00\r\n-Reste le revers de la m\u00e9daille,\r\nle vin chaud est tr\u00e8s calorique.\r\n\r\n19:12:37:05  19:12:40:11\r\n       Un verre \u00e9quivaut \u00e0\r\n     cinq morceaux de sucre.\r\n\r\n19:12:40:15  19:12:44:07\r\n      Mais quand on aime,\r\n on ne compte pas, alors sant\u00e9.\r\n\r\n19:12:45:04  19:12:49:02\r\n          -Troisi\u00e8me jour\r\n  de notre calendrier de l'Avent.\r\n\r\n19:12:49:07  19:12:53:05\r\n       Nous vous proposons\r\n  une plong\u00e9e dans nos archives.\r\n\r\n19:12:53:10  19:12:58:09\r\nCe soir, le traditionnel menu de No\u00ebl\r\n        dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:12:58:13  19:13:00:11\r\n       A cette \u00e9poque d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:13:00:15  19:13:05:04\r\n  la police menait des campagnes\r\n  de pr\u00e9vention contre l'alcool.\r\n\r\n19:13:08:05  19:13:11:04\r\n        -Le menu de No\u00ebl\r\n      est une pr\u00e9occupation\r\n\r\n19:13:11:09  19:13:13:11\r\n   qui a travers\u00e9 les \u00e9poques.\r\n\r\n19:13:13:16  19:13:16:16\r\n  Que servir pour faire honneur\r\n         \u00e0 ses invit\u00e9s ?\r\n\r\n19:13:16:21  19:13:21:18\r\nDans les ann\u00e9es 1960, pas d'\u00e9mission\r\n   culinaire comme \"Master Chef\",\r\n\r\n19:13:21:23  19:13:26:18\r\n  mais des suggestions vari\u00e9es,\r\n       comme ces recettes\r\n\r\n19:13:26:23  19:13:29:10\r\ncuisin\u00e9es par la parfaite m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n19:13:29:19  19:13:32:21\r\n{\\an5}            Archives\r\n     -La dinde sera dress\u00e9e\r\n       sur un plat chaud,\r\n\r\n19:13:33:02  19:13:34:11\r\n      entour\u00e9e des marrons.\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:37:05\r\n         Le prix du plat\r\n      est d'environ 35 frs.\r\n\r\n19:13:37:14  19:13:42:13\r\n-Il y a un demi-si\u00e8cle, ces recettes\r\ns'adressaient uniquement aux femmes.\r\n\r\n19:13:42:23  19:13:46:03\r\n{\\an5}            Archives\r\n      -Rien ne vous emp\u00eache\r\n       d'en faire autant.\r\n\r\n19:13:46:08  19:13:48:23\r\n    Mesdames, Mesdemoiselles,\r\n         bonne semaine.\r\n\r\n19:13:49:09  19:13:52:14\r\n    -Sauf quand un grand chef\r\n    s'installe aux fourneaux.\r\n\r\n19:13:53:00  19:13:56:23\r\n        -Un bon menu de No\u00ebl\r\nne se con\u00e7oit guerre sans foie gras,\r\n\r\n19:13:57:04  19:14:00:22\r\nsans dindonneau, marrons, truffes.\r\n\r\n19:14:03:16  19:14:08:13\r\n   -Consommer de bons produits\r\n\u00e9tait au coeur des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:14:09:19  19:14:14:17\r\n{\\an5}            Archives\r\n  -Voil\u00e0 les volailles, pr\u00eates\r\n\u00e0 devenir des canards \u00e0 l'orange,\r\n\r\n19:14:14:22  19:14:19:01\r\n  des dindes farcies, des oies\r\n truff\u00e9es, des poulets grill\u00e9s.\r\n\r\n19:14:19:11  19:14:21:17\r\nVendez-vous plus que d'habitude ?\r\n\r\n19:14:21:22  19:14:25:21\r\n    -Oui, environ 10 fois plus\r\n       qu'en temps normal !\r\n\r\n19:14:27:21  19:14:30:23\r\n            Archives\r\n -Tristan Bernard \u00e9crivit ceci:\r\n\r\n19:14:31:04  19:14:34:04\r\n     \"On tuait le veau gras\r\n     et on faisait la noce.\r\n\r\n19:14:34:09  19:14:36:10\r\nEt la vache disait, \u00e7a va bien ?\r\n\r\n19:14:36:14  19:14:40:19\r\nCes gens qui retrouvent leur gosse\r\n   commencent par tuer le mien.\r\n\r\n19:14:41:00  19:14:45:05\r\n   Mais pardon, c'\u00e9tait pour\r\nle retour de l'enfant prodigue.\"\r\n\r\n19:14:45:15  19:14:50:01\r\n-Pendant les F\u00eates, nous abattrons\r\n  plus de 8'500 t\u00eates de b\u00e9tail\r\n\r\n19:14:50:06  19:14:52:02\r\n      \u00e0 l'abattoir de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:52:07  19:14:55:07\r\n  Ca donne 850'000 kg de viande.\r\n\r\n19:14:55:11  19:14:58:23\r\n    -Quelle sorte de viande \r\n    sera surtout consomm\u00e9e ?\r\n\r\n19:14:59:04  19:15:04:11\r\n-Principalement les parties nobles,\r\n     soit les gigots d'agneau,\r\n\r\n19:15:04:16  19:15:08:05\r\n       les filets de boeuf,\r\n       les jambons de porc.\r\n\r\n19:15:08:18  19:15:16:08\r\n{\\an5}            Archives\r\n -Toutes ces viandes se doivent\r\nd'\u00eatre accompagn\u00e9es de boissons.\r\n\r\n19:15:18:11  19:15:21:21\r\n     Vendez-vous plus de vin\r\n        que d'habitude ?\r\n\r\n19:15:22:02  19:15:25:09\r\n -Beaucoup plus; 5 \u00e0 6 fois plus.\r\n\r\n19:15:25:13  19:15:27:11\r\n     -Quel genre d'alcool ?\r\n\r\n19:15:27:15  19:15:30:11\r\n-Un peu de tout, mais surtout du vin.\r\n\r\n19:15:30:16  19:15:35:02\r\n-Quel est le prix de la bouteille\r\n         la plus ch\u00e8re ?\r\n\r\n19:15:35:07  19:15:39:10\r\n   -Les grands vins de Bordeaux,\r\n        entre 40 et 50 frs.\r\n\r\n19:15:40:04  19:15:45:17\r\n  -Pour l'ivresse au volant, nous\r\nserons aussi s\u00e9v\u00e8res que d'habitude.\r\n\r\n19:15:45:22  19:15:48:13\r\n     M\u00eame plus si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:15:48:18  19:15:54:18\r\nLes gens ne prenant pas conscience\r\n      de leur responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:15:54:23  19:16:01:18\r\n  doivent \u00eatre punis s\u00e9v\u00e8rement,\r\n     m\u00eame pendant les F\u00eates.\r\n\r\n19:16:03:11  19:16:06:22\r\n   -En 1960, il n'y avait pas\r\n de limite de taux d'alcool\u00e9mie.\r\n\r\n19:16:07:03  19:16:12:07\r\n Le 0,8 pour mille n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9\r\n     l\u00e9galement qu'en 1964.\r\n\r\n19:16:12:11  19:16:19:00\r\n    Chacun devait donc choisir\r\nson mode de transport le plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:16:24:17  19:16:27:09\r\n-C'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:27:13  19:16:33:05\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:33:10  19:16:37:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Fiore-Donno, R.Pawlak, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-16T19:17:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481793", "durationSec": 112, "title": "SO PROCES NESTLE 02_RTS000000681814", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s opposant Yasmine Motarjemi, ex-cadre de l'entreprise Nestl\u00e9 et Paul Bulcke, directeur g\u00e9n\u00e9rale de l'agroalimentaire. Ce dernier r\u00e9fute les accusations de mobbing, de laxisme et de double langage lanc\u00e9s par cette ex-cadre responsable de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d\u00e9sormais licenci\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "MOBBING", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1482236"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481794", "durationSec": 30, "title": "SO SERVICE PUBLIC_RTS000000681829", "excerpt": "Le Conseil national a adopt\u00e9 une motion de la parlementaire UDC Natalie Rickli, par 92 voix contre 75 et 8 abstentions, qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'inclure des visions critiques sur l'actuel gestion du service public, notamment la SSR.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE PUBLIC"], "thematicPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "thematicCorporations": ["SSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481795", "durationSec": 118, "title": "SO RICKLI PORTRAIT_RTS000000681711", "excerpt": "Portrait de la parlementaire UDC Natalie Rickli, \u00e0 l'origine d'une motion contre la SSR adopt\u00e9e par 92 voix contre 75 au Conseil national. Le texte demande que certaines revendications des pourfendeurs du service public soient examin\u00e9s dans le rapport que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter \u00e0 la mi-2016. La SSR serait pr\u00e9sente que l\u00e0 o\u00f9 les m\u00e9dias priv\u00e9s ne garantissent pas l'offre. Le nombre de cha\u00eenes radio et TV pourrait \u00eatre r\u00e9duit.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SERVICE PUBLIC", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "thematicCorporations": ["SSR", "UDC"], "sequenceIds": ["1482252"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481796", "durationSec": 30, "title": "SO DEPUTES CHEMISES 2_RTS000000681845", "excerpt": "Le quotidien valaisan Le Nouvelliste a montr\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s valaisans UDC portant la chemise Edelweiss en session r\u00e9pliquant ainsi \u00e0 l'enseignante zurichoise qui voulait interdire la chemise \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves en raison qu'elle serait un symbole raciste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CHEMISE", "RACISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481797", "durationSec": 112, "title": "SO CHEMISES EDELWEISS 2_RTS000000681890", "excerpt": "La chemise Edelweiss fait pol\u00e9mique en Suisse apr\u00e8s qu'une enseignante ait interdit \u00e0 plusieurs de ses \u00e9l\u00e8ves de porter ce v\u00eatement car il s'agit selon elle d'un symbole raciste et d'une provocation envers les \u00e9l\u00e8ves originaires des Balkans qui fr\u00e9quentent l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACISME", "CHEMISE"], "sequenceIds": ["1482262"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481798", "durationSec": 83, "title": "SO ARRESTATION SALZBOURG_RTS000000681878", "excerpt": "Reportage dans le centre d'enregistrement de requ\u00e9rants d'asile de Tornio tout au nord de la Finlande en Laponie. Un centre d'accueil pour migrants unique, ouvert il y a quelques semaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512481799", "durationSec": 70, "title": "SO SAKHAROV SCHULTZ_RTS000000681808", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et le patron de Swisscom Urs Schaeppi ont sign\u00e9 un accord de partenariat afin de d\u00e9velopper une technologie num\u00e9rique qui touche les deux entit\u00e9s. Un fonds de 7 millions de francs sur 7 ans financera des projets et un laboratoire num\u00e9rique s'installera d\u00e8s 2016 au Parc de l'innovation.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512481800", "durationSec": 179, "title": "FRIGO GF LAPONIE REQUERANTS_RTS000000666435", "excerpt": "Avec 1,3 degr\u00e9s de plus que la moyenne, 2015 en Arctique est l'ann\u00e9e la plus chaude depuis 1900 en raison du r\u00e9chauffement climatique plan\u00e9taire.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAPONIE FINLANDAISE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT"], "sequenceIds": ["1482317"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481801", "durationSec": 105, "title": "SO EPFL SWISSCOM_RTS000000681827", "excerpt": "Sortie sur les \u00e9crans romands de l'opus de la saga intergalactique Star wars intitul\u00e9 \"Le r\u00e9veil de la force\", du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain J.J. Abrams.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK", "SCHAEPPI, URS"], "thematicCorporations": ["EPFL", "SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481802", "durationSec": 91, "title": "SO ARCTIQUE_RTS000000681758", "excerpt": "Les sportifs d'\u00e9lites suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 se tourner vers des plateformes de financement participatif pour faire avancer leur carri\u00e8re de sportif professionnel. Le site interne \"I Believe In You\" a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des sportifs d'\u00e9lites suisses et vient en aide financi\u00e8rement pour des projets particuliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARCTIQUE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481803", "durationSec": 22, "title": "SO HARRISON FORD 2_RTS000000681668"}, {"internalArchiveId": "AA1512481804", "durationSec": 34, "title": "SO SONORE HARRISON 2_RTS000000681699"}, {"internalArchiveId": "AA1512481805", "durationSec": 194, "title": "SO STAR WARS_RTS000000681869", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1482677"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481806", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CROWDFOUNDING 0312 PAD_RTS000000681446", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "PARTICIPATION", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1482002"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481807", "durationSec": 24, "title": "SO YELLEN TAUX DIRECTEUR_RTS000000681756"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481923", "summary": "Sketch humoristique de Martin Stricker, skieur suisse cadre C, pour promouvoir le financement de son projet sur le site internet \"I believe in you\". Itw de Martin Stricker. Gros plan de la page internet du site \"I believe in you\". Itw de Mike Kurt, cofondateur de \"I believe in you\". Itw d'Ellen Sprunger, responsable suisse romande \"I Believe In You\".", "id": "1482002", "visualThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "FINANCEMENT", "PARTICIPATION", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, ELLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482157", "summary": "Yasmine Motarjemi, ex-cadre de l'entreprise Nestl\u00e9 discutant avec une femme devant le tribunal. Paul Bulcke, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nestl\u00e9 arrivant au tribunal. Itw Yasmine Motarjemi. Yasmine Motarjemi marchant devant le b\u00e2timent de Nestl\u00e9. Ext du b\u00e2timent de Nestl\u00e9 avec logo Nestl\u00e9. Yasmine Motarjemi et Paul Bulcke entrant dans le b\u00e2timent du tribunal.", "id": "1482236", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BULCKE, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482173", "summary": "Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise lisant la presse dans salle attenante. Natalie Rickli au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Natalie Rickli, parlementaire UDC. Extrait du clip de campagne \u00e9lectorale de l'UDC. Plan bref Natalie Rickli mangeant des chips devant la t\u00e9l\u00e9vision. Logo Goldbach Media. Natalie Rickli discutant avec un coll\u00e8gue en r\u00e9daction. Archives Natalie Rickli, jeune, dans son activit\u00e9 professionnelle. Itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Itw Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Zoom arri\u00e8re groupe de parlementaires de l'UDC chantant l'hymne national suisse.", "id": "1482252", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482183", "summary": "Extrait d'un combat de lutte dans la sciure avec un lutteur suisse victorieux portant la chemise Edelweiss. Still photo groupe d'\u00e9coliers portant la chemise Edelweiss. Zoom avant sur un parlementaire portant une cravate Edelweiss. Itw Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans. Groupe de parlementaires UDC dont certains portant la chemise Edelweiss chantant l'hymne national suisse. Itw Willy Fantin, cofondateur de la marque Heidi.com. Still photo groupe de parlementaires posant avec la chemise Edelweiss. Itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. Ext d'une \u00e9cole. Caricature de presse montrant une femme portant un foulard avec le motif Edelweiss.", "id": "1482262", "visualThemes": ["CHEMISE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482238", "summary": "Travelling sur des maisons le long d'une route. Nocturne, arriv\u00e9e de migrants dans le centre d'enregistrements pour requ\u00e9rants d'asile. Itw Elina Katajamaeki, responsable de la communication police de Laponie. Arriv\u00e9e d'un bus dans le centre pour requ\u00e9rants d'asile avec des migrants en descendant. Itw Janne Koskela, inspecteur-chef de la police. Itw Markku Kohonen, responsable des garde-fronti\u00e8res de Tornio. Int d'un centre d'enregistrement d'asile avec des migrants s'enregistrant. Itw d'Ahmel, requ\u00e9rant d'asile afghan. Pont enjambant un fleuve.", "id": "1482317", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["LAPONIE FINLANDAISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482560", "summary": "Extraits du film Star wars intitul\u00e9 \"Le r\u00e9veil de la force\". Itw Charles-Antoine Courcoux, historien du cin\u00e9ma. Itw B\u00e9atrice Thomas, productrice d'Imaginastudio.", "id": "1482677", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["COSMOS", "SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632885", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479791", "internalArchiveId": "AA1512479712", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-15T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7345654", "imageURL": "http://www.rts.ch/7345665.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les cadeaux de No\u00ebl sont une pr\u00e9occupation depuis longtemps", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: 7e jour de gr\u00e8ve pour la fonction publique", "Les marteloscopes sont des for\u00eats dans lesquelles ont s'entra\u00eene \u00e0 marteler", "Les vignes de Lavaux sont entretenues par des moutons", "FR: le Festival des soupes en est \u00e0 sa 11e \u00e9dition", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 1960 on criait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la commercialisation de No\u00ebl.", "Les pr\u00e9cisions de Steven Mossaz, depuis Gen\u00e8ve.", "Marteler est l'art de choisir les arbres \u00e0 abattre afin d'assainir les for\u00eats.", "Pendant la p\u00e9riode de repos de la vigne, les ruminants aident les vignerons.", "Le festival est l'occasion de venir en aide aux personnes dans le besoin."], "variantIds": ["ece-7224415", "ece-7224417", "ece-7223099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:27:41Z", "subTitles": ["18:58:01:08  18:58:19:07\r\n...\r\n\r\n18:58:19:11  18:58:23:20\r\n  -Le seul moyen d'\u00eatre entendus,\r\n     c'est de faire la gr\u00e8ve,\r\n\r\n18:58:24:01  18:58:28:04\r\n       et c'est tr\u00e8s dommage\r\nqu'on arrive \u00e0 des choses pareilles.\r\n\r\n18:58:28:08  18:58:32:11\r\n -La fonction publique genevoise\r\n entame son 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:32:15  18:58:36:00\r\n    La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \r\n   hier \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\n\r\n18:58:36:05  18:58:39:17\r\n    Nous serons en direct du\r\nrassemblement sur la place Neuve.\r\n\r\n18:58:40:03  18:58:42:09\r\n-Il y en a d'autres qui ont plut\u00f4t\r\n\r\n18:58:42:13  18:58:47:14\r\n      des valeurs \u00e9cologiques\r\n          ou paysag\u00e8res.\r\n\r\n18:58:47:19  18:58:52:11\r\n-G\u00e9rer une for\u00eat, ca s'apprend, et\r\nsur le terrain c'est encore mieux.\r\n\r\n18:58:52:16  18:58:56:12\r\n Il existe 22 lieux de formation\r\n   en sylviculture en suisse.\r\n\r\n18:58:56:17  18:58:59:11\r\n La commune de Saignel\u00e9gier (JU)\r\n   poss\u00e8de d\u00e9sormais le sien.\r\n\r\n18:58:59:20  18:59:02:16\r\n         -On a accueilli\r\n    favorablement les moutons,\r\n\r\n18:59:02:21  18:59:07:05\r\n  et ils nous ont donn\u00e9 en retour\r\n     une grande satisfaction.\r\n\r\n18:59:07:10  18:59:10:14\r\n   -Des moutons pour nettoyer\r\n     les vignes de Lavaux.\r\n\r\n18:59:10:19  18:59:13:11\r\n         Une initiative\r\n     originale et \u00e9cologique\r\n\r\n18:59:13:15  18:59:16:11\r\nqui s\u00e9duit les vignerons vaudois.\r\n\r\n18:59:16:15  18:59:21:04\r\n    Efficaces et attachants,\r\nles moutons ont tout pour plaire.\r\n\r\n18:59:24:14  18:59:26:04\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:59:26:09  18:59:30:06\r\n   Contestation et manifestation\r\n   aujourd'hui encore \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:30:11  18:59:35:11\r\nLe climat entre la fonction publique\r\n  et le Conseil d'Etat est tendu.\r\n\r\n18:59:35:16  18:59:39:19\r\n    C'est le 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve\r\n      organis\u00e9 pour protester\r\n\r\n18:59:40:00  18:59:44:18\r\n contre les coupes budg\u00e9taires et \r\nl'augmentation du temps de travail.\r\n\r\n18:59:48:09  18:59:52:03\r\n  On retrouve sur place S.Mossaz.\r\n\r\n18:59:52:08  19:00:00:01\r\n    Le mouvement de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9\r\n  tr\u00e8s suivi aujourd'hui encore ?\r\n\r\n19:00:05:01  19:00:10:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:00:10:12  19:00:14:01\r\nDerri\u00e8re moi, ils sont devant l'h\u00f4tel\r\n              de ville,\r\n\r\n19:00:14:03  19:00:20:00\r\n ils font beaucoup de bruit et ils\r\n          sont nombreux.\r\n\r\n19:00:20:02  19:00:23:04\r\n       Beaucoup ont accept\u00e9\r\n\r\n19:00:23:06  19:00:27:18\r\n     de suivre ce mouvement de\r\n          manifestations.\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:32:08\r\nDes fonctionnaires de l'\u00e9ducation, du\r\n    social, du milieu culturel et\r\n\r\n19:00:32:10  19:00:36:22\r\n             artistique.\r\nIls manifestent aujourd'hui car aucun\r\n\r\n19:00:37:00  19:00:41:11\r\n       accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n        \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n19:00:41:13  19:00:43:02\r\n     Il y a eu des r\u00e9unions.\r\n\r\n19:00:43:07  19:00:47:14\r\n     Les n\u00e9gociations avancent\r\n           \u00e0 petits pas.\r\n\r\n19:00:47:19  19:00:51:13\r\n    Demain, la gr\u00e8ve n'est pas\r\n           reconduite.\r\n\r\n19:00:51:18  19:00:58:03\r\n     Pour reprendre des forces\r\n       selon les syndicats.\r\n\r\n19:00:58:08  19:01:03:13\r\nC'est aussi un moyen de laisser du\r\n     temps au conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n19:01:03:18  19:01:07:11\r\n            de prendre\r\n   en compte les revendications.\r\n\r\n19:01:07:12  19:01:12:00\r\nCela ne veut pas dire que ce jeudi, \r\nlors de l'ouverture de la session du\r\n\r\n19:01:12:02  19:01:14:12\r\n      Grand Conseil consacr\u00e9e\r\n          au budget 2016\r\n\r\n19:01:14:17  19:01:19:23\r\n        qu'il n'y aura pas\r\n   de nouvelles manifestations.\r\n\r\n19:01:19:23  19:01:23:01\r\n    -F.Hainard n'a pas viol\u00e9\r\n le secret de fonction en 2010.\r\n\r\n19:01:23:06  19:01:26:07\r\n  Le Minist\u00e8re public a d\u00e9cid\u00e9\r\n     de classer la plainte\r\n\r\n19:01:26:11  19:01:29:10\r\n dont l'ancien conseiller d'Etat\r\n        faisait l'objet.\r\n\r\n19:01:29:14  19:01:32:14\r\n  Il a consid\u00e9r\u00e9 que F.Hainard\r\n      \u00e9tait dans son droit\r\n\r\n19:01:32:19  19:01:35:19\r\n    de fournir des documents,\r\n       m\u00eame confidentiels,\r\n\r\n19:01:36:00  19:01:39:05\r\npour prouver que son d\u00e9partement\r\n   avait connu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:01:39:19  19:01:43:18\r\n-Marcel Maurer ne se repr\u00e9sentera\r\n   pas pour un prochain mandat\r\n\r\n19:01:43:23  19:01:46:21\r\n        comme pr\u00e9sident\r\n  de la Ville de Sion en 2016.\r\n\r\n19:01:47:02  19:01:50:22\r\nL'\u00e9lu PLR l'a annonc\u00e9 hier soir,\r\n     \u00e0 la surprise de tous.\r\n\r\n19:01:51:03  19:01:54:07\r\n        Apr\u00e8s 8 ans \u00e0 la\r\n  t\u00eate de l'Ex\u00e9cutif s\u00e9dunois,\r\n\r\n19:01:54:11  19:01:58:02\r\n   M.Maurer estime qu'il est \r\n  temps de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:01:58:07  19:02:01:11\r\n       Une annonce faite\r\n   avec une certaine \u00e9motion.\r\n\r\n19:02:01:15  19:02:06:15\r\n    Il pr\u00e9cise pr\u00e9f\u00e9rer faire\r\n 8 ans \u00e0 fond que 4 ans de trop.\r\n\r\n19:02:08:01  19:02:12:09\r\n -A Neuch\u00e2tel, le Conseil d'Etat\r\n adapte sa politique culturelle.\r\n\r\n19:02:12:13  19:02:16:22\r\nSes nouvelles priorit\u00e9s: soutenir\r\n  des projets de grande qualit\u00e9\r\n\r\n19:02:17:03  19:02:19:18\r\n   qui puissent aussi rayonner\r\n         hors du canton,\r\n\r\n19:02:19:23  19:02:23:12\r\net faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la culture\r\n    \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton.\r\n\r\n19:02:24:04  19:02:28:11\r\n-Nous avons l'ambition de consacrer\r\n     des moyens \u00e0 la culture.\r\n\r\n19:02:28:16  19:02:33:06\r\n   Si nous entendons d\u00e9velopper\r\nplus de soutien \u00e0 certains projets,\r\n\r\n19:02:33:11  19:02:37:08\r\n     ca veut dire que certains\r\n      seront moins soutenus.\r\n\r\n19:02:37:19  19:02:42:07\r\n   -Pour r\u00e9aliser ces objectifs,\r\nle Conseil d'Etat se dote notamment\r\n\r\n19:02:42:11  19:02:45:18\r\n   d'un jury pour s\u00e9lectionner\r\n     les projets \u00e0 soutenir.\r\n\r\n19:02:48:14  19:02:53:04\r\n-A Fribourg, le Festival des soupes\r\n    en est \u00e0 sa 11\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:02:53:09  19:02:56:17\r\n         Un lieu essentiel\r\n    et toujours aussi populaire\r\n\r\n19:02:56:22  19:03:03:04\r\npour \u00e9changer et apporter un peu de \r\nchaleur humaine en p\u00e9riode de f\u00eates.\r\n\r\n19:03:03:09  19:03:08:14\r\n   Au menu, des soupes bien s\u00fbr,\r\n    mais aussi de la musique !\r\n\r\n19:03:08:19  19:03:14:02\r\nOn retrouve R.Poncioni en direct du\r\nkiosque de la place Georges-Python.\r\n\r\n19:03:15:06  19:03:16:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:03:16:23  19:03:19:16\r\n      Fribourg se transforme\r\n         durant 15 soirs\r\n\r\n19:03:19:21  19:03:23:03\r\n     en un Festival de soupes\r\n          ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n19:03:23:08  19:03:28:03\r\n  Nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 l'an dernier,\r\nmais face \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 qui augmente\r\n\r\n19:03:28:08  19:03:32:06\r\n   nous voulions faire le point\r\n  avec vous, Jean-Claude Jaquet,\r\n\r\n19:03:32:11  19:03:41:16\r\npr\u00e9sident de l'association La Tuile.\r\n\r\n19:03:41:16  19:03:42:20\r\n Il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de musique et\r\n            d'ambiance.\r\n\r\n19:03:42:20  19:03:47:14\r\n   De plus en plus de personnes\r\n      profitent de ce lieu.\r\n\r\n19:03:49:12  19:03:54:01\r\n-La pr\u00e9carit\u00e9 est en augmentation.\r\n\r\n19:03:54:03  19:03:58:14\r\n   Des recherches r\u00e9centes l'ont\r\n             d\u00e9montr\u00e9.\r\n\r\n19:03:58:16  19:04:03:05\r\n  -Qu'y a-t-il au menu ce soir ?\r\n\r\n19:04:03:07  19:04:07:19\r\n          -Du minestrone.\r\n\r\n19:04:07:21  19:04:12:09\r\n      -Solidarit\u00e9 exemplaire.\r\n      De nombreux b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:04:12:11  19:04:16:23\r\n  -C'est toujours extraordinaire.\r\n\r\n19:04:17:01  19:04:21:12\r\nC'est l'\u00e9merveillement de voir cet\r\n      enthousiasme partag\u00e9.\r\n\r\n19:04:21:14  19:04:26:03\r\n  On doit refuser du monde chaque\r\n              ann\u00e9e.\r\n\r\n19:04:26:05  19:04:30:16\r\n-Il y a aussi un m\u00e9lange des classes\r\n         de la population.\r\n\r\n19:04:30:18  19:04:35:07\r\n       -C'est le point fort\r\n    de ce festival des soupes.\r\n\r\n19:04:35:09  19:04:35:14\r\n    Faire se m\u00e9langer les gens \r\n    de la basse et de la haute.\r\n\r\n19:04:35:14  19:04:38:13\r\n           -C'est aussi\r\n    une solidarit\u00e9 exemplaire:\r\n\r\n19:04:38:18  19:04:39:22\r\n    350 b\u00e9n\u00e9voles recrut\u00e9s en\r\nun temps record, beaucoup de dons.\r\n\r\n19:04:39:22  19:04:43:01\r\n           C'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:04:43:01  19:04:47:15\r\n      Comment expliquez-vous\r\n        cet enthousiasme ?\r\n\r\n19:04:51:10  19:04:52:11\r\n            Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:04:52:15  19:04:55:18\r\n      -Lodo a fui le Tibet\r\n  avec sa famille il y a 3 ans.\r\n\r\n19:04:55:23  19:05:00:05\r\n        Depuis, il tente\r\n    de s'int\u00e9grer en Suisse.\r\n\r\n19:05:08:20  19:05:12:07\r\n    -Qu'ils soient tib\u00e9tains,\r\n     \u00e9rythr\u00e9ens ou suisses,\r\n\r\n19:05:12:11  19:05:16:22\r\ntous viennent chercher de l'aide\r\ndans cette nouvelle permanence.\r\n\r\n19:05:17:12  19:05:24:00\r\n-Ici on est r\u00e9fugi\u00e9s, mais au pays\r\n c'est tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n19:05:24:13  19:05:28:00\r\n -Depuis leur arriv\u00e9e en Suisse,\r\n       Lodo et sa famille\r\n\r\n19:05:28:05  19:05:32:09\r\n tentent de trouver un logement.\r\n\r\n19:05:32:13  19:05:36:19\r\nC.Desideri est l\u00e0 pour leur proposer\r\n        une porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:05:37:12  19:05:41:17\r\n-Ils peuvent trouver des conseils,\r\n     une aide plus concr\u00e8te,\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:46:15\r\n   que ce soit administrative, \r\n  pour la recherche de logement,\r\n\r\n19:05:46:20  19:05:50:15\r\n        ou une orientation\r\n     au sein du r\u00e9seau social.\r\n\r\n19:05:51:04  19:05:54:20\r\n   -D'autres viennent plut\u00f4t \r\n   chercher un soutien moral.\r\n\r\n19:05:55:13  19:05:59:02\r\n        -On n'a pas besoin \r\n        de grandes phrases.\r\n\r\n19:05:59:07  19:06:03:15\r\n   Je pense que des mots simples\r\n      suffisent \u00e0 r\u00e9conforter\r\n\r\n19:06:03:20  19:06:06:03\r\n    l\u00e0 o\u00f9 le coeur est bless\u00e9.\r\n\r\n19:06:07:20  19:06:12:12\r\n -Mon r\u00f4le principal est d'abord \r\n d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la personne\r\n\r\n19:06:12:17  19:06:17:05\r\n   pour pouvoir la soutenir dans\r\n les difficult\u00e9s qu'elle traverse,\r\n\r\n19:06:17:09  19:06:20:15\r\n et l'accompagner sur son chemin.\r\n\r\n19:06:21:11  19:06:24:15\r\n-Cette antenne est ouverte le mardi\r\n   matin et le jeudi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:06:24:20  19:06:27:19\r\n         Elle accueille\r\n     20 personnes \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:06:29:02  19:06:32:06\r\n       -Retour \u00e0 Fribourg, \r\n      avec Fran\u00e7ois Mollard.\r\n\r\n19:06:32:11  19:06:40:18\r\n   Vous \u00eates le chef du Service\r\nde l'action sociale pour le canton.\r\n\r\n19:06:40:23  19:06:49:17\r\n           Votre regard\r\n sur ces actions d'associations ?\r\n\r\n19:06:54:14  19:06:59:02\r\n      -C'est extraordinaire.\r\n\r\n19:06:59:04  19:07:03:16\r\n  Ce festival des soupes est une\r\n   manifestation incontournable\r\n\r\n19:07:03:18  19:07:04:19\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:07:05:00  19:07:09:10\r\n        M\u00eame Saint Nicolas\r\n     doit \u00eatre jaloux ce soir.\r\n\r\n19:07:09:14  19:07:14:13\r\n   -De plus en plus de personnes\r\n       sont dans le besoin.\r\n\r\n19:07:14:18  19:07:17:10\r\n     Quel constat \u00e0 Fribourg ?\r\n\r\n19:07:17:11  19:07:22:00\r\n       -Nous avons r\u00e9fl\u00e9chi\r\n        \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:07:22:02  19:07:26:12\r\n      Tr\u00e8s t\u00f4t, on a compris\r\n      qu'on devait investir\r\n\r\n19:07:26:13  19:07:31:02\r\n dans ces structures de logements\r\n pour les personnes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:07:31:04  19:07:36:04\r\n  -Il y a suffisamment de place ?\r\n\r\n19:07:36:06  19:07:39:17\r\n  -\u00c0 ma connaissance aujourd'hui,\r\n    il n'y a personne \u00e0 la rue\r\n\r\n19:07:39:22  19:07:42:02\r\n      aujourd'hui \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:07:42:07  19:07:45:08\r\n Nous avons une centaine de places\r\n\r\n19:07:45:10  19:07:49:10\r\ndans ces structures qui permettent\r\n    d'accueillir des personnes\r\n\r\n19:07:49:14  19:07:54:11\r\n  qui un jour ou l'autre ont eu \r\n des ruptures dans leur parcours.\r\n\r\n19:07:54:13  19:07:56:13\r\n \u00c0 cause du ch\u00f4mage ou de divorce.\r\n\r\n19:07:56:18  19:07:59:01\r\n        Et qui se trouvent\r\n       subitement \u00e0 la rue.\r\n\r\n19:07:59:03  19:08:03:15\r\n        -Ici tout le monde\r\n       partage cette soupe.\r\n\r\n19:08:03:17  19:08:06:09\r\n   Toutes les classes sociales.\r\n\r\n19:08:06:13  19:08:08:05\r\n         C'est important ?\r\n\r\n19:08:08:07  19:08:10:11\r\n-C'est important de cr\u00e9er ce lien.\r\n\r\n19:08:10:16  19:08:14:11\r\n   Chaque personne se trouve ici\r\n         \u00e0 l'aise ce soir.\r\n\r\n19:08:14:16  19:08:17:20\r\n Je crois que c'est le m\u00e9rite et \r\n le d\u00e9fi qu'a su relever la Tuile\r\n\r\n19:08:18:01  19:08:19:15\r\n  pour les personnes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:08:19:15  19:08:22:17\r\n     -Fran\u00e7ois Mollard, merci.\r\n\r\n19:08:23:08  19:08:25:05\r\n          -Merci, Rafa\u00ebl.\r\n\r\n19:08:25:10  19:08:28:06\r\n      La gestion de la for\u00eat,\r\n         c'est un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:08:28:11  19:08:32:08\r\n  Et il existe donc une formation\r\n     pour les professionnels.\r\n\r\n19:08:32:12  19:08:36:16\r\n   Cela se passe dans une for\u00eat\r\n  qui s'appelle un marteloscope.\r\n\r\n19:08:36:22  19:08:40:22\r\n  La commune de Saignel\u00e9gier (JU)\r\n    poss\u00e8de d\u00e9sormais le sien.\r\n\r\n19:08:42:01  19:08:47:02\r\n-Abattre des arbres et les d\u00e9placer,\r\n          c'est une chose.\r\n\r\n19:08:47:07  19:08:50:03\r\n     -Il faut \u00e9valuer tout \u00e7a\r\n         et puis d\u00e9cider.\r\n\r\n19:08:50:08  19:08:53:21\r\n  -Mais savoir lesquels couper,\r\n       c'en est une autre.\r\n\r\n19:08:54:02  19:08:58:09\r\n  Proc\u00e9der \u00e0 ce genre de choix\r\n     s'appelle \"marteler\".\r\n\r\n19:08:58:12  19:09:02:14\r\n  Pour s'entra\u00eener, il y a les \r\n  marteloscopes: des espaces o\u00f9\r\n\r\n19:09:02:19  19:09:10:05\r\ntous les arbres de plus de 12 cm\r\n de diam\u00e8tre ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9rot\u00e9s.\r\n\r\n19:09:10:10  19:09:14:12\r\n Les participants \u00e0 la formation\r\n\r\n19:09:14:17  19:09:19:20\r\n         doivent choisir\r\n  quels arbres ils couperaient.\r\n\r\n19:09:20:13  19:09:23:22\r\n       -Certains arbres ont\r\n   une grande valeur \u00e9conomique.\r\n\r\n19:09:24:02  19:09:28:02\r\n      D'autres, des valeurs\r\n    \u00e9cologiques ou paysag\u00e8res.\r\n\r\n19:09:28:07  19:09:32:19\r\n Certains doivent \u00eatre maintenus,\r\n  car ils stabilisent la for\u00eat.\r\n\r\n19:09:33:00  19:09:37:19\r\n Marteler, ce n'est pas seulement\r\n  d\u00e9signer les arbres \u00e0 couper,\r\n\r\n19:09:38:00  19:09:43:10\r\n   mais aussi ceux \u00e0 maintenir.\r\n\r\n19:09:44:02  19:09:47:02\r\n-Le marteloscope s'adresse surtout\r\n\r\n19:09:47:07  19:09:51:03\r\n       aux professionnels \r\n       de la sylviculture.\r\n\r\n19:09:51:08  19:09:54:03\r\n      Mais le Parc r\u00e9gional\r\n        naturel du Doubs\r\n\r\n19:09:54:08  19:09:56:17\r\nen fait aussi profiter le public.\r\n\r\n19:09:57:16  19:10:03:05\r\n  -D\u00e8s le mois prochain, les gens\r\npourront participer \u00e0 des exercices\r\n\r\n19:10:03:10  19:10:08:01\r\n leur permettant de jouer le r\u00f4le\r\n  de professionnel de la for\u00eat.\r\n\r\n19:10:08:22  19:10:11:18\r\n-La Suisse compte 22 marteloscopes.\r\n\r\n19:10:11:23  19:10:15:16\r\n   Celui de Saignel\u00e9gier est \r\n   le seul en p\u00e2turage bois\u00e9.\r\n\r\n19:10:16:21  19:10:20:20\r\n     -Depuis l'hiver dernier,\r\n      un troupeau de moutons\r\n\r\n19:10:21:01  19:10:24:21\r\n         fait le bonheur\r\n     des vignerons de Lavaux.\r\n\r\n19:10:25:02  19:10:28:09\r\n    Pendant la p\u00e9riode de repos\r\n           de la vigne,\r\n\r\n19:10:28:13  19:10:31:20\r\n    les ruminants entretiennent\r\n            le terrain.\r\n\r\n19:10:32:01  19:10:35:11\r\n   Ce sont des tondeuses \u00e0 gazon\r\n    d'une efficacit\u00e9 hors pair.\r\n\r\n19:10:36:19  19:10:40:21\r\n   -Une quinzaine de moutons \r\n   dans les vignes de Lavaux.\r\n\r\n19:10:41:02  19:10:46:01\r\n          Ils sont l\u00e0\r\n  pour nettoyer les parcelles.\r\n\r\n19:10:49:03  19:10:56:20\r\n    -Je l'ai \u00e9lev\u00e9 au biberon.\r\n\r\n19:10:57:01  19:10:59:20\r\n         Allez, mon ami !\r\n\r\n19:11:00:22  19:11:04:06\r\n        Il n'y a pas besoin\r\n    de faire appel aux machines\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:07:21\r\n       ou \u00e0 des insecticides\r\n        pour tuer l'herbe.\r\n\r\n19:11:08:02  19:11:11:04\r\nEn plus, ils laissent un peu de caca,\r\n\r\n19:11:11:09  19:11:14:21\r\n    et \u00e7a fait une biodynamique\r\n      au niveau de la vigne.\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:20:06\r\n-En deux semaines, ils entretiennent\r\n    plus d'un hectare de terrain\r\n\r\n19:11:20:11  19:11:22:15\r\nsans faire de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la vigne.\r\n\r\n19:11:23:07  19:11:26:00\r\n       -On met les moutons \r\n       apr\u00e8s les vendanges,\r\n\r\n19:11:26:05  19:11:31:00\r\net on les laisse jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars.\r\n\r\n19:11:31:14  19:11:35:03\r\n     -Philippe le moutonnier\r\n      et Gilles le vigneron\r\n\r\n19:11:35:08  19:11:38:09\r\nont eu cette id\u00e9e il y a deux ans.\r\n\r\n19:11:39:03  19:11:42:20\r\n      -Ils ont eu la chiasse\r\n       \u00e0 cause des raisins.\r\n\r\n19:11:43:01  19:11:48:14\r\n          Ils ont bouff\u00e9\r\n   une ligne de raisins oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:11:49:08  19:11:53:22\r\n   -Satisfaits, ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de poursuivre l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:11:54:11  19:11:59:03\r\n     -On est dans le travail\r\n   de renaturation du vignoble.\r\n\r\n19:11:59:08  19:12:02:15\r\n         La biodiversit\u00e9,\r\n       c'est un sens \u00e9largi:\r\n\r\n19:12:02:20  19:12:08:06\r\n   aussi au sens de l'animalit\u00e9.\r\n\r\n19:12:08:11  19:12:14:13\r\n       Plus on est de fous,\r\n     mieux le monde se porte.\r\n\r\n19:12:17:00  19:12:22:00\r\n      -Plusieurs vignerons \r\n     ont tent\u00e9 l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:12:23:04  19:12:27:17\r\n      -On utilise peu ou pas \r\n      d'herbicides chimiques.\r\n\r\n19:12:27:22  19:12:33:02\r\nOn a plus d'herbe, le sol de la vigne\r\n    ressemble plus \u00e0 un p\u00e2turage.\r\n\r\n19:12:33:07  19:12:38:03\r\n   Le mouton permet de diminuer\r\n       la quantit\u00e9 d'herbe.\r\n\r\n19:12:38:08  19:12:46:03\r\n Ca permet de partir au printemps\r\n      avec une vigne propre.\r\n\r\n19:12:46:19  19:12:50:23\r\n         -Vincent Chollet\r\ns'est aussi attach\u00e9 \u00e0 ces animaux.\r\n\r\n19:12:51:04  19:12:55:19\r\nIl vient m\u00eame d'acheter un agneau.\r\n\r\n19:12:56:11  19:13:01:10\r\n    -Les moutons nous ont donn\u00e9\r\nune grande satisfaction de travail,\r\n\r\n19:13:01:14  19:13:04:20\r\n   mais aussi par leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:13:05:00  19:13:08:20\r\n  Ce sont des animaux attachants.\r\n\r\n19:13:09:01  19:13:12:13\r\n         On est enchant\u00e9s.\r\n\r\n19:13:13:14  19:13:16:05\r\n -Avec un troupeau de 15 b\u00eates,\r\n\r\n19:13:16:10  19:13:19:20\r\n     impossible d'entretenir\r\n       tous les domaines.\r\n\r\n19:13:20:01  19:13:22:18\r\n       L'id\u00e9e: convaincre \r\n      d'autres moutonniers.\r\n\r\n19:13:24:07  19:13:28:08\r\n   -La suite de notre calendrier\r\n      de l'avent en archives.\r\n\r\n19:13:28:12  19:13:33:07\r\n  On ouvre une deuxi\u00e8me fen\u00eatre \r\n  sur la magie des No\u00ebl d'antan.\r\n\r\n19:13:33:11  19:13:37:07\r\nCe soir, l'incontournable question\r\n       des cadeaux de No\u00ebl.\r\n\r\n19:13:38:12  19:13:41:11\r\n   -Dans les ann\u00e9es 1960 d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:13:41:15  19:13:46:01\r\n   les villes sortaient leurs\r\n plus beaux apparats pour No\u00ebl.\r\n\r\n19:13:46:06  19:13:50:13\r\nLes illuminations sont nombreuses\r\n  et les d\u00e9corations soign\u00e9es.\r\n\r\n19:13:50:18  19:13:54:10\r\n    Tout \u00e9tait mis en oeuvre \r\n   pour faire de cette p\u00e9riode\r\n\r\n19:13:54:14  19:13:57:12\r\n      une p\u00e9riode de f\u00eate.\r\n\r\n19:13:57:17  19:14:05:11\r\n     Avec une pr\u00e9occupation\r\n  incontournable: les cadeaux.\r\n\r\n19:14:06:08  19:14:10:14\r\n   -Les jouets meilleur march\u00e9\r\n sont les accessoires de poup\u00e9es,\r\n\r\n19:14:10:19  19:14:12:22\r\n   qui co\u00fbtent 35 ct \u00e0 1,20 fr.\r\n\r\n19:14:13:03  19:14:19:09\r\n  Le plus cher est le carrousel,\r\n         environ 450 frs.\r\n\r\n19:14:19:23  19:14:22:21\r\n      *-Si les jouets sont\r\n    les cadeaux des enfants,\r\n\r\n19:14:23:02  19:14:25:07\r\nles adultes sont plus exigeants.\r\n\r\n19:14:25:11  19:14:29:10\r\n  Le choix des cadeaux demande\r\n plus de soin et d'imagination.\r\n\r\n19:14:29:14  19:14:33:14\r\n  Plus de temps, plus d'argent.\r\n\r\n19:14:34:13  19:14:37:19\r\n        -Vendez-vous plus\r\n   de fourrures qu'auparavant ?\r\n\r\n19:14:38:00  19:14:39:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:40:00  19:14:45:13\r\n Voici un manteau d'astrakan noir,\r\n        russe, tr\u00e8s soyeux.\r\n\r\n19:14:45:18  19:14:59:23\r\nUn manteau d'ocelot, garni de vison,\r\n      de provenance mexicaine.\r\n\r\n19:15:00:21  19:15:07:00\r\n  -Certaines voix s'\u00e9levaient d\u00e9j\u00e0\r\ncontre la commercialisation de No\u00ebl.\r\n\r\n19:15:07:13  19:15:11:03\r\n   *-No\u00ebl, c'est autre chose\r\n que cette journ\u00e9e commerciale.\r\n\r\n19:15:11:13  19:15:14:14\r\n    -Une f\u00eate o\u00f9 les cadeaux \r\n    ont d\u00e9j\u00e0 bien leur place,\r\n\r\n19:15:14:19  19:15:17:23\r\n et qui a perdu, selon certains,\r\n        son sens premier,\r\n\r\n19:15:18:04  19:15:19:23\r\n         la c\u00e9l\u00e9bration\r\n      de la foi chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:15:20:14  19:15:24:15\r\n-L'important dans No\u00ebl, ce ne sont\r\n ni les vitrines, ni les sapins.\r\n\r\n19:15:24:20  19:15:26:00\r\n        -Alors c'est quoi ?\r\n\r\n19:15:26:05  19:15:29:22\r\n -Les mages et les bergers, tiens.\r\n\r\n19:15:30:03  19:15:32:08\r\n   -Tout \u00e7a, c'est de la po\u00e9sie.\r\n\r\n19:15:32:12  19:15:36:11\r\n No\u00ebl, c'est Dieu qui se manifeste\r\n       aux hommes par J\u00e9sus.\r\n\r\n19:15:36:15  19:15:40:04\r\n        Un homme qui dit:\r\n  \"Je vous aime, ne crains rien,\r\n\r\n19:15:40:09  19:15:45:18\r\n       je te donne la paix.\"\r\n\r\n19:15:46:15  19:15:50:11\r\n-La dimension religieuse de No\u00ebl\r\n      \u00e9tait mise en avant.\r\n\r\n19:15:50:15  19:15:55:21\r\n Comme pour effacer le souvenir\r\nque No\u00ebl \u00e9tait une f\u00eate pa\u00efenne.\r\n\r\n19:15:57:01  19:16:03:15\r\n-Demain, nous plongerons de nouveau\r\n   dans le No\u00ebl des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:16:03:20  19:16:10:14\r\n Vous verrez comment la parfaite \r\nm\u00e9nag\u00e8re devait pr\u00e9parer son menu.\r\n\r\n19:16:12:02  19:16:16:21\r\nRendez-vous demain pour une nouvelle\r\n   \u00e9dition de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:17:02  19:16:21:19\r\n  Le 19:30 reviendra notamment sur\r\nles pourparlers de paix sur le Y\u00e9men\r\n\r\n19:16:22:00  19:16:26:07\r\n  qui ont lieu dans le plus grand\r\n  secret sur les hauts de Bienne.\r\n\r\n19:16:26:11  19:16:28:12\r\n Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:28:17  19:16:32:05\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\n   V.Fiore-Donno, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T18:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481498", "title": "FRIGO RETRO CL EFFEUILLAGE BURLESQUE PAD_RTS000000679140", "excerpt": "En hiver, pendant la p\u00e9riode de repos des vignes de Lavaux, des moutons entretiennent le terrain et nettoient les parcelles. Le succ\u00e8s de cette exp\u00e9rience a motiv\u00e9 d'autres viticulteurs qui sont maintenant \u00e0 la recherche d'autres moutonniers pr\u00eats \u00e0 collaborer.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1512481499", "durationSec": 169, "title": "FRIGO CL VD  MOUTONS VIGNES_RTS000000669241", "excerpt": "La formation des gens qui doivent choisir quels arbres abattre dans une for\u00eat, se d\u00e9roule dans un marteloscope. C'est un espace didactique qui permet de tester les futurs marteleurs et de valider leur formation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MOUTON", "VIGNE", "VITICULTURE"], "sequenceIds": ["1482243"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481500", "durationSec": 96, "title": "FRIGO CL JUBE MARTELOSCOPE 2011_RTS000000657438", "excerpt": "En p\u00e9riode de No\u00ebl,  le choix des cadeaux est une pr\u00e9occupation qui inqui\u00e8te aujourd'hui comme par le pass\u00e9. Dans les ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0, la commercialisation de No\u00ebl \u00e9tait d\u00e9cri\u00e9e et la perte de son sens premier, la c\u00e9l\u00e9bration de la foi chr\u00e9tienne, d\u00e9plor\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["ARBRE", "B\u00dbCHERONNAGE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1482228"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481501", "durationSec": 139, "title": "FRIGO CL AVENT 2  16 9_RTS000000679594", "excerpt": "Un nouveau centre d'accueil et d'\u00e9coute cr\u00e9\u00e9 par l'\u00e9glise catholique et Caritas Vaud \u00e0 ouvert ses portes \u00e0 Payerne. Des refugi\u00e9s et des personnes dans le besoin s'y rendent afin de trouver des conseils, des aides administratives ou simplement un r\u00e9seau social.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512481502", "durationSec": 106, "title": "CL CARITAS PAYERNE_RTS000000680652", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la ville de Sion Marcel Maurer ne se pr\u00e9sentera pas pour un 3e mandat et annonce sa d\u00e9mission \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9INSERTION SOCIALE", "CATHOLICISME", "ASSISTANCE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["CARITAS"], "sequenceIds": ["1482200"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481503", "durationSec": 38, "title": "CL 1512 TI 03 POLITIQUE CULTUTRELLE NE_RTS000000680751", "excerpt": "Le minist\u00e8re publique du canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de classer la plainte contre l'ex-conseiller d'\u00e9tat PLR neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard."}, {"internalArchiveId": "AA1512481504", "durationSec": 30, "title": "CL 1512 TI 02 MAURER SION DEPART VS_RTS000000680750", "excerpt": "La fonction publique a manifest\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par le conseil d'\u00e9tat genevois.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE COMMUNE", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["MAURER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481505", "durationSec": 24, "title": "CL 1512 TI 01 HAINARD NE_RTS000000680748", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE"], "thematicPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481506", "durationSec": 29, "title": "CL FONCTION PUBLIQUE GE MANIF 03_RTS000000680856", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1481839"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481760", "summary": "Gen\u00e8ve, de nuit : fonctionnaires marchant et manifestant avec des banni\u00e8res.\nBanni\u00e8res pour soutenir le service public.", "id": "1481839", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "BANDEROLE", "FONCTIONNAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481761", "summary": "Duplex Fribourg : Itw de Jean-Claude Jaquet, pr\u00e9sident de l'association \"La Tuile\".", "id": "1481840", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482121", "summary": "Hommes \u00e9crivant sur un tableau noir avec une craie. Itw d'un refugi\u00e9 tib\u00e9tain fr\u00e9quentant le centre d'accueil. Int centre d'accueil de Payerne avec plusieurs personnes. Itw de Christiana Desideri, assistante sociale \u00e0 Caritas. Itw de Marie-Antoinette Lorwich, aum\u00f4ni\u00e8re.", "id": "1482200", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "ASSISTANCE SOCIALE", "R\u00c9INSERTION SOCIALE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "D\u00c9SESPOIR"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482124", "summary": "Duplex Fribourg : Itw de Fran\u00e7ois Mollard, chef service action sociale de Fribourg, lors du festival des soupes.", "id": "1482203", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482149", "summary": "Bucheron d\u00e9pla\u00e7ant des troncs d'arbre d\u00e9coup\u00e9s avec une p\u00e8le m\u00e9canique. Plusieurs personnes marchant dans une for\u00eat. Bucherons \u00e9valuant les arbres marqu\u00e9s. Itw de Pascal Junod, ing\u00e9nieur forestier. Itw de Rafael Molina, parc naturel r\u00e9gional du Doubs.", "id": "1482228", "visualThemes": ["FOR\u00caT", "TRONC (BOTANIQUE)", "B\u00dbCHERON", "B\u00dbCHERONNAGE", "ARBRE"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482164", "summary": "Moutons paissant dans un vignoble du Lavaux. Itw de Philippe Michauville, moutonnier amateur. Itw de Gilles Wannaz, vigneron \u00e0 Chenaux. Itw de Vincent Chollet, vigneron \u00e0 Aran.", "id": "1482243", "visualThemes": ["MOUTON", "VIGNE", "VIGNERON"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022482", "position": "1"}}]}]}