{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=675&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=700&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=650&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6E4D870C-C2A9-4D14-BD52-79EAB0297DCB", "internalArchiveId": "6E4D870C-C2A9-4D14-BD52-79EAB0297DCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de requ\u00e9rants attendus en Suisse en 2015 revu \u00e0 la hausse", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le nombre de requ\u00e9rants attendus en Suisse en 2015 revu \u00e0 la hausse12h30 Chiffres migration \r\nIl y aura plus de requ\u00e9rants d'asile que pr\u00e9vu. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations revoit ses pr\u00e9visions \u00e0 la hausse. Jusqu'ici, le SEM parlait de 29.000 migrants sur l'entier de l'ann\u00e9e. Il s'attend d\u00e9sormais \u00e0 ce que 34.000 candidats \u00e0 l'asile franchissent la fronti\u00e8re suisse. Pietro Bugnon, les autorit\u00e9s donnent ce chiffre, mais en r\u00e9alit\u00e9 l'ampleur de la hausse est tr\u00e8s incertaine.\r\nLa principale question c'est de savoir comment va se d\u00e9velopper la route des Balkans. Les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pouvaient pr\u00e9voir avec une certaine fiabilit\u00e9 que les arriv\u00e9es allaient diminuer en hiver... la voie maritime via la M\u00e9diterrann\u00e9e devenant presque impraticable... Cette ann\u00e9e, c'est diff\u00e9rent... Les migrants utilisent la voie terrestre et passent via la Gr\u00e8ce, puis les Balkans. Ils peuvent continuer leur chemin, m\u00eame dans le froid.\r\nL'autre incertitude Pietro est politique...\r\nQuand la Hongrie a ferm\u00e9 ses portes, les migrants se sont tourn\u00e9s vers l'Autriche et la Slov\u00e9nie... Si ces pays, Allemagne y-compris, d\u00e9cident \u00e0 leur tour de se barricader, que vont faire les migrants? Vont-ils chercher une destination alternative? La Suisse peut-\u00eatre...\r\nJusqu'ici, le SEM parlait d'une situation volatile... Il \u00e9voque d\u00e9sormais un contexte \"super-volatile\". Un porte-parole nous a confirm\u00e9 ce matin cette information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. En revanche, le SEM estime toujours que la Suisse n'attire pas les migrants. Il en veut pour preuve les chiffres du mois de septembre: un peu plus de 4000 arriv\u00e9es en Suisse... Plusieurs dizaines de milliers en Allemagne.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration table donc sur 34.000 demandes d'asile cette ann\u00e9e... Et ensuite?\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations refuse de se prononcer pour les ann\u00e9es suivantes. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter ses places d'accueil... Jusqu'\u00e0 4000 places, contre 3700 aujourd'hui. Il s'agit notamment de r\u00e9pondre \u00e0 la saturation des structures de premier accueil chez les gardes fronti\u00e8res.\r\nEn cas d'arriv\u00e9e massive, il y a aussi un plan d'urgence. Plusieurs options sont \u00e9tudi\u00e9es. Un exemple, aux Rochats dans le canton de Vaud. La Conf\u00e9d\u00e9ration y g\u00e8re un centre f\u00e9d\u00e9ral. Elle envisage la construction d'une tente chauff\u00e9e type cantine de festival. Avec un plancher en dur, des toilettes, des douche. Principal avantage: une telle infrastructure peut \u00eatre rapidement install\u00e9e.\r\nMais le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations insiste. M\u00eame si les pr\u00e9visions sont en hausse, la Suisse ne se trouve pas dans une situation extr\u00eame.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre de requ\u00e9rants attendus en Suisse en 2015 revu \u00e0 la hausse / 12H30_2015-11-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations revoit ses pr\u00e9visions \u00e0 la hausse avec d\u00e9sormais 34'000 candidats \u00e0 l'asile attendus en 2015 en Suisse, contre 29'000 jusqu'ici. Mais l'\u00e9volution reste incertaine."], "variantIds": ["ece-7211931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:32:37Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl y aura plus de requ\u00e9rants d'asile que pr\u00e9vu puisqu'on parlait d'migrants juste avant le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations revoit ses pr\u00e9visions \u00e0 la hausse, jusqu'ici, le \u00e7a parlait de 29000 migrants sur l'entier de l'ann\u00e9e, en Suisse, il s'attend d\u00e9sormais \u00e0 ce que 34000 candidats \u00e0 l'asile franchissent la fronti\u00e8re, Pietro Bugnon, les autorit\u00e9s donnent ce chiffre, mais en r\u00e9alit\u00e9, l'ampleur de la hausse est tr\u00e8s incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, la principale question c'est de savoir comment va se d\u00e9velopper, la route des Balkans, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pouvaient pr\u00e9voir avec une certaine fiabilit\u00e9 que les arriv\u00e9es allaient diminuer en hiver la voie maritime via la M\u00e9diterrann\u00e9e devenant presque impraticable, cette ann\u00e9e, c'est diff\u00e9rent, les migrants utilisent la voie terrestre et passent via la Gr\u00e8ce puis les Balkans, ils peuvent continuer leur chemin, m\u00eame dans le froid et l'autre incertitude un Pietro cette une incertitude politique oui quand la Hongrie a ferm\u00e9 ses portes, les migrants se sont tourn\u00e9s vers l'Autriche et la Slov\u00e9nie, si ces pays Allemagne, y-compris d\u00e9cident \u00e0 leur tour de se barricader, que vont faire les migrants vont -ils chercher une destination alternative, la Suisse, peut-\u00eatre jusqu'ici le s\u00e8me parlait d'une situation volatile, il \u00e9voque d\u00e9sormais un contexte super- volatile, un porte- parole, nous a confirm\u00e9 ce matin cette information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, en revanche, le s\u00e8me estime toujours que la Suisse n'attire pas les migrants, il en veut pour preuve les chiffres du mois de septembre, un peu plus de 4000 arriv\u00e9es en Suisse, plusieurs dizaines de milliers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEn Allemagne, la Conf\u00e9d\u00e9ration table donc sur 34000 demandes d'asile c'\u00e9tait mais que se passera -t-il ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations refuse de se prononcer pour les ann\u00e9es suivantes, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter ses places d'accueil jusqu'\u00e0 4000 places contre 3700 aujourd'hui, il s'agit notamment de r\u00e9pondre \u00e0 la saturation des structures de premier accueil chez les gardes fronti\u00e8res en cas d'arriv\u00e9e massive, il y a aussi un plan d'urgence, plusieurs options sont \u00e9tudi\u00e9es : un exemple aux Rochats dans le canton de Vaud la Conf\u00e9d\u00e9ration y g\u00e8re un centre f\u00e9d\u00e9ral, elle envisage la construction d'une tente chauff\u00e9e type cantine de festival avec un plancher en bois, des toilettes, des douches, principal Avantage d'une telle infrastructure peut-\u00eatre installer rapidement mais le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations insiste : m\u00eame si les pr\u00e9visions sont en route, la Suisse ne se trouve pas dans une situation extr\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:20Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DD8454F-2B0F-4647-B4D7-93D709264666", "internalArchiveId": "9DD8454F-2B0F-4647-B4D7-93D709264666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Doublon] Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Julio Iglesias, chanteur, \u00e0 propos de son retour et de ses critiques envers Trump (rediff)", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "En nouvelle diffusion.", "durationSec": 193, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7193518", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["politique"], "thematicPersons": ["Iglesias, Julio"], "alternativeTitle": ["Julio (rediff)", "Julio (rediff) / SUPER_2015-11-06T17:10:04_le-supplement-du-nourjal", "Julio (rediff) / SUPER_2015-11-06T17:10:04_le-supplement-du-nourjal"], "alternativeSummary": ["En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion.", "En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-7193526", "ece-7193518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T08:51:34Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du lourd aujourd'hui nous allons parler d'un revenant, le chanteur de charme au Iglesias, en effet, ce dernier s'est manifest\u00e9 la semaine derni\u00e8re, critiquant vivement le candidat Donald Trump sur ses propos visant l'immigration, le traitant, je cite, de le connard et refusant dor\u00e9navant de se produire dans les casinos Trump alors le chanteur de charme espagnol assume -t-il vraiment c'est dire pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Kampala \u00e0 sa rencontre dans sa propri\u00e9t\u00e9 d'Ilidza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [76%] :\r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame sur la charmante petite \u00eele d'Ibiza dans la magnifique propri\u00e9t\u00e9 de Euro lui aussi les ni\u00e8ces qui nous fait le plaisir de nous accueillir, bonjour onirique devient \u00e0 \u00e7a, alors l\u00e0 o\u00f9 il est capable de rapport \u00e0 la moyenne, la moyenne, pas de l'donne des Stars, la m\u00eame des eau, \u00e0 la m\u00e9moire des pays de Est ou pas, mais on n'a pas, il a bien alors d'abord, permettez -moi de vous dire que je suis un grand fan au lieu, j'adore votre chanson vous les femmes a fait vous voulez dire Boulay pas non, non, vous les femmes, avec un S \u00e0 la main, c'est beau, pas comme \u00e7a se prononce comme \u00e7a, bon mais pas Brenda corps br\u00fbl\u00e9s PAM comme vous voulez, non parce que c'est une chanson formidable qui qui me touche beaucoup, tout de la oh \u00e9coutez, \u00e7a serait super franchement la chorale, l'affaire a capella pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [65%] :\r\nMoulay pas comme beaucoup le Tchad vos de nous, de nous d\u00e9sormais. \r\nNous sommes, nous, les hommes aussi sur Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [76%] :\r\nJe suis tout excit\u00e9 rouler autrement que j'ai, j'ai mis un peu la paix, c'est dans la base, c'est normal, il a fait cet effet \u00e0 tout le monde, je comprends, je comprends alors dites -moi roulions vous avez trait\u00e9 de Malte comme de connards parce qu'il me dit des \u00e2neries sur l'immigration pour Cr\u00e9dit ses paroles mais pas du tout plut\u00f4t les rafales encore de sa m\u00e8re, h\u00e9 ben, il y avait os\u00e9 demander pour d\u00e9truire cet homme, expliquez -nous au lieu alors des dans le temps et comme dans ceux -l\u00e0 seuls les 2, il y avait le charme tes boules Etam et l\u00e0 elle va tomber amoureux de moi je vois comme comme en ce moment oui et quand il sera mort et des mois et nous faire la milliardaire Lectra l'abus\u00e9 verbalement lui faire mal \u00e0 son coeur et pour finir, il y a des les et comme c'est un peu faible, il d\u00e9cidera par lui- m\u00eame de se foutre \u00e0 l'aile, car il ne sera jamais l'\u00e9lu du coeur trop c'est machiav\u00e9lique ol\u00e9-ol\u00e9 et je pense que c'est une bonne id\u00e9e, oui, il y a sur les ONG qui reste pourfendeur ah bah, tr\u00e8s volontiers, par contre je je couche pas le 1er soir pas de la roche \u00e0 la 1\u00e8re ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [73%] :\r\nQuel bel homme se roule Yo, moi j'avais ador\u00e9 son tube gagne stable Paradise dans les narines Tisa au \u00e7a faisait Steinmann, m\u00eame d'un bonheur de Guerdat Barbazange a c'\u00e9tait groovy, j'avais bien hop. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T16:16:10Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0161597-F82E-4A57-BED0-CC023B1C406B", "internalArchiveId": "E0161597-F82E-4A57-BED0-CC023B1C406B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "summary": "La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne12h30 Comco\r\nLa concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels on-line, tels que Booking.com, Expedia ou H-R-S. La COMCO, la Commission de la concurrence, a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plate-formes ou d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elles. Une d\u00e9cision qui a le m\u00e9rite d'\u00e9largir la marge de manoeuvre des h\u00f4tels et qui devraient logiquement se r\u00e9percuter sur les prix. Explications de Sylvie Belzer:\r\nLe client n'en avait peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement conscience. Mais qu'il choisisse son h\u00f4tel sur Booking, Expedia, ou HRS, le prix \u00e9tait excatement le m\u00eame. Ces plate-formes  de r\u00e9servation ayant interdit aux h\u00f4teliers de pratiquer une politique de prix diff\u00e9renci\u00e9es. Cettte clause est d\u00e9sormais interdite, ce qui devrait donc accro\u00eetre la concurrence entre ces diff\u00e9rents sites et par cons\u00e9quent faire baisser les prix. Booking est le leader sur le march\u00e9 suisse. Il est quasiment omnipr\u00e9sent en Suisse romande, tandis que HRS, leader en Allemagne s'est fait une certaine place outre Sarine, tout comme l'autre groupe international Expedia. Booking et Expedia ont d\u00e9j\u00e0 aboli ces clauses cet \u00e9t\u00e9. Ils ont d\u00e9sormais l'interdiction de les r\u00e9introduire. Quant \u00e0 HRS, la plate-forme est tenue de s'y conformer \u00e9galement. Une restriction subsiste toutefois, un h\u00f4tel n'est toujours pas en droit d'afficher un prix plus bas sur son site que sur l'une des trois plate-formes en question. Les autorit\u00e9s de la concurrence estime qu'il y a une forme de marketing qu'il est normal de r\u00e9mun\u00e9rer. Mais cette disposition continuera d'\u00eatre examin\u00e9e par la Comco, pour voir si l\u00e0 aussi il faut changer la pratique. Maintenant rien n'emp\u00eache un client d'appeler l'h\u00f4tel et de tenter d'obtenir un prix plus avantageux.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7211923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Comco se prononce pour plus de concurrence entre les sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne / 12H30_2015-11-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.11.2015"], "alternativeSummary": ["La concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels en ligne tels que Booking, Expedia ou HRS. La Commission de la concurrence (Comco) a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plateformes ou d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elles."], "variantIds": ["ece-7211923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:35:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBernard, la concurrence sera d\u00e9sormais plus ouverte entre les diff\u00e9rents sites de r\u00e9servations d'h\u00f4tels Online tels que m'booking Point com Expedia Walcourt OH RS, la Comco, la commission de la concurrence a mis fin \u00e0 certaines clauses restrictives qui interdisaient aux h\u00f4teliers de pratiquer des prix diff\u00e9renci\u00e9s sur les diff\u00e9rentes plateformes, ou encore d'offrir un nombre plus \u00e9lev\u00e9 de chambres sur certaines d'entre elle, une d\u00e9cision qui, en tout cas le m\u00e9rite d'\u00e9largir la marge de manoeuvre des h\u00f4tels qui devraient logiquement se r\u00e9percuter sur les prix, explications de Sylvie Belser, le client n'en n'avait peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement conscience mais qu'il choisisse son h\u00f4tel sur Booking Expedia ou HRS le prix \u00e9tait exactement le m\u00eame ces plateformes de r\u00e9servation ayant interdit aux h\u00f4teliers de pratiquer une politique de prix diff\u00e9renci\u00e9es, cette clause est d\u00e9sormais interdite, ce qui devrait donc accro\u00eetre la concurrence entre les diff\u00e9rents sites et par cons\u00e9quent faire baisser les prix booking est le leader sur le march\u00e9 suisse, il est quasiment omnipr\u00e9sent en Suisse romande, tandis que HRS, leader en Allemagne s'est fait une certaine place outre Sarine tout comme l'autre groupe international Expedia Booking Expedia ont d\u00e9j\u00e0 aboli ces clauses CTT ils ont d\u00e9sormais l'interdiction de les r\u00e9introduire quant \u00e0 HRS, la plateforme est tenu de s'y conformer, une restriction subsiste toutefois un h\u00f4tel n'est toujours pas en droit d'afficher un prix plus bas sur son site que sur l'une des 3 plateformes en question, les autorit\u00e9s de la concurrence, estime qu'il y a une forme de marketing qui est normal de r\u00e9mun\u00e9rer, mais cette disposition continuera d'\u00eatre examin\u00e9 par la Comco pour voir si l\u00e0 aussi il faut changer la pratique maintenant, \u00e9videmment, rien n'emp\u00eache un client d'appeler l'h\u00f4tel et de tenter d'obtenir un prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T11:44:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1470338", "internalArchiveId": "AA1510470273", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7232622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7232635.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Crash d\u2019un avion russe en Egypte: une bombe aurait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e \u00e0 bord de l\u2019appareil", "VD: les autorit\u00e9s ont inaugur\u00e9 une nouvelle extension du coll\u00e8ge Auguste Piccard", "Le rendez-vous de la presse: Luc Debraine et Pascal Jeannerat r\u00e9fl\u00e9chissent ensemble sur l\u2019avenir de Volkswagen", "Le vaccin contre la grippe soul\u00e8ve toujours les critiques: Lucia Sillig nous donne quelques pr\u00e9cisions sur ce vaccin", "Minimag: la cuisine du P\u00e9rou enchante de plus en plus de monde", "Football / Europa League: Sion \u00e9galise face \u00e0 Bordeaux et gagne un point", "Les chauffeurs de la poste montent aux barricades pour exprimer leur m\u00e9contentement", "Geopolitis: la Birmanie organise ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis plus de 25 ans", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019information provient de la presse anglaise, selon laquelle les services de renseignements auraient intercept\u00e9 des conversations au sujet d\u2019une bombe.", "L'ouverture de plusieurs nouveaux gymnases s'impose pour parer au boom d\u00e9mographique.", "Luc Debraine est journalise culturel pour l\u2019Hebdo et Pascal Jeannerat, journaliste \u00e9conomique de la RTS.", "Les grands chefs l\u2019adorent pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs.", "Gr\u00e2ce \u00e0 ce point, l\u2019\u00e9quipe de Sion s\u2019approche un peu plus de la qualification pour les 16e du tournoi.", "Ils combattent la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de ne plus se charger du transport des envois postaux d\u00e8s 2016.", "30 millions de citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 ce scrutin historique qui pourrait voir la victoire d\u2019Aung San Suu Kyi."], "variantIds": ["ece-7106876", "ece-7107511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T05:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021433\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [84%] : \r\nJe crois que vous serez Dac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:00:01 > 0:00:05) [83%] : \r\nOui, oui, oui, oui, mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:09) [89%] : \r\nAu contraire mieux si vous pouvez vous empoigner un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:23) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition bonjour propose de d\u00e9couvrir imm\u00e9diatement le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:24 > 0:01:49) [92%] : \r\nLa mobilisation des chauffeurs de La Poste en cause la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de confier le transport des colis et courriers \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, pr\u00e8s de 200 emplois sont concern\u00e9s, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles et les annulations de vols se multiplient suite au crash dans le Sina\u00ef, en d\u00e9pit des d\u00e9n\u00e9gations de la Russie, une h\u00f4tesse d'une bombe \u00e0 bord de l'avion se pr\u00e9cise Londres auraient intercept\u00e9 des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques accablants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:04) [96%] : \r\n\u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de vaccination contre la grippe, nous ferons le point avec notre journaliste scientifique Faut-il vraiment se faire vacciner, la question peut se poser apr\u00e8s un hiver 2014 qui a montr\u00e9 les limites du s\u00e9rum face aux mutations du virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:15) [90%] : \r\nNous parlerons football avec la marche de Sion vers les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League hier soir face \u00e0 Bordeaux, les S\u00e9dunois ont engrang\u00e9 un point qui soulage gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9galisation de derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:33) [95%] : \r\nEt \u00e0 l'enseigne de notre rendez- vous de la presse nous recevons Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'hebdo et Pascal Jeannerat de notre r\u00e9daction \u00e9conomique, le d\u00e9bat portera sur le scandale volkswagen quelles cons\u00e9quences cette crise majeure aura-t-elle pour l'industrie automobile, mais aussi pour les consommateurs, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:35 > 0:02:55) [92%] : \r\nGen\u00e8ve, H\u00e4rkingen a un partout en Suisse, les chauffeurs de La Poste montent au barricades pour exprimer leur m\u00e9contentement, ils combattent la d\u00e9cision du g\u00e9ant jaune de ne plus charg\u00e9s du transport des envois postaux d\u00e8s 2016 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques se sont rendus au centre de distribution bernois d'Ostermundigen les images sont comment\u00e9es par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:03:10) [88%] : \r\nD\u00e9sempar\u00e9 et un peu frustr\u00e9 les chauffeurs de La Poste, fin 2016, ils n'auront plus de travail, puisque le g\u00e9ant jaune compte externalis\u00e9 le transport des envois postaux, certes, un plan social est pr\u00e9vu, mais l'incertitude r\u00e8gne au centre logistique bernois d'Ostermundigen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:23) [80%] : \r\nCe qu'ensuite, tr\u00e8s incertain, j'ai 55 ans, c'est dur, moi au terrain Charles les jouets qu'Stroud, pour moi c'est une fin triste, un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:33) [88%] : \r\nPitre noire de l'histoire de la Poste o\u00f9 il y a de la frustration et du d\u00e9sespoir, \u00e7a montre aussi qu'on ne peut plus avoir confiance dans la direction et puis l'\u00e9cran fait trop amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:52) [90%] : \r\n108 ans de cette chauffeurs sont concern\u00e9s en Suisse, un tiers d'entre eux, \u00e0 plus de 55 ans depuis l'annonce, d\u00e9but septembre, de la Poste de supprimer les camions jaunes syndicat chauffeurs multiplient leurs actions, ils craignent que l'externalisation du transport menace le service public en sollicitant des compagnies priv\u00e9es, il y a un risque de sous- ench\u00e8re salariale un d\u00e9cret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:00) [88%] : \r\nLe syndicat soutient toutes, je dis bien toutes les actions, c'est pour \u00e7a qu'on est mandat\u00e9 on soutiendra, m\u00eame les gr\u00e8ves si c'est la volont\u00e9, une grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:09) [92%] : \r\nLes menaces de gr\u00e8ve contre la Poste sont plut\u00f4t rares, le porte- parole du g\u00e9ant jaune s'\u00e9tonnent d'ailleurs du temps de ces manifestations et peine \u00e0 comprendre les menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:24) [84%] : \r\nPochette \u00e9tait ne sortira au printemps, on a travaill\u00e9 avec les partenaires sociaux, dont les syndicats on s'est r\u00e9cemment mis d'accord sur un plan social, un climat de travail pacifique \u00e9tait en terme de ces menaces de gr\u00e8ve vont donc \u00e0 l'encontre de cet accord, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:33) [97%] : \r\nLa Poste justifie son choix par l'augmentation de la pression exerc\u00e9e par la concurrence, mais cela n'emp\u00eachera pas les chauffeurs de poursuivre leurs actions ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:33 > 0:05:15) [94%] : \r\n\u00e0 Bellinzone-Troistor heure f\u00e9d\u00e9rale a requis ce matin une peine de 6 ans de prison ferme contre Herv\u00e9 Falciani pour service de renseignement \u00e9conomique soustraction de donn\u00e9es et violation du secret bancaire dans son r\u00e9quisitoire, le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a balay\u00e9 l'image du lanceur d'alerte, je cite : toute la construction du chevalier blanc n'est qu'un tissu de mensonges, une trentaine de vols doivent quitter aujourd'hui l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh pour rapatrier les touristes britanniques bloqu\u00e9s depuis le crash de l'Airbus dans le Sina\u00ef, d'apr\u00e8s la presse anglaise des conversations intercept\u00e9es par les services de renseignement laissent entendre qu'une bombe a pu \u00eatre plac\u00e9 \u00e0 bord de l'appareil Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:17 > 0:05:33) [95%] : \r\nC'est de cet a\u00e9roport, samedi dernier, qui a d\u00e9coll\u00e9 l'Airbus russe qui s'est \u00e9cras\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 cause d'une bombe plac\u00e9e en cette id\u00e9e occupe sans doute l'esprit des milliers de touristes rapatri\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui car apr\u00e8s David Cameron, c'est Barack Obama qui s'est mis au diapason de la th\u00e8se de l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:41) [71%] : \r\nAttaque pesait pas se d\u00e9rober de Rossbach handball ou China berrichon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:43 > 0:06:01) [89%] : \r\nDes conversations entre militants de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef intercept\u00e9 par les renseignements britanniques tendrait \u00e0 prouver cette piste, selon les m\u00e9dias britanniques des conclusions pr\u00e9matur\u00e9es des sp\u00e9culations, r\u00e9p\u00e8te le Caire et Moscou depuis le d\u00e9but, mais cette d\u00e9claration du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9v\u00e8lent leur difficult\u00e9 \u00e0 tenir ce discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:02 > 0:06:16) [91%] : \r\nEst une semaine bor\u00e9ale honn\u00eatement ce qui est vraiment choquant, c'est de r\u00e9aliser que le gouvernement britannique dispose d'informations qui pourraient \u00e9clairer l'enqu\u00eate et ces informations si elles existent, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 avec les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:30) [90%] : \r\nSur le tarmac \u00e9gyptien, le pont a\u00e9rien se mettent en place pour le retour des touristes, non sans difficult\u00e9s, EasyJet dit ne pas pouvoir assurer toutes ses liaisons les autorit\u00e9s lui interdisant de poser certains de ses appareils \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:31 > 0:06:50) [95%] : \r\nLes principaux partis politiques allemands se sont entendus pour acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des dossiers des r\u00e9fugi\u00e9s, l'accord porte sur les demandeurs dont les chances d'obtenir l'asile sont faibles, des centres d'accueil sp\u00e9ciaux seront cr\u00e9\u00e9s pour accueillir ces personnes en provenance de pays qualifi\u00e9 de sur le temps d'organiser leur renvoi, on \u00e9coute la chanceli\u00e8re Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:06:50 > 0:06:51) [73%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:09) [94%] : \r\nCe qui \u00e9tonne, il s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure de renvoi pour ceux qui ont de faibles perspectives de reconnaissance de leur droit d'asile, c'est tr\u00e8s important car nous nous rendons compte qu'il est tr\u00e8s difficile de renvoyer des gens qui sont depuis un certain temps en Allemagne sans vraie perspective de pouvoir y rester sur le que fut quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:25) [95%] : \r\nLe personnel de cabine Lufthansa sera en gr\u00e8ve cet apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de 14 heures dans 2 gros a\u00e9roports allemands, le mouvement se poursuivra samedi mais sera suspendu dimanche cons\u00e9quence aujourd'hui 290 vols annul\u00e9s, dont 4 liaisons avec l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:27 > 0:07:55) [92%] : \r\nLa Birmanie organise dimanche ses premi\u00e8res \u00e9lections libres depuis plus d'un quart de si\u00e8cle 30 millions de citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 ce scrutin historique qui pourrait voir la victoire de l'opposante et prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi apr\u00e8s 50 ans pass\u00e9s sous le joug de la gente c'est un v\u00e9ritable test donc pour la Birmanie j'Politis s'y penchent cette semaine avec cette question r\u00e9elle d\u00e9mocratie ou simulacre Xavier Collin, car vous le montrez dans g\u00e9opolitique, les militaires surveillent tout le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:09:18) [92%] : \r\nOui, ils sont pr\u00e9sents, ils sont derri\u00e8re absolument toutes les \u00e9tapes de ce scrutin, d'abord, les militaires se r\u00e9serve un quart des si\u00e8ges du Parlement, c'est assez peu commun, ensuite ces militaires, ils ont un pouvoir \u00e0 un parti politique, qui n'ont pas alors sodomie qu'elle aurait tr\u00e8s tr\u00e8s proche et ce parti politique va faire un tr\u00e8s bon score lors de ces \u00e9lections car il faut bien le dire, les militaires ont ouvert la Birmanie, ils ont su faire profiter les birmans d'un certain nombre d'avantages de la vie moderne, donc tout cela va compter dans une \u00e9lection, et donc si le parti, donc \u00e7a ne suffit dont il est beaucoup question remporte les \u00e9lections au sens o\u00f9 elle est majoritaire, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle pourra gouverner pourquoi d'abord parce qu'elle n'est pas s\u00fbr d'avoir la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, encore une fois, contenu de ce que les militaires ont pr\u00e9par\u00e9 et puis ensuite il y a pas de 1er ministre en Birmanie, il y a un pr\u00e9sident et Aung San Suu Kyi ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sidente et pour la petite histoire, sachez qu'avant la constitution, disait un citoyen birman ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente si elle ou il a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 avec un \u00e9tranger, ce qui \u00e9tait le cas, donc San Suu Kyi, mais comme son mari est mort, on a chang\u00e9 la constitution, les militaires derri\u00e8re on dit on ne peut pas \u00eatre pr\u00e9sident, si on a eu des enfants avec un \u00e9tranger, donc effectivement les militaires y sont pr\u00e9sents, ils contr\u00f4lent une bonne partie du commerce, ils vont jusqu'ont beau contr\u00f4ler ce processus politique et \u00e9lectoral, ils ont m\u00eame mis en garde en disant attention, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans les printemps arabes, c'est un avis sans frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:18 > 0:09:25) [83%] : \r\nAlors, la Birmanie, pays complexe de nombreuses ethnies et m\u00eame des r\u00e9gions toujours un rebelle Lyon contre le pouvoir central, on regarde un extrait de Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:10:24) [92%] : \r\nQuelle que soit l'issue du scrutin, l'arm\u00e9e va conserver son influence sur la vie politique en s'attribuant 2 fils 25 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement, par ailleurs, il r\u00e8gne un chaos certains dans le pays en ce qui concerne les listes \u00e9lectorales car ces listes num\u00e9rique sont \u00e9tablis \u00e0 partir des fichiers administratifs papier compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 et notoirement erron\u00e9e enchante Chucky et ses militants, parfois accompagn\u00e9es de grandes Stars mondiales comme ici et Ang\u00e9lina Jolie ont parcouru tout le pays pour s'assurer que tous les \u00e9lecteurs seraient correctement transcrits est libre d'aller voter autre difficult\u00e9 pour organiser ce scrutin la multiplicit\u00e9 des ethnies 135 minorit\u00e9s qui repr\u00e9sente un bon tiers du pays, a priori, un grand r\u00e9servoir de suffrage pour la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, mais qu'il est d'autant plus difficile d'atteindre que certaines r\u00e9gions sont toujours en conflit ouvert avec les autorit\u00e9s r\u00e9clament plus d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:28) [81%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, la minorit\u00e9 des Rohingyas solidarit\u00e9 brimer, l\u00e0 il n'est plus qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:28 > 0:10:49) [88%] : \r\nAlors le grand silence Le Grand Silence des militaires \u00e0 propos de cette minorit\u00e9 musulmane un 1000000 200 1000 Rohingyas, ceux qui sont maltrait\u00e9s et les birmans disant moi ce ne sont pas des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s du pays voisin, le Bangladesh, grand silence des militaires, mais il faut signer le signaler grand silence de options de sushis elle- m\u00eame qui ne parle pas de ce probl\u00e8me, comme s'il n'y avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:49 > 0:11:14) [90%] : \r\nMerci Xavier je rappelle qu'on vous retrouve tout de suite sur g\u00e9opolitique point CH et puis demain, apr\u00e8s le 12 45 sur RTS, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, retour en Suisse les autorit\u00e9s vaudoises inaugurait ce matin une nouvelle extension du coll\u00e8ge Auguste Piccard construit dans l'urgence car victime du boum d\u00e9mographique, les gymnases Vaudois d\u00e9borde, syndicats et autorit\u00e9s sont d'accord sur un point : l'ouverture de plusieurs nouveaux \u00e9tablissements s'impose : Pauline vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:15 > 0:11:26) [94%] : \r\n9 nouvelles salles pour 140 \u00e9l\u00e8ves la nouvelle annexe du gymnase Auguste Piccard est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e depuis la rentr\u00e9e, pour \u00e9viter la saturation, elle permet au canton de rattraper peu \u00e0 peu l'explosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:26 > 0:11:41) [91%] : \r\nC'est m\u00eame pas un bol d'air, c'est simplement d'arriver \u00e0 tenir face aux nombreux si seulement c'\u00e9tait un bol d'air, mais on est d\u00e9j\u00e0 de nouveau dans les nouvelles planifications mais je dirais que c'est plut\u00f4t une chance d'avoir un canton qui est dans cette, dans cette vitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:42 > 0:11:48) [95%] : \r\nFace \u00e0 l'urgence, un chantier Express qui n'aura dur\u00e9 que 6 mois des modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s d'Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:48 > 0:11:58) [89%] : \r\nPeut savoir que la mise en place de chaque classe a pris 20 minutes la justesse des pavillons, une dizaine de minutes et 3 jours plus tard Les 9 classes \u00e9taient op\u00e9rationnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:16) [94%] : \r\nActuellement 11500 jeunes fr\u00e9quentent les gymnases Vaudois des effectifs qui ont augment\u00e9 de 30 pourcent en en 15 ans, r\u00e9sultat des classes qui d\u00e9borde, pr\u00e8s d'un tiers d'entre elles d\u00e9passent le seuil limite des 24 \u00e9l\u00e8ves le maximum fix\u00e9 par la loi, le syndicat du service public, surveille la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:25) [87%] : \r\nEffectivement, il y avait fort mais qui restent parfaitement insuffisant puisqu'on voit les effectifs continuent \u00e0 augmenter, donc il ne faut plus de gymnases plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:25 > 0:12:31) [93%] : \r\nPour le canton, la course continue donc, la prochaine \u00e9tape sera l'ouverture du gymnase de Renan, en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:32 > 0:12:43) [94%] : \r\nOn reparle du vote communaliste dans le Jura bernois Sorvilier officiellement formul\u00e9 le souhait de se prononcer par les urnes sur son avenir, cantonale et citoyens pourront dire s'ils souhaitent rester bernois ou devenir jurassiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:43 > 0:12:55) [94%] : \r\nMais le vote sera organis\u00e9 pour autant que la commune de Moutier rejoignent le Jura en 2013 Sorvilier avait refus\u00e9 la cr\u00e9ation d'un nouveau canton \u00e0 54 pourcent contre contre 72 pourcent dans dans le reste du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:56 > 0:13:10) [95%] : \r\nC'est aujourd'hui la journ\u00e9e nationale de la vaccination contre la grippe A un vaccin souvent critiqu\u00e9 parce qu'il n'est pas toujours tr\u00e8s efficace et qu'il faut le renouveler chaque ann\u00e9e Lucia Sillig bonjour, on l'a vu encore hier soir avec votre reportage dans la question se pose : faut-il vraiment se faire vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:10 > 0:14:56) [92%] : \r\nAlors pour certaines cat\u00e9gories de personnes, en tout cas, oui il faut peut-\u00eatre rappeler que la grippe tue quand m\u00eame entre 1000 et 1500 personnes chaque ann\u00e9e en Suisse, principalement des personnes \u00e2g\u00e9es, mais pas seulement, outre les plus de 65 ans, il y a plusieurs cat\u00e9gories de personnes \u00e0 risque, les personnes qui souffrent de maladies chroniques, les maladies cardiaques, le diab\u00e8te par exemple, les femmes enceintes ou qui viennent d'accoucher les nourrissons de moins de 6 mois, et aussi les enfants n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment pendant leurs 2 premi\u00e8res saisons alors on conseille \u00e0 ces personnes de se faire vacciner mais aussi \u00e0 leur entourage et par exemple pour les b\u00e9b\u00e9s de moins de 6 mois on ne recommande pas de se faire vacciner directement mais on incite leurs proches \u00e0 le faire, et pourtant on a dit l\u00e0 n'est pas la en particulier a le le vaccin montr\u00e9 ses limites, il n'est pas qu'il fait inefficacit\u00e9, je vais y arriver, alors c'est vrai, l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9ussi, mais il faut dire que le virus de la grippe, c'est un champion de ski immunit\u00e9 change tout le temps et les autorit\u00e9s sanitaires pour avoir le temps de pr\u00e9parer un vaccin doivent d\u00e9cider en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, doivent prendre un pari, 9 mois \u00e0 l'avance sur les souches qu'elles vont inclure dans le vaccin, or l'ann\u00e9e derni\u00e8re pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant que le virus circule dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, c'est une souche minoritaire et qui donc n'avait pas \u00e9t\u00e9 inclus dans le vaccin qui a pris le dessus, d'o\u00f9 une efficacit\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9duite, ceci dit, le vaccin prot\u00e9geait quand m\u00eame compte les autres souches et m\u00eame compte la souche en question, on pense que m\u00eame s'il ne vous emp\u00eachait pas tomber malade, vous \u00e9tiez quand m\u00eame un peu moins malade si vous vous \u00e9tiez fait vacciner, et cette ann\u00e9e, ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire aujourd'hui si oui ou non le virus va muter ce qu'on va \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es par ce vaccin alors tous les sp\u00e9cialistes vous diront qu'on peut \u00eatre s\u00fbr de rien avant la fin de la saison de la grippe, ceci dit, pour l'instant, au vu des observations faites dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, il semble que le vaccin de cette ann\u00e9e devrait \u00eatre beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:56 > 0:15:28) [91%] : \r\nMerci beaucoup le je rappelle que vous pouvez vous faire vacciner aujourd'hui sans rendez- vous, et pour 30 francs, vous serez m\u00eame rembours\u00e9 si vous \u00eates \u00e0 risque chez votre m\u00e9decin \u00e0 l'h\u00f4pital ou m\u00eame dans certaines pharmacies, toutes les infos sur le site des vv Point se vacciner contre la grippe, en un mot Point CH voil\u00e0 du football, non pas de oui du football, pardon, avec un point qui vaut de l'or hier soir face \u00e0 Bordeaux si on s'est rapproch\u00e9 un peu plus de la qualification pour les 16\u00e8me de l'Europa League gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9galisation in-extremis, retour sur la soir\u00e9e avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:53) [86%] : \r\nAmbiance des tout grands soirs \u00e0 Tourbillon 9000 spectateurs pour la venue de Bordeaux \u00e0 la 40\u00e8me minute \u00e0 6 fois lors des meilleurs joueurs sur le terrain et efface compte th\u00e8me sur le flanc droit, il est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 partout jouer l'arbitre slovaque ne bronche pas, les ralentis, ils vont lui donner tort, Sion m\u00e9rit\u00e9 un penalty qui \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:09) [91%] : \r\n\u00e0 la mi- temps le score est de 0 \u00e0 0 le match reste ouvert, si on va tenter de faire la diff\u00e9rence, d'embl\u00e9e, il y \u00e0 la 65\u00e8me minute, un Tir d'Assifuah malheureusement trop pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:12 > 0:16:52) [84%] : \r\nEt le football est cruel dans la minute qui suit, Chant\u00f4me pour tout ouvrir d'ouvrir trou les buts de Vanins c'est un \u00e0 0 pour les Bordelais, contre le cours du jeu si on est g\u00e9n\u00e9reuse, si on ne se d\u00e9courage pas tentative de Konat\u00e9, pas de Carrasso qui \u00e9carte le danger 92\u00e8me minute 11 jours des arts \u00e9dition corner bott\u00e9 par Zeman au 1er poteau Salatic coupe son envoi de la Terre et d\u00e9vi\u00e9 mais le ballon finit bien au fond de la cage bordelaise, c'est un partout c'est amplement m\u00e9rit\u00e9 pour FC Sion, dont l'avenir en Europa League et sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:53 > 0:17:06) [86%] : \r\nRevenir dans la derni\u00e8re seconde, \u00e7a veut dire que si vous pique Roger au bout, donc on a aujourd'hui ce point important parce que \u00e7a laisse service Bordeaux \u00e0 5 points dans l'obligation de faire 2 victoires de suite a pas valider la t\u00e9l\u00e9 du gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:06 > 0:17:08) [92%] : \r\nMais on a fait un un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:10 > 0:17:25) [91%] : \r\nOn termine notre voyage gastronomique, le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages nous emm\u00e8nent au P\u00e9rou, via le Valais, un pays dont la cuisine est en train de devenir l'une des plus cot\u00e9es au monde, les grands chefs pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs vont Elie Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:25 > 0:17:36) [85%] : \r\nIl marche ce nouveau restaurant aux abords de Martigny avant tout gr\u00e2ce au bouche-\u00e0-oreille, ici on mange p\u00e9ruvien, un nouveau me reste gastronomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:36 > 0:17:43) [78%] : \r\nC'est d\u00e9licieux, c'est des go\u00fbts diff\u00e9rents \u00e7a d\u00e9payse \u00e7a nous emm\u00e8ne ailleurs, enfin, au pire, alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:50 > 0:17:54) [93%] : \r\nExplosion de saveurs explosion de couleurs dans l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:57 > 0:18:11) [69%] : \r\nVous savez, la lame \u00e9coute ce d\u00e9bat \u00e7a brochettes marin\u00e9es avec des films, on est rouge de P\u00e9rou et la guerre ni Tourcelles et de l\u00e9gumes, des moments de Pierre, \u00e7a fait toujours bien moi je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:12 > 0:18:24) [92%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, la gastronomie p\u00e9ruvienne cartonne et multiplie les distinctions \u00e0 23 ans, H\u00e9l\u00e8ne Jordan n'a encore jamais mis les pieds au P\u00e9rou, pourtant elle est tomb\u00e9e amoureuse de ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:24 > 0:18:37) [84%] : \r\nC'est quand m\u00eame cuisine l\u00e9g\u00e8re avec des produits frais, avec des bouts de bons produits et puis int\u00e9ressant au niveau des go\u00fbts et puis surtout les couleurs, \u00e7a manque tr\u00e8s Trashers dans dans la cuisine, ensuite bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:37 > 0:18:45) [91%] : \r\nC'est son patron Rolf beaut\u00e9 qui l'a encourag\u00e9 \u00e0 cuisiner p\u00e9ruvien, lui qui a pass\u00e9 20 ans en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:45 > 0:19:26) [88%] : \r\n\u00e7a fait maintenant peut-\u00eatre 10, 15 ans que les les P\u00e9ruviens sont sont conscients qu'ils ont une cuisine extraordinaire quand on me cite la 1\u00e8re fois march\u00e9 p\u00e9ruvien, on est fascin\u00e9 par ces montagnes de pommes de terre, de toutes les couleurs, c'est c'est comme comme un r\u00eave d'enfant chaque immigration apport\u00e9 ses saveurs, ses ses fa\u00e7ons de de cuisiner, alors vous avez une influence japonaises libanais africaine et tout \u00e7a a fait comme un m\u00e9lange de meilleure cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:28 > 0:19:44) [96%] : \r\nLe P\u00e9rou, c'est aussi une gastronomie de la for\u00eat des montagnes avec ses 2500 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes, les produits de la mer sont d'une richesse in\u00e9galable le service peut ainsi se d\u00e9cliner avec des centaines d'esp\u00e8ces de poissons de fruits de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:45 > 0:19:52) [61%] : \r\nJamais la pourrait dire autant aussi de il mangeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:07) [77%] : \r\nJean-Pierre Bel, d'\u00eatre p\u00e9ruvienne et le temps que je suis en Suisse, arriver \u00e0 mais d\u00e9velopper \u00e0 faire ma cuisine p\u00e9ruvienne c'est c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:07 > 0:20:17) [90%] : \r\nDe nombreuses critiques \u00e9rige \u00e0 pr\u00e9sent la cuisine p\u00e9ruvienne au rang des meilleurs de la plan\u00e8te Nouvel eldorado gastronomique, pr\u00e9sent dans quasiment chaque cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:19 > 0:21:09) [91%] : \r\nLes premi\u00e8res v\u00e9rifications men\u00e9es par la France, suite au scandale volkswagen confirmerait les potasse d'une tricherie du seul constructeur allemand ne remettant pas en cause d'autres marques, c'est ce qu'affirme ce matin la ministre de l'\u00c9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal derni\u00e8re \u00e9pisode d'un feuilleton qui n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tout ses rebondissements et qui porte un coup violent \u00e0 un groupe symbole de fiabilit\u00e9 pour beaucoup de consommateurs comment Volkswagen peut se remettre de cette crise aura-t-il des effets aura-t-elle pardon des effets durables sur le secteur, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse pour en parler, le plaisir de recevoir, Luc Debraine, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste culturel a priori \u00e0 l'hebdo mais aussi passionn\u00e9 d'automobile, comme vous, Lecteurs le savent et puis Pascal Jeannerat bonjour, vous \u00eates journaliste \u00e0 notre r\u00e9daction \u00e9conomique, Luc Debraine, je vais commencer par vous est-ce qu'on peut parler, dans le fond d'une strat\u00e9gie, la fraude au sein du groupe vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:09 > 0:22:02) [90%] : \r\nAbsolument, d'ailleurs les mots en croix, la fraude oui et on attend encore plus fort que sont la tricherie la duperie, il y a eu d\u00e8s le d\u00e9part une inaction orchestr\u00e9, planifi\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 de tromper la client\u00e8le avec d'\u00e9normes affiches et qui ont en fait \u00e9tait compl\u00e8tement sous- \u00e9valu\u00e9e \u00e0 dessein et donc, moi qui suis depuis 20 25 ans cette industrie, je n'avais jamais vu \u00e7a, m\u00eame si on remonte plus loin dans le pass\u00e9, il y a eu \u00e9videmment des grands scandales mais aussi pr\u00e9cis que celui-ci d'une taille dont on d\u00e9couvre chaque jour un diam\u00e8tre plus large, c'est vraiment de l'in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:02 > 0:22:04) [91%] : \r\nPascal Jeannerat, vous \u00eates d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:04 > 0:22:20) [87%] : \r\nOui, bah la tricherie a le lieu a \u00e9t\u00e9 avou\u00e9 et se faire attraper, aux \u00c9tats-Unis, on sait ce que \u00e7a donne : UBS la connue et peut-\u00eatre \u00e0 l'image de ce qui s'est pass\u00e9 pour la place financi\u00e8re, j'ai quand m\u00eame de la peine \u00e0 croire que vivent et puissent \u00eatre v\u00e9ritablement tout seul alors peuvent \u00eatre pas \u00e0 cette \u00e9chelle, mais avoir \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:57) [87%] : \r\nFaire quelque chose, a peut-\u00eatre tricher ou \u00e0 agir sur les, les, les, les chiffres des des \u00e9missions, alors c'est vrai aujourd'hui S\u00e9gol\u00e8ne Royal dit sur 10 moteurs test\u00e9s, il y en a 15 comme par hasard, s'est lev\u00e9, qui d\u00e9passe les normes, malgr\u00e9 tout, le mois dernier le Guardian a publi\u00e9 une \u00e9tude qui montrait quand m\u00eame que Afak \u00e0 plusieurs facteurs dont plusieurs fois les les niveaux affich\u00e9s pratiquement tous les mod\u00e8les Diesel d\u00e9passer les normes entre le test et la situation r\u00e9elle sur les routes, donc \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend de comment on r\u00e9alise les tests de quelle acc\u00e9l\u00e9ration fourni etc, mais j'ai quand m\u00eame la peine \u00e0 penser que Very puisse \u00eatre le seul \u00e0 avoir trich\u00e9 ou avoir en tout cas, manipul\u00e9s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:23:14) [92%] : \r\nMais qu'est-ce qui est important, l\u00e0 on, on sait que pour ce qui est de la consommation, de la pollution, il y a une diff\u00e9rence, il y a un d\u00e9calage entre ce qui est donn\u00e9 comme information et ce qui est v\u00e9rifi\u00e9e apr\u00e8s sur sur la la route mais l\u00e0 on est dans un autre ordre, il y a eu l'implantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:15 > 0:23:41) [89%] : \r\nIntentionnelle d'un logiciel tricheur dans un bo\u00eetier \u00e9lectronique de la voiture jusqu'\u00e0 maintenant, tous les autres de constructeurs ne sont pas concern\u00e9s absolument peut-\u00eatre que d'ici quelques mois, on va d\u00e9couvrir que d'autres ont pens\u00e9 \u00e0 la m\u00eame chose et tout, mais il semblerait, pour l'heure, que \u00e7a soit vraiment une strat\u00e9gie volante maligne qui soit unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:41 > 0:23:55) [96%] : \r\nVous parliez \u00e0 l'instant de de la machine judiciaire am\u00e9ricaine qui a pris les choses en main, apparemment, on est frapp\u00e9 quand m\u00eame par la diff\u00e9rence d'attitude aux \u00c9tats-Unis d'une part et \u00e0 Bruxelles, d'autre part, \u00e9videmment les int\u00e9r\u00eats ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:55 > 0:24:42) [90%] : \r\nC'est vrai que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la qu\u00eate de n'importe quel 10\u00e8me de croissance promis confront\u00e9s \u00e0 la crise au ch\u00f4mage et, et, \u00e0 cette difficult\u00e9 \u00e0 revoir repartir le le l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, c'est vrai qu'elle elle va pas \u00eatre active pour pour pilonner un des secteurs qui est quand m\u00eame porteur en termes de, de, de, de PIB donc effectivement, on voit un peu la main dans le sac, l'Union europ\u00e9enne aider peut-\u00eatre un peu facilement aux lobbies qui sont tr\u00e8s puissants, tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 Bruxelles, on a vu encore r\u00e9cemment que la Commission a accept\u00e9 de reporter l'introduction de nouvelles r\u00e8gles qui justement imposeront l'\u00e9norme r\u00e9el donc de de conduite sur route au constructeur, donc on voit qu'effectivement, la commission est peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 l'industrie, comme peut l'\u00eatre : la justice am\u00e9ricaine pour les int\u00e9r\u00eats de l'industrie automobile europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:42 > 0:25:36) [91%] : \r\nD\u00e9trompez-vous la la la, les lobbies de l'automobile sont encore plus puissants aux \u00c9tats-Unis, en revanche, il y a un fonctionnement de aujourd'hui l'am\u00e9ricaine : l'automobile am\u00e9ricaine bien s\u00fbr mais qui vaut aussi pour les constructeurs \u00e9trangers et qui ont des usines comme Fran\u00e7ois grande qui venait d'en ouvrir une aux \u00c9tats-Unis, mais il y a dans la justice am\u00e9ricaine, quelque chose qui ne parle jamais, c'est le parjure c'est de mentir, or l'Agence de l'environnement am\u00e9ricaine pendant 2 ans \u00e0 cuisiner volkswagen en lui disant mais \u00e7a correspond pas les choses qui fonctionne pas et volkswagen a eu cette attitude extr\u00eamement arrogante et, pour moi, tout le noeud du probl\u00e8me est l\u00e0, c'est cette ce sentiment d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e et de dire les autres sont moins bien et en fait ils ont ou de ces 2 ann\u00e9es, ils ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac et ils ont d\u00fb avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:36 > 0:25:48) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir trait\u00e9 avec tout le monde que \u00e7a parce qu'il y a quand m\u00eame parfois enfin sans \u00eatre sp\u00e9cialiste voitures quand on voit la taille des moteurs am\u00e9ricains et la taille des moteurs europ\u00e9en, on peut se demander quand m\u00eame si effectivement il y a pas des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:26:32) [89%] : \r\nMais l\u00e0 aussi, le monde change, les gros moteur V8 qui consomme 20 litres au 100 et tout, c'est fini, maintenant, la plupart, la majorit\u00e9 des voitures am\u00e9ricaines 4 s'il y a un de ce sont les Japonais qui les construisent ou les marques am\u00e9ricaines, alors \u00e9videmment il y a sans doute une arri\u00e8re- pens\u00e9e et de protection des int\u00e9r\u00eats propres ou aux \u00c9tats-Unis, mais encore une fois, l\u00e0 il y a un processus judiciaire qui s'est enclench\u00e9e et c'est l\u00e0 le noeud de l'affaire pour l'instant mais c'est t\u00eate c'est peut-\u00eatre parce que maintenant on Avalanche les autres affaires se d\u00e9clenche aussi valable pour les \u00c9tats-Unis que pour l'Europe et les plus maintenant revendicateurs est furax ce sont actuellement les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:32 > 0:27:43) [91%] : \r\nAvec les Am\u00e9ricains viennent de tr\u00e8s tr\u00e8s loin par t\u00eate d'habitant les Am\u00e9ricains mettent 2 fois plus de CO2 que les Europ\u00e9ens et 2 fois plus de Reno X aussi que les Europ\u00e9ens, donc c'est vrai que c'est un peu piquant de voir les Am\u00e9ricains venir faire mal sont aux Europ\u00e9ens \u00e0 leur industrie alors que m\u00eame on aimait tous 2 fois plus que par t\u00eate d'habitant, mais c'est vrai, la justice am\u00e9ricaine utilise sa l\u00e9gislation est extr\u00eamement agressive est-ce qu'un terrain int\u00e9ressant c'est qu'au bout du compte, un peu comme on l'a vu aussi avec la la la, l'\u00e9vasion fiscale, au bout du compte, \u00e0 quoi est-ce qu'on assiste, on assiste \u00e0 une sorte de remise en question g\u00e9n\u00e9rale de l'industrie, je dis pas que c'est ce qui va arriver, mais on a peut-\u00eatre aujourd'hui une chance de voir alors dans l'avenir, l'avenir r\u00eaver quelques jours apr\u00e8s le l'\u00e9clatement du scandale, dit-on, mais des milliards en r\u00e9serve pour payer ses amendes et toutes ces, toutes ces d\u00e9dommagements on r\u00e9duit nos investissements et on garde quels investissements les investissements pour les g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures, c'est-\u00e0-dire les voitures hybrides plugin Electric et donc les hybrides qu'on peut brancher sur le r\u00e9seau qui a la technologie qui viendra peut-\u00eatre apr\u00e8s demain, mais vous avez acc\u00e9l\u00e8re les investissements dans ce secteur-l\u00e0 parce qu'elle a moins de moyens et qu'elle sent bien que c'est l\u00e0 que se passeront les innovations donc on aggrave d'acc\u00e9l\u00e9ration des quoi acc\u00e9l\u00e9ration de la recherche et peut-\u00eatre de la d\u00e9carbonisation de autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:43 > 0:28:24) [87%] : \r\nDonc cette transition, il faut toujours un moment donn\u00e9 un levier ext\u00e9rieur une impulsion quelque chose qui peut \u00eatre l\u00e0 aussi orchestr\u00e9 politique est aussi quelque chose qui peut \u00eatre compl\u00e8tement chaotique et ce qui est en train de se passer le le scandale, le d\u00e9sordre, actuellement chef fin intra- clon\u00e9s, tels qu'ils vont devoir changer de strat\u00e9gie, or c'est exactement pour m'a parl\u00e9 de mani\u00e8re positive, ce genre d'impulsions, m\u00eame si elle peut \u00eatre ressenti comme n\u00e9gative qui va vraiment les forcer \u00e0 des de l'avant et abandonner, peut-\u00eatre un peu les di\u00e9sel leur moteur \u00e0 essence, ils \u00e9taient persuad\u00e9s qu'il aime qu'ils \u00e9taient les meilleurs au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:24 > 0:28:28) [92%] : \r\nSont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans ce secteur que Volkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:28 > 0:28:53) [93%] : \r\nC'est que, ils ont une force de frappe et ils sont le second constructeur mondial qu'ils ont parmi, et ils l'ont prouv\u00e9 et presque malgr\u00e9 eux les meilleurs ing\u00e9nieurs et donc eux prennent aussi en charge le bon cheminement de cette technologie \u00e9lectrique hybride hydrog\u00e8ne, c'est \u00e9videmment un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9norme pour l'ensemble de cette industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:53 > 0:29:00) [89%] : \r\nCe que vous dites, tous les 2 dans le fond, c'est qu'il pourrait y avoir un changement de paradigme par rapport \u00e0 la voiture qui pourrait venir paradoxalement de Volkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:00 > 0:29:34) [91%] : \r\nMoi, j'ai l'impression que ce qui se passe avec Volkswagen et peut-\u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments qui, avec d'autres, le primat de l'essence, du p\u00e9trole, on le voit comme une mauvaise nouvelle pour l'environnement, mais peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a parce que, justement, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui, avec d'autres peut acc\u00e9l\u00e9rer le moment o\u00f9 faire venir le moment o\u00f9 les investisseurs les fonds de pension, etc, se diront peut-\u00eatre que nos placements rapporteront plus dans d'autres secteurs que dans le secteur fossiles c'\u00e9tait pas que \u00e7a va arriver, et que c'est le seul facteur, mais peut-\u00eatre qu'avec d'autres, ils pourront contribuer \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris en est un autre, on verra ce que donnera peut contribuer \u00e0 un changement de paradigme, a eu une inflexion de du syst\u00e8me, c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:34 > 0:29:48) [92%] : \r\nUn sans changer de point de vue l\u00e0 on parle du point de vue de Volkswagen des autorit\u00e9s tout mais le point de vue du conducteur du conducteur du client lui quand m\u00eame il y a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:53) [83%] : \r\nAlors vous- m\u00eame en tant qu'amateur de voitures, vous \u00eates sentie trahie oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:53 > 0:30:41) [90%] : \r\nParce que l\u00e0, vraiment, on nous a clairement et puis depuis plus heureuse ann\u00e9e menti sur on croyait vraiment assez performance extraordinaire de ses moteurs fantastique et c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, comme \u00e7a, or il y avait quelque chose, il y avait un dont le fruit oui on s'en rend compte et c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able de ce fait qui pourrait jamais et l\u00e0 \u00e9videmment il y a, on parle de l'impulsion de la strat\u00e9gie de volkswagen contrainte en quelque sorte, mais la pression, \u00e0 mon avis, principale, elle va venir des automobilistes, des clients, des consommateurs qui, peu \u00e0 peu son doute vont exiger d'avoir au moins un, la v\u00e9rit\u00e9 et 2 des performances quand m\u00eame un peu plus conciliable avec l'\u00e9tat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:41 > 0:30:45) [91%] : \r\nEntend connaisseur des march\u00e9s de l'\u00e9volution des march\u00e9s, vous vous y croyez \u00e0 cette logique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:45 > 0:31:15) [92%] : \r\nJe ne sais pas, j'ai quand m\u00eame l'impression qu'on disait tout \u00e0 l'heure, c'est que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui peut \u00eatre important et qui effectivement l\u00e0 la on parle beaucoup de p\u00e9trole, on parle de technologies on se rend compte quand m\u00eame que br\u00fbler du p\u00e9trole, il faut de la technologie pour les micro particules pour le gaz pour le plomb pour toutes sortes, on se rend compte, au fond, au fil du d\u00e9bat que br\u00fbler du p\u00e9trole pour se transporter c'est polluants, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que \u00e7a aussi du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs mais aussi de la population simplement plus g\u00e9n\u00e9ralement et bien \u00e7a peut faire avancer les choses qui peuvent faire avancer aussi les comportements des investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:15 > 0:31:48) [89%] : \r\nOn verra les prochains \u00e9pisodes, merci en tout cas tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je vous signale encore que ce soir, couleurs locales vous emm\u00e8ne explorer une facette m\u00e9connue de la ville de Gen\u00e8ve, on l'ignore mais ces rues aujourd'hui peupl\u00e9 d'antiquaires et de boutiques de luxe du vieux Gen\u00e8ve \u00e9tait du temps des Romains, le quartier des lupanars jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est dans les rues des belles filles ou la rue chance qui portent bien leur nom, que les jeunes gens venaient s'encanailler, visite guid\u00e9e, ce soir, dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, retrouvez Romaine Morard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 tous tout \u00e7a lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:57 > 0:31:59) [99%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:22 > 0:32:34) [68%] : \r\nMais superbe victoire 35 ans Monsieur Net donc, donc moi j'm\u00eame donc comme \u00e7a tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:12 > 0:33:13) [72%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:21 > 0:33:23) [78%] : \r\n\u00e0 part la suivante : il y a tellement cette chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:23 > 0:34:37) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les passages nuageux \u00e9tait assez nombreux cette nuit pour emp\u00eacher la formation d'une couche de nuages bas bien danse bien compacte, en revanche, on a trouv\u00e9 quelque ici et l\u00e0, ils se sont tr\u00e8s vite dissip\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:47 > 0:34:50) [89%] : \r\nJ'adore quand mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:53 > 0:34:54) [83%] : \r\nLimite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:55 > 0:34:56) [66%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:23 > 0:35:23) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:27 > 0:35:28) [89%] : \r\n\u00c9lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:38 > 0:35:39) [87%] : \r\nQui est-ce com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:41 > 0:35:50) [66%] : \r\nLe groupe de jeunes ont gagn\u00e9, si j'ai le il, il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:17 > 0:36:18) [71%] : \r\nEst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:22 > 0:38:54) [91%] : \r\nBonjour les passages nuageux \u00e9tait assez nombreuses cette nuit pour emp\u00eacher la formation d'une couche de nuages bas sur le plateau, on a juste trouv\u00e9 quelques bons ici et l\u00e0 et ces banques se sont tr\u00e8s vite dissip\u00e9 ce matin donc, si on regarde l'animation du satellite, on voit le ciel d\u00e9gag\u00e9 chez nous et on constate qu'\u00e0 l'heure actuelle, nous avons ce front chaud qui arrivent de l'Atlantique sur le nord de la France et qui va poursuivre sa route sur l'Allemagne, et c'est justement de ce front que des nuages vont se d\u00e9tacher nous concerner ces prochaines heures jusqu'\u00e0 demain, milieu de journ\u00e9e donc, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on attend vraiment un d\u00e9grad\u00e9 nuageux avec un ciel qui deviendra passablement laiteux sur la joie, le nord du plateau un soleil qui devrait quand m\u00eame perc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le restant du plateau Romand et sur le bassin l\u00e9manique et puis vous le voyez en Valais, l\u00e0 on aura \u00e0 peine quelques cirrus m\u00eame d\u00e9grad\u00e9e pour la Suisse al\u00e9manique et des nuages \u00e9lev\u00e9s des cirrus qui va droit bas puisqu'on les retrouvera \u00e9galement sur le sud des Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures alors cet apr\u00e8s- midi, on attend en g\u00e9n\u00e9ral 15 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le et dans les vall\u00e9es alpines m\u00eame 19 pour le le Sud, et c'est toujours tr\u00e8s doux en montagne 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec tr\u00e8s peu de vent, aujourd'hui \u00e0 peine un petit courant de de or ouest dans les Alpes et puis alors des vents orient\u00e9s plus ouest-sud-ouest sur le Jura pour demain matin, ce sera toujours la m\u00eame chose, toujours ce m\u00eame d\u00e9grad\u00e9 nuageux avec un ciel passablement couvert sur un bon quart Nord-Est, mais en g\u00e9n\u00e9ral, un temps sec et puis vous le voyez, plus on ira vers les Alpes et le sud et plus on aura juste des cirrus et l'apr\u00e8s- midi Sophron sur l'Allemagne va s'\u00e9loigner il laissera encore tra\u00eener quelques nuages tout \u00e0 l'Est, autrement c'est vraiment soleil qui l'emportera, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : \u00e0 l'aube, on trouvera en g\u00e9n\u00e9ral 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine, un petit peu moins dans les vall\u00e9es alpines et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a monte encore entre 15 et 17 degr\u00e9s sont attendus sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 au sud du c\u00f4t\u00e9 de quoi Rehab 19 aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres et 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est encore plus doux en montagne, on devrait atteindre ou d\u00e9passer les records en montagne ce week- end et c\u00f4t\u00e9 vent h\u00e9 bien toujours tr\u00e8s peu d'chose des vents \u00e0 peine sensible dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour \u00e0 tous je vous souhaite un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-06T12:28:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471885", "durationSec": 76, "title": "MI CRASH SUIVI 2_RTS000000642350", "excerpt": "La gastronomie p\u00e9ruvienne est en passe de devenir la meilleure au monde. Les grands chefs l'adorent pour sa diversit\u00e9 et ses couleurs. Le restaurant \"La Cordill\u00e8re\" de Martigny conna\u00eet un large succ\u00e8s. Le \"Caf\u00e9 de Lausanne\" de Sion cartonne avec sa cuisine du P\u00e9rou comme l'explique son chef H\u00e9l\u00e8ne Jordan.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471886", "durationSec": 174, "title": "MI CUISINE PERUVIENNE_RTS000000642231", "excerpt": "L'extension du gymnase Auguste Piccard permet d'accueillir depuis la rentr\u00e9e scolaire neuf classes suppl\u00e9mentaires pour 140 \u00e9l\u00e8ves. Cette nouvelle annexe permet au canton de Vaud de rattraper l'explosion d\u00e9mographique. 11500 jeunes fr\u00e9quentent les gymnases vaudois et les effectifs ont augment\u00e9 de 30% en 15 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471887", "durationSec": 79, "title": "MI EXTENSION GYMNASE LS_RTS000000642330", "excerpt": "Le FC Sion et les Girondins de Bordeaux ont fait match nul 1 but \u00e0 1 lors de la 4e journ\u00e9e de l'Europa UEFA League de football Groupe B.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "INAUGURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471888", "durationSec": 27, "title": "MI FALCIANI_RTS000000642336", "excerpt": "La commune de Sorvilier souhaite se prononcer sur son appartenance cantonale. Les habitants pourront dire s'ils veulent rester bernois ou devenir jurassiens. Le vote sera organis\u00e9 pour autant que la commune rejoigne le canton du Jura."}, {"internalArchiveId": "AA1511471889", "durationSec": 102, "title": "MI FOOT SION BORDEAUX_RTS000000642266", "excerpt": "La Poste a d\u00e9cid\u00e9 d'externaliser le transport des envois postaux de PostLogistics \u00e0 fin 2016. Elle licencie ainsi 187 chauffeurs dont un tiers d'entre-eux a plus de 55 ans. Le syndicat Syndicom demande le maintien d'au moins 30% des chauffeurs internes. Il a \u00e9galement formul\u00e9 d'autres propositions devant permettre de r\u00e9duire les co\u00fbts, comme le retour de la formation d'apprentis ou le renouvellement de la flotte des v\u00e9hicules postaux.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "role": "Monteuse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"], "sequenceIds": ["1472736"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471890", "durationSec": 59, "title": "MI GEOPOLITIS BIRMANIE_RTS000000640498"}, {"internalArchiveId": "AA1511471891", "durationSec": 25, "title": "MI GREVE LUFTHANSA_RTS000000642320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471892", "durationSec": 24, "title": "MI JU BE SORVILIER_RTS000000642217", "thematicGeographicals": ["SORVILIER", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471893", "durationSec": 39, "title": "MI MERKEL MIGRANTS 2_RTS000000642205", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471894", "durationSec": 100, "title": "MI POSTE CHAUFFEURS_RTS000000642239", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "CAMIONNEUR"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1471977"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471895", "durationSec": 42, "title": "MI PRESSE VW 3_RTS000000642171", "sequenceIds": ["1472012"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471896", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE MERKEL_RTS000000642199"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511471899", "summary": "Chauffeurs de camion de La Poste discutant entre-eux. Itw Gabriel Sezer, chauffeur. Itw Beat Wildi, chauffeur. Chauffeurs de La Poste manifestant en mangeant sous la tente du syndicat Syndicom. Itw Daniel Muenger, membre du syndicat ouvrier Syndicom. Itw Bernhard Buerki, porte-parole de La Poste. Camions jaunes de La Poste \u00e0 l'arr\u00eat.", "id": "1471977", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CAMIONNEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471934", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'Hebdo et Pascal Jeannerat, journaliste RTS et chef de la rubrique \u00e9conomie.", "id": "1472012"}, {"internalArchiveId": "AA1511472657", "summary": "Faute sur Assifuah footballeur du FC Sion dans la surface de r\u00e9paration des Girondins de Bordeaux. L'arbitre laisse jouer. But du footballeur bordelais Thomas Tour\u00e9. Corner s\u00e9dunois et but sur autogoal marqu\u00e9 par Cl\u00e9ment Chant\u00f4me contre son camp pour le FC Sion.\nItw Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion.", "id": "1472736", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619121", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021433", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C70698AA-D03F-4F5D-8209-1CF8723726CA", "internalArchiveId": "C70698AA-D03F-4F5D-8209-1CF8723726CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les touristes anglais vont manquer aux professionnels du tourisme \u00e9gyptien", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Les touristes anglais vont manquer aux professionnels du tourisme \u00e9gyptien12h30 Egype sans anglais\r\nCette d\u00e9cision du gouvernement britannique de suspendre les vols anglais de ou vers la station baln\u00e9aire de Charm el Cheikh est per\u00e7ue comme une nouvelle catastrophique par les professionnels \u00e9gyptiens du tourisme. Alexandre Buccianti...que repr\u00e9sentent les touristes anglais pour l'Egypte ?\r\nAB\u00a0: L'importance des Anglais c'est qu'ils \u00e9taient en passe de devenir les premiers touristes occidentaux d'ici la fin de l'ann\u00e9e. En 2014 pr\u00e8s d'un million de britanniques avaient visit\u00e9s l'Egypte mais durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2015 le tourisme anglais avait enregistr\u00e9 une croissance de 15%. Les professionnels \u00e9gyptiens du tourisme esp\u00e9raient atteindre les deux millions d'Anglais en 2016. Les choses allaient si bien que, depuis septembre, British Airways avait deux vols hebdomadaires r\u00e9guliers Londres-Charm el Cheikh. La Mer Rouge est, en effet, la destination principale des Anglais.\r\nLa d\u00e9cision anglaise risque-t-elle d'affecter le tourisme vers l'Egypte de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale\u00a0?\r\nAB\u00a0: C'est ce que craignent les gens du m\u00e9tier. Si l'a\u00e9roport de Charm el Cheikh n'est pas bien s\u00e9curis\u00e9, comme le laisse entendre la d\u00e9cision britannique, les touristes de toutes nationalit\u00e9s pourraient penser que tous les a\u00e9roports \u00e9gyptiens sont dangereux et chercher donc une autre destination. Ce serait le coup de gr\u00e2ce pour une industrie tr\u00e8s mal en point. En 2010, ann\u00e9e record, pr\u00e8s de 15 millions de touristes ont visit\u00e9 l'Egypte et d\u00e9pens\u00e9 plus de 12 milliards de dollars. En 2013, suite aux d\u00e9sordres politiques, les touristes \u00e9taient moins de 10 millions. Si le nombre de touristes a connu une l\u00e9g\u00e8re augmentation depuis lors, les recettes restent faibles. Moins de quatre milliards de dollars pour le premier semestre 2015. Cela reste quand m\u00eame sup\u00e9rieur aux revenus du Canal de Suez. Mais le plus grave c'est que cette industrie fait vivre directement ou indirectement pr\u00e8s de 15 millions d'Egyptiens.\r\nAlexandre Buccianti\r\nUn vol de la compagnie a\u00e9rienne Jetair qui devait d\u00e9coller ce matin de Bruxelles pour Charm el-Cheikh a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'au moins 24 heures, le temps de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation de la situation sur place apr\u00e8s le crash del'Airbus russe la semaine derni\u00e8re, a annonc\u00e9 la compagnie. Ce report a bloqu\u00e9 dans la station baln\u00e9aire \u00e9gyptienne 119 touristes qui devaient rentrer en Belgique par le m\u00eame appareil, a indiqu\u00e9 un porte-parole de Jetair.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les touristes anglais vont manquer aux professionnels du tourisme \u00e9gyptien / 12H30_2015-11-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision du gouvernement britannique de suspendre les vols anglais de ou vers la station baln\u00e9aire de Charm El Cheikh est per\u00e7ue comme une nouvelle catastrophique par les professionnels \u00e9gyptiens du tourisme."], "variantIds": ["ece-7209021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:29:42Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'autre, et cette d\u00e9cision du gouvernement britannique de suspendre les vols anglais de ou vers la station baln\u00e9aire de Charm El Cheikh est per\u00e7ue comme une nouvelle catastrophique par les professionnels \u00e9gyptiens du tourisme Alexandre Boutchanti on vous retrouve en Direct d'\u00c9gypte que repr\u00e9sente Alexandre les touristes anglais pour l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [85%] :\r\nAlors les touristes anglais sont sont tr\u00e8s importants parce que ils \u00e9taient en passe de devenir les premiers touristes occidentaux d'ici la fin de l'ann\u00e9e, alors en 2014 GP pr\u00e8s d'un 1000000 \u00e0 avoir visit\u00e9 l'\u00c9gypte mais durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2015, il y avait une croissance du tourisme en groupe anglais de pr\u00e8s de 15 pourcent et et et les professionnels \u00e9gyptiens du tourisme essayer m\u00eame atteindre les 2 millions de Mike 16 alors les choses en fait aller tellement bien que pr\u00e9caire Scherwey avait d\u00e9cid\u00e9 depuis septembre d'\u00e9tablir le vol hebdomadaire r\u00e9guliers vers Charm el-Cheikh et Charm el-Cheikh parce que la mer Rouge, c'est la d\u00e9fier action principale des touristes anglais en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nAlexandre Boutchanti la d\u00e9cision anglaise risque -t-elle d'affecter le tourisme Vert, les g\u00eetes de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale cette fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, c'est d'ailleurs ce que craignent les gens du m\u00e9tier en fait si l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh ce n'est pas bien s\u00e9curis\u00e9, comme le laisse entendre la d\u00e9cision britannique, donc les touristes de toutes nationalit\u00e9s pourraient penser que tous les a\u00e9roports \u00e9gyptiens sont dangereux et donc tout simplement chercher une autre destination, ce serait le coup de gr\u00e2ce pour une industrie qui est tr\u00e8s mal en point en 2010 \u00e9tait l'ann\u00e9e record en 2 il y avait pr\u00e8s de 15 millions de touristes qui avaient visit\u00e9 l'\u00c9gypte et d\u00e9pens\u00e9 plus de 12 milliards de dollars, mais en 2013 et suite aux d\u00e9sordres politiques le tourisme \u00e9tait tomb\u00e9 sous les 10 millions et les recettes \u00e9tait tomb\u00e9 de 50 pourcent alors alors il y avait une l\u00e9g\u00e8re reprise en 2014 et en 2015 et donc les professionnels du tourisme ont estim\u00e9 que cela n'est, m\u00eame si \u00e7a me rapporte que 6 milliards de dollars, \u00e7a reste quand m\u00eame plus que le canal de Suez et puis, plus important encore, le tourisme fait vivre de mani\u00e8re directe ou indirecte 15 millions d'\u00c9gyptiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [95%] :\r\nMerci Alexandre Boutchanti vous \u00e9tiez en Direct du des jeeps et d'ailleurs sachez \u00e9galement dans ce dossier qu'un vol de la compagnie a\u00e9rienne Jetair qui devait d\u00e9coller ce matin de Bruxelles pour Chamal a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'au moins 24 heures le temps de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation de la situation sur place apr\u00e8s le crash de l'Airbus russe la semaine pass\u00e9e, c'est ce qu'a annonc\u00e9 la compagnie ce matin ce report a bloqu\u00e9 dans la station baln\u00e9aire \u00e9gyptienne 119 touristes belges qui devaient rentrer en Belgique par le m\u00eame appareil, c'est ce qu'indique un porte- parole de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T11:41:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-488D61C7-BA3E-4F25-9A26-06EFA7CC7FBA", "internalArchiveId": "488D61C7-BA3E-4F25-9A26-06EFA7CC7FBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass?", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexander Boroda\u00ef, journaliste et politologue russe\r\nQue sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass?LANCEMENT 3 / Anciens leaders Dombass\r\n***Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass, cette r\u00e9gion de l'est de l'Ukraine ? Certains d'entre eux \u00e9taient Russes et quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9bellion, ils ont quitt\u00e9 le Donbass, c\u00e9dant leur poste \u00e0 des rebelles \u00ablocaux\u00bb.\r\nLe moscovite Alexander Boroda\u00ef \u00e9tait l'un d'entre eux. Il a \u00e9t\u00e9 premier ministre de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, notamment au moment o\u00f9 l'avion de Malaysia airlines a \u00e9t\u00e9 abattu. Il a eu son heure de gloire et il m\u00e8ne maintenant une autre vie, \u00e0 Moscou, o\u00f9 il est de retour depuis plusieurs mois.\r\nIsabelle Cornaz, vous l'avez rencontr\u00e9 ! Malgr\u00e9 le cessez-le feu dans le Donbass, il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l'encontre de Kiev...\r\n DIR TEL\r\nOui, m\u00eame si l'\u00e9pisode Donbass est d\u00e9finitivement termin\u00e9 pour lui. Ca fait un an, m'avouait-il, qu'il n'y est pas retourn\u00e9 dans la r\u00e9gion. Alexander Boroda\u00ef a troqu\u00e9 son treillis militaire contre une tenue sport chic et retrouv\u00e9 son poste \u00e0 la t\u00eate d'une agence de consulting en relations publiques. Mais il continue \u00e0 s'exprimer au sujet du Donbass. Et ce n'est pas pour dire, contrairement \u00e0 Vladimir Poutine, qu'il faut respecter les accords de Minsk. Pour lui, il n'y pas de retour possible des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes au sein de l'Etat ukrainien : \r\n  DIGAS\r\n(SON L'objectif du Donbass, du peuple du Donbass, c'est d'\u00eatre rattach\u00e9, de faire partie de la Russie. Cet objectif n'est pas encore enti\u00e8rement atteint, n\u00e9anmoins le Donbass est parvenu \u00e0 prot\u00e9ger son ind\u00e9pendance face \u00e0 l'occupation ukrainienne. Donc le but interm\u00e9diaire est atteint, le but final pas encore.\r\n-       Donc selon vous, la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk ne fait plus partie de l'Ukraine ?\r\nSoyons francs : de facto elle ne fait plus partie de l'Ukraine et ne pourra d'aucune mani\u00e8re en faire partie \u00e0 l'avenir, trop de sang a coul\u00e9.)\r\n***Un discours qui ne correspond pas -- plus -- \u00e0 celui de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe ne parle pas du tout de rattachement du Donbass \u00e0 la Russie. Boroda\u00ef en attendait davantage de Vladimir Poutine ?\r\nCertainement oui, mais il fait partie de ces anciens chefs s\u00e9paratistes qui n'osent pas ou ne veulent pas aujourd'hui \u00e9mettre une quelconque critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir russe. Alexander Boroda\u00ef laisse entendre que diplomatiquement, la Russie ne peut pas se permettre d'\u00e9voquer aujourd'hui l'ind\u00e9pendance du Donbass. \u00ab Nous aurions bien aim\u00e9 recevoir un soutien encore plus cons\u00e9quent, mais ce serait stupide d'en vouloir au Kremlin \u00bb, dit-il. Les autorit\u00e9s russes d\u00e9tiennent plus d'information que nous, et prennent donc leur d\u00e9cision en toute connaissance de cause, soutient Alexander Boroda\u00ef. En revanche, concernant le nouveau gouvernement ukrainien, qu'il consid\u00e8re ill\u00e9gitime, il ne m\u00e2che pas ses mots : \r\n  DIGAS\r\n(SON : Je suis convaincu que le pseudo gouvernement ukrainien se serait d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 plus t\u00f4t, mais cette d\u00e9sint\u00e9gration est frein\u00e9e par les efforts diplomatiques, politique et financiers tr\u00e8s cons\u00e9quents de l'Occident. Nous ne comprenons pas tr\u00e8s bien dans ce cas pr\u00e9cis l'attitude de l'occident en particulier de l'Europe, qui \u00e0 mon avis en d\u00e9pit de ses propres int\u00e9r\u00eats soutient artificiellement l'existence de ce monstre mort-n\u00e9 qu'est l'Ukraine. Je comprend pourquoi les Etats-Unis participent \u00e0 ce jeu g\u00e9opolitique, je comprends leur int\u00e9r\u00eat en tant que puissance qui pr\u00e9tend \u00e0 la domination mondiale. Et en cons\u00e9quence les Etats-Unis s'opposent imm\u00e9diatement d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 tout autre puissance qui manifeste une certaine d'ind\u00e9pendance.)\r\n***Isabelle, vous disiez qu'Alexander Boroda\u00ef ne voulait pas se mettre le pouvoir russe \u00e0 dos... mais est-ce que lui, il est encore utile, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, au Kremlin ?\r\nCes anciens leaders s\u00e9paratistes g\u00eanent plus qu'autre chose, me disait le politologue russe Dmitry Oreshkin. Ce sont des romantiques, et ils se heurtent d\u00e9sormais au pragmatisme du Kremlin, qui n'a pas int\u00e9r\u00eat, ni \u00e9conomiquement, ni politiquement \u00e0 annexer le Donbass. Le pouvoir cherche toutefois \u00e0 garder ces anciens combattants sous son contr\u00f4le, mais \u00e7a ne marche pas toujours. L'un des plus proches collaborateurs et ancien ami d'Alexander Boroda\u00ef, le combattant Igor Strelkov, tient, lui des propos tr\u00e8s amers vis-\u00e0-vis Kremlin. Il \u00e9tait lui aussi l'un des leaders de la r\u00e9bellion, mais a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9cart\u00e9, certains disent qu'il n'\u00e9tait pas assez docile \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. Il vient d'annoncer qu'il pourrait cr\u00e9er un parti politique d'opposition, aux couleurs nationalistes. De son c\u00f4t\u00e9, Alexander Boroda\u00ef s'adonne \u00e0 des projets moins controvers\u00e9s. Il vient de fonder l'Union des volontaires du Donbass, pour venir eux aide aux Russes qui sont partis combattre volontairement dans l'Est ukrainien et qui rentrent aujourd'hui en Russie, bless\u00e9s et souvent sans travail.\r\n***Est-ce que cette organisation re\u00e7oit de l'argent du pouvoir ?\r\nEux disent que non. Nous sommes financ\u00e9s par des personnes patriotes qui ont de l'argent, disent-ils, nous n'en saurons pas plus.  Mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pour l'instant en tout cas, les anciens combattants volontaires qui reviennent du Donbass se retrouvent d\u00e9sorient\u00e9s, sans aides des autorit\u00e9s russes. \u00ab C'est normal que l'Etat ne s'en occupe pas \u00bb, affirme Boroda\u00ef, \u00ab parce que ce n'est pas l'Etat russe qui a envoy\u00e9 les volontaires l\u00e0-bas, nous avons chacun pris cette d\u00e9cision tout seul \u00bb, dit-il. Reste \u00e0 avoir si l'Etat va parrainer ou contr\u00f4ler du moins certains des projets de cette union. Elle propose notamment des camps d'entrainement militaire pour les adolescents. L'organisation se dit apolitique, mais Alexander Boroda\u00ef pr\u00e9cise que cette union des volontaires peut \u00eatre mobilis\u00e9e, si \u00e0 l'avenir on avait \u00e0 nouveau besoin d'eux sur d'autres conflits..\r\n***Apr\u00e8s des mois de guerre, la situation \u00e9conomique dans le Donbass est critique, les infrastructures de la r\u00e9gion sont d\u00e9truites, politiquement rien n'est encore r\u00e9solu. Alexandre Boroda\u00ef pense-t-il que la population locale soutient encore les dirigeants s\u00e9paratistes ?\r\nIl \u00e9lude cette question. Concernant l'aspect \u00e9conomique, il rappelle que la r\u00e9gion est riche. Mais sans pr\u00e9ciser par exemple comment les rebelles pourront exporter leur charbon, alors qu'ils n'ont pas acc\u00e8s au port strat\u00e9gique de Marioupol. Quant aux infrastructures d\u00e9truites, chaque camp estime que c'est \u00e0 l'autre de les reconstruire. Alexandre Boroda\u00ef reconnait que la population du Donbass est peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7ue, toutes les attentes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 combl\u00e9es, mais les convictions des gens n'ont pas changer ,dit-il, ils pr\u00e9f\u00e8reraient vivre en Russie plut\u00f4t que sous l'occupation ukrainienne. La r\u00e9alit\u00e9, affirment certains politologues c'est plut\u00f4t que la population est fatigu\u00e9e de la guerre, se retrouve otage d'un conflit non-r\u00e9solu et ne fait plus confiance ni aux uns, ni aux autres. \r\n***EXTRO: Isabelle Cornaz en direct de Moscou\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass? / TUM_2015-11-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le Moscovite Alexandre Boroda\u00ef \u00e9tait l\u2019un des premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass. Il a \u00e9t\u00e9 premier ministre de la R\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, notamment au moment o\u00f9 l\u2019avion de la Malaysian Airlines a \u00e9t\u00e9 abattu. Il a eu son heure de gloire, mais d\u00e9sormais, il m\u00e8ne une autre vie. Il est de retour \u00e0 Moscou depuis des mois. Malgr\u00e9 le cessez-le-feu dans le Donbass, il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l\u2019encontre de Kiev."], "variantIds": ["ece-7208953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:16Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQue sont devenus les premiers leaders s\u00e9paratistes du Donbass, cette r\u00e9gion de l'Est de l'Ukraine, certains d'entre eux \u00e9taient Russes et quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9bellion, ils ont quitt\u00e9 le Donbass dans leur poste \u00e0 des rebelles locaux le moscovite Alexander Boroda\u00ef \u00e9tait l'un d'entre eux, il a \u00e9t\u00e9 1er ministre de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Daniel ce que, notamment au moment o\u00f9 l'avion de Malaisie Airlines a \u00e9t\u00e9 abattu, il a eu son heure de gloire et il m\u00e8ne maintenant une autre vie, \u00e0 Moscou, o\u00f9 il est de retour depuis plusieurs mois, Isabelle Cornaz, vous l'avez rencontr\u00e9 malgr\u00e9 le cessez-le-feu dans l'Donbass il tient toujours des propos tr\u00e8s radicaux \u00e0 l'encontre de Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [95%] :\r\nOui, m\u00eame si l'\u00e9pisode Donbass est d\u00e9finitivement termin\u00e9 pour lui, \u00e7a fait un an m'avouait -il qu'il n'est pas retourn\u00e9 dans la r\u00e9gion, Alexander Boroda\u00ef a troqu\u00e9 son treillis militaire contre une tenue sport chic et retrouv\u00e9 son poste \u00e0 la t\u00eate d'une agence de Consulting en relations publiques, mais il continue \u00e0 s'exprimer au sujet du Donbass et ce n'est pas pour dire contrairement \u00e0 Vladimir Poutine qu'il faut respecter les accords de Minsk pour lui, il n'y a pas de retour possible des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes au sein de l'\u00c9tat ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [79%] :\r\nCelle d'angoisse le objectif du peuple d'une \u00e0 cette dette rattach\u00e9e \u00e0 la Russie, cet objectif n'est pas encore enti\u00e8rement atteint ce qui n\u00e9anmoins le Donbass est parvenu \u00e0 prot\u00e9ger son ind\u00e9pendance face \u00e0 des occupation ukrainienne, donc le but interm\u00e9diaire est quand m\u00eame grave, le but final, pas encore mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [88%] :\r\nDonc d'apr\u00e8s vous, la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk ne fait plus partie de cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [71%] :\r\nVoil\u00e0, ma foi, qui jusqu'il nous le soyons francs, de facto, elle ne fait plus partie de l'Ukraine, puisqu'elle ne pourra demander une mani\u00e8re faire partie \u00e0 l'avenir d'une trop de sang, une gauche de gestion commune d'un jour bout du chemin, ce que ce que le groupe aujourd'hui je le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [96%] :\r\nUn discours qui ne correspond pas \u00e0 qui ne correspond plus \u00e0 celui de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe ne parle pas du tout de rattachement du Donbass \u00e0 la Russie Boroda\u00ef il en attendait davantage de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nCertainement, oui, mais il fait partie de ces anciens chefs s\u00e9paratistes qui n'osent pas ou ne veulent pas et aujourd'hui \u00e9mettre une quelconque critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir russe Alexander Boroda\u00ef laisse entendre que diplomatiquement la Russie ne peut pas se permettre d'\u00e9voquer aujourd'hui l'ind\u00e9pendance du Donbass, nous aurions bien aim\u00e9 recevoir un soutien encore plus cons\u00e9quent, mais ce serait stupide d'en vouloir aux autorit\u00e9s donc au Kremlin, dit -il, les autorit\u00e9s russes d\u00e9tiennent plus d'informations que nous et prennent donc leur d\u00e9cision en toute connaissance de cause, soutient Alexander Boroda\u00ef en revanche, concernant le nouveau gouvernement ukrainien, qu'ils consid\u00e8rent comme ill\u00e9gitime et il ne m\u00e2che pas ses mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [83%] :\r\nOui, oui, donc je vous soulage Toulouse une, je suis convaincu que le pseudo gouvernement ukrainien se serait d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 plut\u00f4t cette d\u00e9sint\u00e9gration est frein\u00e9e par les efforts diplomatiques, politiques et financiers tr\u00e8s cons\u00e9quents de l'Occident niveau moi qui circulent en fait nous ne comprenons pas tr\u00e8s bien dans ce cas pr\u00e9cis, l'attitude de l'Occident, en particulier de l'Europe, je vous dis, en d\u00e9pit de ses propres int\u00e9r\u00eats, en tout cas mon avis soutient artificiellement l'existence de ce monstre mort- n\u00e9 quelques ou d'autres meurtres rouge demain au monde ce qui ont tendance, je comprends pourquoi les \u00c9tats-Unis pas ici parce que je me fie aux politiques qui, je comprends leur int\u00e9r\u00eat en tant que puissance qui pr\u00e9tend \u00e0 la domination mondiale et en cons\u00e9quence pour les \u00c9tats-Unis s'opposent imm\u00e9diatement d'une mani\u00e8re ou d'une autre, tout autre puissance qui manifeste une certaine ind\u00e9pendance soit attaqu\u00e9 le monsieur qui sont Poutine australienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nIsabelle, vous disiez qu'Alexander Boroda\u00ef ne voulait pas se mettre le pouvoir russe \u00e0 dos mais est -ce que lui, il est encore utile d'une mani\u00e8re ou d'une autre au Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [92%] :\r\nCes anciens leaders s\u00e9paratistes g\u00eanent plus qu'autre chose, me disait le politologue russe Dmitry aux riches qui ne ce sont des romantiques et ils se heurtent d\u00e9sormais au pragmatisme du Kremlin, qui n'a pas int\u00e9r\u00eat, ni \u00e9conomiquement ni politiquement \u00e0 annexer le le Donbass le pouvoir cherche toutefois \u00e0 garder ces anciens combattants sous son contr\u00f4le, mais \u00e7a ne marche pas toujours l'un des plus proches collaborateurs et ancienne ami d'Alexander Boroda\u00ef, le combattant Igor serait le coffre tient lui des propos tr\u00e8s amers vis-\u00e0-vis du Kremlin, il \u00e9tait lui aussi l'un des leaders de la r\u00e9bellion m'a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9cart\u00e9 certains disent qu'il n'\u00e9tait pas assez docile \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou, il vient d'annoncer qu'il pourrait cr\u00e9er un parti politique d'opposition aux couleurs nationalistes de son c\u00f4t\u00e9, Alexander Boroda\u00ef s'adonne \u00e0 des projets moins controvers\u00e9s, vient de fonder l'Union des volontaires du Donbass pour venir en aide aux Russes, qui sont partis combattre volontairement dans l'Est ukrainien qui rentre aujourd'hui en Russie, souvent bless\u00e9 et souvent sans travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nEst -ce que cette organisation re\u00e7oit de l'argent du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors au disque non nous sommes financ\u00e9s par des personnes patriotes qui ont beaucoup d'argent, disent -ils, nous n'en saurons pas plus, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pour l'instant en tout cas, les anciens combattants volontaires qui revient du Donbass se retrouvent d\u00e9sorient\u00e9s sans aides souvent des autorit\u00e9s russes, c'est normal que l'\u00c9tat ne sont n'occupe pas, affirme Boroda\u00ef parce que ce n'est pas l'\u00c9tat russe qui a envoy\u00e9 les volontaires l\u00e0- bas, nous avons chacun pris cette d\u00e9cision tout seul, dit -il, reste \u00e0 savoir si l'\u00c9tat va parrainer ou contr\u00f4ler, du moins certains des projets de cette union, elle propose notamment des camps d'entra\u00eenement militaire pour les adolescents, l'organisation se dit apolitique mais Alexander Boroda\u00ef, pr\u00e9cise que cette union des volontaires peut \u00eatre mobilis\u00e9e, de nouveau, si \u00e0 l'avenir, on avait besoin de sur d'autres conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois de guerre, la situation \u00e9conomique dans Donbass et critique les infrastructures de la r\u00e9gion sont d\u00e9truites politiquement rien n'est r\u00e9solu, Alexander Boroda\u00ef, pense -t-il, Isabelle, que la population locale soutient encore les dirigeants s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEh bien, il \u00e9lude cette question concernant l'aspect \u00e9conomique, il rappelle que la r\u00e9gion est riche, mais sans pr\u00e9ciser par exemple comment les s\u00e9paratistes pourront exporter leur charbon alors qu'ils n'ont pas acc\u00e8s au port strat\u00e9gique de Marioupol qui est aux mains des ukrainien quant aux infrastructures d\u00e9truites chaque camp estime que c'est \u00e0 l'autre de les reconstruire, Alexander Boroda\u00ef, reconna\u00eet que la population du Donbass et peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7ue toutes les attentes n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 encore combler, dit -il, mais les convictions la conviction des gens n'a pas chang\u00e9, selon lui, il pr\u00e9f\u00e9rait vivre en Russie, plut\u00f4t que sous l'occupation ukrainienne, \u00e7a c'est ce que lui dit la r\u00e9alit\u00e9, affirment certains politologues c'est plut\u00f4t que la population est fatigu\u00e9e de la guerre que se retrouve otage d'un conflit non r\u00e9solu et qu'elle ne fait plus confiance ni aux uns ni aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:32:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5D72885-D54D-44A2-B7FE-0938BE4AC416", "internalArchiveId": "A5D72885-D54D-44A2-B7FE-0938BE4AC416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un document du DFAE \u00e9claire la strat\u00e9gie suisse dans les bilat\u00e9rales", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Un document du DFAE \u00e9claire la strat\u00e9gie suisse dans les bilat\u00e9rales \r\n*** Un des volets de cette n\u00e9gociation, c'est le volet institutionnel... L'Union europ\u00e9enne a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse de mettre sur pied un accord-cadre qui chapeaute les bilat\u00e9rales. Un des derniers points d'achopement de cette n\u00e9gociation, qui a d\u00e9but\u00e9 il y a un an et demi, c'est de savoir qui arbitre les divergences et comment. Pietro Bugnon, vous avez pu vous procurer un document du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui montre comment Berne entend avancer dans ce dossier...\r\nLe document explique comment la Suisse souhaite que soient r\u00e9gl\u00e9s les litiges qui peuvent appara\u00eetre entre elle et l'Union europ\u00e9enne. Il pr\u00e9sente un exemple. Pr\u00e9cisons qu'il est purement fictif.\r\nL'accord sur les \u00e9changes de produits agricoles... un des 120 accords bilat\u00e9raux... d\u00e9finit tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'est une appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e. L'accord fixe des crit\u00e8res pr\u00e9cis, qui pourraient \u00eatre remis en question \u00e0 un moment donn\u00e9 par la Suisse ou l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est la Cour europ\u00e9enne de Justice qui serait alors amen\u00e9e \u00e0 trancher... les fameux juges \u00e9trangers d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC.\r\n*** La Suisse devrait se soumettre \u00e0 cette d\u00e9cision...\r\nNon, selon cet exemple, le jugement de la cour pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 par un comit\u00e9 mixte. Une sorte de commission paritaire helv\u00e9tico-europ\u00e9enne.\r\nAujourd'hui, ces comit\u00e9s mixtes existent d\u00e9j\u00e0. Mais leurs comp\u00e9tences sont r\u00e9duites. Ils proc\u00e8dent en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des ajustements, mais les diff\u00e9rends sur le fond persistent.\r\nDans l'exemple qui est mentionn\u00e9, le comit\u00e9 gagnerait en importance, puisque c'est lui qui mettrait en oeuvre la d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice. Un r\u00f4le politique accru.\r\n*** Si on r\u00e9sume... La cour europ\u00e9enne tranche... Sa d\u00e9cision est mise en oeuvre par un comit\u00e9 mixte... La Suisse devra alors s'y tenir?\r\nTh\u00e9oriquement oui, mais le document qui nous a \u00e9t\u00e9 fourni stipule noir sur blanc que si le compromis issu du comit\u00e9 mixte ne convient pas \u00e0 la Suisse, elle pourrait ne pas l'appliquer. Une situation qui risquerait alors de braquer l'Union europ\u00e9enne qui pourrait, en repr\u00e9sailles, suspendre tout ou partie de l'accord sur les \u00e9changes de produits agricoles.\r\n*** Cet exemple montre une piste pour un futur accord institutionnel?\r\nC'est en tout cas ce que souhaite la Suisse... On voit que Berne relativise l'importance des d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne de justice. L'exemple qui nous a \u00e9t\u00e9 fourni montre que les comit\u00e9s mixtes ont une certaine marge de manoeuvre. Une mani\u00e8re de d\u00e9samorcer le pouvoir des juges \u00e9urop\u00e9ens, attaqu\u00e9s par l'UDC. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est inventif, mais tr\u00e8s ambitieux... Car cette solution ne plait pas aux Europ\u00e9ens. Didier Burkhalter, vous l'avez entendu, veut relancer les discussions... Mais \u00e7a ne sera pas simple...", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208998", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un document du DFAE \u00e9claire la strat\u00e9gie suisse dans les bilat\u00e9rales / FOR_2015-11-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Un document du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) dont la RTS a eu connaissance explique comment la Suisse souhaite que soient r\u00e9gl\u00e9s les possibles litiges entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne dans le cadre des bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7208998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:14:27Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors, un des volets de cette n\u00e9gociation, c'est le volet institutionnel, l'Union europ\u00e9enne a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse de mettre sur pied un accord-cadre qui chapeaute les bilat\u00e9rales, un des premiers points d'achoppement de cette n\u00e9gociation qui a d\u00e9but\u00e9 il y a un an et demi, c'est de savoir qui arbitre les divergences et comment Pietro Bugnon vous avez pu vous procurer de votre c\u00f4t\u00e9, un document du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui montre comment Berne entend avancer dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, le document, explique comment la Suisse souhaite que soient r\u00e9gl\u00e9s les litiges entre elle et l'Union europ\u00e9enne, il pr\u00e9sente un exemple pr\u00e9cisons d'embl\u00e9e qu'il est purement fictif, la divergence en question concernerait un point de l'accord sur les \u00e9changes de produits agricoles, un des 120 accords bilat\u00e9raux, ce qui poserait probl\u00e8me ici, c'est la d\u00e9finition d'une appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, en gros, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ne s'entendraient pas sur les crit\u00e8res fix\u00e9s pour d\u00e9finir si un produit est AOC ou non alors pour mettre d'accord les 2 partenaires, la Cour europ\u00e9enne de justice serait alors amen\u00e9e \u00e0 trancher la question, ce sont les fameux juges \u00e9trangers d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC elle fixerait -elle les r\u00e8gles pour les AOC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nEt la Suisse devrait se soumettre \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nNon, du moins pas \u00e0 la lettre, selon cet exemple le jugement de la cour pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 par un comit\u00e9 mixte, une sorte de commission paritaire helv\u00e9tico- europ\u00e9enne ces comit\u00e9s mixtes existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, mais leurs comp\u00e9tences sont limit\u00e9es, ils proc\u00e8dent \u00e0 des ajustements dans les accords bilat\u00e9raux, mais les diff\u00e9rends sur le fond, persistent dans l'exemple qui est mentionn\u00e9 le comit\u00e9 gagnerait en importance puisque c'est lui qui mettrait en oeuvre la d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice il adapterait les r\u00e8gles AOC pour chacun des 2 partenaires, avec une marge de manoeuvre politique, alors si on r\u00e9sume, Pietro la cour europ\u00e9enne tranche, sa d\u00e9cision est mise en oeuvre par un comit\u00e9 mixte et puis la Suisse, elle, elle doit soutenir, th\u00e9oriquement, oui, mais le document qui nous a \u00e9t\u00e9 fourni stipule noir sur blanc que si le compromis issu du comit\u00e9 mixte si les nouvelles r\u00e8gles AOC ne conviennent pas \u00e0 la Suisse, la Suisse pourrait ne pas les appliquer une situation qui risquerait alors de braquer l'Union europ\u00e9enne qui pourrait en repr\u00e9sailles suspendre tout ou partie de l'accord sur les \u00e9changes de produits agricoles par exemple ne plus reconna\u00eetre le Gruy\u00e8re AOC, on rappelle que ce cas est purement fictif est -ce que cet exemple montre une piste pour un futur accord institutionnel, ben, c'est en tout cas ce que souhaite la Suisse, on voit que Berne veut relativiser l'importance des d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne de justice donner en quelque sorte plus de pouvoir au comit\u00e9 mixte et si la solution de compromis ne lui pla\u00eet pas, elle veut pouvoir s'arroger le droit de la refuser, c'est l\u00e0 une mani\u00e8re de d\u00e9samorcer le pouvoir des juges europ\u00e9ens, faire un pas vers l'UDC, bien s\u00fbr, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est inventif mais tr\u00e8s ambitieux, car cette solution ne pla\u00eet pas aux Europ\u00e9ens Didier Burkhalter, vous l'avez entendu veut relancer les discussions sur ce dossier institutionnel, il aura du pain sur la planche car \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9, merci beaucoup, Pietro Bugnon, directeur du. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T17:21:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29B10798-F437-488D-90DE-234D42563F20", "internalArchiveId": "29B10798-F437-488D-90DE-234D42563F20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Allemagne. Tensions au sein de la coalition d'Angela Merkel en raison de sa gestion de la crise migratoire : Correspondance de Blandine Milcent", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Selon le magazine am\u00e9ricain Forbes, Vladimir Poutine est l'homme le plus puissant du monde, mais juste apr\u00e8s lui arrive Angela Merkel. La chanceli\u00e8re allemande se trouve pourtant actuellement dans une situation politique d\u00e9licate, en raison de sa gestion de la crise migratoire. Elle re\u00e7oit ce jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chancellerie les partenaires de sa coalition: le pr\u00e9sident de la CSU Horst Seehofer et le vice-chancelier SPD Sigmar Gabriel. L'objectif est de trouver des solutions pour mieux contr\u00f4ler les flux de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re allemande.", "durationSec": 247, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["migration de population", "crise politique"], "alternativeTitle": ["Tensions au sein de la coalition d'Angela Merkel / JDM_2015-11-05T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Selon le magazine am\u00e9ricain Forbes, Vladimir Poutine est l\u2019homme le plus puissant du monde, mais juste apr\u00e8s lui arrive Angela Merkel. La chanceli\u00e8re allemande se trouve pourtant actuellement dans une situation politique d\u00e9licate, en raison de sa gestion de la crise migratoire. Elle re\u00e7oit ce jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 la Chancellerie les partenaires de sa coalition: le pr\u00e9sident de la CSU Horst Seehofer et le vice-chancelier SPD Sigmar Gabriel. L'objectif est de trouver des solutions pour mieux contr\u00f4ler les flux de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re allemande."], "variantIds": ["ece-7208973"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-03-02T11:25:57Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part en Allemagne, maintenant, la chanceli\u00e8re allemande qu'on consid\u00e8re comme la femme la plus puissante du monde madame Merkel donc se trouve pourtant actuellement dans une situation politique assez d\u00e9licate en raison de sa gestion de la crise migratoire, elle va recevoir cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la chancellerie et les partenaires de sa coalition, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9sident de l'AC sous Ortisei offered vice- chancelier SPD Zigomar Gabriel, objectif : trouver des solutions, essayez d'en trouver pour mieux contr\u00f4ler les flux de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, bonjour, Blandine Milcent, bonjour, vous \u00eates en Direct de Berlin Angela Merkel va -t-elle y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors ce serait assez \u00e9tonnant, si cette r\u00e9union d\u00e9bouche pas sur des r\u00e9sultats un entrelacs de c\u00e9der aux CSU et le SPD parce que les positions des uns et des autres se sont rapproch\u00e9s ces derniers jours, notamment sur les fameuses zones de transite que les conservateurs bavarois veulent imposer aux fronti\u00e8res pour mieux filtrer les les migrants qui arrivent, le SPD a fait des propositions en fait assez proches et et dans le m\u00eame temps, entre- temps, les conservateurs CDU sous eux, se sont mis d'accord entre eux sur un concept, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que cette coalition \u00e0 Berlin a \u00e9t\u00e9 violemment mise \u00e0 mal ces derni\u00e8res semaines et c'est surtout Angela Merkel avec sa politique d'ouverture des fronti\u00e8res qui est la cible des critiques et des critiques qui viennent surtout de son propre camp, c'est-\u00e0-dire de l'ACS ou en Seehofer a menac\u00e9 de porter plainte \u00e0 Karlsruhe si Berlin ne limitait pas le nombre des migrants entrant en Allemagne, il affirme que le parti conservateur m\u00eame est menac\u00e9e dans son existence, bref, le ministre- pr\u00e9sident de la Bavi\u00e8re, qui est la r\u00e9gion en premi\u00e8re ligne dans la gestion de de l'arriv\u00e9e des migrants, c'est celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus virulent contre Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nComment expliquer les dissensions au sein m\u00eame du parti conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors, on pourrait dire que finalement, Angela Merkel m\u00e8ne en quelque sorte une politique de gauche sans le dire et ce n'est pas nouveau quand on voit ce qu'elle a impos\u00e9 \u00e0 la c\u00e9der, ou sortie du nucl\u00e9aire, fin de la conscription, reconnaissance des couples homosexuels, salaire parental pour favoriser le travail des femmes etc etc et aujourd'hui donc, ouverture des fronti\u00e8res aux migrants tout cela d\u00e9soriente compl\u00e8tement le parti conservateur allemand et celui qui tient actuellement un discours qui convient le mieux aux militants CSU et de c\u00e9der ou h\u00e9 bien c'est France il faut dire que le le patron de la Bavi\u00e8re peut se le permettre, parce que il a le 20 novembre prochain un congr\u00e8s de la CSU, o\u00f9 il doit se faire r\u00e9\u00e9lire pr\u00e9sident donc il faut qu'il puisse dire qu'il a obtenu des concessions \u00e0 Berlin aupr\u00e8s d'Angela Merckel, donc il a toutes les raisons de jouer actuellement les emp\u00eacheurs de tourner en rond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [85%] :\r\nEst -ce qu'Angela Merkel est menac\u00e9 par son autre partenaire, on l'a dit, le SPD, Sigmar Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nAlors, Sigmar Gabriel, lui, en tout cas s'est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 dans la campagne, puisqu'il a d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques jours qu'il serait candidat si on le lui demandait, pour 2017, donc il ne va pas rater une occasion de marquer des points d'ici \u00e0 ces \u00e9lections 2017 de taper sur les conservateurs avec il gouverne encore par exemple r\u00e9cemment, il a encore d\u00e9nonc\u00e9 le climat, je cite, irresponsable de chantage et d'insultes mutuelles \u00e0 la CDU, ses sous, il va certainement se montrer beaucoup moins arrangeant arrangeant dans cette 2\u00e8me partie de la l\u00e9gislature que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nBlandine au vu des sondages avec 36 pourcent d'intentions de vote, les conservateurs allemands sont au plus bas de depuis 3 ans, posant la question est -ce que l'avenir de Madame Merkel est menac\u00e9, politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [93%] :\r\nPour l'instant, elle est toujours la plus forte quand m\u00eame face \u00e0 tous ses concurrents, parce que, \u00e0 la CDU, o\u00f9 il n'y a personne pour entrer en lice et le danger d'un Sigmar Gabriel actuellement reste encore g\u00e9rable, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les Allemands sont inquiets, voire tr\u00e8s inquiets des d\u00e9fis que posent l'arriv\u00e9e et l'int\u00e9gration de 2 de ces migrants \u00e0 l'avenir, c'est vraiment actuellement le sujet num\u00e9ro un des discussions vous vous parlez avec vos voisins, vous allez au sport, vous allez dans n'importe quel d\u00eener en ville, on ne parle que de \u00e7a, par ailleurs, il y a les violences contre les r\u00e9fugi\u00e9s qui augmentent, il y a l'AFD ce petit parti qui cherche \u00e0 surfer sur ces peurs des gens donc, tout cela n'est pas une menace directe politique pour Angela Merkel, mais \u00e7a cr\u00e9e un climat de d'instabilit\u00e9 et d'insatisfaction et beaucoup se demandent si on ne va pas assister ou ou \u00e0 quel moment on risque d'assister \u00e0 un retournement de l'opinion publique, Blandine Milcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T06:33:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD90C05B-0521-4152-8010-2DACC9E1D7E8", "internalArchiveId": "CD90C05B-0521-4152-8010-2DACC9E1D7E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscradi", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Langlo, directeur de l'Association des banques priv\u00e9es suisses;Marie Pierre Poirier,   coordinatrice sp\u00e9ciale d'UNICEF;Khin Phone Pyai soutient le mouvement bouddhiste extr\u00e9miste en Birmanie;Khin Ma Ma Myo directrice d'un institut de recherche en Birmanie;Ma Ba Tha, moine; Jeannine Pilloud,  responsable CFF Voyageurs;Nicolas Aune, pr\u00e9sident de l'association de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers;G\u00e9rard Castella, entraineur et consultant RTSsport\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscradi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 SECRET BANCAIRE) Les cantons ne pourront pas fouiner dans nos comptes bancaires pour savoir si on fraude le fisc...le climat n'est pas propice au projet d'Eveline Widmer Schlumpf...le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9carte pour le moment...Chrystel Domenjoz, la balle est maintenant clairement dans le camp des cantons.\r\n(6H(2) 02 SECRET BANCAIRE) Les banquiers...eux...sont ravis de ce maintien du secret bancaire pour les suisses....Yann Langlo,  directeur de l'Association de banques priv\u00e9es suisses.\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet.\r\n(6H(3) 19 VW) Une chute de 9% et demi hier en bourse...le scandale VW n'en finit pas d'avoir des r\u00e9percussions sur l'action du groupe...il faut dire qu'annonces apr\u00e8s annonces, l'affaire devient politique en  Allemagne. Berlin somme le groupe de Wolfsburg de mener des tests sur tous ses mod\u00e8les pour conna\u00eetre exactement leurs \u00e9missions polluantes, Blandine Milcent.\r\nEn Suisse aussi la question des taxes d'immatriculation se pose. Le dossier est \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes.\r\n(6H(4) 14 UINICEF MIGRANTS) Plus aucun avion britannique ou irlandais ne survolera le d\u00e9sert du Sina\u00ef...cons\u00e9quences du crash samedi dernier d'un appareil russe parti de la station baln\u00e9raire de Charm el Cheihk \u00e0 destination de St-Petersbourg...c'est que Londres et Washington affirment que c'est une bombe du groupe \u00e9tat islamique qui a saut\u00e9 dans l'avion...tuant les 224 personnes \u00e0 bord....les terroristes ont d'ailleurs publi\u00e9 hier un nouveau message de revendication. En Egypte le d\u00e9cryptage des boites noires est en cours...l'enregistreur des conversations du cockpit est tr\u00e8s endommag\u00e9; sa lecture sera donc longue.\r\n****Il y a toujours plus de femmes et d'enfants parmi les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Europe...\r\nConstat de la coordinatrice sp\u00e9ciale d'UNICEF pour la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, Marie-Pierre Poirier qui plaide pour une am\u00e9lioration des conditions d'accueil avec l'arriv\u00e9e de l'hiver. Des voix critiques jugent la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les organisations internationales insuffisantes. Mais pour Marie-Pierre Poirier, l'ONU  s'attend \u00e0 ce que l'Europe g\u00e8re elle-m\u00eame les crises sur le continent. \r\nDes propos recueillis par Jordan Davis.\r\nAlors que les organisations humanitaires ont plus que jamais besoin d'argent frais pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, l'Europe commence \u00e0 relocaliser les migrants arriv\u00e9s en Gr\u00e8ce...en grandes pompes, 6 familles syriennes ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es hier au Luxembourg...6 familles...sur les 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s que Bruxelles a promis de r\u00e9partir entre les 28 pays europ\u00e9ens....\r\nLa Roumanie n'a plus de gouvernement...le premier ministre Viktor Ponta a d\u00e9missionn\u00e9 hier...sous la pression de la rue apr\u00e8s ce drame samedi soir dans une discoth\u00e8que de Bucarest....iols \u00e9taient encore des dizaines de milliers \u00e0 manifester hier soir...pour demander des t\u00eates...32 personnes sont mortes et plus de 200 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es parce que l'\u00e9tablissement avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 alors qu'il n'avait pas de sortie de secours...\r\n(6H(5) D6 BIRMANIE) ***Birmanie...les moines boudhistes sont en campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche.\r\nIls n'ont pas le droit de vote. mais ils sont quasiment devenus un parti politique impliqu\u00e9 dans la campagne.les moines bouddhistes extr\u00e9mistes du mouvement Ma-Ba-Tha ont organis\u00e9 des rassemblements populaires dans tout le pays pour c\u00e9l\u00e9brer le vote au parlement de quatre lois sur la protection de la religion bouddhique.ces bonzes extr\u00e9mistes, tr\u00e8s anti musulmans, prennent clairement partie en faveur de la formation politique au pouvoir, celle des anciens militaires. et contre celle de l'opposante d\u00e9mocratique Aung San Suu Kyi. R\u00e9my Favre.\r\n((SCRIPT. \t\t. des tracts incendiaires. des plaintes \u00e0 la commission \u00e9lectorale. c'est la guerre entre Ma-Ba-Tha et le parti pro d\u00e9mocratique d'Aung San Suu Kyi, la LND. Khin Phone Pyai soutient le mouvement bouddhiste extr\u00e9miste. \r\nKHIN PHONE PYAI - FEMME - 16 SEC - \u00ab . je n'aime pas la LND. car des membres de la LND ont dit qu'ils allaient arr\u00eater de donner des offrandes aux bonzes de Ma-Ba-Tha. je vais voter pour le parti des militaires [rire]. parce que c'est le parti des militaires qui a permis l'adoption des lois sur la protection de la religion. je le remercie. \u00bb\r\n\t\t\t. le mouvement extr\u00e9miste a beaucoup gagn\u00e9 en popularit\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Khin Ma Ma Myo dirige un institut de recherche en Birmanie.\r\nKHIN MA MA MYO - FEMME - 20 SEC - \u00ab . le slogan selon lequel il fallait d\u00e9fendre la nation et la race [birmane] nous a \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9 d\u00e8s l'\u00e9cole. quand il y a une menace, les gens veulent donc automatiquement se d\u00e9fendre. et l'organisation Ma-Ba-Tha met en avant la menace. \u00bb\r\n\t\t\t. Ma-Ba-Tha assume maintenant pleinement faire de la politique. U San Daw Ba Tha, un bonze du mouvement.\r\nSON MOINE MA BA THA - HOMME - 15 SEC - \u00ab . le bouddhisme n'est pas une croyance, ce n'est pas une foi en un Dieu, c'est une mani\u00e8re de vivre [a way of life en anglais dans le son]. le bouddhisme a sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les affaires, dans l'\u00e9ducation. on ne peut pas s\u00e9parer le bouddhisme de la politique. \u00bb\r\n\t\t\t. le dirigeant de Ma-Ba-Tha, le moine U Wirathu, a apport\u00e9 son soutien au parti des militaires en pleine campagne \u00e9lectorale. une violation de la Constitution selon la LND. utiliser la religion \u00e0 des fins politiques est interdit en Birmanie. R\u00e9my Favre. pour RTS-Info. Rangoon.))\r\n(6H(6) 09 SWISS PASS) D\u00e8s le premier janvier prochani le drapeau suisse flottera en permance sur le palais f\u00e9d\u00e9ral...actuellement le drapeau rouge \u00e0 croix blanche n'est hiss\u00e9 que lors des sessions du parlement...\r\n***Plut\u00f4t mitig\u00e9 le premier bilan du SwissPass.\r\nLa nouvelle carte \u00e0 puce rouge qui remplace les demi-tarifs et abonnements g\u00e9n\u00e9raux est en service depuis 3 mois. Les CFF et les soci\u00e9t\u00e9s de transports publics sont satisfaits....mais le concepte peine \u00e0 interesser d'autres acteurs...si on pourra skier avec de swisspass cet hiver...ce sera uniquement dans une vingtaine de stations al\u00e9maniques...les romands..eux se font rirer l'oreille....Jeannine Pilloud,  responsable CFF Voyageurs.\r\nJeannine Pilloud avec Delphine Gendre.\r\nThurgovie votera sur le plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9s des cantons al\u00e9maniques...5'000 signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier \u00e0 la chancellerie cantonale...il n'en fallait que 4'000 pour que le r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse. Les citoyens thurgoviens avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 de rejoindre le concordat HarmoS lors d'une votation en 2008.\r\n(6H(7) D4 GE CITE DES METIERS) *** Les 11 coll\u00e8ges genevois boudent la cit\u00e9 des M\u00e9tiers.\r\nEt cela f\u00e2che les organisteurs du rendez-vous pour la formation professionelle qui se d\u00e9roule tous les 3 ans. Leur pr\u00e9sence \u00e9tait obligatoire avant...mais tous les gymnases ont obtenu cette ann\u00e9em une d\u00e9rogation du d\u00e9partement de l'instruction publique....Une d\u00e9cision surprenante alors que Gen\u00e8ve est le canton romand qui compte le moins d'apprentis. Alexandra Lawi.\r\n((Pas de coll\u00e9gien et pas de stand pour repr\u00e9senter les couleurs des gymnases dans les all\u00e9es de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers.\r\nPour Nicolas Aune, pr\u00e9sident de l'association de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers, l'absence de tous les coll\u00e8ges est la preuve de l'\u00e9litisme gymnasiale\r\nson\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des directeurs des coll\u00e8ges, \"la pr\u00e9sence d'un \u00e9l\u00e8ve au gymnase est d\u00e9j\u00e0 l'aboutissement d'un processus de formation. D\u00e8s lors, il faut les motiver \u00e0 poursuivre leur cursus\". \r\nUne explication soutenue par le d\u00e9partement de l'instruction publique qui n'aura cependant pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e \u00e0 nicolas Aune..\r\nCertes, la cit\u00e9 des m\u00e9tier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour mettre en valeur la formation professionnelle, mais depus quelques \u00e9ditions, elle s'adresse \u00e0 un plus large public. L'unviersit\u00e9 de Gen\u00e8ve y tient m\u00eame un stand.\r\nLe pr\u00e9sident de l'association de la cit\u00e9 des m\u00e9tier a d\u00fb se contenter d'apprendre il y a seulement un mois la d\u00e9cision finale le mettant devant le fait accompli\r\nson\r\nEt de rappeler que chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 20% des coll\u00e9giens d\u00e9cident de se r\u00e9orienter, certains vers la formation profesionnelle.))\r\n(6H(8) D5 FOOT LICHTSTEINER) En football, en allant battre Lyon 2 \u00e0 0, hier soir, le Z\u00e9nith St-Petersbourg s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la ligue des champions.  A noter les victoires de Chelsea sur le Dynamo Kiev 2 \u00e0 1, de la Roma face au Bayer Leverkusen 3 \u00e0 2, de Barcelone sur le Bate Borisov 3 \u00e0 0 alors que le Bayern Munich a lamin\u00e9 Arsenal 5 \u00e0 1. \r\n***L'homme providentiel du foot suisse s'appelle St\u00e9phane Lichtsteiner....\r\nIl a marqu\u00e9 mardi soir pour son \u00e9quipe italienne de la Juve...lui permettait de d\u00e9crocher le match nul \u00e0 M\u00f6nchengladbach en ligue des champions. Et St\u00e9phane Lichtsteiner venait tout juste d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9 du coeur...il y a un mois. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, il se profile aussi comme un joueur indispensable \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n((Le but marqu\u00e9 par le Lucernois hier est l'illustration de l'\u00e9tendue de son bagage.  D\u00e9but octobre, il est op\u00e9r\u00e9 en raison d'un  probl\u00e8me b\u00e9nin d'arythmie cardiaque, un mois apr\u00e8s, il est toujours aussi g\u00e9n\u00e9reux dans l'engagement. \r\nLatt\u00e9ral moderne, qui attaque aussi, il est surtout le type de joueur que tout entra\u00eeneur souhaiterait avoir dans son \u00e9quipe. \r\nG\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur et consultant RTSsport\r\nSON \r\nEt au niveau de l'\u00e9quipe national, il est le seul a \u00eatre titulaire indisctutable d'un tr\u00e8s grand club europ\u00e9en car m\u00eame si de nombreux joueurs suisses jouent en Allemagne, aucun  n'est titulaire au  Bayern Munich. \r\nEt \u00e7a il le doit, encore, \u00e0 son attitude...  G\u00e9rard Castella\r\nSON\r\nUn engagement exemplaire sur le terrain et un homme passionnant hors du terrain, une intelligence qui en fait un joueur indispensable \u00e0 notre \u00e9quipe nationale.)) \r\nCe soir, le FC Sion re\u00e7oit Bordeaux en Europa League. En cas de victoire, les Valaisans seraient qualifi\u00e9s pour  les huiti\u00e8mes de finale. Une rencontre \u00e0 suivre en direct d\u00e8s 19h00 sur La Premi\u00e8re et sur RTSdeux.\r\n(6H FIN) Il disputera son 8\u00e8me de finale cet apr\u00e8s-midi sur le coup de 15H \u00e0 Paris Bercy...face \u00e0 l'am\u00e9ricain John Isner, Rodger Federer s'est qualifi\u00e9 hier en disposant en 47 minutes et deux secs 61-1, 6-1, de l'Italien Andreas Seppi.\r\nStan Wawrinka...lui fera face au Serbe Viktor Troicki vers 19H30...lui aussi r\u00eave d'une place en quarts de finale.\r\nEt notre bel automne continue....soleil apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...sauf sur le Jura o\u00f9 des passages nuageux troubleront l'azur ce matin... et toujours doux...10 \u00e0 14 degr\u00e9s au nord des Alpes. Jusqu'\u00e0 16 en Valais. Et dire que cela va durer au moins jusqu'\u00e0 mardi!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 898, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208964", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscradi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscradi / JDM_2015-11-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscradi / JDM_2015-11-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7208981", "ece-7208964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:04:44Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est l'heure du journal Sandra viscardi : pas de lev\u00e9e du secret bancaire pour les suisses, le gouvernement renonce au projet d'Eveline Widmer-Schlumpf m\u00e9contents qui r\u00eave de d\u00e9crypter nos comptes pour savoir si on fraude le Fisc peuvent encore inverser la tendance en se battant contre initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, sur laquelle nous voterons l'an prochain, vv d'une affaire \u00e9conomique \u00e0 une affaire d'\u00c9tat, en annon\u00e7ant des \u00e9missions polluantes, moins importante que r\u00e9ellement vv \u00e0 priv\u00e9 Berlin de rentr\u00e9es fiscales substantielles, le gouvernement allemand pourrait faire passer le groupe \u00e0 la caisse, c'est une votation f\u00e9d\u00e9rale avec des enjeux tr\u00e8s locaux, le r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard investissement pr\u00e8s de 2\u00e8me 8 milliards de francs la campagne vient de d\u00e9marrer au niveau suisse, mais nous le verrons dans Intercit\u00e9s et quasi permanente, la campagne dans le canton d'Uri au portail nord du tunnel St\u00e9phane les Stein R La perle du foot suisse un excellent joueur revenu au top, un mois seulement apr\u00e8s une op\u00e9ration du coeur, un engagement exemplaire pour son club la tr\u00e8s Italiani ouvrait un joueur indispensable aussi \u00e0 l'\u00e9quipe nationale suisse, faire entrer de l'argent frais dans les caisses des clubs de sport, c'est un souci permanent, les repas de soutien, par exemple, repr\u00e9sente une manne bienvenue dans les b\u00e9n\u00e9fices ont de quoi surprendre parfois rendez- vous dans Sport matin avec Laurent Bastard, do les cantons ne pourront donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [94%] :\r\nPas fouiner dans nos comptes bancaires pour savoir si on fraude le Fisc, le climat n'est pas propice au projet d'Eveline Widmer-Schlumpf le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9carte donc pour le moment alors Christelle dommage, la balle est maintenant clairement dans le camp des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [94%] :\r\nDes cantons, sans doute par les rentr\u00e9es fiscales potentielles qu'une meilleure chasse aux fraudeurs pourraient apporter \u00e0 l'heure o\u00f9 ils devront absorber les cons\u00e9quences de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, ils auront l'occasion de montrer leur d\u00e9termination lors de la campagne sur les l\u00e9gislatives pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, initiative qui veut ancrer dans la Constitution le secret bancaire pour les Suisses, ce texte lanc\u00e9 par le PLR et l'UDC devrait \u00eatre soumis au peuple l'an prochain et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne cache pas que le r\u00e9sultat du vote aura une influence sur la suite \u00e0 donner aux discussions un oui sonnerait le glas du d\u00e9sir de plusieurs grandes argentiers cantonaux de b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames outils pour traquer les fraudeurs fiscaux suisses et \u00e9trangers s'ils veulent obtenir de nouveaux moyens d'enqu\u00eater et devront s'investir dans la campagne, parler d'une m\u00eame voix oeuvrer pour un non, suffisamment important pour faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral car la composition du gouvernement va changer en janvier l'instigatrice de ce projet Eveline Widmer-Schlumpf par elle pourrait \u00eatre remplac\u00e9e par un d\u00e9fenseur du secret bancaire, la marge de manoeuvre politique serait alors plus faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nLes banquiers, eux, sont ravis de ce maintien du secret bancaire pour les Suisses il Yann Langlo, directeur de l'Association des banques priv\u00e9es suisses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [92%] :\r\nElle s'inscrit dans la continuit\u00e9 de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 24 juin il y avait d\u00e9cid\u00e9 de reporter la r\u00e9vision de l'imp\u00f4t anticip\u00e9 au r\u00e9sultat de la votation sur l'initiative Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, il faut d'abord que le peuple se prononce sur celle -ci pour que l'on sache ensuite dans quelle direction \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [84%] :\r\nEst ce une victoire aujourd'hui pour le secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [85%] :\r\nLe secret bancaire que 2 \u00e9volutions en parall\u00e8le l'\u00e9volution internationale o\u00f9 la Suisse a rejoint du Standard internationaux et puis le d\u00e9bat interne, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne concerne que le d\u00e9bat interne et, finalement, laisse la parole enti\u00e8rement au peuple qui est vraiment celui qui doit d\u00e9cider comment ils souhaitent que c'est que l'obligation fiscale soit garantie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet, une chute de 9 pourcent et et demi hier en bourse le scandale vv n'en finit pas d'avoir des r\u00e9percussions sur l'action du groupe, il faut dire qu'annonces apr\u00e8s annonces, l'affaire devient politique en Allemagne Berlin somme le groupe de Wolfsburg de mener des tests sur tous ses mod\u00e8les pour conna\u00eetre exactement leurs \u00e9missions polluantes, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [92%] :\r\nC'est le ministre des Transports lui- m\u00eame qui a donn\u00e9 les d\u00e9tails de cette nouvelle affaire hier au Bundestag sur Les 800000 v\u00e9hicules concern\u00e9s par ces mensonges sur les rejets de CO2, presque 100000 sont \u00e9quip\u00e9s de moteurs \u00e0 essence a expliqu\u00e9 Alexander de Brind'avant de rappeler \u00e0 Volkswagen son devoir de faire la lumi\u00e8re, de fa\u00e7on transparente et compl\u00e8te cette affaire exige effectivement d\u00e9sormais l'intervention de l'\u00c9tat car en Allemagne, les taxes sur les voitures prennent en compte les rejets de CO2 et sont donc plus lourd pour les v\u00e9hicules plus polluants selon les Verts, en d\u00e9clarant des rejets est moins important que dans la r\u00e9alit\u00e9, Volkswagen a donc fait que l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 grug\u00e9 2 millions d'euros au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui rel\u00e8verait de la fraude fiscale, Alexander d'Aubry n'a en tout cas confirm\u00e9 que ses services et ceux du minist\u00e8re des Finances planchent d\u00e9j\u00e0 sur la possibilit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ses imp\u00f4ts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s non pas aupr\u00e8s des propri\u00e9taires, mais bien entendu aupr\u00e8s du constructeur automobile, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [95%] :\r\nMais en Suisse aussi, se pose la question des taxes d'immatriculation, le dossier est \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes plus aucun avion britannique ou irlandais ne survolera le d\u00e9sert du Sina\u00ef, cons\u00e9quences du crash samedi dernier donne \u00e0 partir d'un appareil russe, parti de la station baln\u00e9aire de Charm el-Cheikh \u00e0 destination de Saint-Petersbourg, c'est que Londres et Washington affirment que c'est une bombe du groupe \u00c9tat islamique qui a saut\u00e9 dans l'avion, tuant les 224 personnes \u00e0 bord, les terroristes ont d'ailleurs publi\u00e9 hier un nouveau message de revendication en \u00c9gypte, le d\u00e9cryptage des bo\u00eetes noires est en cours, l'enregistreur des conversations du cockpit est tr\u00e8s endommag\u00e9 sa lecture sera donc tr\u00e8s longue, il y aura toujours plus de femmes et d'enfants parmi les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Europe, constat de la coordinatrice sp\u00e9ciale d'Unicef pour la crise des r\u00e9fugi\u00e9s Marie- Pierre Poirier elle plaide donc pour une am\u00e9lioration des conditions d'accueil avec l'arriv\u00e9e de l'hiver, des voix critiques jugent la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les organisations internationales insuffisantes mais pour Marie- Pierre Poirier l'ONU s'attend \u00e0 ce que l'Europe g\u00e8re elle- m\u00eame l'\u00e9crit sur son continent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [89%] :\r\nL'Unicef et et m\u00eame le HCR qui pourtant rel\u00e8ve plus structur\u00e9e et avait une pr\u00e9sence plus importante en Europe, laissez -moi vous rappeler que il s'agit de l'Europe et pour les Nations unies, y compris l'Unicef l'Europe normalement et capable de s'occuper de ces probl\u00e8mes et notre r\u00f4le est beaucoup moins op\u00e9rationnel que les structures que nous avons en Afrique, en Asie et dans d'autres continents, quand j'ai vu ce que les petites \u00e9quipes sur le terrain \u00e9tait capable de faire avec si peu de temps avec une articulation remarquables je suis \u00e9poustoufl\u00e9 est -ce que c'est assez, pas du tout est -ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire plus absolument, on a juste besoin du soutien pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Jordan Davis et alors que les organisations humanitaires ont de plus en plus besoin d'argent frais pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s l'Europe commence, elle a reconnu \u00e0 relocaliser les migrants arriv\u00e9s en Gr\u00e8ce en grandes pompes, 6 familles syriennes ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es hier au Luxembourg, 6 familles sur les 160000 r\u00e9fugi\u00e9s que Bruxelles a promis de r\u00e9partir entre les 28 pays europ\u00e9ens la Roumanie n'a plus de gouvernement le 1er ministre Viktor Ponta a d\u00e9missionn\u00e9 hier, sous la pression de la rue apr\u00e8s ce drame samedi soir dans une discoth\u00e8que de Bucarest, ils \u00e9taient encore des dizaines de milliers \u00e0 manifester hier soir pour demander des t\u00eates 32 personnes sont mortes et plus de 200 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, parce que l'\u00e9tablissement avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 alors qu'il n'avait pas de sortie de secours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [97%] :\r\nEn Birmanie, les moines bouddhistes sont en campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [95%] :\r\nOui, ils n'ont pourtant pas le droit de vote, mais ils sont quasiment devenus un parti politique impliqu\u00e9 dans cette campagne, les moines bouddhistes extr\u00e9mistes du mouvement Ma-Ba-Tha ont organis\u00e9 des rassemblements populaires dans tout le pays pour c\u00e9l\u00e9brer le vote au Parlement de 4 lois sur la protection de la religion bouddhique c'est bonzes extr\u00e9mistes tr\u00e8s anti musulmans prennent clairement parti en faveur de la formation politique au pouvoir, celle donc des anciens militaires et donc contre celle de l'opposante d\u00e9mocratique \u00e0 au sein de Sotchi R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [88%] :\r\nDes tracts aux incendiaires des plaintes \u00e0 la commission \u00e9lectorale, c'est la guerre entre Ma-Ba-Tha et le parti pro d\u00e9mocratique, donc son soutien la LND Kinepolis Pyai soutient le mouvement bouddhiste extr\u00e9miste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:52) [84%] :\r\nJe ne veux pas la LND car des membres de la LND qu'ils allaient arr\u00eater de donner des offrandes aux bonzes de Ma-Ba-Tha je vais voter pour le parti des militaires, parce que c'est le parti des militaires, qui a permis l'adoption des lois sur la protection de la religion et je le remercie les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [93%] :\r\nLe mouvement extr\u00e9miste a beaucoup gagn\u00e9 en popularit\u00e9, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es qui n'Ma Ma Myo dirige un institut de recherche en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [86%] :\r\nOui, nous, est ce que vous dites \u00e0 moto entre fin d'ann\u00e9e sainte Teufen le slogan selon lequel il fallait d\u00e9fendent la nation et la race birmane nous a \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9 d\u00e8s l'\u00e9cole, enfin il y a une menace les gens veulent donc automatiquement se d\u00e9fendre et l'organisation Ma-Ba-Tha met en avant la menace, \u00e7a \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [58%] :\r\n\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [91%] :\r\nMa-Ba-Tha assume maintenant pleinement, faire de la politique ou San Daw Ba Tha un bonze du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [84%] :\r\nAu d\u00e9part, on le bouddhisme n'est passionn\u00e9, voyons ce n'est pas une fois en nature, c'est une mani\u00e8re de vivre le bouddhisme a sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les affaires dans l'\u00e9ducation, on ne peut pas s\u00e9parer le bouddhisme de la politique Y\u00e9men ou encore le Milan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [90%] :\r\nLe dirigeant de Ma-Ba-Tha, le Moine o\u00f9 ira tout a apport\u00e9 son soutien au parti des anciens militaires en pleine campagne \u00e9lectorale une violation de la Constitution, selon la LND, utiliser la religion \u00e0 des fins politiques est interdit en Birmanie R\u00e9my Favre pour rtsinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [91%] :\r\nD\u00e8s le 1er janvier prochain le drapeau suisse flottera en permanence sur le palais f\u00e9d\u00e9ral actuellement le drapeau rouge \u00e0 croix blanche n'est hiss\u00e9 que lors des sessions du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [87%] :\r\nPlut\u00f4t mitig\u00e9 le 1er bilan du Swiss. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [92%] :\r\nParce la nouvelle carte \u00e0 puce rouge qui remplace les demi- tarifs les abonnements g\u00e9n\u00e9raux est en service depuis 3 mois, alors les CFF et les soci\u00e9t\u00e9s de transports publics sont satisfaits, mais le concept peinent \u00e0 int\u00e9resser d'autres acteurs, alors si on pourra se qui est avec le ski pas le Suisse passe cet hiver, ce sera uniquement dans une vingtaine de stations al\u00e9maniques et romands eux se font tirer l'oreille, Jeannine Pilloud responsable CFF Voyageurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [89%] :\r\nC'est un peu difficile, je pense, on doit commencer maintenant avec Premi\u00e8re c'est sont et apr\u00e8s trouver une une solution \u00e9t\u00e9 n\u00e9gocier avec ces entreprises parce que c'est important, c'\u00e9tait vraiment avoir confiance dans le syst\u00e8me, le syst\u00e8me doit faire ses preuves, oui, c'est une chose, c'est l'autre chose c'est que on doit discuter les prix sp\u00e9cialement pour les les les l'abonnements de saison ou quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [91%] :\r\nJanine Pillot, avec Delphine Gendre Thurgovie votera sur le plan d'\u00e9tudes harmonis\u00e9s des cantons al\u00e9maniques 5000 signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier \u00e0 la chancellerie cantonale, il en fallait que 4000 pour que que ce r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse et thurgoviens avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 de rejoindre le concordat HarmoS lors d'une votation en 2008 le 11 coll\u00e8ges Genevois boudent la Cit\u00e9 des m\u00e9tiers et cela f\u00e2che les organisateurs du rendez- vous de la formation professionnelle, qui se d\u00e9roule tous les 3 ans leur pr\u00e9sence \u00e9tait obligatoire avant mais tous les gymnases ont obtenu cette ann\u00e9e une d\u00e9rogation du d\u00e9partement de l'Instruction publique d\u00e9cision surprenante alors que Gen\u00e8ve Alexandra oui et le canton Romand qui compte le moins d'apprentis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:57) [90%] :\r\nPas de coll\u00e9gien et pas de temps pour repr\u00e9senter les couleurs des gymnases dans les all\u00e9es de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers pour Nicolas aune, pr\u00e9sident de l'association de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers leur absence et la preuve de l'\u00e9litisme gymnasiale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [88%] :\r\nPour nous, cette d\u00e9cision, c'est vraiment bafouer l'image du salon de la cit\u00e9 des m\u00e9tiers qui, depuis 2006 a toujours souhait\u00e9 offrir le panorama le plus large des formations et je trouve que c'est un message d'\u00e9litisme, parce que le fait de ne pas hier \u00eatre alors que l'universit\u00e9 pr\u00e9sente que l'ensemble des m\u00e9tiers pr\u00e9sents rel\u00e8ve de l'incompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:29) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des directeurs de coll\u00e8ges, la pr\u00e9sence d'un \u00e9l\u00e8ve au gymnase et d\u00e9j\u00e0 l'aboutissement d'un processus de formation, d\u00e8s lors, il faut les motiver \u00e0 poursuivre leur cursus, fin de citation une explication, soutenue par le d\u00e9partement de l'Instruction publique qui n'aura cependant pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e \u00e0 Nicolas aune certes la cit\u00e9 des m\u00e9tier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour mettre en valeur la formation professionnelle, mais depuis quelques \u00e9ditions, elle s'adresse \u00e0 un plus large public, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il tient m\u00eame son stand Nicolas aune a d\u00fb se contenter d'apprendre il y a seulement un mois, la d\u00e9cision finale le mettant devant le fait accompli. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [94%] :\r\nOui, elle me surprend alors parce que elle a \u00e9t\u00e9 tardive et puis surtout parce qu'elle n'a suscit\u00e9 aucun dialogue pr\u00e9alable avec les partenaires sociaux, qui sont ceux qui organisent cette Exposition depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [95%] :\r\nEt de rappeler que, chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 20 pourcent des des coll\u00e9giens, d\u00e9cident de se r\u00e9orienter certains vers la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [96%] :\r\nFootball en allant battre Lyon 2 \u00e0 0 hier soir, le Z\u00e9nith Saint-Petersbourg s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions \u00e0 noter les victoires de Chelsea sur le Dynamo Kiev 2 1 de la Roma face au Bayer Leverkusen 3 2 de Barcelone sur le bas-c\u00f4t\u00e9 Borissov 3 0 alors que le Bayern M\u00fcnich a lamin\u00e9 Arsenal 5. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [83%] :\r\nL'homme providentiel du foot suisse appelle on le conna\u00eet, hein St\u00e9phane les Steiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:43) [96%] :\r\nIl a marqu\u00e9 mardi soir pour son \u00e9quipe italienne de la Juventus, lui permettant de d\u00e9crocher le match nul \u00e0 Moenchengladbach en Ligue des champions et St\u00e9phanie Stein Air venait tout juste d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9 du coeur, il y a tout juste un mois, alors Patrick D\u00e9l\u00e9troz il se profile aussi comme un joueur indispensable \u00e0 l'\u00e9quipe suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [96%] :\r\nLe but marqu\u00e9 par le Lucernois mardi \u00e0 l'illustration de l'\u00e9tendue de son bagage d\u00e9but octobre, donc il est op\u00e9r\u00e9 en raison d'un probl\u00e8me b\u00e9nin d'arythmie cardiaque, un mois apr\u00e8s, il est toujours aussi g\u00e9n\u00e9reux dans l'engagement lat\u00e9ral moderne qui attaque aussi, il est surtout le type de joueur que tout entra\u00eeneur souhaiterait avoir dans son \u00e9quipe, G\u00e9rard Castella entra\u00eeneur et consultant RTSsport. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:20) [86%] :\r\nPerfectionniste et il donne toujours tout ce qu'il a dans le ventre pour son \u00e9quipe, il avale les kilom\u00e8tres, son c\u00f4t\u00e9 il d\u00e9fend, en plus de \u00e7a, de temps en temps, il arrive quand m\u00eame a quand m\u00eame marqu\u00e9 \u00e0 marquer un but ou faire hein, une page de lutte pour un entra\u00eeneur, c'est toujours de l'or d'avoir de tels joueurs de dans son effectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [97%] :\r\nEt au niveau de l'\u00e9quipe nationale, il est le seul \u00e0 \u00eatre titulaire indiscutable d'un tr\u00e8s grand club europ\u00e9en car, m\u00eame si de nombreux joueurs suisses jouent par exemple en Allemagne, aucun n'est titulaire au Bayern M\u00fcnich et \u00e7a, il le doit encore \u00e0 son attitude G\u00e9rard Castella. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:52) [82%] :\r\nLes chiens errants non seulement c'est un excellent joueur, mais je pense que sur le terrain il exemplaire, il donne tout, il elle est vraiment tr\u00e8s important pour le collectif depuis plusieurs ann\u00e9es, il est, il est au top, partout, il a pass\u00e9, c'est un joueur titulaire de son \u00e9quipe, indispensable pour son \u00e9quipe sont en France avec d'moral la venant \u00e0 La\u00e2youne, c'est remarquable, ce qui fait \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:12) [95%] :\r\nUn engagement exemplaire sur le terrain et un homme passionnant hors du terrain, une Intelligence aussi qui ont fait un joueur indispensable \u00e0 notre \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:20) [92%] :\r\nEt je suis s\u00fbr que vous serez tr\u00e8s attentifs ce soir le FC Sion re\u00e7oit Bordeaux C de l'Europa Ligue c'est plus de la championne ligue et en cas de victoire, les Valaisans seront qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, une rencontre \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 19 heures sur la 1\u00e8re et aussi sur RTS 2 et puis lui il disputera son 8\u00e8me de finale cet apr\u00e8s- midi sur le coup de 15 heures \u00e0 Paris Bercy face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 hier en disposant en 47 minutes et de 5 6 ans 6 ans de l'Italien Andreas Seppi Stan Vavrinka lui fera face au serbe Viktor Troicki mais ce sera ce soir vers 19 heures 30 lui aussi r\u00eave d'une. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T05:58:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-133A53A6-F356-404C-8442-2FEC3F915287", "internalArchiveId": "133A53A6-F356-404C-8442-2FEC3F915287", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: le nouveau centre, un beau fantasme", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Pierre-Han Choffat: le nouveau centre, un beau fantasme(SIGNATURE/LE NOUVEAU CENTRE, UN BEAU FANTASME) LE NOUVEAU CENTRE, UN BEAU FANTASME. Commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n((Antonio Hodgers peut certes r\u00eaver tr\u00e8s tr\u00e8s fort d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral sans UDC, c'est bel et bien le centre qui sera r\u00e9duit \u00e0 sa portion congrue au sein du gouvernement de la prochaine l\u00e9gislature. Doris Leuthard en sera la derni\u00e8re incarnation entre la gauche et la droite. Bien s\u00fbr, l'arriv\u00e9e d'un second UDC, quelque soit son profil, ne veut pas forc\u00e9ment dire que le gouvernement va compl\u00e8tement virer de bord. M\u00eame si le gel du projet d'Eveline Widmer Schlumpf pour lever le secret bancaire en Suisse peut \u00eatre per\u00e7u comme un signe pr\u00e9curseur.\r\nReste que Doris Leuthard a raison de secouer les forces politiques qui se revendiquent du centre, \u00e0 commencer par son propre parti. Ce centre qui a tr\u00e8s longtemps pu jouer le r\u00f4le valorisant de pivot de la politique suisse. Mais ce centre d\u00e9sormais atomis\u00e9 en de trop nombreuses composantes dont les agendas ne sont pas toujours compatibles. Toutes r\u00e9unies, ces forces centristes d\u00e9tiennent pourtant un bon cinqui\u00e8me de l'\u00e9lectorat. De quoi th\u00e9oriquement continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant. Sauf que cet \u00e9miettement l'affaiblit et nuit \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nAlors bien s\u00fbr, Doris Leuthard brusque un peu les t\u00e9nors avec son coup d'\u00e9clat, mais elle donne la vraie direction. De simples collaborations ne suffiront pas \u00e0 redonner sa coh\u00e9rence et sa force au centre politique. La cr\u00e9ation, \u00e0 terme, d'un nouveau parti est autrement plus prometteuse et mobilisatrice. Une vision. Un fantasme peut-\u00eatre, tant les obstacles paraissent insurmontables. Doris Leuthard en tout cas ne se fait pas d'illusion. Elle sait que cela prendra beaucoup de temps et qu'elle sera donc toujours l'unique repr\u00e9sentante du centre au gouvernement quand elle prendra sa retraite))\r\nPierre-Han Choffat", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208958", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: le nouveau centre, un beau fantasme", "Pierre-Han Choffat: le nouveau centre, un beau fantasme / JDM_2015-11-05T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: le nouveau centre, un beau fantasme / JDM_2015-11-05T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Antonio Hodgers peut certes r\u00eaver tr\u00e8s, tr\u00e8s fort d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans UDC, c'est bel et bien le centre qui sera r\u00e9duit \u00e0 sa portion congrue au sein du gouvernement de la prochaine l\u00e9gislature. Doris Leuthard en sera la derni\u00e8re incarnation entre la gauche et la droite. Bien s\u00fbr, l'arriv\u00e9e d'un second UDC, quel que soit son profil, ne veut pas forc\u00e9ment dire que le gouvernement va compl\u00e8tement virer de bord. M\u00eame si des signes pr\u00e9curseurs sont l\u00e0, comme on l'a vu avec le gel du projet d'Eveline Widmer-Schlumpf de lever le secret bancaire en Suisse aussi.", "Antonio Hodgers peut certes r\u00eaver tr\u00e8s, tr\u00e8s fort d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans UDC, c'est bel et bien le centre qui sera r\u00e9duit \u00e0 sa portion congrue au sein du gouvernement de la prochaine l\u00e9gislature. Doris Leuthard en sera la derni\u00e8re incarnation entre la gauche et la droite. Bien s\u00fbr, l'arriv\u00e9e d'un second UDC, quel que soit son profil, ne veut pas forc\u00e9ment dire que le gouvernement va compl\u00e8tement virer de bord. M\u00eame si des signes pr\u00e9curseurs sont l\u00e0, comme on l'a vu avec le gel du projet d'Eveline Widmer-Schlumpf de lever le secret bancaire en Suisse aussi.", "Antonio Hodgers peut certes r\u00eaver tr\u00e8s, tr\u00e8s fort d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans UDC, c'est bel et bien le centre qui sera r\u00e9duit \u00e0 sa portion congrue au sein du gouvernement de la prochaine l\u00e9gislature. Doris Leuthard en sera la derni\u00e8re incarnation entre la gauche et la droite. Bien s\u00fbr, l'arriv\u00e9e d'un second UDC, quel que soit son profil, ne veut pas forc\u00e9ment dire que le gouvernement va compl\u00e8tement virer de bord. M\u00eame si des signes pr\u00e9curseurs sont l\u00e0, comme on l'a vu avec le gel du projet d'Eveline Widmer-Schlumpf de lever le secret bancaire en Suisse aussi."], "variantIds": ["ece-7208975", "ece-7208958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:48:43Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPresse : le Nouveau Centre, c'est un beau fantasme commentaire de Pierre Enchoffa Antonio Hodgers peut certes r\u00eaver tr\u00e8s tr\u00e8s fort, d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral sans UDC c'est bel et bien le centre qui sera r\u00e9duit \u00e0 sa portion congrue au sein du gouvernement de la prochaine l\u00e9gislature, Doris Leuthard ton sera la derni\u00e8re incarnation entre la gauche et la droite bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e d'un second UDC quelque soit son profil ne veut pas forc\u00e9ment dire que le gouvernement va compl\u00e8tement virer de bord, m\u00eame si le gel du projet d'Eveline Widmer-Schlumpf pour lever le secret bancaire en Suisse peut \u00eatre per\u00e7u comme un signe pr\u00e9curseur reste que Doris White Hart, \u00e0 raison de secouer les forces politiques qui se revendiquent du centre, \u00e0 commencer par son propre parti, ce centre, qui a tr\u00e8s longtemps pu jouer le r\u00f4le valorisant de pivot de la politique suisse mais ce centre d\u00e9sormais atomis\u00e9 en de trop nombreuses composantes dont les agendas, ne sont pas toujours compatibles toutes r\u00e9unies ces forces centristes d\u00e9tiennent pourtant un bon 5\u00e8me de l'\u00e9lectorat de quoi th\u00e9oriquement continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant, sauf que c'est \u00e9miettement l'affaiblit et nuit \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9, alors bien s\u00fbr, Doris Leuthard brusque un peu les t\u00e9nors avec son coup d'\u00e9clat, mais elle donne la vraie direction de simples collaborations ne suffiront pas \u00e0 redonner sa coh\u00e9rence et sa force au centre politique la cr\u00e9ation \u00e0 terme d'un nouveau parti est autrement plus prometteuse et mobilisatrice, une vision, un fantasme peut-\u00eatre tant les obstacles paraissent insurmontables, Doris Leuthard, en tout cas ne se fait pas d'illusions, elle sait que cela prendra beaucoup de temps et quel sera donc toujours l'unique repr\u00e9sentante du centre au gouvernement quand elle prendra sa retraite c'\u00e9tait commentaire Pierre Enchoffa r\u00e9actions sur Facebook signature rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T06:08:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9567A599-02CD-4128-94ED-97E55255CB1B", "internalArchiveId": "9567A599-02CD-4128-94ED-97E55255CB1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Joachim Bitterlich, ancien diplomate allemand", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bitterlich, Joachim\r\nJoachim Bitterlich, ancien diplomate allemand(INVITE REDACTION/JOACHIM BITTERLICH, L'ALLEMAGNE ET L'UE) Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Joachim Bitterlich, ancien diplomate allemand\r\n DIR ST PARIS\r\n  Accueil par B\u00e9n\u00e9dicte Banet \r\nHeure\r\nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme le moteur de l'Union Europ\u00e9enne... l'Allemagne...On le voit dans la crise migratoire, tout comme on l'a constat\u00e9 dans la crise budg\u00e9taire grecque. La France, elle, ne parvient plus \u00e0 maintenir son co-leadership aux c\u00f4t\u00e9s de sa voisine d'outre-Rhin.\r\nCette omnipr\u00e9sence de l'Allemagne dans les affaires europ\u00e9ennes peut-elle \u00e9ventuellement devenir probl\u00e9matique?\r\nNous accueillons ce matin un ancien diplomate allemand qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la France, tout comme les affaires europ\u00e9ennes. Bonjour, Joachim Bitterlich...\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 notamment le bras droit du chancelier Kohl pendant 12 ans, pour les questions europ\u00e9ennes, internationales et de s\u00e9curit\u00e9...Vous \u00eates un ancien \u00e9l\u00e8ve de l'ENA... \r\nMerci d'\u00eatre en duplex avec nous dans notre studio de Paris, jusqu'\u00e0 8h00.\r\nLa France ne suit plus le rythme?\r\n- Le moteur franco-allemand existe-t-il encore au sein de l'Union europ\u00e9enne ? On a l'impression que la France ne suit pas le rythme. (effectivement, les Fran\u00e7ais sont un peu \u00e0 la tra\u00eene)\r\n- Pourquoi la France ne suit plus le rythme?\r\nAllemagne leader par d\u00e9faut?\r\n- Est-ce que l'Allemagne est un leader europ\u00e9en par d\u00e9faut ? C'est le pays le plus puissant, le plus peupl\u00e9, et qui incarne le mieux l'esprit europ\u00e9en ?\r\n- Est-ce que Berlin a vraiment envie d'assumer ce leadership toute seule? Apr\u00e8s la guerre, elle a longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se faire discr\u00e8te. (il y a des messages contradictoires de ses partenaires, qui lui disent d'en faire moins ou d'en faire plus ; les Allemands aussi font tout ou rien : ils restent discrets ou au contraire font les donneurs de le\u00e7on)\r\nLeader contest\u00e9...\r\n- C'est aussi un leadership parfois contest\u00e9 : l'Allemagne ne s'est pas fait beaucoup d'amis au sud de l'Europe lors de la crise grecque. Et l\u00e0, avec la crise migratoire, c'est les pays de l'Est qui n'appr\u00e9cient pas sa position \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s syriens... (L'Allemagne est un parfait bouc \u00e9missaire, comme le sont les institutions europ\u00e9ennes)\r\nCoalition fragile... provisoire?\r\n- Il n'emp\u00eache : on l'a vu avec notre correspondante Blandine Milcent, la coalition au pouvoir en Allemagne est travers\u00e9e de dissensions. Cette fragilisation du gouvernement allemand, c'est provisoire ? \r\n-Si \u00e7a devait durer, ce serait mauvais pour l'Europe ?\r\nEurope\r\n- L'Union europ\u00e9enne ne se porte pas bien. Elle va de crise en crise, incapable d'assurer une certaine stabilit\u00e9. Incapable aussi de s'assurer l'adh\u00e9sion des peuples. A quoi est-ce d\u00fb selon vous ? (Je vois une commission tr\u00e8s forte, avec un Juncker volontariste. Mais il manque la collaboration des Etats membres. Et la Commission fait un parfait bouc \u00e9missaire.)\r\n- L'Union europ\u00e9enne va de crise en crise : crise bancaire, puis crise financi\u00e8re, puis crise grecque, puis crise migratoire... Le discours classique des pro-europ\u00e9ens, c'est de dire que l'UE s'est toujours construite ainsi. Mais l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup, non ? Il n'y a plus de projet \u00e0 long terme ? (on est davantage dans la r\u00e9action que dans l'action. L'union bancaire, c'est le seul projet qu'on ait r\u00e9ussi \u00e0 mener sur le long terme)\r\n- Dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays d'Europe, il y a des perc\u00e9es de partis anti-establishment et eurosceptiques. On les qualifie parfois de \"populistes\". Ca  va encore moins contribuer au bon fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne... ?\r\n- Que vous inspire le possible sc\u00e9nario du Brexit, soit la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne ? \r\nCrise migratoire\r\n- Les 28 ont beaucoup de peine \u00e0 r\u00e9soudre la crise migratoire. Angela Merkel para\u00eet bien seule \u00e0 vouloir organiser une politique d'accueil globale et solidaire. Comment comprenez-vous ce positionnement ? (c'est du pragmatisme, c'est aussi une fa\u00e7on de soigner l'image \"humaniste\" de l'Allemagne)\r\n- L'Union europ\u00e9enne souffre d'un grave d\u00e9faut d'anticipation ? (en 1991, j'ai \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un plan secret par H. Kohl : pr\u00e9parer une initiative pour une politique commune d'immigration au sein de l'UE. Les autres Etats membres \u00e9taient favorables, mais ensuite le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tricot\u00e9 par les ministres. Les outils de Schengen et Dublin ne sont pas fait pour faire face \u00e0 une crise)\r\n- Qu'est-ce qu'il aurait fallu faire, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent pour anticiper cette crise migratoire? (c'est \u00e9vident : monter un programme d'aide \u00e0 l'Italie, \u00e0 la Gr\u00e8ce, et \u00e0 tous les pays qui recevaient des migrants par milliers, pour cr\u00e9er des centres d'accueil)\r\nSuisse\r\n- Vous \u00e9tiez venu en Suisse, en 1996, pour promouvoir l'Union europ\u00e9enne. Vous aviez particip\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement en compagnie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Flavio Cotti. C'\u00e9tait quelques ann\u00e9es avant que la Suisse ne signe la premi\u00e8re vol\u00e9e d'accords bilat\u00e9raux avec Bruxelles (1999). Quel regard portez-vous sur les relations compliqu\u00e9es entre Berne et Bruxelles ? (Relations d'autant plus compliqu\u00e9es depuis que les Suisses ont vot\u00e9 oui \u00e0 la limitation de l'immigration, le 9 f\u00e9vrier 2014, et remis en cause le principe de libre circulation)\r\nRP \r\nEurope, Allemagne, France\r\nScandale VW (off : il a des infos directes d'ing\u00e9nieurs de Porsche et d'Audi)\r\nBIO\r\nN\u00e9 en 1948 (67 ans).\r\nForm\u00e9 en Allemagne et en France, \u00e0 l'ENA.\r\nDiplomate \u00e0 la repr\u00e9sentation allemande \u00e0 Bruxelles, puis conseiller du MAE Hans-Dietrich Genscher, puis conseiller d'Helmut Kohl.\r\nEnsuite ambassadeur \u00e0 l'Otan, et enfin en Espagne.\r\nDe 2003 \u00e0 2012, \u00e0 travaill\u00e9 pour Veolia Environnement.\r\n(Presse 7h50) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint... la revue de presse... et on commence par cette grande interview de l'ancien pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Manuel Barroso dans Le Temps..\r\nUn Jos\u00e9 Manuel Barroso optimiste malgr\u00e9 tout. \r\nOui, l'Europe va vers des secousses, avec la poursuite de la crise des migrants, beaucoup plus s\u00e9rieuse selon lui que celle de l'Euro.Car il faut rendre compatible le devoir humanitaire avec la r\u00e9sistance de nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 accueillir plus d'\u00e9trangers. \r\nOptimiste, parce que l'Europe dit-il va en sortir renforc\u00e9e.\r\nIl prend la d\u00e9fense de l'Allemagne: injustement critiqu\u00e9e. Non, elle ne se rach\u00e8te pas une conduite avec les r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s avoir malmen\u00e9 les Grecs.\r\nEt concernant les rapports entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse: la marge de manoeuvre est petite pour Berne. La voie bilat\u00e9rale  n'a plus d'avenir. Il faut une approche plus globale. \r\n***Les risques d'\u00e9ventuelles cons\u00e9quences financi\u00e8res du scandale VW en Suisse, dans la presse al\u00e9manique, Esther Coquoz...\r\nLes rattrapages de taxe menacent . C'est la crainte de la NZZ exprim\u00e9e ce matin. Car les r\u00e9v\u00e9lations du scandale VW ont aussi une incidence sur le montant de la taxe anti-pollution. Les autorit\u00e9s suisses ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9es. \r\nActuellement, l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes et l'importateur Amag tentent d'\u00e9valuer avec pr\u00e9cision le nombre de v\u00e9hicules concern\u00e9s en Suisse.  Si les  Vw, Audi, Skoda et ou porsche ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es moins polluantes qu'elles ne sont r\u00e9ellement, l'importateur et leurs propri\u00e9raires pourraient devoir passer \u00e0 la caisse. \r\nSurtout dans les cantons qui offrent des rabais importants pour les voitures jug\u00e9es  les moins polluantes.\r\n***D'autres points forts de presse ce matin... et les millions qui lib\u00e8rent des cours de langue \r\nobligatoires.\r\nPas besoin de parler une langue nationale si on a des millions. C'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer ce projet du gouvernement zougois, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le tagesanzeiger,  projet qui veut dispenser les riches \u00e9trangers des connaissances minimales d'allemand,  exig\u00e9es pour leur octroyer un permis de s\u00e9jour permanent C. Une exception \u00e0 la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9tranger serait accord\u00e9es au d\u00e9tenteurs d'une fortune d'au moins 20 millions de francs. Une fa\u00e7on pour zoug d'attirer les riches investisseurs russes ou sud-africains. Le PLR et l'UDC zougoise sont favorables \u00e0 ce projet, Mais pas l'UDC suisse: le proc\u00e9d\u00e9 est probl\u00e9matique estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, cit\u00e9 par le journal.\r\nLes deuxi\u00e8mes tours aux conseil des Etats, aussi ce matin, ce sera dimanche dans plusieurs cantons...\r\nDans 24 heures, les espoirs de la droite, et les tensions \u00e0 gauche, avant le scrutin de dimanche. On caclule, on projette, on compare et on s'inqui\u00e8te ou alors on y croit encore, en comptant sur les inconnues, que sont le taux de participation et le report des voix.\r\nQui se mobilisera le plus ? la gauche, pour corriger ses r\u00e9sultats en baisse au national. \r\nOu la droite, remont\u00e9e \u00e0 bloc apr\u00e8s son succ\u00e8s du 18 octobre.\r\nGros plan sur un joueur d'\u00e9chec dans le Blick: ce joueur d'\u00e9chec, c'est le pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, concurrenc\u00e9 par l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime pour son si\u00e8ge au Conseil des Etats.  L'UDCva-t-elle mettre le partis socialiste \u00e9chec et matt ?  En tout cas, Christian Levrat, qui joue aussi sa place de pr\u00e9sident de parti semble conscient du risque: jamais on ne l'aura vu autant arpenter le cantons et faire campagne, commente le quotidien al\u00e9manique.  Le gagnant sera celui qui mobilisera le plus son \u00e9lectorat.\r\nProchaine \u00e9ch\u00e9ance apr\u00e8s ces deuxi\u00e8mes tours... l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral, et de celui ou celle \r\nqui succ\u00e9dera \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf...\r\nEt pour Chantal Tauxe dans l'Hebdo, le nouvel UDC, voire Ueli Maurer, devraient se voir confier le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n20 mois apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, Didier Burkhalter n'a toujours pas obtenu l'ouverture de n\u00e9gociations avec Bruxelles. Et comme l'UDC a toujours sous-entendu qu'il \u00e9tait facile d'aller n\u00e9gocier, il est temps qu'elle en fasse la d\u00e9monstration.\r\nLa Suisse d\u00e9tient la m\u00e9daille d'argent du pays qui offre le plus de bien \u00eatre. Juste derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, qui rafle la premi\u00e8re place, mais devant le Danemark. Dans ce classement effectu\u00e9 par Le Legatum Institute de Londres. 77 % des citoyens font confiance \u00e0e leurs autorit\u00e9s politiques, 74 % se sentent en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 leur arm\u00e9e,  91 % sont relativement contents avec leur sant\u00e9. Mais \u00e0 peine la moiti\u00e9 des sond\u00e9s a vers\u00e9 de l'argent \u00e0 une bonne oeuvre. Ce qui nous vaut cette conclusion du Blick: riche en bonne sant\u00e9 et pingre.", "durationSec": 1367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Joachim Bitterlich, ancien diplomate allemand", "Joachim Bitterlich, ancien diplomate allemand / JDM_2015-11-05T07:37:00_l-invite-du-journal", "Joachim Bitterlich, ancien diplomate allemand / JDM_2015-11-05T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne continue de jouer un r\u00f4le moteur dans l'Union europ\u00e9enne. On le voit dans la crise migratoire, tout comme on l'a constat\u00e9 dans la crise budg\u00e9taire grecque. La France, elle, ne parvient plus \u00e0 maintenir son co-leadership aux c\u00f4t\u00e9s de sa voisine d'outre-Rhin. Cette omnipr\u00e9sence de l'Allemagne dans les affaires europ\u00e9ennes est-elle probl\u00e9matique ou va-t-elle de soi?  Ancien diplomate allemand. Joachim Bitterlich a \u00e9t\u00e9 le bras droit du chancelier Helmut Kohl pendant 12 ans, pour les questions europ\u00e9ennes, internationales et de s\u00e9curit\u00e9.", "L'Allemagne continue de jouer un r\u00f4le moteur dans l'Union europ\u00e9enne. On le voit dans la crise migratoire, tout comme on l'a constat\u00e9 dans la crise budg\u00e9taire grecque. La France, elle, ne parvient plus \u00e0 maintenir son co-leadership aux c\u00f4t\u00e9s de sa voisine d'outre-Rhin. Cette omnipr\u00e9sence de l'Allemagne dans les affaires europ\u00e9ennes est-elle probl\u00e9matique ou va-t-elle de soi?  Ancien diplomate allemand. Joachim Bitterlich a \u00e9t\u00e9 le bras droit du chancelier Helmut Kohl pendant 12 ans, pour les questions europ\u00e9ennes, internationales et de s\u00e9curit\u00e9.", "L'Allemagne continue de jouer un r\u00f4le moteur dans l'Union europ\u00e9enne. On le voit dans la crise migratoire, tout comme on l'a constat\u00e9 dans la crise budg\u00e9taire grecque. La France, elle, ne parvient plus \u00e0 maintenir son co-leadership aux c\u00f4t\u00e9s de sa voisine d'outre-Rhin. Cette omnipr\u00e9sence de l'Allemagne dans les affaires europ\u00e9ennes est-elle probl\u00e9matique ou va-t-elle de soi?  Ancien diplomate allemand. Joachim Bitterlich a \u00e9t\u00e9 le bras droit du chancelier Helmut Kohl pendant 12 ans, pour les questions europ\u00e9ennes, internationales et de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7208986", "ece-7208968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:36:38Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 36 elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le moteur de l'Union europ\u00e9enne, elle, c'est l'Allemagne, on le voit dans la crise migratoire, tout comme on a pu constater dans la crise budg\u00e9taire grecque et puis la France, elle ne parvient plus vraiment \u00e0 maintenir son co- Leadership aux c\u00f4t\u00e9s de sa voisine d'outre- Rhin, cette omnipr\u00e9sence de l'Allemagne dans les affaires europ\u00e9ennes peut -elle \u00e9ventuellement devenir un probl\u00e8me, nous accueillons ce matin un ancien diplomate allemand qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien la France, tout comme les affaires europ\u00e9ennes bonjour Joachim Bitterlich, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 sur les ondes de la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures, je l'ai dit, vous \u00eates en Direct de nos studios de Paris, vous avez notamment \u00e9t\u00e9 le bras droit du chancelier Kohl durant 12 ans pour les questions europ\u00e9ennes, internationales et de s\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates aussi un ancien \u00e9l\u00e8ve de l'ENA et pose peut-\u00eatre commen\u00e7ons si vous \u00eates d'accord par ce couple franco- allemand est -ce qu'il existe encore au sein de l'Union europ\u00e9enne, on a un peu l'impression que la France n'arrive plus \u00e0 suivre le rythme est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nJe dois \u00eatre d'accord avec cette analyse, le probl\u00e8me du couple franco- allemand aujourd'hui du tandem qui est toujours n\u00e9cessaire mais pas suffisant pour g\u00e9rer les affaires europ\u00e9ennes ou pas faire avancer les compromis et les solutions souffre d'un handicap majeur qui est la faiblesse de la France surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [97%] :\r\nPourquoi la France n'arrive plus \u00e0 suivre le rythme au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nRegardez la France, qui n'a pas fait ces r\u00e9formes depuis maintenant 2 septennat au quinquennat maintenant la France qui a certaines difficult\u00e9s \u00e9conomiques et qui cherchent au fond si vous voulez depuis la r\u00e9unification allemande attend depuis 25 ans sa place et son r\u00f4le en Europe d'ailleurs, comme l'Allemagne, d'une certaine mesure, et \u00e7a, nous sommes toujours en Europe, si vous voulez dans une transition qui a commenc\u00e9 il y a 25 ans, qu'il y a au bout plut\u00f4t bien d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, malgr\u00e9, je dirais, \u00e0 l'\u00e9poque, le conflit on exYougoslavie mais qui vit maintenant dans une, dans un mode de crise permanente depuis 2007, d'o\u00f9 toutes ces difficult\u00e9s ou \u00e0 l'Allemagne ce ce sera relativement bien de cette crise, ou la France \u00e9prouve si vous voulez un certain nombre de difficult\u00e9s et un grand retard des r\u00e9formes n\u00e9cessaires dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nOn va aborder l'Allemagne tout de suite, mais on a pu avoir l'impression, parlement europ\u00e9en il Joachim Bitterlich lors des interventions Hollande- Merkel par exemple d'avoir un peu une p\u00e2le copie du du couple Kohl, Mitterrand que que vous connaissiez bien pourquoi encore miser au fond sur cette terre, Paris, Berlin, alors que l'Union europ\u00e9enne a chang\u00e9, a beaucoup chang\u00e9 entre temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [89%] :\r\nC'est vrai, nous sommes aujourd'hui 28 ans \u00e0 l'\u00e9poque nous \u00e9tions 12, voire 15 mais lorsque vous regardez toute la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, peut-\u00eatre plus que jamais nous avons besoin, \u00e0 la base d'un accord franco- allemand du mois un compromis o\u00f9 il y a une coexistence constructive entre ces 2 pays pour rendre possible \u00e0 la fin, le co- 1er ajoutez \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre aujourd'hui, et \u00e7a c'est nouveau, la Pologne, comme 3\u00e8me, partenaire une sorte d'\u00e9pine dorsale de de l'Europe pour en encadrer pour il y a int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9p\u00e9e de du centre et de la le reste de l'Europe, mais le tandem franco- allemand reste absolument n\u00e9cessaire pour faire marcher pour faire avancer l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [86%] :\r\nIl y a qui Bitterlich est -ce que l'Allemagne est un leader europ\u00e9en, par d\u00e9faut, je pr\u00e9cise ma question est -ce qu'elle a est-ce que Berlin vraiment envie d'assumer ce Leadership toute seule, vous vous dites : le couple franco- allemand doit exister, mais on peut dire par exemple qu'apr\u00e8s la guerre, l'Allemagne a longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se faire discr\u00e8te est -ce que c'est vraiment dans son avis, on est heureux d'\u00eatre, d'\u00eatre le leader toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [83%] :\r\nMais on leur a demand\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque de rester discret, on a dit, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre aux Allemands : \u00e9coutez, vous avez port\u00e9 malheur \u00e0 l'Europe, \u00e0 2 reprises pendant ce dernier si\u00e8cle maintenant, retenez vous devenez le si vous voulez le 3\u00e8me violon ne dans l'orchestre philharmonique, j'ai pas de j'essaye pas de jouer les premiers murs et \u00e0 partir de 90 apr\u00e8s \u00e0 partir de la r\u00e9unification, on a dit aux m\u00eames allemand qui n'ont jamais appris \u00e0 assurer la Leadership, on a dit aux Allemands battant toutes ses excuses \u00e0 la r\u00e9union du Lavaux division c'est termin\u00e9, maintenant vous devez co- cette entreprise qui est, qui est l'Europe, mais alors les Allemands n'ont jamais appris, sauf peut-\u00eatre \u00e0 qui il a montr\u00e9 de mani\u00e8re presque majestueuse dans les ann\u00e9es 90 sans \u00eatre \u00e9lu, c'\u00e9tait le chancelier Kohl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [83%] :\r\nOui, auquel aux c\u00f4t\u00e9s duquel vous avez travaill\u00e9, donc au fond l'Allemagne soit, soit on lui dit qu'elle en fait trop, soit on lui dit qu'elle en fait parce qu'on lui reproche de Moreira c'est au fond c'est \u00e7a si je sch\u00e9matise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0, en permanence, c'est ce reproche vis-\u00e0-vis des allemands, soit vous vous avez ce r\u00e9flexe de dire aux autres, nous avons fait ainsi alors nous sauver, suivant le le mode allemand, l'Europe peut \u00eatre gu\u00e9ri ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Allemands qui qui se cache presque qui disent : oui on veut cog\u00e9rer avec d'autres et les Allemands n'ont pas encore trouv\u00e9s enti\u00e8rement ce que j'appelle ce bon mode si vous voulez, pour que les autres acceptent \u00e7a Leadership allemand, ils le savent tous, ils ne tol\u00e8rent si vous voulez, mais les Allemands quelque part du mal encore \u00e0 trouver le juste milieu, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [87%] :\r\nAlors on peut aborder l'Allemagne maintenant puisque on on parlait de la coalition fragile Madame Merkel va rencontrer les dirigeants de la coalition, c'\u00e9tait aujourd'hui, oui, c'est un des jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [83%] :\r\nNon, un accord j'attends \u00e0 l'accord aujourd'hui, je pense, il y aura Guendun c'est une certaine temp\u00eate dans un verre d'eau pour des raisons je dirais de politique int\u00e9rieure, les l'aile conservatrice de des chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates l'ATS ou en Bavi\u00e8re, Nantes, pas seulement comme Blandine Milcent a dit il y a un congr\u00e8s dans mais qui n'est pas grave mais elle adore t\u00eate des \u00e9lections l'ann\u00e9e prochaine en Bavi\u00e8re et les derniers sondages disent 43 pourcent au au lieu de 48 50, c'est-\u00e0-dire la perte de la majorit\u00e9 absolue en Bavi\u00e8re, ce qui est, a un petit peu un choc pour l'acc\u00e8s sous d'o\u00f9 cette manifestation permanente de monsieur vous faire oui pour se montrer visible pour si vous voulez regagner le contr\u00f4le dans cette situation sur les r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 le la population qui est inqui\u00e8te, parce que surtout la politique semble avoir perdu le contr\u00f4le de ce qui se passe autour d'eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [73%] :\r\nEst-ce que Madame Merkel clairement est fragilis\u00e9 est -ce que c'est dur, situation provisoire ou c'est une situation durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [87%] :\r\nNon, \u00e0 mon avis Madame Merkel n'est pas du tout fragilis\u00e9, \u00e7a a l'air oui mais les elle a baiss\u00e9 dans le dans les sondages mais je vois pas du tout une fragilisation ou une d\u00e9stabilisation de Madame Merkel \u00e0 cet \u00e9gard, Jos\u00e9, un prognostique aujourd'hui, peut-\u00eatre, mais Madame Merkel lorsqu'elle quittera le pouvoir d'ici 5 ans, peut-\u00eatre je me trompe, elle entrera dans l'histoire comme le chancelier allemand qui une coalition, un partenariat avec tous les grands partis politiques l\u00e9galement d'abord avec les lib\u00e9raux, avec les sociaux- d\u00e9mocrates et peut-\u00eatre \u00e0 partir de 1017 pourquoi pas pas avec les \u00e9colos avec Lego avec Lego. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [88%] :\r\nOui, si si on revient sur le, sur le Champ europ\u00e9en, les 28 ans, ont beaucoup de peine \u00e0 r\u00e9soudre cette crise migratoire, y a pas que l'Allemagne, qui cherche une issue madame Merkel a, pour le coup par h\u00e9 bien cela \u00e0 vouloir organiser, c'est une politique d'accueil globale et et solidaire est -ce qu'elle a raison dans son positionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez -le : l'Allemagne se trouve d'abord dans une situation particuli\u00e8re, j'ai dit \u00e7a dans un d\u00e9bat avec les amis anglais il y a une semaine \u00e0 Londres, l'Allemagne a quand m\u00eame 9 fronti\u00e8res et imaginez pour une seconde l'Allemagne aurait fait comme la Hongrie ou comme la la Serbie c'est-\u00e0-dire fermer ses fronti\u00e8res mettre de la police de l'air et des fronti\u00e8res ou l'arm\u00e9e, \u00e0 la fronti\u00e8re pour la contr\u00f4ler, vous aurez lui a \u00e9crit dans toute l'Europe, l'Allemagne se referme, c'est la m\u00eame ann\u00e9e nazis de nouveau et on n'aurait pas tenu, or en m\u00eame temps c'est Madame Merkel et \u00e7a, malheureusement, nous avons un ph\u00e9nom\u00e8ne de communication on ne madame Merkel a annonc\u00e9 la couleur sur les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, vous vu dire peut-\u00eatre un peu tard, on aurait d\u00fb r\u00e9agir beaucoup plus en amont, lors de la crise en Italie et 12 au nord de la crise en Gr\u00e8ce ou bien m'vis-\u00e0-vis de la Turquie, la Jordanie ou la Syrie, oui mais Madame Merkel avait annonc\u00e9 la couleur d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, or personne n'a pris note de cela, c'est-\u00e0-dire on a attendu jusqu'\u00e0 ce que, si vous voulez, l'enfant \u00e9tait tomb\u00e9 de dans le dans le foss\u00e9 et lorsqu'on a eu tout d'un coup cet afflux \u00e0 partir de ce moment, les wagons publique a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, on dit en politique, on n'est pas capable de de g\u00e9rer une crise en amont, selon capables de r\u00e9agir au dernier moment et \u00e7a nous vivons dans ce mode de fonctionnement depuis 2007, d'o\u00f9 cette cette ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, de part et d'autre, alors si vous regardez les Allemands leur exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s si j'\u00e9tais en politique et encore, j'aurais l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s de la guerre, et aussi la vie et 91 92 en a eu dans un an ou 800000 r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent et en Allemagne, et tout d'un coup, on n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de l'aide de nos voisins et on a g\u00e9r\u00e9 seul \u00e0 l'\u00e9poque avec succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [90%] :\r\nMais la l'Union europ\u00e9enne sur cette constat\u00e9 pour cette crise migratoire actuelle a totalement manqu\u00e9 d'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [91%] :\r\nOui, parce que le la, si vous voulez, l'histoire de la politique d'immigration ou d'asile en Europe, c'est une, c'est une histoire encore tr\u00e8s jeune, je me souviens en 91, le chancelier Kohl avait introduit une initiative pour promouvoir progressivement une politique commune en mati\u00e8re d'immigration et d'asile et de politique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [75%] :\r\nRoger ah oui, \u00e7a fait 25 ans, on y est toujours 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [89%] :\r\nEt ensuite, 10 ans apr\u00e8s, on a fait les premiers pas, on a fait si vous voulez une politique pour le pour l'\u00e9t\u00e9 pour les Bretons, on a fait, on a, on a eu Schengen on a accept\u00e9 Schengen mais on a eu du mal \u00e0 accepter les contre- mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l'int\u00e9rieur et lors de contr\u00f4les des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, on a cr\u00e9\u00e9 Dublin l'accord de Dublin qui \u00e9tait, j'ai dur\u00e9 un accord pour une situation normale, oui, comme on a cr\u00e9\u00e9 Frontex sans le vouloir vraiment et tout d'un coup, on se trouve confront\u00e9 \u00e0 une situation je dirais grave non seulement \u00e0 l'ext\u00e9rieur comme \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire la politique n'a pas pris cette crise en amont, elle aurait pu le faire, oui c'est vrai et c'est le reproche que je fais aussi \u00e0 la politique, mais non seulement de l'Allemagne, mais de toute l'Europe, aujourd'hui on on est emballages blind\u00e9s crise la Commission europ\u00e9enne demande \u00e0 Madame Merkel de de porter le discours vis-\u00e0-vis des Turcs et et d'autres et on essaye de, de, d'\u00e9viter de soulever des distorsions graves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [91%] :\r\nQu'est -ce qu'il aurait fallu faire dans un pass\u00e9 r\u00e9cent alors et concr\u00e8tement pour anticiper cette crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [80%] :\r\nBien, d'abord s'occuper davantage de 12000 Italiens Alitalia et seuls dans seul, on a laiss\u00e9 seul pratiquement les Grecs je pense la crise dans le grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s pendant Turquie en Syrie et surtout en Jordanie \u00e9tait pr\u00e9visible, on les rues du faire des affaires ensemble avec lui HCR voir les Nations unies de mani\u00e8re beaucoup plus concentr\u00e9 on durant forc\u00e9 Frontex l\u00e0 que le contr\u00f4le, la coop\u00e9ration aux fronti\u00e8res et on aurait surtout d\u00fb essayer de si vous voulez, de g\u00e9rer et de contr\u00f4ler davantage ce mouvement vers l'Europe, qui \u00e9tait pr\u00e9visible, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [92%] :\r\nIl y a qui m'Bitterlich vous \u00eates avec nous pour une dizaine de minutes encore, ancien diplomate, je l'ai dit, ancien bras droit du du chancelier Kohl, on va, on va parcourir la presse suisse, si vous \u00eates d'accord et quelques sujets qui qui vont vous faire sans nul doute r\u00e9agir : il est d'abord question d'Europe Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints et on commence par cette grande interview de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Manuel Barroso, c'est dans le journal Le Temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [94%] :\r\nOui un Jos\u00e9 Manuel Barroso optimiste malgr\u00e9 tout : oui, l'Europe va vers des secousses, avec la poursuite de la crise des migrants beaucoup plus s\u00e9rieuse, selon lui, que seul l'Euro car il faut rendre compatible le devoir humanitaire avec la r\u00e9sistance de nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 accueillir plus d'\u00e9trangers optimiste Jos\u00e9 Manuel Barroso, parce que l'Europe, dit -il, va en sortir renforc\u00e9, il prend la d\u00e9fense de l'Allemagne aussi injustement critiqu\u00e9e non, elle ne se rach\u00e8te pas une conduite avec les r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s avoir malmen\u00e9 les Grecs et puis concernant les rapports entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, la marge de manoeuvre est petite pour Berne la voie bilat\u00e9rale n'a plus d'avenir, il faut une approche plus globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [91%] :\r\nAlors il y a Bitterlich il y a 2 aspects : d'abord l'Europe monsieur Barroso tout \u00e0 fait optimiste : cela dit, on a l'impression que cette Union europ\u00e9enne cette cette Europe \u00e0 28 va de crise en crise \u00e0 la crise bancaire, la crise financi\u00e8re, la crise grecque la crise migratoire souvent les pro- europ\u00e9ens disent que l'Europe s'est construite ainsi par une succession de crises, \u00e7a fait beaucoup de crise quand m\u00eame, on a l'impression qu'il y a plus de projet \u00e0 long terme est -ce que vous partagez cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [87%] :\r\nC'est vrai, on va des crise en crise depuis 2007, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a eu quand m\u00eame pendant des ann\u00e9es une grande faiblesse de l'ex\u00e9cutif peut-\u00eatre voulue par les Europ\u00e9ens, monsieur Barroso telle bus exactement tr\u00e8s vous \u00e9crit y alors aller monsieur Barroso de sa gestion, oui, mais on dit toujours, la commission ne peut pas \u00eatre meilleur que les \u00c9tats-membres l'admettent, et c'\u00e9tait la situation de monsieur Barroso moi je me souviens du grand cri d'alarme en disant aux plus jamais de un pr\u00e9sident d'alors \u00e9tait trop fort pour les \u00c9tats-membres, maintenant on est pour la 1\u00e8re fois de nouveau dans la situation o\u00f9 les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement os\u00e9 \u00e9lire un des leurs vie et de nouveau un pr\u00e9sident fort de la Commission, monsieur Yong, moi je suis aussi optimiste \u00e0 moyen terme, mais il y a un probl\u00e8me beaucoup plus difficile qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire nous constatons tout d'un coup les clivages peut-\u00eatre naturel entre les pays de l'Est et l'ouest de l'Europe, on a toujours parl\u00e9 d'un probl\u00e8me Nord-Sud en Europe, mais attention, nous avons un probl\u00e8me Est- Ouest que nous constatons surtout dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [90%] :\r\nBen parce que pour pour la vieille Europe, si j'ose dire, l'Europe, c'\u00e9tait la paix avant tout, et pour les anciens pays de l'Est, l'Europe, c'est avant tout des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, moi je r\u00e9sume les choses comme \u00e7a, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:56) [86%] :\r\nJ'toujours blogueurs chinois il y a constat\u00e9 qu'il a consult\u00e9, c'est ce qu'on appelle les followers \u00e9tant l'homme dans le monde moderne et les Biogaran constater que l'Europe poreuse dans le monde, le plus grand projet de paix, de d\u00e9mocratie et de prosp\u00e9rit\u00e9, et je pense s'europ\u00e9ens vont se ressaisir et vont sortir renforc\u00e9e de cette crise, \u00e7a vaut \u00e9galement pour l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [89%] :\r\nAlors on vous croit et on esp\u00e8re que ce sera le cas, au fond, on y a aussi int\u00e9r\u00eat comme Suisse alors justement Monsieur Barroso par de la Suisse concernant les rapports entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, il dit que Berne a une petite marge de manoeuvre, comment vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [91%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, je pense en voyant l'int\u00e9rieur c'est juste \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, la marge de manoeuvre semble petite mais il y a ce scepticisme classique, surtout en Suisse allemande vis-\u00e0-vis d'une europ\u00e9enne et je me souviens des campagnes \u00e9lectorales en Suisse que j'ai suivi \u00e0 l'\u00e9poque, auquel cas j'ai m\u00eame particip\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Flavio Cotti et o\u00f9 il y a eu ce scepticisme, surtout en Suisse allemande, mais les Suisses doivent savoir au fond ce que signifie l'Europe pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [86%] :\r\nOn dit que la voie bilat\u00e9rale n'a plus d'avenir, monsieur Barroso dit \u00e7a est -ce que c'est le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:20) [84%] :\r\nJe suis plut\u00f4t d'accord avec lui les Suisses doivent, au fond, comme les Anglais d'ailleurs savoir quelle est leurs relations avec leurs voisins, les Anglais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire leur paie avec les continents ces derniers \u00e0 50 ans je crains quand m\u00eame ce que Cameron fait actuellement va pas \u00e9viter la file des futures crise entre Lille et a continent et le m\u00eame jugement vaut quelque part aussi pour la suit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [77%] :\r\nQuelqu'un qu'est -ce qu'il faut faire Laurent un accord-cadre, on en a parl\u00e9 l'adh\u00e9sion Lada octobre certains attendent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:58) [87%] :\r\nSi on adh\u00e9sion, je crois, c'\u00e9tait un r\u00eave, oui, le chancelier Kohl a toujours dit : je vais \u00eatre peut-\u00eatre encore vivre lorsque la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour moi aussi c'est un r\u00eave, oui, au fond, c'est la raison qui impliquerait, mais nous sommes assez loin l'un de l'autre dans le nouveau Reflex dans le tradition du moins je pense serait bon d'arriver \u00e0 un accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, surtout pour r\u00e9duire les pr\u00e9jug\u00e9s pour essayer de nous rapprocher davantage, alors on va parce que la Suisse assure sa place, j'ai adh\u00e9r\u00e9 natural en Europe et \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards, nous pouvons beaucoup apprendre et m\u00eame la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [93%] :\r\nOn vous entend bien y aucune Bitterlich autre sujet alors l\u00e0 qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'Allemagne directement mais qui a aussi des cons\u00e9quences ailleurs les risques d'\u00e9ventuelles cons\u00e9quences financi\u00e8res du scandale en Suisse et dans la presse al\u00e9manique Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:50) [90%] :\r\nOui, les rattrapages d'imp\u00f4ts menace c'est la crainte exprim\u00e9e par la NZZ ce matin car les r\u00e9v\u00e9lations du scandale VV ont aussi une incidence sur le montant de la taxe antipollution, les autorit\u00e9s suisses ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9es alors actuellement le fils f\u00e9d\u00e9ral des routes et l'importateur hamac tentent d'\u00e9valuer avec pr\u00e9cision le nombre de v\u00e9hicules concern\u00e9s en Suisse si les vv Audi, Skoda ou Porsche ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es moins polluantes que ne le sont r\u00e9ellement l'importateur et leurs propri\u00e9taires pourraient devoir passer \u00e0 la caisse, \u00e7a d\u00e9pendra du bon vouloir des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [88%] :\r\nOui, juste un mot sur cette crise qui Bitterlich c'est une affaire d'\u00c9tat en Allemagne, maintenant il y a \u00e9videmment des cons\u00e9quences fiscales est -ce que Berlin doit faire passer les et \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [84%] :\r\n\u00e9coutez volkswagen c'est une entreprise particuli\u00e8re n'oubliez jamais, apr\u00e8s la guerre, personne voulait avoir Fox, les Am\u00e9ricains ont refus\u00e9 et volkswagen devenue g\u00e9n\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat et aux syndicats, et un bon Management, une des plus grandes entreprises du monde, d'o\u00f9 le choc aujourd'hui Fox volkswagen a trich\u00e9, oui, les ing\u00e9nieurs ont trouv\u00e9 une solution, je dirais, rapide, moins cher que que la construction d'un nouveau moteur pour la Californie, \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont maintenu Paris, mais personne cette d'une telle tricherie du c\u00f4t\u00e9 allemand, s'il y a une autre nation avait commis cela tout le monde aurait dit \u00e7a normal mais tout d'un coup, Volkswagen, c'est une vraie entrave au mois jeune oui et \u00e7a, je comprends tout \u00e0 fait, le gouvernement allemand qui prend des mesures s\u00e9rieuses contre \u00e0 l'\u00e9gard de Fox donc volkswagen face la plus ration et rapide de de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [92%] :\r\nAlors d'autres points forts dans la presse ce matin, tout d'abord des millions qui lib\u00e8rent des cours de langue obligatoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:42) [90%] :\r\nOui, c'est un projet du gouvernement zougois, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages tailleur, projet qui veut dispenser les riches s'\u00e9trangers des connaissances minimales d'allemand exig\u00e9es normalement pour obtenir un permis de s\u00e9jour permanent c'est une exception serait accord\u00e9es au d\u00e9tenteurs d'une fortune d'au moins 20 millions de francs, ce serait une fa\u00e7on pour d'attirer les riches investisseurs russes ou sud- africains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [83%] :\r\nPour vous devez vous suivre l'exemple portugais ou maltais, je comprends pas du tout la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [70%] :\r\n\u00e9coutez je, je dis pas de r\u00e9ponse dans plusieurs \u00e9quipes Bitterlich or, poursuit Val\u00e9rie Droux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [92%] :\r\nOui on pour si\u00e8cle et 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats aussi ce matin, ce sera dimanche dans plusieurs cantons dans 24 heures les espoirs de la droite et les tensions \u00e0 gauche avant le scrutin de dimanche, on calcule, on projette on compare et on s'inqui\u00e8te, ou alors on y croit encore, en comptant sur les inconnues que sont le taux de participation, le report des voix qui se mobilisera le plus la gauche pour corriger ses r\u00e9sultats en baisse au national, ou alors la droite remont\u00e9e \u00e0 bloc apr\u00e8s son succ\u00e8s du 18 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:40) [93%] :\r\nEt gros plan sur un joueur d'\u00e9checs dans le Blick, ce joueur d'\u00e9chec, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat concurrenc\u00e9 par l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime pour son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, l'UDC va -t-elle mettre le Parti socialiste, \u00e9chec et mat, dimanche prochain, en tout cas, Christian Levrat qui joue sa place de pr\u00e9sident de parti semble conscient du risque, jamais on ne l'aura vu autant arpenter le cantons et faire campagne, commente le quotidien al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:07) [93%] :\r\nEt prochaine \u00e9ch\u00e9ance apr\u00e8s ces deuxi\u00e8mes tours l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de celui ou celle qui succ\u00e9dera \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf et pour Chantal Tauxe : dans l'hebdo : le nouvel UDC voire m\u00eame o\u00f9 les Maurer devraient se voir confier le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, 20 mois apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier Didier Burkhalter n'a toujours pas obtenu l'ouverture de n\u00e9gociations avec Bruxelles et comme l'UDC a toujours sous- entendu qu'il \u00e9tait facile d'aller n\u00e9gocier, h\u00e9 bien il est temps qu'elle en fasse la d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:32) [90%] :\r\nBen voil\u00e0, \u00e7a, ce sera pour le mois d\u00e9cembre, on vous remercie beaucoup, il y a qui Bitterlich d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Paris, ancienne \u00e9l\u00e8ve de l'ENA, on l'a dit, vous connaissez tr\u00e8s bien \u00e0 la fois la France et l'Allemagne et l'Europe, merci encore et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:45) [87%] :\r\nC'est un plaisir, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:03:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37EA27C4-5EA2-4340-8947-58151130E733", "internalArchiveId": "37EA27C4-5EA2-4340-8947-58151130E733", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : buccianti; Philippe Cina, coordinateur du Mobilty Lab Sion-Valais pour le Groupe La Poste;Marcel Maurer, pr\u00e9sident de Sion;Thomas Wenger, d\u00e9pult\u00e9 PS GE, membre de la commission de la mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve;Alain de Felitche, vice-pr\u00e9sident de l'association intercantonale pour la protection des travailleurs\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/Bombe avion) Le Gouvernement anglais a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre tous les vols britanniques qui partent de l'a\u00e9roport \u00e9gyptien de Charm el Cheikh. \r\nUne d\u00e9cision prise, par pr\u00e9caution.\r\nIl faut dire que Londres et Washington privil\u00e9gient la th\u00e8se d'une bombe, qui serait \u00e0 l'origine du crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef.  la catastrophe a\u00e9rienne a fait 224 morts.\r\nUne commission d'experts britanniques s'est rendue sur place, Alexandre Buccianti. Elle veut \u00e9valuer les mesures de s\u00e9curit\u00e9, avant de donner un feu vert  \u00e0 ces vols.\r\n(Migrants) Certains pays se retrouvent tout simplement d\u00e9bord\u00e9s par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est le cas de la Gr\u00e8ce, c'est le cas de l'Italie. \r\nEt aujourd'hui, le probl\u00e8me s'\u00e9tend aussi \u00e0 la Su\u00e8de.\r\nAvec cette cons\u00e9quence: le gouvernement su\u00e9dois demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de relocaliser une partie de ses migrants dans d'autres pays europ\u00e9ens.\r\n-------------------\r\nEt puisqu'on \u00e9voque la crise migratoire, ce chiffre, tr\u00e8s \u00e9vocateur: 700 enfants demandent l'asile chaque jour en Europe, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nLa proportion des femmes et des enfants augmente parmi les migrants. \r\nCette information \u00e9mane de l'UNICEF, qui lance un appel urgent \u00e0 un soutien suppl\u00e9mentaire, au seuil de l'hiver.\r\n(Ukraine) Du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine, un cessez-le-feu durable ne se fera qu'avec des avanc\u00e9es vers une solution politique du conflit.\r\nTelle est la position du minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nRaison pour laquelle une r\u00e9union est pr\u00e9vue demain, en Allemagne. \r\nUne r\u00e9union qui regroupera les chefs de la diplomatie allemande, russe, ukrainienne et fran\u00e7aise. \r\nEn attendant, sur le terrain, le retrait d'armes lourdes a commenc\u00e9.\r\nMais le cessez-le-feu reste fragile: les 600 observateurs internationaux de l'OSCE, sont toujours confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(D3/bus autonomes) Des bus, qui n'ont plus de chauffeurs, seront test\u00e9s \u00e0 Sion pendant deux ans. \r\nUne premi\u00e8re en Suisse. \r\nEt plusieurs partenaires participent \u00e0 cette op\u00e9ration: CarPostal, la Ville de Sion, le canton du Valais et l'EPFL. \r\nLes v\u00e9hicules  \u00e0 100% \u00e9lectrique pourront transporter jusqu'\u00e0 9 personnes \u00e0 une vitesse maximale de 20 km/h. \r\nEt m\u00eame si un personnel accompagnant sera toujours \u00e0 bord, ces navettes afficheront un degr\u00e9 d'automatisation int\u00e9gral, n'ayant ni volant, ni p\u00e9dale de frein ou d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\nYves Terrani, on entre l\u00e0 dans la mobilit\u00e9 du futur.\r\n((Absolument! L'id\u00e9e qui se cache derri\u00e8re ce projet, c'est avant tout de faire \u00e9voluer ces navettes dans des endroits encore inaccessibles aux transports publics... Philippe Cina, coordinateur du Mobilty Lab Sion-Valais pour le Groupe La Poste...\r\nSon\r\nDes zones dont Sion... ville toute en longueur... regorge. Maintenant, que peut esp\u00e9rer la capitale valaisanne \u00e0 travers une technologie telle que ces navettes autonomes? Question pos\u00e9e \u00e0 son pr\u00e9sident, Marcel Maurer...\r\nSon\r\nA noter encore que l'introduction de ces navettes se d\u00e9roulera en deux \u00e9tapes. Durant la premi\u00e8re phase, les v\u00e9hicules seront test\u00e9s par des sp\u00e9cialistes sur un site priv\u00e9 et ferm\u00e9. Si le bilan se r\u00e9v\u00e8le concluant et que les autorisations n\u00e9cessaires sont d\u00e9livr\u00e9es, les navettes circuleront alors dans la vieille ville de Sion.))\r\nEt Fribourg part aussi dans cette m\u00eame direction.\r\nLe quotidien La Libert\u00e9 nous l'apprend ce matin. \r\nLes transports publics fribourgeois veulent acheter une navette sans chauffeur.\r\nUn projet pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine, qui desservirait le Marly Innovation Center.\r\n(11/Mobilit\u00e9 Gen\u00e8ve) Et puisqu'on parle de mobilit\u00e9, on va se poser cette question: est-ce bient\u00f4t la fin de la guerre des transports \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nUn compromis adopt\u00e9 par la majorit\u00e9 de la commission concern\u00e9e a en tout cas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la presse.\r\nUn compromis qui fait office de contre-projet \u00e0 une initiative lanc\u00e9e par les Verts. \r\nSes auteurs n'ont cess\u00e9 de souligner le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit d'un tel projet. \r\nThomas Wenger, s'en explique. Il est d\u00e9put\u00e9 socialiste, et membre de la commission. Il r\u00e9pond \u00e0 Tania Zaspinar.\r\n(Adecco) Adecco plonge dans les chiffres rouges rouges, au 3e trimestre de l'ann\u00e9e. \r\nLe num\u00e9ro un mondial du travail temporaire essuye une perte de 554 millions de francs.\r\nIl affichait un b\u00e9n\u00e9fice de 198 millions il y a tout juste un an.\r\nMais d'autres r\u00e9sultats restent positifs: par exemple le chiffre d'affaires d'Adecco, qui a augment\u00e9 de 9%.\r\n(05/ Heures travail) Noter scrupuleusement ses heures de travail: les salari\u00e9s qui gagnent plus de 120 mille francs n'auront plus \u00e0 le faire. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral assouplit l'ordonnance de la loi sur le travail. \r\nEt pour les salaires inf\u00e9rieurs, des d\u00e9rogations seront aussi possibles \u00e0 certaines conditions. \r\nUne modification inutile, selon Alain de Felitche. Il est vice-pr\u00e9sident de l'association intercantonale pour la protection des travailleurs:\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(20/foot) Amateurs de football, cette information est pour vous: \r\nLe FC Sion affronte Bordeaux ce soir d\u00e8s 19h, \u00e0 Tourbillon, pour son 4\u00e8me match de la phase de groupe de la League Europa. \r\nLes Valaisans restent invaincus dans cette comp\u00e9tition. Ils peuvent donc, Herv\u00e9 Borsier, en cas de victoire, faire partie des 32 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour la suite de cette coupe d'Europe.\r\n(Tennis) Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire italien Andreas Seppi, hier, pour son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Paris-Bercy.\r\nIl l'a battu 6-1 6-1 en 47 minutes.\r\nMais ce sera beaucoup plus difficile cet apr\u00e8s-midi, face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner. Un match pr\u00e9vu vers 15h.\r\nEt puis Stan Wawrinka jouera lui aussi, \u00e0 Paris ce soir, vers 19h30.\r\nLe Vaudois affrontera le Serbe Viktor Troicki.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2015-11-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2015-11-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7208979", "ece-7208962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:38:01Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal Dominique Choffat la d\u00e9cision de quoi f\u00e2cher les \u00c9gyptiens Londres suspend ses vols entre Charm El Cheikh, elle le Royaume-Uni, la th\u00e8se d'une bombe \u00e0 l'origine du crash d'un avion russe est privil\u00e9gi\u00e9e par les Anglais et les Am\u00e9ricains, imaginez des bus sans chauffeur des navettes qui n'auront ni volant ni p\u00e9dale pour freiner ou acc\u00e9l\u00e9rer l'avenir de la mobilit\u00e9 d\u00e9marrera Sion avec des tests grandeur nature dans la ville, une premi\u00e8re en Suisse, ce soir, les amateurs de football seront servis le FC Sion affronte Bordeaux d\u00e8s 19 heures \u00e0 Tourbillon les Valaisans pourraient m\u00eame se qualifier en cas de victoire pour la suite de la Ligue Europa, hop, le gouvernement anglais a d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEntendre tous les vols britanniques qui partent de l'a\u00e9roport \u00e9gyptien de Charm el-Cheikh une d\u00e9cision prise par pr\u00e9caution il faut dire que Londres et Washington privil\u00e9gient la th\u00e8se d'une bombe, une bombe qui serait \u00e0 l'origine du crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef, la catastrophe a\u00e9rienne a fait 224 morts, une commission d'experts britanniques s'est rendu sur place, Alexandre Buccianti, cette commission veut \u00e9valuer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 avant de donner un feu Vert \u00e0 ces vols. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nLa d\u00e9cision britannique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7ue par l'\u00c9gypte, la pr\u00e9sidence comme les affaires \u00e9trang\u00e8res en regretter une d\u00e9cision qu'ils estiment pr\u00e9matur\u00e9e et injustifi\u00e9e alors que, selon eux, l'enqu\u00eate sur le crash de l'avion russe est conduite en toute transparence des propos volontairement pour \u00e9viter l'incident diplomatique, alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, entame une visite officielle \u00e0 Londres ce jeudi, les \u00c9gyptiens sont encore plus pr\u00e9occup\u00e9 par les cons\u00e9quences que la d\u00e9cision britannique pourrait avoir sur l'industrie du tourisme et l'\u00e9conomie, la station baln\u00e9aire de Charm est cher, est une destination pris\u00e9e par les touristes en hiver et, plus grave encore, la d\u00e9cision pourrait d\u00e9courager les touristes de visiter toutes les destinations 11 \u00e9gyptienne, \u00e0 l'exemple de gentil pour rtsinfo le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nCertains pays se retrouvent tout simplement d\u00e9bord\u00e9s par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est le cas de la Gr\u00e8ce, c'est le cas de l'Italie, et aujourd'hui, le probl\u00e8me s'\u00e9tend aussi \u00e0 la Su\u00e8de avec cette cons\u00e9quence le gouvernement su\u00e9dois demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de relocaliser une partie de ses migrants dans d'autres pays europ\u00e9ens, et puisqu'on \u00e9voque la crise migratoire ce chiffre tr\u00e8s \u00e9vocateur, 700 enfants demandent l'asile chaque jour en Europe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la proportion des femmes et des enfants augmente parmi les migrants cette information \u00e9mane de l'Unicef, l'Unicef qu'il entre, lance un appel urgent \u00e0 un soutien suppl\u00e9mentaire au seuil de l'hiver, du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine un cessez-le-feu durable ne se fera qu'avec des avanc\u00e9es vers une solution politique du conflit, telle est la position du minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, raison pour laquelle une r\u00e9union est pr\u00e9vue demain en Allemagne, une r\u00e9union qui regroupera les chefs de la diplomatie allemande, russe, ukrainienne et fran\u00e7aise, et en attendant sur le terrain, h\u00e9 bien le retrait d'armes lourdes a commenc\u00e9 mais le cessez-le-feu reste fragile, les 600 observateurs internationaux de l'OSCE sont toujours confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, des bus qui n'ont pas d'chauffeurs seront test\u00e9s \u00e0 Sion pendant 2 ans une premi\u00e8re en Suisse et plusieurs partenaires participent \u00e0 cette op\u00e9ration CarPostal la ville de Sion, le canton du Valais, elle est PFL les v\u00e9hicules \u00e0 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique pourront transporter jusqu'\u00e0 9 personnes \u00e0 vitesse maximale de 20 kilom\u00e8tres heure, et m\u00eame si un personnel accompagnant sera toujours \u00e0 bord, h\u00e9 bien ces navettes afficheront un degr\u00e9 d'automatisation int\u00e9gral Yves Terrani on entre l\u00e0 dans le mode la mobilit\u00e9 du futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [97%] :\r\nL'id\u00e9e qui se cache derri\u00e8re ce projet, c'est avant tout de faire \u00e9voluer ces navettes dans des endroits encore inaccessibles aux transports publics, Philippe Cina, coordinateur du Mobility Lab Sion Valais pour le Groupe La Poste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [87%] :\r\nC'est exactement de \u00e7a dont il s'agit, s'agit pas de de vouloir remplacer munis de puces actuelles, il s'agit surtout de voir dans quelle mesure est -ce qu'on peut proposer de nouvelles hausses de mobilit\u00e9, il faut savoir que dans les centres villes et zones pi\u00e9tonnes, les zones de rencontre ont tendance \u00e0 s'agrandir les les autorit\u00e9s souhaitent apaiser \u00e0 calmer leur centre ville, rendre les trottoirs, il n'emp\u00eache que dans ces zones, une personne \u00e2g\u00e9e une personne qui a un co\u00fbt, c'est une personne qui aurait d\u00fb chacun commission et parcourir plusieurs centaines de m\u00e8tres \u00e0 pied, \u00e7a peut \u00eatre \u00eatre compliqu\u00e9 et donc ce genre de v\u00e9hicule permettrait d'offrir des solutions de mobilit\u00e9 dans ces zones o\u00f9 aujourd'hui il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [93%] :\r\nDes zones dont Sion ville toute en longueur regorge maintenant que peut esp\u00e9rer la capitale valaisanne, \u00e0 travers une technologie telle que ces navettes autonomes, question pos\u00e9e \u00e0 son pr\u00e9sident Marcel Maurer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [84%] :\r\nOn a une longue histoire en fait \u00e0 l'\u00e9poque on avait particip\u00e9 au projet et voitures \u00e9lectriques le autour de soi, il y a eu le projet City \u00e0 la Martinique, des voitures dans les services, donc \u00e7a \u00e7a se cacher dans une certaine logique aujourd'hui la technologie \u00e9volue encore permet de venir compl\u00e9ter avec des petits v\u00e9hicules qui savent se d\u00e9brouiller, se rep\u00e9rer dans l'espace, bah, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant d'mais \u00e7a aussi dans le cas de la collaboration avec CarPostal, avec \u00e9nergie, pollution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [95%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'introduction de ces navettes autonomes se d\u00e9roulera en 2 \u00e9tapes durant la premi\u00e8re phase, les v\u00e9hicules seront test\u00e9s par des sp\u00e9cialistes sur un site priv\u00e9 et ferm\u00e9, si le bilan se r\u00e9v\u00e8le concluant, et que les autorisations n\u00e9cessaires sont d\u00e9livr\u00e9es les navettes circuleront alors dans la vieille ville de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nEt Fribourg part aussi dans cette m\u00eame direction, le quotidien La Libert\u00e9 nous l'apprend ce matin, les transports publics fribourgeois veulent acheter une navette sans chauffeur d\u00e9cid\u00e9ment un projet pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine qui desservirait le Marly Innovation Center et puisqu'on parle de mobilit\u00e9, on va se poser cette question : est-ce bient\u00f4t la fin de la guerre des transports \u00e0 Gen\u00e8ve un compromis adopt\u00e9 par la majorit\u00e9 de la commission concern\u00e9e a en tout cas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la presse un compromis qui fait office de contre- projet \u00e0 une initiative lanc\u00e9e par les Verts, ses auteurs n'ont cess\u00e9 de souligner le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit dans projet masse guerre s'en explique : Il est d\u00e9put\u00e9 socialiste et membre de la commission, il r\u00e9pond \u00e0 Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 d'avoir l'accord de quasiment tous les partis de l'\u00e9chiquier politique, c'est tr\u00e8s important pour Gen\u00e8ve \u00e7a c'est rare pour \u00eatre soulign\u00e9, le compromis si vous voulez, il va dans le sens de r\u00e9duire le trafic de transit, tu es pendulaires dans le centre de l'agglom\u00e9ration pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie, diminuer la pollution, permettre aux gens qui viennent en voiture dans l'agglom\u00e9ration de parquer leur voiture et de poursuivre leur trajet avec la mobilit\u00e9 douce ou en transport public et \u00e7a, c'est une r\u00e9volution, on a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre autour d'une table, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus g\u00e9n\u00e9ral et aujourd'hui, on doit se battre pour le faire passer devant le Grand Conseil, on sort de d\u00e9cennies de guerre des transports aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, bien entendu, chacun a d\u00fb faire des concessions et que, du coup personne cris de joie sur le le r\u00e9sultat final, mais tout le monde vit avec ce r\u00e9sultat, qui, de nouveau, est une avanc\u00e9e majeure pour la mobilit\u00e9 genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nAdecco plonge dans les chiffres rouges au 3\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e, le num\u00e9ro un mondial du travail temporaire, essuie une perte de 554 millions de francs, il affichait un b\u00e9n\u00e9fice de 198 millions il y a tout juste un an, mais d'autres r\u00e9sultats restent positifs pour le groupe, par exemple, le chiffre d'affaires d'Adecco, qui a augment\u00e9 quant \u00e0 lui de 9 pourcent noter noter scrupuleusement ses heures de travail, les salari\u00e9s qui gagnent plus de 120000 francs n'auront plus \u00e0 le faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral assouplit l'ordonnance de la loi sur le travail et pour les salaires inf\u00e9rieurs des d\u00e9rogations seront aussi possible \u00e0 certaines conditions, une modification inutile selon Alain Defer f\u00e9erique, il est vice- pr\u00e9sident de l'association Internet intercantonale pour la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [93%] :\r\nClairement, on modifie que l'instrument, parce qu'en fait pour modifier l'article qui parle des obligations d'enregistrement du travail donc \u00e7a signifie que les employeurs qui continueront \u00e0 devoir respecter toute une s\u00e9rie de r\u00e8gles en mati\u00e8re de dur\u00e9e du temps de travail et du repos de et d'interdiction de travail du dimanche et de nuit seront priv\u00e9s du moyen de le contr\u00f4ler, donc, seront priv\u00e9s du moyen de savoir si sont ad\u00e9quats ou pas et puis du point de vue des inspections du travail, ben c'est clair qu'on sera aussi priv\u00e9 d'un moyen de v\u00e9rifier si les employeurs respectent leurs obligations en la mati\u00e8re, donc c'est une mauvaise modification. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard Amateurs de football, cette information est pour vous le FC Sion affronte Bordeaux ce soir d\u00e8s 19 heures \u00e0 Tourbillon pour son 4\u00e8me match de la phase de groupes de la Ligue Europa les Valaisans restent invaincus dans cette comp\u00e9tition, ils peuvent donc Herv\u00e9 Borsier en cas de victoire faire partie des 32 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour la suite de cette coupe d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nLe club valaisan doit viser la victoire et les 3 points le qualifierait pour les 16\u00e8me de finale de la Ligue Europa \u00e0 2 rencontres de la fin de la phase de groupes, elle lui permettrait de se concentrer sur le championnat o\u00f9 il \u00e9prouve beaucoup plus de difficult\u00e9s face \u00e0 des Bordelais en crise, une seule victoire et un mois d'octobre catastrophique, priv\u00e9s de leur meilleur atout offensif Wahbi Khazri, expuls\u00e9 lors du dernier match \u00e0 Bordeaux, le coup est donc jouable certes le FC Sion accuse une certaine fatigue en jouant sur les 3 tableaux, il devra aussi se passer de Didier Tholot, l'entra\u00eeneur sera en tribunes et le FC Sion restent sur une d\u00e9faite cuisante 3 0 en championnat face au n\u00e9opromu Lugano les les S\u00e9dunois ont \u00e0 chaque fois r\u00e9pondu pr\u00e9sent en Coupe d'Europe cette saison et b\u00e9n\u00e9ficieront ce soir d'un 1er de joker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [96%] :\r\nEt puis en tennis Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire italien Andreas Seppi hier pour son entr\u00e9e dans le Master 1000 de Paris Bercy, il a battu 6 1 6 1 en 47 minutes mais ce sera beaucoup plus difficile cet apr\u00e8s- midi vers 15 heures face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner et puis Stan Vavrinka jouera lui aussi \u00e0 Paris ce soir vers 19 heures 30 le Vaudois affrontera le serbe Victor. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:16:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E18F7E5-751F-4FEA-8E31-8D58CD3C370B", "internalArchiveId": "9E18F7E5-751F-4FEA-8E31-8D58CD3C370B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Locle augmente le temps de travail de ses conseillers communaux", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP du Locle\r\nLe Locle augmente le temps de travail de ses conseillers communaux12h30 Locle hausse temps travail\r\nLa ville du Locle a v\u00e9cu hier soir une petite r\u00e9volution. Malgr\u00e9 l'opposition du POP, tr\u00e8s influent dans la commune, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les conseillers communaux seront d\u00e9sormais salari\u00e9s \u00e0 80%, et plus \u00e0 50%. Autre changement important : l'abolition de la pr\u00e9sidence permanente. Un r\u00f4le de pr\u00e9sident occup\u00e9 depuis 14 ans par le POP Denis de la Reussille, \u00e9lu conseiller national le 18 octobre dernier. Des d\u00e9cisions qui marquent la fin d'un r\u00e8gne. Roger Guignard\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9es, le POP est aux commandes de la ville, et son bilan est plut\u00f4t bon : les finances ont \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 flot et les acquis sociaux pr\u00e9serv\u00e9s. Alors hier soir, les repr\u00e9sentants du parti ouvrier populaire militaient contre une augmentation du salaire vers\u00e9 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif, au nom des ann\u00e9es difficiles \u00e0 venir, avec d\u00e9ficit programm\u00e9.  Et de refuser une augmentation chiffr\u00e9e \u00e0 320'000 francs par ann\u00e9e au total, m\u00eame si les conseillers communaux accomplissent beaucoup plus qu'un 50%. C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal et militant POP.\r\nMag 1 \r\nMais derri\u00e8re les arguments chiffr\u00e9s, il y avait bien s\u00fbr la volont\u00e9 politique de mettre fin au r\u00e8gne, \u00e0 la domination du POP sur la ville. C\u00e9dric Dupraz.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Locle augmente le temps de travail de ses conseillers communaux / 12H30_2015-11-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 l'opposition du POP, tr\u00e8s influent dans la commune du Locle, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les conseillers communaux seront d\u00e9sormais salari\u00e9s \u00e0 80%, et plus \u00e0 50% et l'abolition de la pr\u00e9sidence permanente."], "variantIds": ["ece-7209013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:32:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nR\u00e8gle la ville du Locle \u00e0 pr\u00e9sent avec lui hier soir une petite r\u00e9volution, malgr\u00e9 l'opposition du POPB, tr\u00e8s influent dans la commune, le conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les conseillers communaux seront d\u00e9sormais salari\u00e9s \u00e0 80 pourcent et et plus \u00e0 50 pourcent et et autre changement important l'abolition de la pr\u00e9sidence permanente un r\u00f4le de pr\u00e9sident occup\u00e9 depuis 14 ans par le P O P Denis de la Russie, \u00e9lu conseiller national le 18 octobre dernier des d\u00e9cisions qui marquent, en tout cas la fin d'un r\u00e8gne Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9es, le P O P est aux commandes de la ville et son bilan est plut\u00f4t bon, les finances ont \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 flot et les acquis sociaux pr\u00e9serv\u00e9s alors hier soir les repr\u00e9sentants du Parti ouvrier populaire militaient contre une augmentation du salaire vers\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au nom des ann\u00e9es difficiles \u00e0 venir avec d\u00e9ficit programm\u00e9 et de refuser une augmentation chiffr\u00e9e \u00e0 320000 francs par ann\u00e9e au total, m\u00eame si les conseillers communaux accomplissent beaucoup plus que 50 pourcent C\u00e9dric C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal et militant P O P. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [89%] :\r\nOn a tout d'occupation tr\u00e8s pourcent celui -ci n'est pas r\u00e9elle en r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 chacun travaille \u00e0 80 voire 100 pourcent voire voire plus pour la collectivit\u00e9 publique Locle face aux r\u00e9alit\u00e9s, l'engagement politique n\u00e9cessite une part de b\u00e9n\u00e9volat et au niveau du Parti ouvrier populaire, nous ne sommes pas d\u00e9t\u00e9riorer, donc nous nous faisons \u00e7a par conviction et non pour des raisons d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nEt derri\u00e8re les arguments chiffr\u00e9s, il y avait bien s\u00fbr la volont\u00e9 politique de mettre fin au r\u00e8gne \u00e0 la domination du POPB sur la ville, on retrouve C\u00e9dric Dupraz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [83%] :\r\nApr\u00e8s 4 options de gouvernement POP le Locle impopulaire de en l'occurrence, \u00e0 notre avis, il s'agit quand m\u00eame d'une manoeuvre politique, emmen\u00e9e notamment par le parti socialiste qui n'pas pr\u00e9sent\u00e9, en l'occurrence de candidats malheureux derni\u00e8res \u00e9lections au conseil communal, c'\u00e9tait un moyen comme un autre pour dire maintenant le poste doit \u00eatre fragilis\u00e9, on en tirera les cons\u00e9quences, on ira quand m\u00eame qu'avant, par rapport \u00e0 cette modification de la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [94%] :\r\nTout petit lot de consolation pour Denis de la Reussille bient\u00f4t d\u00e9charg\u00e9 de la pr\u00e9sidence qui changera toutes les ann\u00e9es, le conseiller national aura un peu plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T11:53:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D076767-21DE-43FB-ACE1-9243FFD5908E", "internalArchiveId": "8D076767-21DE-43FB-ACE1-9243FFD5908E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel critiqu\u00e9e face \u00e0 l'afflux massif de migrants en Allemagne", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel critiqu\u00e9e face \u00e0 l'afflux massif de migrants en Allemagne \r\nL'Allemagne se rapproche du milion de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants arriv\u00e9s sur son territoire cette ann\u00e9e!\r\nCe mois d'octobre, elle a enregistr\u00e9 plus de 181 milles personnes souhaitant demander l'asile... un nouveau record qui porte le total depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 758 milles personnes.\r\nUn afflux massif qui va de paire avec les critiques de plus en plus vives envers Angela Merkel et sa politique d'ouverture. Des critiques au sein m\u00eame de son parti. Des pourparlers se d\u00e9roulent d'ailleurs en ce moment entre la chanceli\u00e8re, la CSU, le SPD et les chefs des L\u00e4nders pour r\u00e9duire cet afflux.\r\nBonsoir Gilbert Casasus!\r\nProfesseur \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne... o\u00f9 vous \u00eates actuellement...\r\npourparler... l'Allemagne pourrait faire un virage sec et durcir f\u00e9rocement sa politique d'asile ?\r\n(on parle de mettre en place des \"zones de transit\" directement aux fronti\u00e8res pour y effectuer un examen acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 des demandes d'asiles et renvoyer les migrants n'ayant aucune chance de voir leur requ\u00eate aboutir..solution acceptable. ?)\r\nAu grand dam de Merkel ou voit-elle ce repositionnement d'un bon oil?\r\nMalgr\u00e9 sa 2e place des personnes les plus puissantes du monde (derri\u00e8re Poutine dans le dernier classement Forbes), Angela Merkel est-elle fragilis\u00e9e par cette crise des migrants?\r\nVa-t-elle y laisser des plumes ? ou carr\u00e9ment sa peau ?\r\nQue faire pour en sortir vainqueure ?\r\nCertains politiques allemands se servent-ils de cette crise migratoire pr tenter au fond de renverser Angela et prendre sa place ? Par exemple sigmar gabriel, chef du SPD..pourtant son partenaire ds la coalition..\r\nVous \u00eates actuellement en Allemagne, quel est le ressenti des gens que vous c\u00f4toyez ? que disent-ils de cet afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, de l'accueil allemand et d'Angela Merkel ?", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209004", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel critiqu\u00e9e face \u00e0 l'afflux massif de migrants en Allemagne  / FOR_2015-11-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne a enregistr\u00e9 au mois d'octobre 181'166 migrants comptant demander l'asile, un nouveau record portant le total, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 758'000 personnes. Ce sont les derniers chiffres d\u00e9voil\u00e9 ce jeudi par le minist\u00e8re allemand de l'Int\u00e9rieur. Cet afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s suscite des critiques de plus en plus vives \u00e0 l'\u00e9gard de la chanceli\u00e8re Angela Merkel et sa politique d'ouverture. Interview de Gilbert Casasus, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l\u2019Allemagne."], "variantIds": ["ece-7209004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:22:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n18 heures 18 d\u00e9part pour l'Allemagne qui se rapproche gentiment du 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants arriv\u00e9s sur son territoire, c'est ann\u00e9e ce mois d'octobre, elle a enregistr\u00e9 plus de 180 en 1000 personnes, ceux qui souhaitent demander l'asile, c'est un nouveau record : 1 qui porte le total depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 758000 personnes en afflux massif qui va de Pair avec les critiques de plus en plus vives envers Angela Merkel et sa politique d'ouverture des critiques au sein m\u00eame de son parti des pourparlers se d\u00e9roulent d'ailleurs en ce moment m\u00eame, entre la chanceli\u00e8re l\u00e0- dessus sous le SPD et les chefs des L\u00e4nder, pour tenter de r\u00e9duire cet afflux bonsoir Gilbert Cazassus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [91%] :\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne en vous vous trouvez en ce moment m\u00eame o\u00f9 on se parle, Gilbert Cazassus cela m\u00eame pourrait, selon vous, faire un virage sec et durcir f\u00e9rocement sa politique d'asile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [90%] :\r\nH\u00e9 bien, permettez -moi de faire une sorte de reportage sur le vif, dans la mesure o\u00f9 je suis en Allemagne et je sens v\u00e9ritablement aupr\u00e8s des interlocuteurs que j'ai aujourd'hui un sentiment de frustration, de crainte, et que l'\u00e9poque pas si lointaine de ao\u00fbt septembre et bien derri\u00e8re nous et que v\u00e9ritablement les critiques contre n'apporte trop importante de r\u00e9fugi\u00e9s fussent ici et l\u00e0 et m\u00eame aupr\u00e8s de personnes ou encore il y a 2 mois, on entendait tout \u00e0 fait d'autres paroles dans leur bouche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nMais donc \u00e0 vous croire Gilbert Cazassus s'il n'y a carr\u00e9ment plus de soutien \u00e0 la politique d'ouverture de la chanceli\u00e8re, tout le monde et sur les pattes arri\u00e8re sceptiques et critiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pas tous, mais il est s\u00fbr et certain qu'elle est un peu une soldate isol\u00e9 dans ce combat et que c'est tout si, tout \u00e0 sa gloire parce qu'elle tient bon par rapport \u00e0 une opinion publique qui est de plus en plus cela, l\u00e2che les derniers sondages sont absolument catastrophique et n'a jamais eu de sondages aussi mauvais, on parle d\u00e9j\u00e0 du cr\u00e9puscule de Merkel, il faut faire tr\u00e8s attention, se demande parce que je me souviens qu'on a aussi parl\u00e9 du cr\u00e9puscule d'Helmut Kohl en 93 et qui n'est parti que 98 mais il est s\u00fbr et certain que c'est sa plus grande travers\u00e9e temp\u00e9tueuse de sa carri\u00e8re politique, politique int\u00e9rieure allemande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [94%] :\r\nAlors des critiques au sein de la coalition des critiques politiques des critiques dans l'opinion publique qui commence \u00e0 vraiment se retourner contre elle, selon vous, jusqu'\u00e0 quand va -t-elle tenir cette ligne, sachant que de toute fa\u00e7on l'entrera dans l'histoire, mais ce qu'elle peut elle aussi se retourner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors la question de savoir jusqu'o\u00f9 elle est pr\u00eat \u00e0 aller hier, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'il faut revoir le l'accord de Dublin pas la parler tch\u00e8que, elle a parl\u00e9 de Dublin, donc c'est clair et Net que l\u00e0 elle a fait un pas, mais en fait, c'est de savoir quel va \u00eatre le soutien dont elle dispose, elle d\u00e9pend dispose d'un soutien aupr\u00e8s de politiques nationaux, notamment des verts mais m\u00eame quand on voit le Land du Bade-Wurtemberg, qui est \u00e0 l'ont dirig\u00e9 par les Verts et que ce sont m\u00eame les gens verts, c'est-\u00e0-dire les \u00e9cologistes ont bon Bade-Wurtemberg qui disent nous, on n'en peut plus, on peut plus accueillir autant de r\u00e9fugi\u00e9s, on voit tr\u00e8s bien qu'elle est sur une pente extr\u00eamement savonneuse et qu'elle peut se retrouver dans situation tr\u00e8s grave, d'autant plus que son principal adversaire n'est plus pour la gauche, mais c'est la droite, c'est-\u00e0-dire que tout simplement, dans un pays qui est tout aussi victime des des sir\u00e8nes de la conservatrice, ce n'est pas que la Suisse oui on voit bien que la Suisse n'est qu'a un exemple europ\u00e9en parmi tant d'autres, par rapport \u00e0 l'Allemagne, il est clair que, elle, persiste soutient dans son propre parti et le SPD se trouve devant un choix strat\u00e9gique de savoir si les sociaux- d\u00e9mocrates vont continuer \u00e0 soutenir Madame Merkel ou s'ils sont pr\u00eats \u00e0 un moment donn\u00e9, a quitt\u00e9 la grande coalition tout faire pour que la grande coalition ne souhaite un \u00e9chec et pour en r\u00e9colter les fruits politiques, ce qui serait d'ailleurs \u00e0 quelques une politique hautement audacieux et hautement risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [89%] :\r\nEt vous- m\u00eame Gilbert Cazassus si vous nous l'avez dit, vous \u00eates en Direct d'Allemagne, vous \u00eates dans le pays, quelle est votre position, vous estimez que c'est un une prise de conscience qui doit \u00eatre salutaire pour Madame Merkel s'\u00e9tait voler sur l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [88%] :\r\nJ'ai la chance de ne pas \u00eatre un homme politique mais un politologue et les politologues, heureusement, ne sont pas oblig\u00e9s de faire de la politique d'ailleurs, se sont, eux, sont des pi\u00e8tres politique mais je trouve quand m\u00eame Merkel fait preuve d'un courage historique extraordinaire Kilic personne qui ne connaissaient aussi vous 18 heures savent que j'ai \u00e9tais souvent critique avec Madame Merkel et quelqu'un qui veut marquer de son empreinte l'histoire votre aussi avoir la grandeur de temps en temps, de ne pas suivre le flux des id\u00e9es en vogue et quelqu'un qui a le courage de dire non le quelqu'un qui a le courage de mettre en avant ses propres opinions et notamment le que quelqu'un qui a le courage de mettre en oeuvre et d\u00e9fendre des positions humanistes humanitaire m\u00e9rite le respect et Madame Merkel m\u00e9rite le plus grand respect aujourd'hui en Europe, il y a pas beaucoup d'Europ\u00e9ens qui spell aujourd'hui Madame Merkel une petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [67%] :\r\nL'impression la plus oui si vous pla\u00eet oui vous avez raison, qu'elle a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [83%] :\r\nTampa est un grand soutien de Merkel durant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [72%] :\r\nOui, sans l'Argentine est souvent sur notre antenne vous l'impression qu'a pas senti venir, qu'elle a pas bien senti l'\u00e9volution de la situation que leur appui peut-\u00eatre anticiper davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais aussi c'est une femme qui a une vision, elle sait tr\u00e8s bien que l'Allemagne a besoin de ces r\u00e9fugi\u00e9s, elle sait tr\u00e8s bien que l'Allemagne est confront\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me d\u00e9mographique et si vous me demandez aujourd'hui j'entendais de coll\u00e8gues d'ailleurs imminents coll\u00e8gues qui parlait de la situation allemande, elle ne parlait pas du ce d\u00e9fi d\u00e9mocratique, l'Allemagne a toujours des d\u00e9mocratique et d\u00e9mographique Elbow lapsus de ceux des d\u00e9cid\u00e9ment d\u00e9mographique et l'Allemagne a toujours refus\u00e9 de parler, question et aujourd'hui de elle est confront\u00e9e \u00e0 cette question et ma qu'elle sait tr\u00e8s bien que l'Allemagne a besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re et elle a saisi cette occasion pour mettre ce d\u00e9bat sur la place publique, mais la population allemande refuse encore de parler de d\u00e9mographie et parler de ce d\u00e9bat qui, pourtant, un d\u00e9bat d'avenir pour l'avenir de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale Marie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nGilbert Cazassus, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates \u00e9galement sp\u00e9cialiste de l'Allemagne, un grand admirateur d'Angela Merkel, on l'aura bien compris, merci d'\u00eatre venu dans ce forum bonjour et bonne soir\u00e9e et aujourd'hui o\u00f9 il le serait du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T17:27:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Casasus, Gilbert", "role": "Professeur ordinaire \"Etudes europ\u00e9ennes\"  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F852FA35-5902-454B-9A33-BCEA8595FFB9", "internalArchiveId": "F852FA35-5902-454B-9A33-BCEA8595FFB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le canton d'Uri toujours tr\u00e8s divis\u00e9 sur un second tunnel routier au Gothard", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans H\u00fcrlimann, CF en 1980;Markus Stadler, opposant Vert lib\u00e9ral au 2\u00e8me tube du Gothard;Isidor Baumann, PDC sortant au Conseil des Etats;Franz Steinegger, Uranais, ancien pr\u00e9sident du PLR suisse et ancien pdt d'Expo.02\r\nLe canton d'Uri toujours tr\u00e8s divis\u00e9 sur un second tunnel routier au Gothard(ITC URI AVANT LA VOTATION SUR LE GOTHARD) PHOTOS ENVOYEES A INFONET POUR ILLUSTRER\r\nIl arrive parfois qu'une votation f\u00e9d\u00e9rale ait des enjeux extr\u00eamement locaux... C'est le cas du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard. Un investissement de pr\u00e8s de 2,8 millards de francs souhait\u00e9 par Doris Leuthard. La campagne vient de d\u00e9marrer au niveau suisse. Elle est quasi-permanente dans le canton d'Uri, au portail nord du tunnel.\r\nBonjour Rouven Gueissaz. Vous \u00eates notre correspondant en Suisse al\u00e9manique, vous vous \u00eates rendus \u00e0 Uri. On sait les Uranais plut\u00f4t contre le creusement de cette nouvelle galerie... \r\nOui, toutes les derni\u00e8res votations pour un deuxi\u00e8me tube ont \u00e9chou\u00e9 dans le canton d'Uri. La derni\u00e8re en date remonte \u00e0 mai 2011. Les citoyens ont rejet\u00e9 une initiative des jeunes UDC et un contre-projet du gouvernement. Cette fois, la votation aura lieu au niveau national et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se veut rassurant: le deuxi\u00e8me tube doit permettre de maintenir l'axe routier nord-sud ouvert pendant les r\u00e9novations du tunnel existant. Avec la garantie qu'il ne s'agit en aucun cas de doubler les capacit\u00e9s routi\u00e8res \u00e0 terme... La Constitution l'interdit. Des promesses, les opposants en ont d\u00e9j\u00e0 entendues. Je vous propose une plong\u00e9es dans les archives RTS, Simon. Voici ce que disait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans H\u00fcrlimann, le jour de l'inauguration du premier tube. C'\u00e9tait il y a 35 ans, le 5 septembre 1980.\r\nARCHIVES (25'') 1/5 \r\nOr, en 2014, plus de 820 mille camions ont franchi le tunnel routier du Gothard... Divis\u00e9 par 365, \u00e7a fait plus de 2 mille 200 par jour. M\u00eame si le chiffre est rest\u00e9 stable ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est loin des pr\u00e9visions de l'\u00e9poque, ce qui d\u00e9sole les opposants, comme le futur ancien conseiller aux \u00e9tats vert lib\u00e9ral Markus Stadler.\r\nSTADLER 1 (28'') 2/5  \r\n((TRADUCTION: \"Dans quelques ann\u00e9es, les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux actuels ne seront plus l\u00e0. Personne ne devra se tenir \u00e0 ce que dit le gouvernement aujourd'hui. En leurs temps, d'autres ministres se sont tromp\u00e9s... Par exemple, Hans H\u00fcrlimann... A l'\u00e9poque, il le pensait certainement vraiment. Il en \u00e9tait convaincu. Et plus tard, il n'\u00e9tait plus aux commandes. Personnellement, je pense que si on augmente le potentiel un jour, on voudra \u00e0 terme vouloir l'utiliser!\" ))\r\nRELANCE: Le canton d'Uri ne compte que trois parlementaires \u00e0 Berne. Deux conseillers aux Etats et un conseiller national. Or, les trois qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus le 18 octobre sont tous pour le percement d'un deuxi\u00e8me tunnel. Est-ce que \u00e7a veut dire que la position des Uranais a chang\u00e9?\r\nLes nouveaux \u00e9lus ne travailleront pas sur ce dossier, c'est maintenant au peuple de se prononcer. Pour Markus Stadler, qui n'a pas voulu se repr\u00e9senter le 18 octobre, le lien n'est pas si \u00e9vident \u00e0 faire, vu que le dossier est clos au Parlement. \r\n((STADLER 2 (46'') 3/5\r\nTRADUCTION: \"Le fait que trois parlementaires favorables \u00e0 un deuxi\u00e8me tube viennent d'\u00eatre \u00e9lus ne signifie pas que la population uranaise dans son ensemble soit pour. On a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 cinq fois sur cette question dans le canton d'uri, et cinq fois dans l'histoire r\u00e9cente, nous avons dit non. \r\nQUESTION\r\nIl y a des tensions, mais je ne veux pas en dire plus. On ne peut pas toujours tout expliquer en politique...... C'est aussi li\u00e9 \u00e0 la question de savoir qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections. Pour le Conseil des Etats, nous n'avions que deux candidats pour deux si\u00e8ges!\"))\r\nParmi les \u00e9lus, le PDC sortant Isidor Baumann au Conseil des Etats. Il insiste sur le mauvais score de la candidate des Verts au National, Annalise Russi, contre le creusement d'un deuxi\u00e8me tunnel. Le s\u00e9nateur uranais pense lui au contraire que l'avis de ses concitoyens a \u00e9volu\u00e9.\r\nBAUMANN (1'27'') 4/5 \r\nUn dilemme, pour Isidor Baumann, qui est pour. Un paradoxe, rench\u00e9rissent les opposants, qui parlent d'un \u00e9chec de la politique de transfert des marchandises de la route vers le rail... Alors que c'est ce que r\u00e9clame la Constitution et alors qu'on s'appr\u00eate \u00e0 inaugurer un autre tunnel l'ann\u00e9e prochaine, le tunnel de base pour le rail.\r\nRELANCE: Que dit le gouvernement du canton d'Uri?\r\nLui est clairement oppos\u00e9 au percement d'une deuxi\u00e8me galerie routi\u00e8re. Il doit r\u00e9pondre encore aujourd'hui m\u00eame \u00e0 une intervention parlementaire d\u00e9pos\u00e9e en mars. Le texte demande que le Conseil d'Etat adopte une position - je cite - constructive en vue de l'application de la variante voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais il n'entend pas changer de position.\r\nRELANCE: Toujours avec cette crainte de voir le traffic doubler?\r\nOui, et encore... Selon les partisans d'un deuxi\u00e8me tunnel, il faudrait revoter sur cette question une fois les travaux termin\u00e9s. C'est l'avis de Franz Steinegger, c\u00e9l\u00e8bre uranais pour avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du PLR suisse et ancien pr\u00e9sident d'expo.02.\r\nSTEINEGGER (1'10'') 5/5\r\nRELANCE: Finalement, Rouven, un canton se d\u00e9chire sur un tron\u00e7on de 15 kilom\u00e8tres de route... Bient\u00f4t la Suisse enti\u00e8re devra voter. Pourquoi, mis \u00e0 part les co\u00fbts, l'enjeu est-il si important?\r\nParce qu'avec ce tunnel, on touche aux Alpes, mais aussi \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Les pays voisins ne peuvent que se r\u00e9jouir en pensant que les capacit\u00e9s routi\u00e8res vont augmenter, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9chelle helv\u00e9tique, il s'agit de percer un deuxi\u00e8me tube pour permettre de r\u00e9nover le premier. Sera-ce un levier de n\u00e9gociation avec Bruxelles? Ou pas? Et puis, ce tunnel a lui seul a de quoi symboliser toute notre vision de la mobilit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle. Faut-il investir autant dans la route, ou davantage dans le rail? A quatre mois de la votation, en tous cas, les sondages montrent qu'une majorit\u00e9 de Suisses seraient pour le creusement d'un deuxi\u00e8me tunnel routier \u00e0 travers le Gothard.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le canton d\u2019Uri toujours tr\u00e8s divis\u00e9 sur un second tunnel routier au Gothard", "Le canton d\u2019Uri toujours tr\u00e8s divis\u00e9 sur un second tunnel routier au Gothard  / JDM_2015-11-05T06:18:00_intercites", "Le canton d\u2019Uri toujours tr\u00e8s divis\u00e9 sur un second tunnel routier au Gothard  / JDM_2015-11-05T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Il arrive parfois qu'une votation f\u00e9d\u00e9rale ait des enjeux extr\u00eamement locaux. C'est le cas du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard, un investissement de pr\u00e8s de 2,8 milliards de francs, souhait\u00e9 par Doris Leuthard. La campagne vient de d\u00e9marrer au niveau suisse. Elle est quasi-permanente dans le canton d'Uri, au portail nord du tunnel.", "Il arrive parfois qu'une votation f\u00e9d\u00e9rale ait des enjeux extr\u00eamement locaux. C'est le cas du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard, un investissement de pr\u00e8s de 2,8 milliards de francs, souhait\u00e9 par Doris Leuthard. La campagne vient de d\u00e9marrer au niveau suisse. Elle est quasi-permanente dans le canton d'Uri, au portail nord du tunnel.", "Il arrive parfois qu'une votation f\u00e9d\u00e9rale ait des enjeux extr\u00eamement locaux. C'est le cas du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard, un investissement de pr\u00e8s de 2,8 milliards de francs, souhait\u00e9 par Doris Leuthard. La campagne vient de d\u00e9marrer au niveau suisse. Elle est quasi-permanente dans le canton d'Uri, au portail nord du tunnel."], "variantIds": ["ece-7208989", "ece-7208970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:24:50Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAh, le Journal du matin \u00e0 d\u00e9cid\u00e9, il arrive parfois qu'une votation f\u00e9d\u00e9rale et des enjeux extr\u00eamement locaux, c'est le cas par exemple du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 f\u00e9vrier prochain sur le doublement du tunnel routier du Gothard investissement de pr\u00e8s de2,8 milliards de francs, souhait\u00e9 par Doris Leuthard, la campagne d'ailleurs vient de de d\u00e9marrer au niveau suisse et les quasi- permanente dans le canton d'qui est au portail nord du tunnel, bonjour Rouven Gueissaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant en Suisse al\u00e9manique, vous vous \u00eates Randou rendus \u00e0 Uri, pr\u00e9cis\u00e9ment, on sait les Uranais plut\u00f4t contre le creusement de cette nouvelle galerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nOui, toutes les derni\u00e8res votations pour un deuxi\u00e8me tube ont \u00e9chou\u00e9 dans le canton d'ouvriers, la derni\u00e8re en date remonte \u00e0 mai 2011 les citoyens avaient rejet\u00e9 une initiative des jeunes UDC et un contre- projet du gouvernement cette fois la votation aura lieu au niveau national et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se veut rassurant : le deuxi\u00e8me tube doit permettre de maintenir l'axe routier nord- sud ouvert pendant les r\u00e9novations du tunnel existant, avec la garantie qu'il ne s'agit en aucun cas de doubler les capacit\u00e9s routi\u00e8res \u00e0 terme la Constitution l'interdit d'ailleurs des promesses les opposants on ont d\u00e9j\u00e0 entendu, je vous propose une plong\u00e9e dans les archives de la RTS, voici ce que disait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Anne souffrir Lyman le jour de l'inauguration du premier tube s'\u00e9tait il y a 35 ans le 5 septembre 1980. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [82%] :\r\nElle permet trafic sur cette lui mais adoptons tombe aussit\u00f4t le tunnel n'est pas fait pour le voir pourquoi nous cette route qui, dans la montagne n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le transport des marchandises au contraire la politique des transports d'aujourd'hui et de demain, entend confier cette t\u00e2che au rail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nOui, mais en 2014 plus de 820000 camions ont franchi le tunnel routier du Gothard divis\u00e9 par 365 \u00e7a fait plus de 2200 par jour alors m\u00eame si le chiffre est rest\u00e9 stable ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est loin des pr\u00e9visions de l'\u00e9poque, ce qui d\u00e9sole les opposants comme le futur ancien conseiller aux \u00c9tats Verdi Berrahal Marcoux ce stade, l'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [82%] :\r\nQue de Bundesrat, qui \u00e9tait une vraie uniquement quelques ann\u00e9es les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux actuels ne seront plus l\u00e0 c'est personne ne devra se tenir \u00e0 ce que dit le gouvernement, aujourd'hui on leur donne d'autres ministres se sont tromp\u00e9s par exemple Hans H\u00fcrlimann \u00e0 l'\u00e9poque, il le pensait certainement vraiment il en \u00e9tait convaincu et, plus tard, il \u00e9tait plus aux commandes, personnellement, je pense que si on augmente le potentiel, un jour, il faut qu'on voudra, \u00e0 terme, pouvoir l'utiliser Than birmane et \u00e7a offre une autre symbole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [83%] :\r\nRouven Le canton d'or, il ne compte que trois parlementaires \u00e0 Berne, y a de conseiller aux \u00c9tats et un conseiller national, or les 3 qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus le 18 octobre dernier sont tous favorables au percement d'un 2\u00e8me tunnel \u00e7a veut dire que la position des Uranais inchang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [88%] :\r\nAlors, les nouveaux \u00e9lus ne travailleront pas sur ce dossier, hein, c'est maintenant au peuple de se prononcer et pour Marcoux ce stade, l'air, qui n'a pas voulu se repr\u00e9senter, lui, le 18 octobre h\u00e9 ben ce lien n'est pas si \u00e9vident \u00e0 faire vu pr\u00e9cis\u00e9ment que le dossier est clos au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [82%] :\r\nTandis par la main, tol\u00e9rer ce qui avait le fait que trois parlementaires favorables \u00e0 un deuxi\u00e8me tube viennent d'\u00eatre \u00e9lus ne signifie pas que la population uranaise dans son ensemble soit pour, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 cinq fois sur cette question dans le canton d'ouvrir et 5 fois dans l'histoire r\u00e9cente nous avons dit non c'\u00e9tait dans une caisse \u00e0 pour vous, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, et si c'\u00e9tait un Kevin il y a des tensions, mais je ne veux pas en dire plus, on ne peut pas toujours tout expliquer en politique les laisse c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la question de savoir ici l\u00e0 s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats, nous n'avions que 2 candidats pour deux si\u00e8ges listening Stinger entrave m\u00e9diatique va essayer c'est antenne nous notre soir\u00e9e quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [91%] :\r\nEt parmi les \u00e9lus, le PDC sortant Isidor Bauman au Conseil des \u00c9tats, il insiste sur le mauvais score de la candidate des Verts au National analyse Russie qui elle est contre le le creusement d'un deuxi\u00e8me tunnel le s\u00e9nateur uranais pense, lui, au contraire, que la vie de ses concitoyens, a \u00e9volu\u00e9 depuis le 18 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [72%] :\r\nHermine des sc\u00e8nes savoir laisse pas devant l'int\u00e9rim, en fait, une cha\u00eene de l'ordonnance selon rencontre la question s'est pos\u00e9e pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales vont les candidats qui soutenait le 2\u00e8me but bon fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat au bout, y voir un signe de soutien de la part de la population qui donne ce qui sert \u00e0 et New-York, cette qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [87%] :\r\nIsidor Baumann, donc du PDC, on a ici \u00e0 Wassen, en face de nous, on voit l'autoroute qui m\u00e8ne au au tunnel, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu est -ce que vous pensez que le canton d'Uri a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la campagne jusqu'au mois de f\u00e9vrier jusqu'\u00e0 la votation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [70%] :\r\nC'est cette ann\u00e9e sur l'art laissait t\u00e9moigne cantonaux les c'est un sujet \u00e9motionnel dans canton gagn\u00e9 des fa\u00e7ons, c'est aussi une part d'histoire \u00e9crite par certaines personnes, il a aussi, il y a eu l'article constitutionnel sur l'initiative des dans ce qu'ils ne veulent pas \u00eatre les oubli\u00e9s de l'histoire et ce qui est petit, \u00e0 Open initiative et reconnaissant Tyrone l'organisation de l'initiative de Valls et le doit craindre pour son existence et le peuple accepte un deuxi\u00e8me tube en en plomb qui est -ce en fin de compte, j'ai pas, j'en suis convaincu histoire \u00e9t\u00e9 jusqu'ici correctement dans c'est bien d'avoir essay\u00e9, avec un seul tube avenir risque de s'assombrir notre activit\u00e9 touristique Iris de affaibli et attractive \u00e9tait on ne se lasse tourisme se canton se meilleur choix \u00c9tienne si nous l'acceptons, et donc ce deuxi\u00e8me tube nous resterons en ce qu'il aime Albert pour les 50 prochaines ann\u00e9es, ce qui, avait -il dit, samedi elle est moche ailleurs Brighton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [94%] :\r\nUn dilemme pour Isidor Bauman qui est donc pour le creusement de cette 2\u00e8me galerie un paradoxe, rench\u00e9rissent les opposants qui parlent d'un \u00e9chec de la politique de transfert des marchandises de la route vers le rail, alors que c'est ce que r\u00e9clame la Constitution et alors qu'on s'appr\u00eate \u00e0 inaugurer un autre tunnel l'ann\u00e9e prochaine, le tunnel de base pour le rail \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [84%] :\r\nOui, qu'est, je voudrais vous interrompre un instant, on parle de route, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous avons une une information routi\u00e8re de premi\u00e8res urgences et si vous \u00eates d'accord, on se retrouve juste apr\u00e8s d'info trafic RTS, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Martini Vevey car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre B et Saint-Triphon de quoi l\u00e0, pardonnez -moi Rouven on parlait de route justement que, que dit -on des choses qui arrivent, ben oui, c'est des choses qui arrivent des pi\u00e9tons, faire attention que dit en l'occurrence le le gouvernement du canton d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nAlors, lui, est clairement oppos\u00e9 au au percement d'une deuxi\u00e8me galerie routi\u00e8re, il doit r\u00e9pondre encore aujourd'hui m\u00eame \u00e0 une intervention parlementaire d\u00e9pos\u00e9e en mars, le texte demande que le Conseil d'\u00c9tat adopte une position je cite constructive en vue de l'application de la variante voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le gouvernement Uranais n'entend pas changer de position selon les \u00e9changes que j'ai eue hier avec le conseiller d'\u00c9tat, directeur des constructions toujours avec cette crainte de voir le traffic doubler oui et encore, selon les partisans d'un deuxi\u00e8me tunnel il faudrait revoter sur cette question une fois les travaux termin\u00e9s, c'est l'avis de Franz Steinegger qu'on conna\u00eet \u00e9videmment en tant qu'uranais en Suisse romande, pour avoir \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du PLR suisse \u00e0 l'\u00e9poque, le PRD et l'ancien pr\u00e9sident d'Expo 02. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [87%] :\r\nSi on veut changer \u00e7a, Antoine, \u00e0 faire une votation sur le plan suisse et je crois, j'ai confiance en la sagesse des Suisses et aussi des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [90%] :\r\nOn est l\u00e0 dans une votation qui a 2 enjeu : un enjeu tr\u00e8s local ici pour le canton aussi pour le Tessin, comment vous voyez cette campagne o\u00f9 toute la Suisse se prononce pour un objet finalement qui peut \u00eatre vu comme tr\u00e8s tr\u00e8s locales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [83%] :\r\nOui, mais sur l'autre c\u00f4t\u00e9, je crois qu'on a compris maintenant dans mon canton que les savants sont plus que l'an d'un deuxi\u00e8me type que de rester comme nous sommes, aujourd'hui, on a toujours des fermetures, on a de trafic d\u00e9bite ment sur les col de Gothard etc et \u00e0 cause de cela, je crois, il n'y a pas d'\u00e9cran diff\u00e9rence il y a des gens dans la Suisse al\u00e9manique qui dit, or les pauvres Uranais on doit aider on peut aider si on vote non, mais on peut aider au pauvre Uranais si on vote oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e7a, c'est votre avis, je vous en prie, voil\u00e0 pour Franz \u00e0 une guerre finalement Rouven un canton qui se d\u00e9chire comme \u00e7a sur un tron\u00e7on de de 15 kilom\u00e8tres de route bient\u00f4t la Suisse enti\u00e8re devra voter f\u00e9vrier prochain pourquoi mis \u00e0 part les co\u00fbts, l'enjeu est -il si important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [93%] :\r\nParce qu'on avec ce tunnel, on touche aux Alpes, mais aussi \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, les pays voisins ne peuvent que se r\u00e9jouir, en pensant que les capacit\u00e9s routi\u00e8res vont augmenter, m\u00eame si, a l\u00e2ch\u00e9 l'helv\u00e9tique, il s'agit de percer un deuxi\u00e8me tube pour permettre de r\u00e9nover le 1er alors, sera -ce un levier de n\u00e9gociation avec Bruxelles ou l'inverse est -ce que l'Union europ\u00e9enne va mettre la pression sur la Suisse pour finalement augmenter les capacit\u00e9s routi\u00e8res et puis ce tunnel \u00e0 lui seul, a de quoi symboliser toute notre vision de la mobilit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, avec une question centrale : faut -il inverse investir autant dans la route, ou davantage dans le rail \u00e0 4 mois de la votation en tout cas, les sondages montrent qu'une majorit\u00e9 de Suisses seraient favorables au creusement d'un deuxi\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [88%] :\r\nTunnel routier \u00e0 travers le Gothard, merci Rouven Gueissaz c'\u00e9tait Intercit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T05:59:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67288E3E-9453-4458-A701-CD87DCCD3FBA", "internalArchiveId": "67288E3E-9453-4458-A701-CD87DCCD3FBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, d\u00e9crit comme chef de guerre : Interview de David Revault d'Allones, journaliste politique au quotidien Le Monde et auteur de \"Les guerres du Pr\u00e9sident\" (Ed. Seuil, 2015)", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande est d\u00e9crit dans un ouvrage comme un chef d'Etat qui ordonne des frappes militaires, des assassinats cibl\u00e9s et qui \u00e9tend les pouvoirs des services secrets.", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["Hollande, ce chef de guerre / TUM_2015-11-05T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 05.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande est d\u00e9crit dans un ouvrage comme un chef d'Etat qui ordonne des frappes militaires, des assassinats cibl\u00e9s et qui \u00e9tend les pouvoirs des services secrets. L'interview de David Revault d'Allones, journaliste politique au quotidien Le Monde et auteur de \"les Guerres du Pr\u00e9sident\", aux \u00e9ditions Seuil."], "variantIds": ["ece-7208951"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:16Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parler d'un homme maintenant un chef d'\u00c9tat qui ordonne des frappes militaires, des assassinats cibl\u00e9s, qui \u00e9tend consid\u00e9rablement les pouvoirs des services secrets, un chef d'\u00c9tat, qualifi\u00e9 par un ancien collaborateur de tueur cette \u00e2me, c'est Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, oui, \u00e7a peut surprendre, pourtant c'est bien le portrait que vous faites de lui David Revault d'Allonnes, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste politique au quotidien Le Monde et vous publiez Les Guerres du pr\u00e9sident au Seuil, Fran\u00e7ois Hollande en chef de guerre en commandant en chef, lui qui \u00e9tait connu pour sa mesure sa mollesse, diraient certains, il s'est transform\u00e9 \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 Fran\u00e7ois Hollande y un prof Rolando ou aux 2 visages, finalement, il souligne le politique nationale celui la politique \u00e9conomique extr\u00eamement pointant voire, voire un petit peu timor\u00e9 tr\u00e8s mesur\u00e9, en tout cas ces confrontations qui souhaite ne jamais crisp\u00e9e heurter telle ou telle cat\u00e9gorie de la population et qui donc \u00e0 l'arriv\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e, vous l'avez dit, comme un petit peu mou et puis parall\u00e8lement s'est d\u00e9couvert \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui est sur le terrain extr\u00eamement alors extr\u00eamement dur, qui n'pas effectivement a multipli\u00e9 les op\u00e9rations ext\u00e9rieures, il y en a 4 ou en ce moment, il y avait y en avoir une 5\u00e8me c'est un record pour un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nMais vous dites ici d\u00e9couvert, c'est la fonction, ce sont les \u00e9v\u00e9nements qui l'ont transform\u00e9 qui l'ont fait d\u00e9couvrir se cette facette l\u00e0 de lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [85%] :\r\nAbsolument faux sont \u00e0 la fois la fonction et les \u00e9v\u00e9nements parce que profonde ne s'\u00e9taient jamais int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces questions avant l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, la diplomatie des affaires militaires, c'\u00e9tait pas du tout, pas du tout sa tasse de th\u00e9, lui, son obsession, c'\u00e9tait plut\u00f4t la politique les manoeuvres d'appareil au Parti socialiste, et puis bien s\u00fbr les \u00e9lections, la conqu\u00eate de positions de pouvoir donc finalement c'est \u00e0 partir de mai 2012 \u00e0 partir de son installation et l'\u00e9quipe des cours bien s\u00fbr qu'il qu'il dispose d'une puissance de frappe sans on lui installe, on lui explique comment fonctionne la force nucl\u00e9aire de telles possibilit\u00e9s dispose en mati\u00e8re militaire et puis incitative au fil de son 5\u00e8me ne sont quinquennat va les essayer les oui et puis va finalement si son vient le 1er \u00e9pisode, c'est la guerre au Mali, o\u00f9 il d\u00e9couvre en janvier 2013. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [87%] :\r\nLe consulat, puis sur le mouton, pour une fois \u00e7a marche jusqu'ici, il y avait eu beaucoup d'difficult\u00e9s dans les 6 premiers mois de son quinquennat le ch\u00f4mage, le d\u00e9ficit les couacs du gouvernement, les probl\u00e8mes de vie priv\u00e9e, bref j'en passe et des meilleures, et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mal dans les sondages au bout de 6 mois et puis tout d'un coup d\u00e9couvrent que \u00e7a marche quand il appuie sur le bouton et bien les militaires suivent et que quelques heures plus tard, effectivement, l'effort sp\u00e9cial les h\u00e9licopt\u00e8res sont capables de frapper. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [89%] :\r\nAu Mali, et donc c'est une je dirais presque une divine surprise pour lui, \u00e7a va l'inciter \u00e9videmment office de son quinquennat \u00e0 force dans une logique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [79%] :\r\nDans une logique de guerre presque allez- vous aligner ce serait un petit peu form\u00e9s, aucun sur tous les fronts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [95%] :\r\nMais est -ce que c'est une fa\u00e7on de faire diversion par rapport \u00e0 la politique int\u00e9rieure, vous parlez de sondages, mauvais pour lui ou c'est quand m\u00eame quelque chose de plus fondamental. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [83%] :\r\nJe crois que c'est quand m\u00eame, voyez les circonstances de l'avenir, la 1\u00e8re op\u00e9ration sur le Mali, je crois qu'il a quand m\u00eame une dimension d'\u00e9chappatoire, Fran\u00e7ois Hollande, on l'a vu il y a un bilan qui est quand m\u00eame assez mesur\u00e9 il comme plusieurs chefs d'\u00c9tat avant lui, peu de prise sur les \u00e9v\u00e9nements fait et puis Fran\u00e7ois Mitterrand dit que tous les pr\u00e9sidents de moins en moins de 2 possibilit\u00e9s d'agir sur la situation de moins en moins de prise sur la situation notamment \u00e9conomiques et l\u00e0 et un train sur lequel il peut faire des choses pour le coup, la puissance fran\u00e7aise \u00e9t\u00e9 donc oui \u00e7a y va, il va quelque part se r\u00e9fugier va quelque part pour la suite, je suis \u00e0 la presse dans la diplomatie et le militaire qui pour lui est un espace de libert\u00e9 absolue, il y a pas de contrainte, pas de syndicat et, \u00e7a donne vieillesse \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [81%] :\r\nEt \u00e0 l'assume compl\u00e8tement, hein, y compris par exemple les assassinats cibl\u00e9s, il y a il c'est assum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [84%] :\r\nAlors, c'est une politique beaucoup d'\u00c9tat apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [82%] :\r\nEt que ceci de fa\u00e7on discr\u00e8te et clandestine : la France, qui a toujours plus ou moins fait mais lisez pr\u00e9sident cette r\u00e9union plus ou moins assum\u00e9e de mani\u00e8re ouverte, alors lui, \u00e9videmment, il ne dit pas : ce sont des choses qui qui ne saisissent pas, qui rel\u00e8ve du confidentiel d\u00e9fense, ou en tout cas ce qui est certain, c'est que lui par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Nicolas comme quand Sarkozy il assume totalement les op\u00e9rations clandestines, les assassinats cibl\u00e9s au Sahel \u00e7a et on a des listes de groupes de de de terroristes que les que des forces sp\u00e9ciales que les Fran\u00e7ais de traque dans dans toute la zone sah\u00e9lienne \u00e9quivalent aujourd'hui depuis quelques semaines en Syrie o\u00f9 la France bombarde des camps de des candidats et donc oui, il y a une forme de violence les consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime, puisque la l\u00e9gitime d\u00e9fense est invoqu\u00e9 une forme de violence qui est totalement assum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [86%] :\r\nEst ce que Fran\u00e7ois Hollande et et respect\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 je sais pas mais en tout cas, respect\u00e9 par l'appareil militaire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il y a une forme de r\u00e9ticence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:01) [83%] :\r\nPolitique initiale puisque la couleur politique pour l'homme, socialiste, c'est pas franchement \u00e0 la tasse de th\u00e9 de l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, et puis il y a quand m\u00eame aussi une pointe, c'est pour dans une r\u00e9duction budg\u00e9taire tous azimuts pour tous les minist\u00e8res d'ailleurs et la d\u00e9fense n'sympa, mais je crois, quelque part, l'op\u00e9ration au Mali, et puis celles qui ont suivi \u00e7a un petit peu remis du baume au coeur pour plusieurs raisons, au coeur de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, parce que \u00e7a quelque part \u00e7a la la le douloureuse \u00e9pisode de l'Afghanistan a \u00e9t\u00e9 un petit peu non pas effac\u00e9 les r\u00e9parer, et puis techniquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle op\u00e9ration, l'op\u00e9ration Serval au Mali puis op\u00e9rations Barkat ne actuellement la zone sah\u00e9lienne sur le plan technique, on a des collaborations, que l'arm\u00e9e de l'air, l'arm\u00e9e de terre, les forces sp\u00e9ciales de surveillance satellitaire la surveillance, pardon, donc c'est une forme de nouvelles guerres qui plan technologique bien permet \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, faire valoir ses capacit\u00e9s de se faire valoir aupr\u00e8s d'autres forces de d\u00e9fense, d'autres pays et il y \u00e0 la fois d'exporter du mat\u00e9riel militaire est quand m\u00eame une r\u00e9serve, elle est quand m\u00eame soumis \u00e0 forte restriction budg\u00e9taire jeudi et puis elle est quand m\u00eame assez pressurer l'arm\u00e9e fran\u00e7aise lettre est envoy\u00e9e sur 4 th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations, la Syrie, l'Irak, le Mali, la Centrafrique et les d\u00e9ployer sur le territoire fran\u00e7ais, 7000 hommes aujourd'hui c'est quand m\u00eame assez important, c'est la 1\u00e8re fois depuis la guerre d'Alg\u00e9rie, donc on a des hommes qui unitaire qui d\u00e9fendent les lieux sensibles dans la perspective d'attentats, donc \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup pour pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et elle est quand m\u00eame un petit peu, un petit peu pressur\u00e9s de je crois alors certes elle est tr\u00e8s active, elle est en r\u00e9alit\u00e9, elle a peut-\u00eatre bon, c'est peut-\u00eatre un petit peu r\u00e9concili\u00e9 avec le pouvoir socialiste mais quand m\u00eame, ext\u00e9nu\u00e9s pressurer sur tous les fronts et \u00e7a, \u00e7a pose quand m\u00eame, \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [91%] :\r\nToute derni\u00e8re question, il nous reste tr\u00e8s peu de temps je vais vous demander une r\u00e9ponse br\u00e8ve : la pr\u00e9sidentielle 2017, \u00e7a peut l'aider, \u00e7a peut le sauver ce que les Fran\u00e7ais en fait sont sensibles \u00e0 cette figure du commandant-en-chef du chef de guerre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:06) [84%] :\r\nJe ne crois pas, je crois que \u00e7a ne peut pas vraiment l'aider pour l'\u00e9lection, parce que les actions diplomatiques, militaires n'ont jamais fait une \u00e9lection, c'est une premi\u00e8re chose maintenant, si d'aventure elle faisait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:17) [81%] :\r\nPosture commettait une erreur, \u00e7a pourrait lui co\u00fbter extr\u00eamement cher, je crois que c'est un des vrais crit\u00e8res, ce sera plut\u00f4t la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, donc notamment la question du terrorisme pour l'instant, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 d'efficacit\u00e9 et qui jamais qu'ils aventures l'attentat, il y a explos\u00e9 ici en France on pas majeur la la pol\u00e9mique politique reprendra ses droits, ces droits l\u00e0 \u00e7a pourrait lui co\u00fbter cher politiquement donc pour l'\u00e9lection, \u00e7a pourrait \u00eatre plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [94%] :\r\nDavid Revault d'Allones, auteur des guerres du pr\u00e9sident aux \u00e9ditions du Seuil, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:40:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revault d'Allonnes, David", "role": "journaliste politique au quotidien Le Monde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A71841-DF2A-43E1-8C24-CC35D144E931", "internalArchiveId": "B2A71841-DF2A-43E1-8C24-CC35D144E931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (4/10)", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1805, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190138", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 05.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (4/10) / HUM_2015-11-05T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "L'humeur vagabonde du 05.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (4/10) / HUM_2015-11-05T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7190139", "ece-7190138"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:03:42Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt c'est bien l'espace de vous \u00e9coutez il est une heure et demie, c'est l'humeur vagabonde Charles si jeune bonjour. \r\nTentative de portrait de Fran\u00e7ois Mauriac 3\u00e8me \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [85%] :\r\nC'\u00e9tait toute ma nature qui \u00e9tait beaucoup plus organis\u00e9 si vous voulez pour la souffrance, comme pour le plaisir, je me trouvais diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9crit des romans sur l'oui parce que j'\u00e9tais triste et puisque que je connaissais parce que je le porter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [78%] :\r\nAu terme de mois j'\u00e9tais frapp\u00e9 si vous voulez participer et l'amour saintet\u00e9 et puis il m'a dit : je n'ai trouv\u00e9 diff\u00e9rent des autres, la quitter, \u00e9crire et tr\u00e8s \u00e9videmment une lib\u00e9ration, je crois que c'est certainement une d\u00e9livrance de tout ce que nous portons sur nous en sommes nous aimons nos personnages parce qu'ils sont et parce qu'ils sont tenus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [91%] :\r\nVous \u00e9crivez c'est, \u00e0 mon \u00e2ge qui h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 devient autre chose qu'un mot : quel a \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le de vos parents, de vos anc\u00eatre dans votre vie de cr\u00e9ateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [78%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grand se croient que j'ai dit ce qui pense mes souvenirs ne trompe pas, je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s froid. \r\nLa ville que j'ai eu enfin cette vie, comment dirais -je, tellement r\u00e9ussi au point de vue du monde mais qui a commenc\u00e9 par \u00eatre la vie d'un pourrait \u00eatre car au d\u00e9part, j'\u00e9tais un po\u00e8te et quand le d\u00e9put\u00e9 un po\u00e8te, ce n'est pas parce que j'ai publi\u00e9, qui est volumes de verre, mais c'est parce que vraiment j'avais d\u00e8s l'enfance et de la police lance une conception politique de la vie, si vous voulez, Rangoun de transformer la vie cur\u00e9 pu m'entra\u00eener, puis il y a loin et surtout que pu m'entra\u00eener sur toutes les routes de mal\u00e9diction, puisque l'on a parl\u00e9 des po\u00e8tes maudits et moi j'ai abouti \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise au prix Nobel alors que Nerval aboutit au bout d'une corde, alors que le pauvre Verlaine est mort dans une chambre prostitu\u00e9es sur le parquet sur le sur la natte et au fond, quand je pense \u00e0 mes anc\u00eatre s', je crois que, mais les miens en famille, les hommes n'en suis sorti la bourgeoisie ensuite sorti \u00e0 agir sur moi comme des freins puissants, comprenez les morts dans une destin\u00e9e, comme la Vienne joue quel r\u00f4le devra, voil\u00e0 ce que j'ai voulu dire est -ce que c'est tr\u00e8s exact, on pourrait discuter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [90%] :\r\nNon seulement vos anc\u00eatre vous ont emp\u00each\u00e9 de rester un po\u00e8te seulement mais ils vous ont aussi entra\u00een\u00e9 \u00e0 devenir un romancier qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [82%] :\r\nOui, monsieur, je serais tent\u00e9 de faire mon autocritique et en relisant ce livre des choses que je ne reproche justement c'est d'avoir dit de temps en son temps des savoureuse qui ne paraissent pas tr\u00e8s vrai que le que j'ai \u00e9crite Paturel mais en toute bonne foi mais \u00e7a mordre compte je crois que c'est c'est dire peu \u00e0 la recherche de l'et, en particulier lorsque je raconte que mais les miens, mais il y a des tourn\u00e9es d'\u00eatre vraiment un po\u00e8te, je ne suis en quelque sorte pay\u00e9 sur la b\u00eate, et puis j'\u00e9crit des romans sur la bourgeoisie fran\u00e7aise h\u00e9 bien c'est ing\u00e9nieux, je crois que c'est plus ing\u00e9nieux que vrai \u00e0 la r\u00e9flexion au je crois que j'\u00e9tais tout simplement, j'ai \u00e9crit des romans sur la bourgeoisie parce que parce que j'ai d\u00e9crit le milieu le milieu dans lequel j'ai v\u00e9cu le puisque que je connaissais que je connaissais parce que l'observer naturellement autour de moi, mais aussi parce que de le porter au de temps moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [84%] :\r\nSon Mauriac et face \u00e0 Pierre Dumayet \u00e0 Lectures pour tous, \u00e0 l'\u00e9poque, il parle de ce livre c'\u00e9tait doivent \u00e9poques de l'apparition des m\u00e9moires d'int\u00e9rieur, je reviens en arri\u00e8re donc 1918 c'est le moment o\u00f9 Mauriac \u00e9crit dans son carnet : ne plus rien donn\u00e9 d'insignifiant, pourquoi, parce qu'il a eu la guerre bien s\u00fbr et, en effet, c'est le moment o\u00f9 son oeuvre semble d\u00e9coller d'un seul coup avec le baiser au l\u00e9preux sur le plan litt\u00e9raire, l'adolescent veulent \u00e9tait bien mort en moi d\u00e8s 1922 la 2 laisse en veulent, c'est un mot aussi cruelle que lucide et qui est de lui, \u00e9videmment, en m\u00eame temps que mon Style, j'ai trouv\u00e9 mes Lecteurs, c'\u00e9tait la sensation de la haute mer enfin atteinte oui il faisait allusion \u00e0 1922 novembre 1922 c'est la mort de Proust et Mauriac fait une visite mortuaire apr\u00e8s la mort de Proust il note en sortant le meubl\u00e9 sordide inutile l'\u00e9trange asc\u00e9tisme Watin, l'homme de lettres \u00e0 son paroxysme et le d\u00e9pouillement d'un auteur, par sa cr\u00e9ation, c'est peut-\u00eatre le chemin qu'il veut, qui veut prendre justement \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9 par son neveu il le baiser au l\u00e9preux et donc c'est l'histoire d'un triste bonhomme intitul\u00e9 ou enfin nommer Jean-Paul Weller qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'enfant blafard Pel\u00e9, mari\u00e9 \u00e0 la trop belle No\u00e9mie est mourant d'amour c'est c'est l'histoire d'un homme pitoyable \u00e0 la d\u00e9rive, \u00e7a se passe dans la for\u00eat des Landes, c'est une histoire qui est avant tout, finalement, un travail d'\u00e9criture, c'est un travail de ratures \u00e0 ce travail de de d\u00e9cantation, parti d'un 1er \u00e9tat touffu, \u00e0 partir duquel Mauriac d\u00e9pouilles des graisses, donc il apprend son m\u00e9tier tout simplement, il trouve son Style trouve sa musique, tout sa m\u00e9lodie et prouve qu'il ne s'y trompe pas qui dans une lettre sites \u00e0 Mauriac, une phrase de Chateaubriand disant rompre avec les choses r\u00e9elles, ce n'est rien mais avec les souvenirs, points de suspension, juste pour rester un instant avec Proust de l'ambigu\u00eft\u00e9 dans l'animation de Mauriac envers Proust, par exemple, la description de cette chambre sinistre c'est-\u00e0-dire noir, celui o\u00f9 le par-dessus servait de couverture ce masque sirupeux \u00e0 travers lequel on nous dit que notre h\u00f4te nous regarder manger et dont les cheveux seul paraissait vivant douteuses odeur de meubler et puis comme \u00e7a 2 ou 3 mots ou au relent antis\u00e9mite, il faut bien dire, qui rappelle que Mauriac avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tait peut-\u00eatre encore le lecteur de de l'Action fran\u00e7aise et que ce genre de lecture que voulez vous laisse des traces, mais il y a aussi cette phrase que Prost lui l\u00e8gue un peu comme un viatique, rompre avec les souvenirs et et donc Mauriac, \u00e0 ce moment -l\u00e0 fr\u00f4le le monde fascinant d\u00e9licieux des ann\u00e9es pr\u00e9tendument en folle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [82%] :\r\nL'autre soir au Boeuf sur le toit, Cocteau r\u00e9gnant avec \u00e0 sa droite, Radiguet Antinori si souhaite dresser immobilier aveugle sur son tabouret, le n\u00e8gre de jazz leur de tout pr\u00e8s, dans l'oreille \u00e7a romans et Mauriac donc boit des cocktails enfin boit un cocktail devant lui le voit Aragon et Drieu La Rochelle Sandra Kessel, Ren\u00e9 Crevel et Jacques Rigaud dada ouvre le proc\u00e8s d'arr\u00eat, \u00e7a c'\u00e9tait la et Crevel a lanc\u00e9 Anna Nova et on ne sait plus de Verts aujourd'hui Madame et donc Mauriac s'approche \u00e0 pas prudents de ce brasier je ne c\u00e9dait que peu mais ce peu \u00e9tait beaucoup \u00e9taient trop parce qu'il engageait pour moi l'infini, dit -il beno\u00eetement alors il s'il se retire dans son petit cagibi, c'est-\u00e0-dire Malagar pour \u00e9crire la puret\u00e9 perdue, titre assez significative quand m\u00eame qui va devenir ensuite le fleuve de feu qui est l'histoire d'un trio ce livre que je voulais religieux sera malgr\u00e9 moi chr\u00e9tien, il est impossible de ne pas rendre t\u00e9moignage et donc le 1er chapitre de ce roman d'appara\u00eetre dans la NRF, ce qui est pour un jans\u00e9niste, obs\u00e9d\u00e9 par le p\u00e9ch\u00e9 Chair ce qui est le comble du du d\u00e9sirable parce que parce que la NRF, c'est en somme le Port-Royal des Lettres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [87%] :\r\nVous \u00e9crivez : nul ne sera plus obstin\u00e9ment que moi \u00e0 l'arri\u00e8re- garde des lettres, comment devons -nous comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [81%] :\r\nLa voil\u00e0 que vous me prenez encore en flagrant d\u00e9lit de la recherche de c'est voil\u00e0, tenez le type de la phrase, je me suis tenu obstin\u00e9ment \u00e0 l'arri\u00e8re- garde, h\u00e9 bien, vous comprenez, ce n'est pas absolument faux, cela tenait cela signifie par exemple que, puisque quand, en 1912 quand j'\u00e9tais un ami de Cocteau, par exemple, enfin je suis sonn\u00e9 un tout petit peu, mais nous nous sommes partis ensemble, h\u00e9 bien nous \u00e9tions contraints, Cocteau, et puis un bonjour, j'ai d\u00fb Cocteau monter dans le train, de dire qu'il \u00e9tait pas les rues de de de Picasso, je crois qu'on ne parlait pas encore des surr\u00e9alistes pendant la mais enfin je n'ai pu partir et moi \u00e7a d\u00e9nature la pression de rester sur le quai, mais pas du tout comment dirais -je avec eux un sentiment de frustration, parce que je voyais partir Cocteau vers l'avant garde et moi je vous avez le sentiment si vous voulez que que ce qu'il y avait \u00e0 dire s'il y avait quelque chose \u00e0 dire que ce que j'habite \u00e0 donner que le souhaiterait, si nous avons chacun notre secret, que j'avais rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9, h\u00e9 bien qu'il n'\u00e9tait pas d'avant, car il \u00e9tait plut\u00f4t derri\u00e8re moi, dans mon pass\u00e9, ou de dans 2 mois si vous pr\u00e9f\u00e9rez, mais que la bonne affaire \u00e0 moi ce n'\u00e9tait pas Picasso, vous comprenez, c'\u00e9tait plut\u00f4t Barr\u00e9 oui mais ceci dit, ceci dit, tous les jeunes gens aspirent \u00e0 une avant- garde, et mon avant- garde moi celle, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l\u00e0 qu'elle s'\u00e9tait endett\u00e9, c'\u00e9tait tout simplement la nouvelle revue fran\u00e7aise de fait que ses premi\u00e8res ann\u00e9es, je suis parvenu, d'ailleurs, mais avec beaucoup de temps et de peine parce que vous savez, la Nouvelle Revue Fran\u00e7aise ne prenez que des valeurs s\u00fbres, d\u00e8s ce moment -l\u00e0, elle n'a pas voulu de Proust, hein, au d\u00e9but, et moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 collaborer apr\u00e8s comprenez grand succ\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 le pour, \u00e0 partir du Baiser ou les probl\u00e8mes j'ai collabor\u00e9 peu pr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'air mais c'\u00e9tait mon ambition quand on est, donc il y a des bonnes affaires en car. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [84%] :\r\nMais, de surcro\u00eet, Grasset, Bernard Grasset, l'\u00e9diteur une petits-enfants va faire Fran\u00e7ois Mauriac, un contrat avec \u00e0-valoir de 10000 francs sur ses 3 prochains romans et avant la lettre \u00e0 son \u00e9pouse, les trajets Mauriac absolument d\u00e9lectable une lettre dont chaque mot semble une esp\u00e8ce d'images pieuses, j'ai trouv\u00e9 \u00e0 Roquebrune, la ville a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une vue sublime 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de terrain et ne l'ach\u00e8te pas au moment de r\u00e9aliser le r\u00eave, je sens avec cet instinct profond caus\u00e9 dans les circonstances graves et qui nous am\u00e8nera loin et aussi Dieu me pr\u00eate vie, je sens que nous poss\u00e9dons, ce paradis je passerais ma vie, or pour 2 ans pour 3 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, moi je suis s\u00fbr que Paris encore l'indispensable que, surtout, maintenant on a se fait \u00e0 cet instant de MU, entre le gigolo de lettres, le romancier, ce serait une gaffe irr\u00e9parable ce pays d\u00e9licieuses ce ciel cette m\u00e8re c'est la r\u00e9compense que je n'ai pas encore m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:21) [61%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves, l'appel de l'immobilier doubl\u00e9. \r\nPointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [86%] :\r\nL'une des vassaux romantique \u00e0 80 dernier Chabrier, l'impression de Robert et Gaby Casadesus Mauriac 1923 c'est l'ann\u00e9e de g\u00e9nie Trixell histoire d'une de ses m\u00e8re possessive et castratrice meurtri\u00e8re finalement qui \u00e9touffent leurs fils et qui assassinent leur bru ce que fait cette F\u00e9licit\u00e9 Cazenave dans sa maison de Langon dans le mod\u00e8le et la maison construite par le grand- p\u00e8re Jacques Mauriac personnages monstrueux et de surcro\u00eet Mauriac ne se croit plus oblig\u00e9 d'arroser le tout d'eau b\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [84%] :\r\nIl ma\u00eetrise maintenant vraiment son univers 1924 c'est le d\u00e9sert de l'amour, c'est l'histoire d'une Ph\u00e8dre Art D\u00e9co, une sorte de demi- mondaine, prise entre la passion d'un adolescent tr\u00e8s chien fou et celle, un peu plus maladroite du p\u00e8re de cet adolescent, voil\u00e0 le romancier Mauriac, approche de la quarantaine et le journaliste Mauriac d\u00e9bute qui donne des papiers ou au Gaulois l'Paris au Figaro toujours non de droite bien s\u00fbr, il est fascin\u00e9 par l'Action fran\u00e7aise dont l'id\u00e9ologue et Jacques Bainville, il est influenc\u00e9 par son fr\u00e8re Pierre maurrassienne toujours et par le peintre Jacques \u00c9mile Blanche qui est un r\u00e9actionnaire Lui -m\u00eame ne s'engage pas Mauriac, pas encore, et sans doute qu'ils ne s'imaginent pas qu'un jour il s'engagera pour Mohamed Saleh, du Maroc et contre la guerre en Alg\u00e9rie et, bien s\u00fbr, aux c\u00f4t\u00e9s de la r\u00e9sistance \u00e0 l'occupant, auparavant, il est \u00e9galement le gentleman vignerons de Malagar qui s'inqui\u00e8tent de la gr\u00eale qui s'int\u00e9ressent au cours des vins de Bordeaux au cours du Ster demain des Landes, \u00e7a aussi, le fait naturellement vers la droite, non pas la droite extr\u00eame, mais celle qui j'allais dire naturellement en tout cas, instinctivement ou au gouvernement de Cartel des gauches d'\u00e9toiles Rio en 1924 et quand au Maroc abdelkrime se soul\u00e8vent contre la colonisation fran\u00e7aise, h\u00e9 bien on voit d'un c\u00f4t\u00e9, Henri Barbusse et un certain nombre d'\u00e9crivains de gauche et puis alors du c\u00f4t\u00e9 du Figaro solidaire avec nos troupes fran\u00e7aises, on retrouve h\u00e9 bien Mauriac Val\u00e9ry L\u00e9on-Paul Fargue, Andr\u00e9 Maurois Mauriac est devenu en peu d'ann\u00e9es, un homme de de pouvoir en tout cas de pouvoir litt\u00e9raire ces critiques th\u00e9\u00e2trales paresse dans la NRF ses chroniques sont reprises dans diff\u00e9rents journaux, \u00e0 la une r\u00e9forme reprocherait volontiers ses d\u00eeners en ville, quand m\u00eame, hein, c'est pas le genre de la maison, les les la Rochefoucauld la proc\u00e9dure et ce m\u00eame Bielefeld, les soir\u00e9es chez Pauline y a accouch\u00e9 bonne qu'\u00e0 cela car ce jans\u00e9niste qui Mauriac est \u00e9galement un mondain, mais il y a en lui quelqu'un qui est comme son double de cette femme, il dit \u00e0 mes antipodes sur plus d'un point les fait pourtant de tous ceux, comme moi m\u00eame j'ai d\u00fb surmonter ou contourner ou ignorer cette femme qui sont doubles, donc h\u00e9 bien ce sera Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux par laquelle il est habit\u00e9 depuis quelque 20 ans, dans son journal de 1906 on ne pouvait trouver cette notation pauvre femme que je vis hier au banc de la cour d'assises, droite et p\u00e2le devant les hommes qui vous juger, n'avez -vous pas senti monter vers vous aussi pitoyable si vaincu un peu de mon humaine piti\u00e9 l'id\u00e9e germe en vous un soir de tu\u00e9 votre mari n'\u00e9tait -ce pas l\u00e0 une cons\u00e9quence irr\u00e9ductible in\u00e9vitables de causes profondes qui ne d\u00e9pendait pas de vent. \r\nCelle de 1906 et puis en 1950 il \u00e9crit Th\u00e9r\u00e8se existe. \r\nVoil\u00e0 le fait et l\u00e0 on a honte et d'autres comme moi. \r\nEt, en 65 il revient encore, j'ai vu de mes yeux vus \u00e0 15 ans Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux souffrir et mourir. \r\nEt donc, en 27 dans la pr\u00e9face au roman, on pouvait trouver ceci adolescent, je me souviens d'avoir aper\u00e7u dans une salle \u00e9touffante d'assises aux avocats moins f\u00e9roce que les dames empanach\u00e9 ta petite figure blanche et s'enl\u00e8ve plus tard dans un salon de campagne qui m'a paru sous les traits d'une jeune femme hagarde qui les soins de sa vieille parente et d'un \u00e9poux na\u00effs. \r\nLe rater Moselle Requiem de Mozart telle que con\u00e7ue sur 1989 par Tom qui dirigeait l'Orchestre baroque d'Amsterdam et le coeur de la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise revient \u00e0 \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux, ce personnage qui, obs\u00e9d\u00e9 Mauriac depuis son adolescence, peut-\u00eatre bien depuis les jours coll\u00e8ges, vous l'avez lu nous retrouvons \u00e0 chaque tournant de notre route sa figure morte, ses l\u00e8vres s\u00e8ches, ses yeux br\u00fbl\u00e9s qui demande gr\u00e2ce, c'est ce qu'il dit de fait dans sa vie de Racine et l\u00e0 encore elle parler Th\u00e9r\u00e8se bien s\u00fbr Th\u00e9r\u00e8se qui est temps r\u00e9bellion contre l'ordre familial qui a d\u00fb ob\u00e9ir \u00e0 la loi familiale, en \u00e9pousant Bernard Desqueyroux pourquoi parce qu'il s'agissait d'unir 2 grandes propri\u00e9t\u00e9s de grande Pinet, dans les Landes et donc Th\u00e9r\u00e8se qui s'\u00e9vade hors de la loi en distillant l'arsenic, comme l'avait fait Madame cannabis est empoisonn\u00e9, dont Mauriac avait suivi le proc\u00e8s aux assises, alors comment et pourquoi le jeune homme \u00e9tait -il aller vous assise pour assister \u00e0 proc\u00e8s par quel sentiment de son propre \u00e9touffement peut-\u00eatre il y a un Vert Andr\u00e9 Lafond, son ami mort \u00e0 la guerre, nous avons parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a un vers Andr\u00e9 Lafond que Mauriac souvent c'\u00e9tait celui -ci c'est si peu que nous faisons de notre vie, et donc le sentiment de claustration d'\u00e9touffement. \r\nTh\u00e9r\u00e8se le Mauriac tellement conciliant tellement bon jeune homme que nous avons \u00e9voqu\u00e9 ce sentiment l'avait vot\u00e9 et le Mauriac de la maturit\u00e9, ose dire sur la sexualit\u00e9, ce que le Mauriac, obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de p\u00eacher n'aurait \u00e9videmment pas os\u00e9 que Th\u00e9r\u00e8se, par exemple si le plaisir mais qu'elle entrevoit un plaisir possible comme devant le paysage en soliste sous la pluie, nous nous repr\u00e9sentons, ce qui lui \u00e9t\u00e9 dans le soleil incit\u00e9 D\u00e9couvrez la volupt\u00e9 \u00e9crit Mauriac, il y a donc l'enfermement, Th\u00e9r\u00e8se, mais il n'y a en somme ni explication du Crime ni m\u00eame c'est \u00e0 noter, ni m\u00eame perspective chr\u00e9tienne danser, c'est comme si Th\u00e9r\u00e8se du personnage de Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux, \u00e9tait en libert\u00e9 et comme si Mauriac avait assum\u00e9 que l'\u00e9crivain catholique n'\u00e9touffe plus en lui, le romancier dans cette voie, il n'ira pas plus loin, 7 ans plus tard, il reviendra avec la fin de la nuit, l\u00e0 c'\u00e9tait rennaise, en fait, en somme, Th\u00e9r\u00e8se, en proie \u00e0 une passion pour un jeune homme et c'est sur ce dire que Sartre fera une descente en piqu\u00e9 en publiant dans la NRF un article paru en 1939 intitul\u00e9 Monsieur Fran\u00e7ois Mauriac et la libert\u00e9 et Sartre, prend par exemple la phrase suivante : il \u00e9tait trop t\u00f4t pour avaler des cachets qui lui assurerait quelques heures de sommeil non que ce fut dans les habitudes de cette prudente, etc, etc, voil\u00e0 ce que Sartre \u00e9crit ce qu'il dit sur ses personnages, les paroles d'Evangile si on lui demandait d'o\u00f9, savez -vous que Th\u00e9r\u00e8se est une d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pr\u00e9sente, il serait sans doute fort \u00e9tonn\u00e9 il r\u00e9pondrait ne laisse qu'on fait et Sartre poursuit en \u00e9crivant ceci avant d'\u00e9crire, il forge, laissant ses personnages, il d\u00e9cr\u00e8te qu'ils seront ceci ou cela b\u00eatifiantes prudente etc, monsieur Mauriac, usant de toute son autorit\u00e9 de cr\u00e9ateurs transforme ces cr\u00e9atures Henchoz seuls les choses sont les consciences ne sont pas et se font et puis voil\u00e0 la conclusion de Sartre qui enfonce les pays cruellement et et bien profond Monsieur Mauriac a choisi la toute connaissance et la toute puissance divine mais un roman a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un homme, pour les hommes, au regard de Dieu qui percent les apparences, on s'y arr\u00eater, il n'est point de roman, il n'est point barre puisque l'art d'apparence, Dieu n'est pas \u00e0 l'artiste, monsieur Mauriac non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:35) [79%] :\r\nUne marche en Ligue majeure c'est toujours joli 8 de Lef\u00e9bure interpr\u00e9t\u00e9 par Andr\u00e9 histoire comme point final pour aujourd'hui \u00e0 cette \u00e9vocation de Mauriac dans l'humeur vagabonde, rendez- vous demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite et puis toute la semaine prochaine, on va se retrouver bien s\u00fbr rendez- vous aussi si vous le d\u00e9sirez, sur notre site RTS Point CH pour toute question ou pour une biographie humeur \u00e0 grandes propositions, il y a une mise en page aujourd'hui par Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard. \r\nEspace de 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T13:10:14Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2446D539-331F-4E9A-9F13-610EF023F534", "internalArchiveId": "2446D539-331F-4E9A-9F13-610EF023F534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Bernard Julien, directeur du r\u00e9seau international de recherche sur l'automobile.;Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Union suisse des professionnels de l'automobile;Fran\u00e7ois Vuille, directeur du centre de l'\u00e9nergie \u00e0 l'EPFL;Pouron Jean-Paul;Benjamin Coriat, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 13 et membre du think tank \"les  Economistes atterr\u00e9s\";Christian Luscher, vice pr\u00e9sident PLR*;Marie Pierre Poirier  coordinatrice sp\u00e9ciale d'UNICEF\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/GB SUSPEND SES VOLS AVEC CHARM EL CHEIK PAPIER) Haro sur Charm el-Cheik...\r\nLa Grande-Bretagne mais aussi l'Irlande suspendent tous leurs vols en provenance et \u00e0 destination de la station baln\u00e9aire...((interdiction \u00e9galement pour leurs compagnies a\u00e9riennes de survoler le Sina\u00ef...))\r\nLondres mais aussi Washington jugent probable qu'une bombe soit \u00e0 l'origine du crash de l'airbus russe samedi dans le Sina\u00ef. \r\nEn Grande-Bretagne, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent...\r\nDavid Cameron a tenu une r\u00e9union de crise hier soir. \r\nLe premier ministre a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses experts de l'aviation en Egypte, pour passer au crible les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport concern\u00e9.\r\nAutant de signes qui t\u00e9moignent de l'inqui\u00e9tude britannique...\r\nA Londres Catherine Illic.\r\n...Londres qui f\u00e2che le Caire...et qui pourrait aussi agacer la Russie. \r\nJusqu'ici Moscou a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne fallait pas tirer de conclusion h\u00e2tives...et attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\nCe matin les m\u00e9dias d'Etat pro-kremelin temporisent et \u00e9mettent des doutes sur l'hypoth\u00e8se de la bombe...\r\nLe Kremlin lui n'a pas encore officiellement r\u00e9agi, c'\u00e9tait jour f\u00e9ri\u00e9 hier en Russie...\r\n(17/MULTI VW NOUVELLE CRISE VW ITV. B. JULIEN REP 22H30) ***...D'autres ne s'arr\u00eatent jamais...pas de r\u00e9pi pour le scandale VW!\r\nLa crise s'approfondit m\u00eame...elle devient politique...\r\n((depuis que le constructeur a avou\u00e9 avoir menti sur les \u00e9missions de 800 mille voitures suppl\u00e9mentaires en Europe.))\r\nHier le gouvernement allemand a hauss\u00e9 le ton. \r\nTous les mod\u00e8les vendus en Allemagne sous les marques VW seront test\u00e9s pour \u00e9valuer leur \u00e9mission de carbone et d'azote, diesel ou essence peu importe.\r\nEn bourse l'action du constructeur a d\u00e9croch\u00e9...(de 9,5%)\r\nAlors question: est-ce le scandale de trop pour Volkswagen? \r\nR\u00e9ponse de Bernard Julien, directeur du r\u00e9seau international de recherche sur l'automobile.\r\n(18/MULTI CRISE VW C'EST PAS FINI ITV N. LEUBA) ***En Suisse aussi les importateurs attendent du constructeur qu'il assume ses responsabilit\u00e9s...\r\nsur les 800 mille \"nouvelles\" voitures concern\u00e9es certaines roulent en Suisse. On ignore combien pour l'instant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes y travaille. Mais il peut d\u00e9j\u00e0 avancer un raisonnement logique:  \r\n***si les valeurs de CO2 d\u00e9clar\u00e9es sont trop basses, les p\u00e9nalit\u00e9s vers\u00e9es pour contribuer \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre sont par cons\u00e9quent trop faibles. \r\nil pourrait donc y avoir des sanctions. \r\nDes sanctions qui doivent punir VW mais pas le client.\r\nC'est l'avis du pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Union suisse des professionnels de l'automobile. Nicolas Leuba.\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 par Olivier Schorderet et Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs..\r\n(D2/CHINE : DONNEES FAUSSES SUR SA CONSOMMATION DE CHARBON PAPIER INTEGRE) Il n'y a pas que VW qui triche...\r\nLa Chine a massivement sous-\u00e9valu\u00e9 ses \u00e9missions de Co2 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L'information bas\u00e9e sur des donn\u00e9es officielles chinoises a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier...\u00e0 quelque semaines de l'ouverture de la Conf\u00e9rence sur le climat...\u00e7a tombe mal. \r\nPour certains c'est carr\u00e9ment l'issue du sommet qui est menac\u00e9e...parce que les n\u00e9gociations en cours sont bas\u00e9es sur des donn\u00e9es erron\u00e9es. \r\nMais temp\u00e9rons...car l'affaire pourrait bien se d\u00e9gonfler et les gaz s'\u00e9vaporer.  \r\nAline Bassin...\r\n((C'est en tous cas la pr\u00e9diction de Fran\u00e7ois Vuille, directeur du centre de l'\u00e9nergie \u00e0 l'EPFL. Pourquoi ? Eh bien, parce que si vous avez bonne m\u00e9moire, vous vous souvenez peut-\u00eatre d'une \u00e9tude qui a fait beaucoup de bruit en ao\u00fbt. Etude qui va compl\u00e8tement \u00e0 contresens de l'information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par le New York Times. Fran\u00e7ois Vuille.\r\nson 1\r\nAu final, l'honneur de la Chine semble donc sauf. Pas de quoi bouleverser l'agenda de la COP21. Mais ce qui est piquant, c'est de relever la source de l'information, un journal am\u00e9ricain, un quotidien qui rappelle que la Chine est le premier pollueur mondial. Oui, MAIS, relativise Fran\u00e7ois Vuille.\r\nson 2\r\nVoil\u00e0 qui rappelle que la Chine n'est pas la seule \u00e0 devoir r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2. Selon l'ONU, \u00e0 un petit mois de la Conf\u00e9rence sur le climat, les efforts promis par les pays ne suffiront pas pour contenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s durant ce si\u00e8cle. ))\r\n(Br\u00e8ve Sommaruga-Junker/Roumanie) Vous vous demandez peut-\u00eatre sur quoi a d\u00e9bouch\u00e9 le coup de fil d'hier entre Simonetta Sommaruga et Jean-Claude Junker?\r\n...\r\nEt bien...\"Nous n'y sommes pas encore\". mais l'ambiance \u00e9tait amicale\"\r\nVoil\u00e0 le commentaire de la commission europ\u00e9enne. \r\nElle pr\u00e9cise que Berne et Bruxelles se sont mis d'accord pour poursuivre les n\u00e9gociations autour de la libre circulation des personnes et de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nUne rencontre en chaire et en os est toujours pr\u00e9vue cet automne entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne.\r\n(15/LA SUEDE DEMANDE UNE RELOCALISATION DES MIGRANTS  PAPIER) Direction la Su\u00e8de \u00e0 pr\u00e9sent...La Su\u00e8de qui lance un SOS \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe pays est litt\u00e9ralement d\u00e9bord\u00e9 par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nle gouvernement demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de les relocaliser en partie dans d'autres pays europ\u00e9ens. \r\nUn durcissement de plus de la politique d'accueil su\u00e9doise. \r\nJean-Paul Pouron est \u00e0 Stockholm.\r\nAutre pays m\u00eame probl\u00e8me: en Allemagne la crise migratoire fragilise Angela Merkel. \r\n***Elle re\u00e7oit cet apr\u00e8s midi les partenaires de sa coalition pour tenter de trouver une solution au contr\u00f4le des flux de migrants. Nous en parlons dans une dizaine de minutes avec notre correspondante \u00e0 Berlin.\r\n(D1/COUPLE FRANCO-ALLEMAND, REGARD CRITIQUE PAPIER INTEGRE) ...Berlin ou plut\u00f4t l'Allemagne qui pluS que jamais joue un r\u00f4le moteur dans l'Union europ\u00e9enne. \r\ncrise migratoire, crise de la dette grecque, c'est toujours Berlin qui a donn\u00e9 le tempo. \r\nune omnipr\u00e9sence allemande qui froisse le partenaire fran\u00e7ais. \r\nIl peine \u00e0 suivre le rythme...\r\nd'o\u00f9 cette question: peut-on encore parler de couple franco-allemand?\r\nL'analyse de Jacques Allaman.\r\n((En France, L'Allemagne d'Angela Merkel indispose la droite, irrite la gauche, horripile aussi bien l'extr\u00eame-gauche que  l'extr\u00eame-droite.  L'Allemagne de Merkel est aussi un objet de fantasme pour tous ceux qui r\u00eavent de r\u00e9former la France. L'Allemagne est surtout un cauchemar pour les souverainistes qui voient avec consternation la France se diluer dans une Europe qui semble ob\u00e9ir aux ordres de Berlin. Avec ses appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 la discipline budg\u00e9taire, avec son moralisme aust\u00e8re et condescendant, Angela Merkel froisse dans tous les cas les susceptibilit\u00e9s fran\u00e7aises. La France  vit dans la douleur son d\u00e9crochage politique et industriel.\r\nBenjamin Coriat, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 13 et membre du think tank les  Economistes atterr\u00e9s\u00a0:\r\nSon\r\nLa relation franco-allemande est peut-\u00eatre dans une impasse.  Alors que la France semble v\u00e9ritablement d\u00e9concert\u00e9e par la puissance retrouv\u00e9e de l'Allemagne, l'Allemagne para\u00eet sinc\u00e8rement afflig\u00e9e par la faiblesse d'une France rong\u00e9e par la crise identitaire et  les d\u00e9ficits.))\r\n***Peut-on encore parler de couple franco-allemand? L'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35 est un ancien diplomate allemand qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la France, Joachim Bitterlich...\r\n(Br\u00e8ve Forbes) en parlant de puissance allemande...\r\nMerkel est la 2\u00e8me personne la plus puissante au monde derri\u00e8re Vladimir Poutine selon le classement du magazine Forbes. la chancelli\u00e8re a m\u00eame gagn\u00e9 3 place.\r\n(07/VD : POURQUOI UN VOTE PAR CORRESP. EST SI COMPLIQUE A ORGANISER 8ENVOI TARDIF MATERIEL PAPIER) ****Retour en Suisse...avec une \u00e9ch\u00e9ance: dimanche, les \u00e9lecteurs de Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg \u00e9lisent  leur repr\u00e9sentants aux Conseil des Etats.....\r\nOr, dans le Canton de Vaud et de fribourg, de nombreux \u00e9lecteurs n'ont recu leur enveloppe de vote que ce mardi. Un d\u00e9lai court mais l\u00e9gal: le courrier \u00e9lectoral doit arriver 5 jours au moins avant le jour de l'\u00e9lection dans les bo\u00eetes aux lettres des particulier.  C\u00e9line Fontannaz \r\n***Certains suisses ne pourront pas voter. Les  suisses de l'\u00e9tranger des cantons de Vaud et de Fribourg qui ne recevront pas le mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps. on en parle \u00e0 7h15.\r\n(Br\u00e8ve Sport) Un journal Roger ne serait pas un journal...\r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris-Bercy en battant l'italien Andreas Seppi  6-1, 6-1\r\nStan Wawrinka affrontera le serbe Viktor Troicki ce soir en 8e de finale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/MULTI SECRET BANCAIRE ITV CH. LUSCHER) ***Non le secret bancaire n'est pas mort...pas en Suisse en tout cas!\r\nHier le conseil f\u00e9d\u00e9ral a prolong\u00e9 son esp\u00e9rance de vie.\r\nIl a \u00e9cart\u00e9 la r\u00e9forme qui devait permettre aux cantons d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaire de leurs contribuables.\r\nMotif: les chances de succ\u00e8s \u00e9taient  trop faibles...avec un parlement plus \u00e0 droite.\r\nDe quoi r\u00e9jouir ceux qui au PLR demande d'inscrire le secret bancaire dans la constitution. via une initiative populaire.\r\nDans ce camp on trouve Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR. \r\nDes propos recueillis par Alexandra Lawi\r\n(14/POINT PRESSE UINICEF SUR LES ENFANTS MIGRANTS, INT.  POIRIER) La proportion de femmes et d'enfants parmi les migrants qui arrivent en Europe continue d'augmenter. C'est le constat de la coordinatrice sp\u00e9ciale d'UNICEF pour la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, Marie-Pierre Poirier qui plaide pour une am\u00e9lioration des conditions d'accueil avec l'arriv\u00e9e de l'hiver. Des voix critiques jugent la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les organisations internationales insuffisantes. Mais pour Marie-Pierre Poirier, l'ONU  s'attend \u00e0 ce que l'Europe g\u00e8re elle-m\u00eame les crises sur le continent. \r\nDes props recueillis par Jordan Davis\r\n(22/AIRBUS REACTION MOSCOU PAPIER) \r\n(Br\u00e8ve drapeau) Berne (ats) Le drapeau suisse flottera en permanence sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ancr\u00e9 d\u00e8s janvier dans les directives sur le pavoisement cette d\u00e9cision prise par les Chambres et d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e. Il a profit\u00e9 mercredi de l'occasion pour adapter les r\u00e8gles en pr\u00e9sence de plusieurs m\u00e2ts sur un b\u00e2timent.\r\nPendant toute la dur\u00e9e des sessions des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, un drapeau suisse orne le balcon de la fa\u00e7ade nord qui surplombe l'entr\u00e9e principale du Palais du Parlement. Les deux coupoles sud du b\u00e2timent sont en outre garnies toute l'ann\u00e9e d'un pavillon rouge \u00e0 croix-blanche.\r\nA l'occasion de la journ\u00e9e de l'Europe (le 5 mai), le drapeau du Conseil de l'Europe est hiss\u00e9 sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral ouest. Celui de l'ONU est plac\u00e9 au m\u00eame endroit lors de la journ\u00e9e des Nations Unies (le 24 octobre).\r\nLes drapeaux sont mis en berne sur tous les b\u00e2timents de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourvus d'un m\u00e2t en cas de d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident du Conseil national ou du Conseil des Etats, et ceci du jour de la mort \u00e0 celui des obs\u00e8ques. La m\u00eame r\u00e8gle vaut pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\nPour le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le chef d'un Etat avec lequel la Suisse entretient des relations diplomatiques, un ambassadeur accr\u00e9dit\u00e9 en Suisse ou le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ou le directeur ex\u00e9cutif d'une organisation intergouvernementale, la mise en berne se limite au Palais f\u00e9d\u00e9ral ouest, le jour du d\u00e9c\u00e8s et celui des obs\u00e8ques.\r\nEnfin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut mettre en berne les drapeaux pour une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e en c", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208966", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7208983", "ece-7208966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:07:27Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re sur journal Coralie Claude une bombe \u00e0 bord de l'Airbus russe pour Londres, c'est quasiment une certitude, cons\u00e9quence la Grande-Bretagne boycotte la A\u00e9roport de Charm el-Cheikh les jeeps et f\u00e2ch\u00e9, nous verrons que le crash, risque de provoquer le clash l'histoire sans fin qui pourrait provoquer celle de vv, le constructeur devra montrer patte verte pour se relever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nParole d'un expert du secteur automobile, alors que la crise s'approfondit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [90%] :\r\nAvec des cons\u00e9quences en Suisse, il n'y a pas que vv qui triche, la Chine a massivement sous- \u00e9valu\u00e9 ses \u00e9missions de CO2, de quoi compromettre la conf\u00e9rence de Paris sur le climat, pas s\u00fbr, d'ici l\u00e0, les gaz pourraient bien s'\u00e9vaporer la crise migratoire se d\u00e9cline aussi en su\u00e9doise Stockholm veut relocaliser une partie des migrants qui arrivent sur ses Terres, un durcissement suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLa crise migratoire qui fragilise, celle qu'on consid\u00e8re comme la femme la plus puissante du monde, j'ai nomm\u00e9, Angela Merkel, elle re\u00e7oit cet apr\u00e8s- midi, les partenaires de sa coalition pour tenter de trouver une solution au contr\u00f4le des flux des migrants il y arrivera -t-elle nous appellerons tout-\u00e0-l'heure Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [94%] :\r\nL'Allemagne qui scandale VD ou pas, reste le moteur de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, oui, c'est elle qui donne le ton qui dicte le rythme et la France qui a de la peine \u00e0 suivre la cadence d'o\u00f9 cette question : qu'en est -il maintenant du couple franco- allemand, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 est un ancien diplomate allemand qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, la France y Bitterli, c'est son nom, il fut notamment le bras droit du chancelier Kohl pour toutes les questions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [87%] :\r\nVoter, ils aimeraient bien, mais ils ne pourront pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [84%] :\r\nOui, certains Suisses de l'\u00e9tranger sont priv\u00e9s de leur droit de vote pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, ce dimanche, ils n'ont pas re\u00e7u tout simplement leur enveloppe un temps explication tout \u00e0 l'heure avec Muriel bah, l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [79%] :\r\nEt nous verrons qu'en Suisse aussi certains \u00e9lecteurs tarde accus\u00e9 r\u00e9ception en Haro sur Charm el-Cheikh la grande bref. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [95%] :\r\nTanya mais aussi l'Irlande suspendent tous leurs vols en provenance \u00e0 destination de la station baln\u00e9aire Londres mais \u00e9galement Washington jugent probable qu'une bombe soit \u00e0 l'origine du crash de l'Airbus russe, samedi, dans le Sina\u00ef, en Grande-Bretagne, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent, hier soir, David Cameron a tenu une r\u00e9union de crise le 1er ministre a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses experts de l'aviation en \u00c9gypte pour passer au crible les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport concern\u00e9 autant de signes qui t\u00e9moignent de l'inqui\u00e9tude britannique \u00e0 Londres, Catherine Litch si le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nIl n'a pas voulu attendre les conclusions de l'enqu\u00eate du crash de l'avion russe pour r\u00e9agir, c'est qu'il doit \u00eatre quasi sur de la th\u00e8se de l'engin explosif, cela signifie que l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh comporte sans doute des failles de s\u00e9curit\u00e9, raison pour laquelle tous les vols britanniques ont \u00e9t\u00e9 suspendues, Londres a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9conseill\u00e9 tout voyage non- essentiel vers la station baln\u00e9aire, les 20000 touristes britanniques qui s\u00e9journe actuellement seront rapatri\u00e9s, les autorit\u00e9s ne veulent prendre aucun risque, alors que la branche \u00e9gyptienne de l'\u00c9tat islamique a r\u00e9affirm\u00e9, hier, \u00eatre \u00e0 l'origine du crash meurtrier, mais ces mesures de pr\u00e9caution ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re du gouvernement \u00e9gyptien qui s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences catastrophiques pour son industrie du tourisme cette querelle diplomatique tombe au plus mauvais moment, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Abdelfattah Al-Sissi, doit rencontrer aujourd'hui \u00e0 Londres, le 1er ministre David Cameron pour discuter de coop\u00e9ration s\u00e9curitaire Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [95%] :\r\nLondres qui f\u00e2che le Caire et qui pourrait aussi agacer la Russie jusqu'ici, Moscou a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne fallait pas tirer de conclusions h\u00e2tives et attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ce matin les m\u00e9dias d'\u00c9tat pro- Kremlin temporisent \u00e9mettent des doutes sur l'hypoth\u00e8se de la bombe, le Kremlin, lui, n'a pas encore officiellement r\u00e9agi c'\u00e9tait jour f\u00e9ri\u00e9 hier en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nD'autres ne s'arr\u00eate jamais, pas de r\u00e9pit, par exemple, un pour le scandale vv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nNon, la crise s'approfondit m\u00eame elle devient politique : hier, le gouvernement allemand a hauss\u00e9 le ton, tous les mod\u00e8les vendus en Allemagne sous les marques vv seront test\u00e9s pour \u00e9valuer leur \u00e9mission de carbone et d'azote di\u00e9sel ou essence, peu importe, en Bourse, l'action du constructeur a d\u00e9croch\u00e9 alors, question : est-ce le scandale de trop pour Volkswagen, r\u00e9ponse de Bernard Julien, il est directeur du r\u00e9seau international de recherche sur l'automobile. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [87%] :\r\nIl y a une bo\u00eete de Pandore qui est une esp\u00e8ce de n\u00e9gligence g\u00e9n\u00e9rale chez Volkswagen de ces questions de tests moteur qui a \u00e9t\u00e9 ouverte et bah, parce que les Am\u00e9ricains ne les l\u00e2che pas et puis parce que, de leur c\u00f4t\u00e9, ils se sont mis \u00e0 regarder tr\u00e8s s\u00e9rieusement ce qui s'est pass\u00e9 en interne, h\u00e9 bien on est au d\u00e9but d'une histoire dont on souhaite que \u00e7a r\u00e9duite mais qui pour l'instant s'arr\u00eate pas, je pense que la crise peut \u00eatre ma\u00eetriser ce qui attire sexisme crise grave pour Volkswagen ne peut gu\u00e8re en a connu d'autres Volkswagen a les reins solides Volkswagen sera soutenu par l'\u00c9tat allemand, de toute fa\u00e7on, mais c'est vrai qu'il y a des pr\u00e9visions assez drastiques ainsi et puis \u00e9videmment au-del\u00e0 de \u00e7a, il va falloir red\u00e9finir une strat\u00e9gie et puis commencer \u00e0 \u00e0 montrer patte verte de mani\u00e8re un peu s\u00e9rieuse puisque jusqu'ici, tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait en ce sens, appara\u00eet aujourd'hui comme ayant \u00e9t\u00e9 cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [87%] :\r\nOn a pris, qui avaient des pattes blanches et pas de c'est \u00e7a, voil\u00e0 pour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9colo absolument en Suisse alors en Suisse aussi les importateurs attendent de la part du constructeur qu'il assume ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nEh bien oui, sur les 800000 nouvelles voitures concern\u00e9es, certaines roulent en Suisse, on ignore combien pour l'instant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes y travaille, mais il peut d\u00e9j\u00e0 avancer un raisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [94%] :\r\nTr\u00e8s logique, alors c'est-\u00e0-dire que si les valeurs de CO2 d\u00e9clar\u00e9es sont trop basses, les p\u00e9nalit\u00e9s vers\u00e9es pour contribuer \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre sont par cons\u00e9quent c'est logique trop faibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [93%] :\r\nExactement il dont il pourrait donc y avoir des sanctions, des sanctions qui doivent punir vv mais pas le client, c'est l'avis du pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Union suisse des professionnels de l'automobile, Nicolas Leuba. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:50) [85%] :\r\nOn ne peut pas accepter que les v\u00e9hicules soient commercialis\u00e9s sont ils correspondent \u00e0 ce pourquoi ils \u00e9taient annonc\u00e9s particuli\u00e8rement aux normes d'\u00e9missions de CO2 et aider Lo\u00efk ce qu'il y a des \u00e9quipementiers qui sont les m\u00eames pour toutes les marques, d\u00e8s lors que une probl\u00e9matique concernerait une marque qu'elle puisse concerner une autre, il y a un d\u00e9bat sur les normes impos\u00e9es sont -elles r\u00e9alisables et atteignables et puis il y a un 2\u00e8me d\u00e9bat qu'est -ce que les marques qui ont trich\u00e9 vont entreprendre pour sauvegarder l'int\u00e9r\u00eat de leurs clients, c'est ind\u00e9pendamment de la mani\u00e8re dont elle communique doivent aujourd'hui prendre leurs responsabilit\u00e9s, le v\u00e9hicule en conformit\u00e9 le plus rapidement possible et cette mise en conformit\u00e9 et toi sauvegarder l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique du consommateur il et il faudra que leur prix respectivement leur valeur r\u00e9siduelle ou leur valeur du march\u00e9 soit maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [92%] :\r\nUn dossier Volkswagen, sign\u00e9 Olivier Schorderet, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et il n'y a pas que vv qui triche, la Chine a massivement sous- \u00e9valu\u00e9 ses \u00e9missions de CO2, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'information bas\u00e9e sur des donn\u00e9es officielles chinoises a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier \u00e0 quelques semaines de l'ouverture de la conf\u00e9rence sur le climat, \u00e7a tombe mal pour certains, c'est carr\u00e9ment l'issue du sommet qui est menac\u00e9e parce que les n\u00e9gociations en cours sont bas\u00e9es sur des donn\u00e9es erron\u00e9es, mais toutes paieront car l'affaire pourrait bien se d\u00e9gonfler et les gaz s'\u00e9vaporer Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [94%] :\r\nC'est en tout cas la pr\u00e9diction de Fran\u00e7ois Vulliet, directeur du centre de l'\u00e9nergie \u00e0 l'EPFL pourquoi h\u00e9 bien parce que si vous avez bonne m\u00e9moire, vous vous souvenez peut-\u00eatre d'une \u00e9tude qui a fait beaucoup de bruit en hautes \u00e9tudes qui va compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre de la formation, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le New-York Times Fran\u00e7ois Weill. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:33) [85%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9tude scientifique est sorti cet \u00e9t\u00e9 du taux journal n'\u00e9criront plus apporter un tr\u00e8s fort cr\u00e9dible, c'est quand un journal scientifiquement extr\u00eamement s\u00e9rieux, qui indique que le charbon consomm\u00e9 oui on a consomm\u00e9 17 pourcent plus plus mais dans le m\u00eame temps, ce charmant \u00e9tait en f\u00eate de 14 pourcent de de meilleure qualit\u00e9, donc 14 pourcent de de moins de CO2 et donc les choses se compense parfaitement ce n'est certainement pas un hasard, mais je pense que dans les 2 cas, on peut apporter du cr\u00e9dit \u00e0 ces informations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [93%] :\r\nAu final, l'honneur de la Chine semble donc sauf : pas de quoi bouleverser l'agenda de la conf\u00e9rence sur le climat, mais ce qui est piquant, c'est de relever la source de la formation, un journal am\u00e9ricain quotidien qui rappelle que la Chine repr\u00e9sentait le 1er pollueur mondial, oui mais, relativise Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:18) [88%] :\r\nAujourd'hui les \u00c9tats-Unis \u00e9mettent de l'or de 16 tonnes de de CO2 par habitant la Chine n'en est qu'\u00e0 faites aujourd'hui les \u00c9tats-Unis sont l'un des plus gros pollueurs en termes d'\u00e9missions de CO2, alors \u00e9videmment, quand on a le mauvais r\u00eave, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 attirer l'attention sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:34) [96%] :\r\nVoil\u00e0 qui rappelle que la Chine n'est pas la seule \u00e0 devoir r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2, selon l'ONU, \u00e0 un petit mois de la conf\u00e9rence sur le climat, h\u00e9 bien les efforts promis par les pays ne suffiront pas pour contenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s durant ce si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [93%] :\r\nVous vous demandez peut-\u00eatre sur quoi a d\u00e9bouch\u00e9 le coup de fil d'hier entre Simonetta Sommaruga Jean-Claude Junker ma r\u00e9ponse : le devoir de oui, depuis hier soir, h\u00e9 bien nous n'y sommes pas encore, mais l'ambiance \u00e9tait amicale, voil\u00e0 le commentaire de la Commission europ\u00e9enne, elle pr\u00e9cise que Berne et Bruxelles se sont mis d'accord pour poursuivre les n\u00e9gociations autour de la libre circulation des personnes et de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, une rencontre en Chair et en os est toujours pr\u00e9vue cet Automne entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, direction la Su\u00e8de, \u00e0 pr\u00e9sent, la Su\u00e8de, qui lance un SOS \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le pays est litt\u00e9ralement d\u00e9bord\u00e9 par l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, le gouvernement demande \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de les relocaliser en partie dans d'autres pays europ\u00e9ens, un durcissement de plus de la politique d'accueil su\u00e9doise Jean-Paul Pouron est \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [94%] :\r\nC'est suite \u00e0 un entretien avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en de Malte, ce que le 1er ministre su\u00e9dois Stefan Vern a annonc\u00e9 l'intention de son pays d'exiger de la Commission europ\u00e9enne, une r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s de Su\u00e8de et leur accueil dans d'autres pays europ\u00e9ens, la Su\u00e8de estime en effet qu'elle a pris de grandes responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re d'immigration mais quelle actuellement \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 g\u00e9rer l'afflux massif des arrivants, plus de 2000 par semaine et qu'il est sans doute, tant que les responsabilit\u00e9s soient mieux r\u00e9partis le gouvernement su\u00e9dois, les partis d'opposition, \u00e0 l'exception des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de parti anti- immigration s'\u00e9taient mis d'accord fin octobre pour durcir la politique accueil parmi les mesures de cet accord d'union quasi nationale, le retour au permis de s\u00e9jour provisoire de 3 ans sauf pour les familles, le rel\u00e8vement des conditions de ressources exig\u00e9es dans le cadre du regroupement familial et enfin l'acc\u00e9l\u00e9ration de la reconduite aux fronti\u00e8res pour les d\u00e9bout\u00e9s Jean-Paul Pouron pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [96%] :\r\nAutre pays m\u00eame probl\u00e8me en Allemagne la crise migratoire fragilise Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [96%] :\r\nElle re\u00e7oit cet apr\u00e8s- midi, les partenaires de sa coalition pour tenter de trouver une solution au contr\u00f4le de des flux des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, on va en parler d'ailleurs dans une dizaine de minutes avec Blandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [95%] :\r\nBerlin, ou plut\u00f4t l'Allemagne qui, plus que jamais, joue un r\u00f4le moteur dans l'Union europ\u00e9enne, crise migratoire, crise de la dette grecque c'est toujours Berlin qui a donn\u00e9 le Tempo une omnipr\u00e9sence allemande qui froisse le partenaire fran\u00e7ais, il peine \u00e0 suivre la cadence d'o\u00f9 cette question : peut -on encore parler de couple franco- allemand, l'analyse de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [96%] :\r\nEn France, l'Allemagne d'Angela Merkel indispose la droite irrite la gauche horripile aussi bien l'extr\u00eame- gauche, que l'extr\u00eame droite, l'Allemagne de Merkel est aussi un objet de fantasme pour tous ceux qui r\u00eavent de r\u00e9former la France, l'Allemagne et surtout un cauchemar pour les souverainistes qui voient avec consternation la France se diluer dans une Europe qui sont d'ob\u00e9ir aux ordres de Berlin avec ses appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 la discipline budg\u00e9taire avec son moralisme aust\u00e8re et condescendant Angela Merkel froisse dans tous les cas, les susceptibilit\u00e9s fran\u00e7aises, la France vit dans la douleur son d\u00e9crochage politique et industriel Benjamin Coriat, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 13 et membre du think tank les Economistes atterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:55) [93%] :\r\nL'Allemagne assume une position de leader dans ce domaine comme dans beaucoup d'autres et c'est tr\u00e8s aga\u00e7ant, en particulier dans le domaine budg\u00e9taire et financier, la France est un position de faiblesse en tout cas la France de Fran\u00e7ois Hollande, je pense que il y a beaucoup plus de marge que ceux qu'on croit \u00e0 condition d'oser affronter cette vision allemande dont on voit bien que elle est pas bonne pour l'Europe de l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:21) [96%] :\r\nLa relation franco- allemande est peut-\u00eatre dans une impasse alors que la France semble v\u00e9ritablement d\u00e9concert\u00e9e par la puissance retrouv\u00e9e de l'Allemagne, l'Allemagne para\u00eet sinc\u00e8rement afflig\u00e9e par la faiblesse d'une France rong\u00e9e par la crise identitaire et les d\u00e9ficits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [90%] :\r\nD'o\u00f9 la question : peut -on encore parler de couple franco- allemand, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 viendra y r\u00e9pondre en principe c'est un d'ancien diplomate allemand qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la France est un ancien \u00e9narque, il s'appelle Lio, Hakim Bitterli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [94%] :\r\nEt en parlant de la puissance allemande sachez que Angela Merkel est la 2\u00e8me personne la plus puissante au monde, derni\u00e8re derri\u00e8re Vladimir Poutine, selon le classement du magazine Forbes, la chanceli\u00e8re a m\u00eame gagn\u00e9 3 places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [93%] :\r\nOn revient en Suisse avec une \u00e9ch\u00e9ance, ce sera ce dimanche, les \u00e9lecteurs de Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg vont \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [96%] :\r\nSeulement voil\u00e0, dans le canton de Vaud dans le canton de Fribourg, de nombreux \u00e9lecteurs n'ont re\u00e7u leur enveloppe de vote qu'avant hier, mardi, un d\u00e9lai court mais l\u00e9gal le courrier \u00e9lectoral doit arriver 5 jours au moins avant l'\u00e9lection, les explications de C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:26) [89%] :\r\nDans les chancelleries, cantonales, on reconna\u00eet qu'une petite semaine, ne laisse pas le loisir de tra\u00eener avant de retourner son bulletin mais on rappelle surtout que la pr\u00e9paration d'une \u00e9lection suit un protocole strict et co\u00fbteuse en temps pour l'administration, raison pour laquelle les enveloppes arrivent parfois au dernier moment dans les bo\u00eetes aux lettres dans le canton de Vaud, par exemple, les candidats ont jusqu'au mardi qui suit le 1er tour pour d\u00e9poser leurs listes, une liste et c'est la loi vaudoise qui l'impose, qui doit \u00eatre accompagn\u00e9 de 50 signatures de citoyens cautionnant la candidature \u00e0 la chancellerie, ensuite de v\u00e9rifier la validit\u00e9 des paraphes aupr\u00e8s des communes de r\u00e9sidence de quoi prendre un peu de temps et c'est apr\u00e8s seulement que le bon \u00e0 tirer peut-\u00eatre envoyer \u00e0 l'imprimeur, lequel livre ensuite par l'eau, les milliers de brochures pour leur mise sous pli, enfin les enveloppes partent \u00e0 la Poste, qui se charge de l'ultime op\u00e9ration l'exp\u00e9dition de l'avis de la chancellerie vaudoise, le nombre d'\u00e9lecteurs important dans le Canton 420000 p\u00e8se aussi sur le calendrier serr\u00e9 le 1er et le second tour et peut expliquer pourquoi plusieurs enveloppes sont arriv\u00e9s le dernier jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [88%] :\r\nMais certains qui ne pourront pas voter les Suisses de l'\u00e9tranger des cantons de Vaud et Fribourg qui ne recevront pas temps leur mat\u00e9riel de vote explication tout \u00e0 l'heure dans 3 minutes avec Muriel bah, l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [87%] :\r\nJuste le temps de vous donner au des nouvelles de Roger Federer ou est -ce qu'un journal sans Roger ne serait pas un journal h\u00e9 bien sachez qu'elle s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy en battant l'Italien Andreas Seppi 6 1 6 1 c'est-\u00e0-dire Stan Vavrinka affrontera le serbe Viktor Troicki ce soir en 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [98%] :\r\nLe journal de Coralie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T06:22:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77454166-ABB0-4BAD-A6C0-BF82F051725E", "internalArchiveId": "77454166-ABB0-4BAD-A6C0-BF82F051725E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les Coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "Les Coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement(RTS RELIGION EGYTE: QUOTAS PR  CHRETIEN AU PARLEMENT) Les coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement\r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulent en Egypte depuis le 17 octobre.. elles se termineront  le 2 d\u00e9cembre. Et, la Constitution, adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, permet aux chr\u00e9tiens d'acc\u00e9der au parlement Marie-Claude Cudry.\r\n((C'est en effet \u00e0 une petite r\u00e9volution que l'on assiste actuellement pour une minorit\u00e9 religieuse souvent victime de discriminations. Sur les 596 d\u00e9put\u00e9s du futur parlement \u00e9gyptien, 24 d'entre eux devraient, en principe, \u00eatre issus de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne. La nouvelle Constitution pr\u00e9voit que les jeunes, les personnes handicap\u00e9es, les Egyptiens de l'\u00e9tranger, les femmes et les chr\u00e9tiens soient repr\u00e9sent\u00e9s, je cite, de mani\u00e8re \u00abappropri\u00e9e \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de quotas.))\r\nComment est-ce que les chr\u00e9tiens per\u00e7oivent-ils cette opportunit\u00e9 ?\r\n((Officiellement, les Eglises soutiennent ces quotas . en souhaitant davantage, comme le rapporte le correspondant au Caire du journal La Croix. Si, en th\u00e9orie, les Eglises ne donnent aucune consigne de vote, elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans l'introduction sur les listes \u00e9lectorales de candidats chr\u00e9tiens. Mais c'est une m\u00e9thode \u00e9lectorale assez complexe et il serait pr\u00e9f\u00e9rable, selon une copte protestante, que les \u00e9lecteurs puissent voter sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la religion. ))\r\nY aurait-il une perspective d'am\u00e9lioration d'avenir pour les coptes en Egypte ?\r\n((Apr\u00e8s la d\u00e9capitation de 21 coptes en f\u00e9vrier dernier qui avait soulev\u00e9 l'indignation des Egyptiens, le pr\u00e9sident Al Sissi a multipli\u00e9 les gestes symboliques \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens. Toutefois, ils sont toujours victimes de discrimination, notamment dans l'attribution de postes administratifs. Les coptes d'Egypte ne repr\u00e9sentent environ que 10% des 90 millions d'Egyptiens mais ils constituent le groupe le plus nombreux des chr\u00e9tiens d'Orient. Pour le p\u00e8re dominicain, Jean-Jacques P\u00e9renn\u00e8s, \u00ab les \u00e9preuves travers\u00e9es contribuent \u00e0 rapprocher les citoyens \u00e9gyptiens \u00bb. Mais, dans un r\u00e9cent t\u00e9moignage, il met en garde les coptes. Selon lui, \u00ab le soutien de ces derniers \u00e0 une politique de r\u00e9pression envers les opposants islamistes, tels les Fr\u00e8res musulmans ou les salafistes, ne peut que les desservir \u00bb.  ))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7208961", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les Coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement", "Les Coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement / JDM_2015-11-05T06:27:00_rtsreligion", "Les Coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement / JDM_2015-11-05T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulent en Egypte depuis le 17 octobre jusqu\u2019au 2 d\u00e9cembre. La Constitution, adopt\u00e9e l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, permet aux chr\u00e9tiens d\u2019acc\u00e9der au parlement.", "Des \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulent en Egypte depuis le 17 octobre jusqu\u2019au 2 d\u00e9cembre. La Constitution, adopt\u00e9e l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, permet aux chr\u00e9tiens d\u2019acc\u00e9der au parlement.", "Des \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulent en Egypte depuis le 17 octobre jusqu\u2019au 2 d\u00e9cembre. La Constitution, adopt\u00e9e l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, permet aux chr\u00e9tiens d\u2019acc\u00e9der au parlement."], "variantIds": ["ece-7208978", "ece-7208961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:54:06Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMarie- Claude Cudry est avec nous, les coptes Ph les coptes \u00e9gyptiens font leur entr\u00e9e au parlement des \u00e9lections l\u00e9gislatives se d\u00e9roulant en \u00c9gypte depuis le 17 octobre elle se termineront le 2 d\u00e9cembre \u00e7a dure longtemps, les l\u00e9gislatives sur place et la Constitution adopt\u00e9e l'an dernier, permet Marie- Claude aux chr\u00e9tiens d'acc\u00e9der au parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nC'est en effet une petite r\u00e9volution que l'on assiste actuellement pour une minorit\u00e9 religieuse souvent victimes de discrimination sur les 596 d\u00e9put\u00e9s du futur parlement \u00e9gyptien 24 d'entre eux devraient en principe \u00eatre issus de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, la nouvelle constitution pr\u00e9voit que les jeunes, les personnes handicap\u00e9es, les \u00c9gyptiens de l'\u00e9tranger, les femmes et les chr\u00e9tiens soient repr\u00e9sent\u00e9s, je cite, de mani\u00e8re appropri\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de quotas et comment est -ce que les chr\u00e9tiens per\u00e7oivent cette opportunit\u00e9, il y a, officiellement, les \u00e9glises soutiennent ces quotas en souhaitant davantage comme le rapporte le correspondant au Caire du journal La Croix, c'est une m\u00e9thode \u00e9lectorale assez complexe, et il serait pr\u00e9f\u00e9rable selon une copte protestante que les \u00e9lecteurs puissent voter sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la religion, en outre, si, en th\u00e9orie, les \u00e9glises ne donne aucune consigne de vote, elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans l'introduction sur les listes \u00e9lectorales de candidats chr\u00e9tiens, \u00e7a veut dire qu'il y aurait une perspective d'am\u00e9lioration d'avenir pour les coptes en \u00c9gypte, alors apr\u00e8s la d\u00e9capitation de 21 coptes en f\u00e9vrier dernier par Daesh d\u00e9capitation qui avait soulev\u00e9 l'indignation des \u00e9gyptiens, le pr\u00e9sident Al Sissi a multipli\u00e9 les gestes symboliques \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens, toutefois, ils sont toujours victimes de discriminations, notamment dans l'attribution de postes administratifs, les coptes d'\u00c9gypte ne repr\u00e9sente environ que 10 pourcent des des 90 millions d'\u00e9gyptiens, mais ils constituent le groupe le plus nombreux, des chr\u00e9tiens d'Orient pour le p\u00e8re dominicain Jean-Jacques P\u00e9ronnais les \u00e9preuves travers\u00e9es contribuent \u00e0 rapprocher les citoyens \u00e9gyptiens, mais dans un r\u00e9cent t\u00e9moignage il met en garde les coptes selon lui le soutien de ces derniers \u00e0 une politique de r\u00e9pression envers les opposants islamistes tels les Fr\u00e8res musulmans ou les salafistes ne peut que les. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T06:00:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-584C0C1D-1AD5-49AC-BE40-AC3C80EB9BC5", "internalArchiveId": "584C0C1D-1AD5-49AC-BE40-AC3C80EB9BC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Cahiers du Rh\u00f4ne, l'esprit de r\u00e9sistance en Suisse (4/5) : Des Cahiers de m\u00e9moire", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Les Cahiers du Rh\u00f4ne ont port\u00e9 haut la parole fran\u00e7aise mais n'ont pas p\u00e9riclit\u00e9 apr\u00e8s-guerre. Au contraire, Albert B\u00e9guin entendait faire oeuvre de m\u00e9moire en prolongeant les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es durant la guerre en p\u00e9riode de paix avec le souci d'entretenir une r\u00e9sistance spirituelle contre les menaces \u00e9conomiques et politiques.", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7201360", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["R\u00e9sistance (1939-1945)", "\u00e9dition", "po\u00e9sie", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Cahiers du Rh\u00f4ne", "Editions La Baconni\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Les Cahiers du Rh\u00f4ne, l\u2019esprit de r\u00e9sistance en Suisse (4/5)", "Les Cahiers du Rh\u00f4ne, l\u2019esprit de r\u00e9sistance en Suisse (4/5) / MAT_2015-11-05T07:50:00_helvetica", "Les Cahiers du Rh\u00f4ne, l\u2019esprit de r\u00e9sistance en Suisse (4/5) / MAT_2015-11-05T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Des Cahiers de m\u00e9moire.\nLes Cahiers du Rh\u00f4ne ont port\u00e9 haut la parole fran\u00e7aise mais n\u2019ont pas p\u00e9riclit\u00e9 apr\u00e8s-guerre. Au contraire, Albert B\u00e9guin entendait faire \u0153uvre de m\u00e9moire en prolongeant les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es durant la guerre en p\u00e9riode de paix avec le souci d\u2019entretenir une r\u00e9sistance spirituelle contre les menaces \u00e9conomiques et politiques.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Des Cahiers de m\u00e9moire.\nLes Cahiers du Rh\u00f4ne ont port\u00e9 haut la parole fran\u00e7aise mais n\u2019ont pas p\u00e9riclit\u00e9 apr\u00e8s-guerre. Au contraire, Albert B\u00e9guin entendait faire \u0153uvre de m\u00e9moire en prolongeant les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es durant la guerre en p\u00e9riode de paix avec le souci d\u2019entretenir une r\u00e9sistance spirituelle contre les menaces \u00e9conomiques et politiques.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca", "Des Cahiers de m\u00e9moire.\nLes Cahiers du Rh\u00f4ne ont port\u00e9 haut la parole fran\u00e7aise mais n\u2019ont pas p\u00e9riclit\u00e9 apr\u00e8s-guerre. Au contraire, Albert B\u00e9guin entendait faire \u0153uvre de m\u00e9moire en prolongeant les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es durant la guerre en p\u00e9riode de paix avec le souci d\u2019entretenir une r\u00e9sistance spirituelle contre les menaces \u00e9conomiques et politiques.\nPar Sacha Unger et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7201364", "ece-7201360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:22:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nLes Cahiers du Rh\u00f4ne dans l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre n'entendait pas tourner trop vite la page de l'occupation n'oublions l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [64%] :\r\nAlors, RFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [85%] :\r\nJacques Beaufort et son invit\u00e9 auto biographe en 1974. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [90%] :\r\nJeunes gens qui me lirez peut-\u00eatre penser les b\u00fbchers ne sont jamais \u00e9teint et le feu pour vous peut reprendre, vous avez \u00e9crit cette phrase en t\u00eate de votre livre, Pierre Seghers, vous pensez sinc\u00e8rement que le feu peut reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [88%] :\r\nOh oui, vous voyez le feu, il vient de reprendre, pas bien longtemps au Chili, le Chili n'est pas maintenant, il n'y a plus de nation dans le monde qui soit, si vous voulez, comme la perte du temps Montesquieu, tr\u00e8s loin, nous sommes tous li\u00e9s les uns aux autres, et je pense que la libert\u00e9 de l'homme, la valeur personnelle de l'homme, la possibilit\u00e9 de vivre libre de s'exprimer, h\u00e9 bien, \u00e7a doit \u00eatre en permanence d\u00e9fendu et que nous avons toujours contre la d\u00e9fense de l'homme des forces d'oppression des forces qui risquent d'\u00eatre les forces noir des temps nazie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nAlbert B\u00e9guin, initiateur des Cahiers du Rh\u00f4ne \u00e0 Paris on 1948. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [88%] :\r\nJ'avoue que je me suis demand\u00e9 plusieurs fois entre 45 et maintenant s'il n'\u00e9tait pas tant de mettre fin \u00e0 la publication des Cahiers du Rh\u00f4ne, pensant qu'ils avaient jou\u00e9 leur r\u00f4le, qu'ils \u00e9taient men\u00e9s d'une certaine situation et pourrait ne prendre que cette situation n'existait plus, telle qu'elle et qui lui \u00e9tait peut-\u00eatre plus honn\u00eate de notaire, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et de nous pr\u00e9parer \u00e0 une situation diff\u00e9rente, c'\u00e9tait les r\u00e9flexions que l'on pouvait faire et que j'ai fait avec mes amis, avec les collaborateurs divers des Cahiers leur soumettant ce cas de conscience aussit\u00f4t apr\u00e8s la lib\u00e9ration de l'Europe mais \u00e0 mesure que nous avan\u00e7ons, nous voyons bien que la situation n'est pas totalement nouvelle par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait au moment de la fondation, les Cahiers en 41 ou 42 que les m\u00eames affirmations sont n\u00e9cessaires, et surtout les m\u00eames refus que les m\u00eames menaces continuent \u00e0 peser sur le destin des hommes \u00e0 la m\u00eame interpr\u00e9tation de l'histoire, la m\u00eame valeur \u00e0 donner aux manifestations de l'histoire nous requiert toujours et que par cons\u00e9quent je crois toutes les raisons d'\u00eatre du groupement des Cahiers du Rh\u00f4ne subsistent int\u00e9grales, telles qu'elles \u00e9taient en 42 et nous commande de ne pas dissoudre c'est petit groupe beaucoup, il est encore possible des esprits Zanette quelles que soient leurs divergences de se rencontrer et d'amorcer un v\u00e9ritable dialogue dans tout le sens dans toute l'exigence de ce mot entre des humains conscients de leur dignit\u00e9, leur devoir d'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nVous avez le sentiment Pierre Seghers qui est presque de bon ton de de ne plus vouloir se souvenir des horreurs de l'occupation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [87%] :\r\nVoyez -vous, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris cliente j'ai remis ce ce manuscrit, qui est un qui \u00e9tait un tr\u00e8s gros manuscrit, puisque le livre fait presque de 700 pages dans la maison d'\u00e9dition o\u00f9, maintenant je suis honoraire au jeu, je ne m'occupe plus des d\u00e9tails de la maison, ce sont des amis qui m'ont d\u00e9charg\u00e9 de cela apr\u00e8s avoir lu ce manuscrit c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, datant de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table, vous savez, avant, c'\u00e9tait moi qui demandait des id\u00e9es, des jugements sur le manuscrit qu'on apportait la vraiment cet ami m'a dit simplement ceci : il m'a dit : vous savez, pour les Lecteurs, c'est pas tr\u00e8s gai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [91%] :\r\nJe crois d'abord que il faut marquer la continuit\u00e9 et de cet avenir dont vous parlez avec le pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est-\u00e0-dire que la 1\u00e8re chose \u00e0 laquelle nous devions songer c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ne pas oublier ce qui vient d'\u00eatre, et ce par quoi les hommes viennent de passer l'un de nos devoirs et d'emp\u00eacher cette sorte de voile d'oublier que les hommes s'empresse de jeter sur ce qui les a terrifi\u00e9 sur ce qui a \u00e9t\u00e9 l'horreur sur ce qui \u00e9t\u00e9 la justice sur ce qui a \u00e9t\u00e9 m\u00eame leur plus noble r\u00e9sistance avec tous mais cette continuit\u00e9 n'est pas tout, il y a \u00e9videmment des th\u00e8mes qui sont des th\u00e8mes nouveaux, donc je ne s\u00e9rie de pamphlet, que j'ai demand\u00e9 \u00e0 nos amis venant des horizons politiques les plus diff\u00e9rents, nous essayerons pr\u00e9cis\u00e9ment de donner la voie \u00e0 des hommes \u00e0 des personnes qui chercheront \u00e0 expliquer ce qu'est pour eux la situation g\u00e9n\u00e9rale actuelle non pas sur un plan strictement politique, mais sur le plan de la conscience de notre histoire, c'est dans ce sens, conscience de notre histoire, prise de conscience de notre histoire, prise de conscience de l'histoire en g\u00e9n\u00e9ral probl\u00e8mes \u00e9galement du langage commun qui nous manque et qu'il s'agit peut-\u00eatre de retrouver, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'il faudrait travailler, c'est-\u00e0-dire dans le sens o\u00f9 il s'agit, quelles que puissent \u00eatre les diff\u00e9rences entre les hommes, ou il s'agit de travailler ensemble et justement parce qu'on est diff\u00e9rent \u00e0 maintenir certaines traditions \u00e0 cr\u00e9er certaines valeurs nouvelles et je voudrais insister ici sur ce qui est le th\u00e8me le plus durable \u00e0 travers les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, les Cahiers du Rh\u00f4ne et qui devrait le rester dans les ann\u00e9es futures, et qui est ce th\u00e8me de la vocation de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [79%] :\r\nVous que tient en haleine neige convoite en plein mois d'ao\u00fbt, on a un jeu qui met, je ne sais d'o\u00f9, comme au mouton fris\u00e9 la laine et le jet d'eau sur la baleine. \r\nVous me faites penser \u00e0 ce po\u00e8te qui s'appelait Bertrand de Born. \r\nComme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [86%] :\r\nAragon pouvait bien au coeur de la r\u00e9sistance se souvenir de son ancien confr\u00e8re Bertrand de bornes, le troubadour puisqu'il s'agissait de faire revivre l'esprit de la France \u00e0 l'heure, humili\u00e9, exactement ce que contraire Albert B\u00e9guin Hermann a os\u00e9 en tentant de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, de sauver cette culture un humanisme \u00e9ditorial qu'helv\u00e9tique a raviv\u00e9 cette semaine on saluons bien bas la po\u00e9sie de combat tu apr\u00e8s vous et encore plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T07:03:02Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471776", "internalArchiveId": "AA1511471700", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7230695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7230688.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-7107540", "ece-7107538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T12:58:44Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:15  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:05\r\n       Les CFF vont tailler \r\n       dans leurs effectifs:\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:25:15\r\n 900 postes supprim\u00e9s d'ici 2020.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:03\r\nQuelles cons\u00e9quences pour l'usager ?\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:33:16\r\n  Lufthansa suspend ses liaisons\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:35:15\r\n      Selon les Britanniques,\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:40:17\r\n       le groupe EI a caus\u00e9\r\n   la trag\u00e9die de l'avion russe.\r\n\r\n19:30:40:22  19:30:46:11\r\n      Nous serons en direct \r\n     de Londres et de Moscou.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:52:11\r\nL'Union europ\u00e9enne conjecture 3 mios\r\nde demandeurs d'asile d'ici \u00e0 2017.\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:55:13\r\n  \"Ce sera bon pour l'\u00e9conomie\",\r\n            dit-elle.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:59:04\r\n   Mais l'accueil est difficile\r\n       dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:03:18\r\n       En Autriche, certains\r\n  veulent r\u00e9tablir des barri\u00e8res.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:08:19\r\n Karim Benzema est mis en examen.\r\n\r\n19:31:09:00  19:31:12:14\r\n  Il est impliqu\u00e9 dans l'affaire\r\n       de chantage pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:18:07\r\n li\u00e9e \u00e0 lasextapede M.Valbuena.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:24:15\r\nEt puis le vaccin antigrippe arrive.\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:31:19\r\nLa grippe tue 1'000 \u00e0 1'500 personnes\r\n          par an en Suisse.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:37:04\r\n   Le plan d'\u00e9conomies des CFF:\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:41:11\r\n        son patron A.Meyer\r\n parle d'un programme de fitness.\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:45:14\r\n    900 postes seront supprim\u00e9s\r\n            d'ici 2020.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:49:17\r\nIl faudra trouver 1,7 mia d'ici 2030.\r\n\r\n19:31:49:22  19:31:53:14\r\n    Quel effet pour l'usager ?\r\n\r\n19:31:55:16  19:31:58:23\r\n            -Au CFF,\r\n  l'heure est aux changements.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:03:01\r\n      Face \u00e0 la concurrence\r\n des autres moyens de transport,\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:06:05\r\n      la direction estime \r\n     qu'il faut \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:11:11\r\n   550 mios par an d'ici 2020\r\n    et 1,7 mia d'ici \u00e0 2030,\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:15:04\r\n      c'est 20 % de moins\r\n   que les charges actuelles.\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:19:07\r\n -Nous allons \u00e9conomiser partout,\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:22:23\r\ndans la maintenances, les op\u00e9rations,\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:24:18\r\n         l'administration.\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:29:21\r\n Toute l'entreprise sera analys\u00e9e.\r\n\r\n19:32:30:09  19:32:32:19\r\n    -Changement de paradigme.\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:36:16\r\n     L'offre et les charges\r\n  n'avaient cess\u00e9 d'augmenter,\r\n\r\n19:32:36:21  19:32:39:16\r\n  mais on a atteint un sommet.\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:42:14\r\n      Andreas Meyer estime\r\n que les collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:44:11\r\n     n'iront pas plus loin.\r\n\r\n19:32:44:20  19:32:47:07\r\n    -On sait comment les co\u00fbts\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:03\r\n  vont augmenter et quel probl\u00e8me\r\n\r\n19:32:50:08  19:32:52:15\r\n   cela posera pour nos clients.\r\n\r\n19:32:52:20  19:33:01:00\r\n  Il nous faut donc un programme \r\n  sportif pour r\u00e9duire ces co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:05:11\r\n  -900 postes seront supprim\u00e9s\r\n  ces cinq prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:08:10\r\n      Mais il n'y aura pas\r\n       de licenciements.\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:12:04\r\nPourtant, le syndicat des transports\r\n       critique la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:33:12:13  19:33:15:00\r\n  -Nous ne sommes pas satisfaits.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:17\r\n   Les CFF annoncent des coupes,\r\n\r\n19:33:17:22  19:33:19:16\r\n      mais sans dire comment.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:23:18\r\n     Ils donnent des chiffres\r\n  sans s'appuyer sur une analyse.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:05\r\n -Les changements seront encore\r\n  plus profonds d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n19:33:28:10  19:33:30:11\r\n  L'offre des CFF sera touch\u00e9e.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:33:18\r\n-Apr\u00e8s 22h00, vous ne prendrez pas\r\n\r\n19:33:33:23  19:33:39:18\r\nle train, qui sera en maintenance,\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:43:01\r\n      mais un bus automatis\u00e9.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:17\r\n-Les premi\u00e8res mesures devraient\r\n \u00eatre d\u00e9voil\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:33:52:22  19:34:01:11\r\n          -Nicolas Ross\u00e9,\r\n quel sera l'effet pour l'usager ?\r\n\r\n19:34:08:18  19:34:13:08\r\n-L'histoire des CFF est jalonn\u00e9e de\r\n            r\u00e9volutions.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:19:10\r\n Il y a eu l'introduction du demi-\r\n         tarif \u00e0 Fr. 100.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:25:11\r\n   Il y a eu l'horaire cadenc\u00e9,\r\n            Rail 2000.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:33:18\r\n  La prochaine r\u00e9volution des CFF\r\n       est pour maintenant.\r\n\r\n19:34:33:23  19:34:39:18\r\n    Comment faire des \u00e9conomies\r\n            sans couper\r\n\r\n19:34:39:23  19:34:44:16\r\ndans les trains tr\u00e8s peu remplis ?\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:50:18\r\n     On va s'attaquer au dogme\r\n       de l'horaire cadenc\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:58:17\r\n  Dans chaque petite gare suisse,\r\n  chaque heure, il y a un train.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:04:04\r\nL'avenir des CFF s'annonce diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:08:15\r\nSur les petites lignes, on aura des\r\n    trains toutes les 2 heures.\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:13:15\r\n Avec des trains remplac\u00e9s par des\r\n               bus.\r\n\r\n19:35:13:17  19:35:17:15\r\nL'horaire cadenc\u00e9 a \u00e9t\u00e9 introduit en\r\n               1982.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:20:11\r\nIl aura du mal \u00e0 f\u00eater ses 40 ans.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:24:09\r\n   -Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent\r\napr\u00e8s la trag\u00e9die de l'avion russe.\r\n\r\n19:35:24:13  19:35:28:16\r\nLondres et Washington jugent probable\r\n   la th\u00e8se de la bombe islamiste.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:11\r\n     Des vols sont suspendus.\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:34:15\r\n    Londres aurait un \u00e9l\u00e9ment \r\n   venant des services secrets.\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:40:01\r\n  -Les d\u00e9bris film\u00e9s par l'un \r\n des premiers soldats \u00e9gyptiens\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:42:14\r\n arriv\u00e9s sur les lieux du crash.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:47:14\r\n Un lieu apparent\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne de\r\ncrime, selon Washington et Londres\r\n\r\n19:35:47:19  19:35:51:14\r\n qui accusent des sympathisants\r\n   du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:55:14\r\n-Nous devons augmenter la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:58:03\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:11\r\n   pour rapatrier les touristes.\r\n\r\n19:36:00:15  19:36:05:03\r\n Nous ne pouvons pas \u00eatre certains\r\n que cet avion russe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\r\n\r\n19:36:05:08  19:36:09:12\r\n par une bombe de terroriste, m\u00eame\r\ns'il semblerait que ce soit le cas.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:13:21\r\n    -La bo\u00eete noire contenant\r\n les conversations de l'\u00e9quipage\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:17:22\r\n  est endommag\u00e9e, et demandera\r\n   du travail aux enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:02\r\n    Mais Londres pense avoir\r\nassez de preuves pour interrompre\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:07\r\n        le trafic a\u00e9rien\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:10\r\n  20'000 touristes britanniques\r\n       seraient sur place.\r\n\r\n19:36:27:14  19:36:29:11\r\nLeur gouvernement envoie des experts\r\n\r\n19:36:29:16  19:36:31:22\r\n         pour analyser\r\n   la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:34:13\r\n  -En Angleterre, nous effectuons\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:37:07\r\ndes fouilles sur tout le personnel\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:39:21\r\ntravaillant sur le site de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:43:19\r\n   afin d'emp\u00eacher que quelqu'un\r\n  puisse mettre une bombe \u00e0 bord.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:45:23\r\nIls ne le font ni \u00e0 Charm el-Cheikh,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:48:08\r\n   ni dans les autres a\u00e9roports\r\n            \u00e9gyptiens.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:51:07\r\n       -Pure sp\u00e9culation\r\n r\u00e9torquent Moscou et Le Caire,\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:53:23\r\n  malgr\u00e9 l'esprit de coop\u00e9ration\r\naffich\u00e9 par Abdel Fattah al-Sissi,\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:56:06\r\n en visite officielle \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:00:20\r\nSelon lui, des experts britanniques\r\n  ont contr\u00f4l\u00e9 avec satisfaction\r\n\r\n19:37:01:01  19:37:04:05\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport\r\nde Charm el-Cheikh il y a 10 mois.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:06:04\r\n     Mais trois responsables\r\n         de cet a\u00e9roport\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:08:21\r\n  auraient \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s hier,\r\n   dont celui de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:22  19:37:14:23\r\n-Le groupe EI a-t-il ou non r\u00e9ussi \r\nun attentat majeur contre la Russie\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:18:12\r\n          pour se venger\r\n  de son intervention en Syrie ?\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:22:09\r\nLa tension Est-Ouest est palpable.\r\n\r\n19:37:22:13  19:37:25:21\r\n      A Londres et \u00e0 Moscou, \r\n     chacun soup\u00e7onne l'autre.\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:29:16\r\n          Gaspard Kuehn,\r\n  vous \u00eates en direct de Londres.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:40:16\r\n  -C\u00f4t\u00e9 britannique, il s'agit de\r\n        mettre la pression\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:02\r\n sur les Russes et les \u00c9gyptiens.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:49:04\r\n On veut qu'ils aillent au bout de\r\n            l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:16\r\nQu'ils ne chercheront pas \u00e0 cacher le\r\n              laxisme.\r\n\r\n19:37:54:18  19:38:00:18\r\n             Pourquoi\r\n    cette fermet\u00e9 britannique ?\r\n\r\n19:38:01:11  19:38:05:16\r\nCar il y a des \u00e9l\u00e9ments assez pr\u00e9cis\r\n       des services secrets.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:21\r\n Ils vont dans le sens de la piste\r\n            l'attentat.\r\n\r\n19:38:09:23  19:38:14:05\r\n     Cela cr\u00e9e de la confusion\r\n        \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:38:14:07  19:38:19:22\r\nIl y a 20'000 citoyens britanniques\r\n            sur place.\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:24:16\r\nLes autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes se veulent\r\n            rassurantes.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:28:01\r\n Les officiels britanniques disent\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:34:12\r\nqu'il est trop t\u00f4t pour monter dans\r\nun avion, que c'est trop dangereux.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:39:15\r\nLes Britanniques ont jou\u00e9 la carte\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:45:17\r\n   -Pendant ce temps, \u00e0 Moscou,\r\n      les Russes contestent.\r\n\r\n19:38:50:20  19:38:56:07\r\n     -Oui, la diplomatie russe\r\n          se dit choqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:56:09  19:39:02:09\r\nElle voudrait que les Britanniques\r\n  partagent leurs informations.\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:09:19\r\n    La suspension des vols pour\r\n Charm el-Cheikh choque aussi ici.\r\n\r\n19:39:11:10  19:39:13:22\r\nLa Russie n'a pas stopp\u00e9 ses vols\r\n\r\n19:39:14:03  19:39:18:01\r\n    en direction de la station\r\n      baln\u00e9aire \u00e9gyptienne.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:23:04\r\n    Elle ne veut \u00e9mettre aucune\r\n            hypoth\u00e8se,\r\n\r\n19:39:23:09  19:39:27:11\r\n surtout pas celle de l'attentat.\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:32:05\r\n La compagnie a\u00e9rienne qui a subi\r\n        le crash continue\r\n\r\n19:39:32:10  19:39:34:18\r\n de voler jusqu'\u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:38:20\r\nElle a seulement modifi\u00e9 son trajet.\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:41:15\r\nLe Kremlin a communiqu\u00e9 une chose.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:44:22\r\n          Il faut se fier\r\n      \u00e0 l'enqu\u00eate officielle.\r\n\r\n19:39:46:09  19:39:49:03\r\n -La suspicion d'un acte islamiste\r\n\r\n19:39:49:08  19:39:52:10\r\n    \u00e0 l'origine de la trag\u00e9die\r\n         de l'avion russe\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:55:18\r\n     plombe un peu plus encore\r\n       le tourisme \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:05\r\nCharm el-Cheikh \u00e9tait une destination\r\n         pris\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:05:16\r\n -Je regarde le site d'Edelweiss.\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:08:10\r\n           Il est 16h15.\r\n\r\n19:40:08:14  19:40:18:21\r\nLe vol est maintenu, mais j'ai re\u00e7u\r\n  un push qui dit le contraire...\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:24:02\r\n   -Boucler sa valise, ou pas, la\r\nconfusion a r\u00e9gn\u00e9 tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:27:11\r\n         Et finalement\r\nle vol d'Edelweiss est maintenu.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:31:10\r\n        D'autres Suisses\r\n  sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:36:20\r\n           Plus de 170\r\n    selon Kuoni et Hotelplan.\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:39:04\r\n  Aucun rapatriement n'est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:40:39:13  19:40:42:01\r\n  -Nos agents locaux ont contact\u00e9\r\n\r\n19:40:42:06  19:40:44:08\r\n           ces clients.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:46:08\r\n        Tout se passe bien.\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:50:19\r\nAucun retour de la part des clients\r\n        qui sont sur place.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:55:14\r\n        De notre cot\u00e9 ici,\r\non a enregistr\u00e9 aucune annulation.\r\n\r\n19:40:56:00  19:40:59:16\r\n -Les tour-op\u00e9rateurs seront-ils\r\n       forc\u00e9s d'abandonner\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:02:12\r\n  cette destination baln\u00e9aire ?\r\n\r\n19:41:02:17  19:41:06:21\r\n Plusieurs compagnies a\u00e9riennes\r\n europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:11:12\r\nLe crash de l'avion russe porte un \r\nnouveau coup au tourisme en Egypte,\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:14:07\r\n           d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9\r\napr\u00e8s le chaos du Printemps arabe.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:16:03\r\n   Depuis 2011, Hotelplan note\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:19:14\r\nune baisse de 38 % de ses ventes\r\n     pour Charm el-Cheikh.\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:23:11\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res ne d\u00e9conseille pas\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:25:15\r\n  de se rendre dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:30:03\r\n    Il se contente d'appeler\r\n         \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:35:03\r\n       -Le chiffre du jour:\r\n       celui des migrants.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:39:11\r\n        L'UE pr\u00e9voit 3 mios\r\nde demandeurs d'asile d'ici \u00e0 2017.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:11\r\n   Bruxelles estime que ce sera\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:23\r\nC'est la th\u00e8se d\u00e9fendue par A.Merkel.\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:17\r\n     L'attrait de l'Allemagne\r\n     exerc\u00e9 sur les migrants\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:57:05\r\nsuscite des inqui\u00e9tudes dans des pays\r\n       qui se disent d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:00:04\r\n          La Gr\u00e8ce parle\r\n    d'une situation d'asphyxie.\r\n\r\n19:42:00:09  19:42:05:06\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en\r\n s'est rendu sur l'\u00eele de Lesbos,\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:09:11\r\n     o\u00f9 l'UE ouvre un centre \r\n     pour trier les migrants.\r\n\r\n19:42:10:14  19:42:15:14\r\n     En Autriche, les arriv\u00e9es\r\nont augment\u00e9 de 220 % en dix jours.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:20:22\r\n       Des points de passage\r\n       ont \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:42:22:08  19:42:27:02\r\n   -Dans le camp de transit de\r\nSalzbourg, les ONG sont d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:32:02\r\n    L'arm\u00e9e autrichienne dirige\r\nles op\u00e9rations depuis mi-septembre.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:10\r\n         2'000 personnes\r\n      arrivent chaque jour.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:38:19\r\n     -Il faut bien s'organiser\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:41:01\r\n        pour qu'ils restent\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:43:13\r\n    le moins longtemps possible\r\n           en Autriche.\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:46:19\r\n            -Objectif:\r\nque les r\u00e9fugi\u00e9s soient transf\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:50:02\r\n        vers l'Allemagne\r\n     en moins de 24 heures.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:53:18\r\n     Cette famille de Tikrit\r\n      est tout pr\u00e8s du but.\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:58:22\r\n     -En Croatie et en Serbie,\r\n      on a eu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:03:00\r\n      Ici, on peut souffler.\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:06:11\r\n On est trait\u00e9 comme des humains.\r\n\r\n19:43:07:09  19:43:10:22\r\n      -Le commandant Gundl,\r\n   volontaire \u00e0 la Croix-Rouge\r\n\r\n19:43:11:03  19:43:15:11\r\n         dans le civil,\r\nconna\u00eet les situations d'urgence.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:20:21\r\n-Il faut organiser une file indienne.\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:23:18\r\n   On s'assure ainsi que chacun\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:26:20\r\naura un repas chaud, c'est important.\r\n\r\n19:43:27:06  19:43:31:02\r\n        -A la fronti\u00e8re,\r\nChristian accueille les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:16\r\n   Cet informaticien encadre \r\n  le passage vers l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:07\r\n-Ils veulent partir en m\u00eame temps,\r\n        il faut \u00e9viter \u00e7a.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:46:19\r\n-Il passe cent personnes par heure.\r\n\r\n19:43:47:05  19:43:51:02\r\n        -Quand tu apprends\r\n  qu'une famille a perdu un b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:54:20\r\nlors du passage de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:43:55:01  19:43:58:01\r\n       c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:43:58:12  19:44:02:08\r\n     -C'est le plus grand d\u00e9fi\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:06\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:10:06\r\n    La dur\u00e9e de cette situation\r\n          nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:02\r\n        -Une inqui\u00e9tude\r\n   partag\u00e9e par le voisinage.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:16:17\r\n     -Ca peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:11\r\n        Ce ne sont pas tous\r\n      des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre.\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:10\r\n     -On n'en voit pas la fin.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:15\r\n  A un moment, \u00e7a doit s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:44:29:01  19:44:31:20\r\n       -Pour les habitants\r\n        et les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:36:17\r\n   la crainte est que ce pont,\r\nla porte de l'Allemagne, se ferme.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:42:18\r\n-L'espace Schengen est-il menac\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:52:11\r\n  -En un mot, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:04\r\n  Schengen est cet immense espace\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:11\r\n     dans lequel nous pouvons\r\n        voyager librement.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:01:23\r\nLa r\u00e8gle est simple: pas de contr\u00f4les\r\n     aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:03:20\r\n      Sauf en cas d'urgence.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:06:23\r\nOn peut r\u00e9introduire des contr\u00f4les\r\n  mais pour une p\u00e9riode limit\u00e9e.\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:09:08\r\n Pour les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures,\r\n         c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:11:06\r\n  Les Etats doivent les prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:13:14\r\nRien n'emp\u00eache de construire un mur.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:16:07\r\nLa Hongrie l'a fait \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  avec la Serbie et la Croatie.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:18:05\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on construit\r\n\r\n19:45:18:10  19:45:20:08\r\n      des murs \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n      de l'espace Schengen.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:22:11\r\nLa Hongrie l'a fait avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:21\r\nL'Autriche envisage de faire de m\u00eame.\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:27:19\r\n   Ces tensions dans les Balkans\r\n     inqui\u00e8tent Angela Merkel.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:29:12\r\n           On l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:32:22\r\n        -Je n'aimerais pas\r\n\r\n19:45:33:03  19:45:36:11\r\n     qu'on en vienne \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:39:16\r\n   \u00e0 une confrontation militaire\r\n        dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:41:11\r\n     Je ne veux pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:07\r\n       Mais \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:20\r\n          D'une dispute,\r\n    on peut en venir aux mains.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:49:07\r\n     Et des mains \u00e0 des choses\r\n     que personne ne souhaite.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:54:14\r\n    -L'espace Schengen menac\u00e9 ?\r\n     La r\u00e9ponse est donc oui.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:58:18\r\nLa vraie question est de savoir s'il\r\nl'est plus par le flux des migrants\r\n\r\n19:45:58:23  19:46:01:08\r\nou par l'individualisme des Etats.\r\n\r\n19:46:02:07  19:46:06:06\r\n      -Le proc\u00e8s des passeurs\r\n   devant la justice tessinoise:\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:09:23\r\n      le chef pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9cope\r\n  de deux ans et demi de prison,\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:12:04\r\n    dont dix mois avec sursis.\r\n\r\n19:46:12:09  19:46:15:07\r\n         Les cinq pr\u00e9venus\r\n      sont reconnus coupables\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:03\r\n d'avoir fait passer 150 migrants.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:22:11\r\n   En Birmanie, Aung San Suu Kyi\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:28:04\r\n  esp\u00e8re gagner les l\u00e9gislatives\r\nde dimanche et gouverner son pays.\r\n\r\n19:46:28:09  19:46:34:23\r\n    Elle est une ic\u00f4ne mondiale\r\n  de la lutte pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:39:03\r\n    Cette fille d'ancien h\u00e9ros\r\n    de l'ind\u00e9pendance birmane\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:11\r\n      n'a jamais fait myst\u00e8re\r\n de sa volont\u00e9 de changer son pays\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:20\r\n     par le pouvoir politique.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:54:14\r\n  -Dans ce quartier populaire de\r\nRangoon, ce v\u00e9lo-taxi fait campagne\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:58:11\r\n     pour la Ligue nationale\r\n       pour la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:01:16\r\n  le parti d'Aung San Suu Kyi.\r\n\r\n19:47:02:21  19:47:08:08\r\n-Je crois au parti, car ses membres\r\n ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un prix tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:20\r\n-Aung San Suu Kyi s'affiche partout\r\n       dans cette boutique.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:21:02\r\nCet homme pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la victoire.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:29:11\r\n        -La LND va gagner,\r\n   et nous agiterons ce drapeau.\r\n\r\n19:47:29:20  19:47:33:19\r\n      -Le parti au pouvoir\r\n    semble faire profil bas.\r\n\r\n19:47:34:01  19:47:38:00\r\n        Leurs supporters\r\n      sont presque absents.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:40:05\r\n       On votera dimanche.\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:45:09\r\nLes Birmans v\u00e9rifient que leur nom \r\nfigure dans les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:50:11\r\n Certains ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, comme\r\n cet homme, opposant historique.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:56:06\r\n  Il a pass\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9\r\n      de sa vie en prison.\r\n\r\n19:47:57:00  19:48:00:12\r\n-Je n'ai jamais vot\u00e9 dans mon pays.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:05:07\r\n Mon nom n'est pas sur les listes,\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:08:09\r\n            mais j'irai\r\n    au bureau de vote dimanche.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:12:09\r\n       -Aung San Suu Kyi\r\n   redoute un scrutin biais\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:15\r\n    M\u00eame en cas de victoire,\r\n  elle ne sera pas pr\u00e9sidente,\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:22:04\r\n\u00e9cart\u00e9e par une Constitution taill\u00e9e\r\n  sur mesure pour les militaires.\r\n\r\n19:48:23:04  19:48:26:10\r\n         -Si nous gagnons\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:30:04\r\net pouvons former un gouvernement,\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:32:23\r\n je serai au-dessus du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:37:08\r\nNous pourrons alors changer ce pays.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:42:05\r\nJe ne pense pas que nous d\u00e9cevrons\r\n   les espoirs de notre peuple.\r\n\r\n19:48:43:01  19:48:46:07\r\n-L'espoir d'un changement est grand.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:16\r\n    La musique bat son plein\r\npour une manifestation du parti.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:56:05\r\n      Dans la foule flotte\r\n    un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:04:10\r\n-Vous pouvez retrouver notre dossier\r\n      Birmanie sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:10:15\r\n     Demain a lieu la journ\u00e9e\r\nde la vaccination contre la grippe.\r\n\r\n19:49:10:20  19:49:13:11\r\n      Le virus est de retour.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:18:19\r\n  Il tue 1'000 \u00e0 1'500 personnes\r\n        par an en Suisse.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:26:07\r\n  -Le virus de la grippe et l'\u00eatre\r\nhumain se c\u00f4toient depuis longtemps.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:29:08\r\nSouvent, \u00e7a finit au fond d'un lit.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:32:10\r\n   -On ne sait pas depuis quand\r\n\r\n19:49:32:14  19:49:35:17\r\n   le virus de la grippe existe\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:38:13\r\n    dans la population humaine.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:43:06\r\nIl y a un anc\u00eatre commun aux trois\r\n   types de virus \u2015 A, B et C \u2015\r\n\r\n19:49:43:10  19:49:46:06\r\n     dat\u00e9 d'environ 8'000 ans.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:52:04\r\n-Et comme chaque ann\u00e9e, le virus est\r\n de retour pour la saison d'hiver.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:56:11\r\n Au Centre national de r\u00e9f\u00e9rence\r\n     de la grippe, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:49:56:16  19:49:58:13\r\n      on aff\u00fbte ses armes.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:03:13\r\nIci, on analyse les diff\u00e9rentes \r\nsouches de virus en circulation.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:07:03\r\n       Les virus de type C\r\nsont consid\u00e9r\u00e9s comme inoffensifs.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:09:13\r\n        Les deux autres\r\n    sont surveill\u00e9s de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:13:11\r\nLes virus de type B, qui ne sont\r\n   pr\u00e9sents que chez l'homme,\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:17\r\net ceux de type A, qui circulent\r\n  aussi dans le monde animal,\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:19:23\r\n       aux \"nobles\" noms \r\n      de H3N2, H5N1, H1N1.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:22:03\r\n En 1918, un de ces virus a fait\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:24:11\r\n      entre 50 et 100 mios \r\n     de morts dans le monde.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:27:08\r\n     Ces grandes pand\u00e9mies\r\n   sont difficiles \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:50:27:17  19:50:29:14\r\n      -On observe les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:32:02\r\nMais on n'a pas les moyens de pr\u00e9dire\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:03\r\n       si un virus va \u00eatre\r\n    plus agressif qu'un autre.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:38:17\r\n  -En Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de la sant\u00e9 publique estime\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:41:06\r\nqu'il y a entre 1'000 et 1'500 d\u00e9c\u00e8s\r\n   li\u00e9s \u00e0 la grippe chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:44:04\r\n   Pour se prot\u00e9ger du virus,\r\n  il faut r\u00e9ussir \u00e0 le cerner.\r\n\r\n19:50:44:09  19:50:48:02\r\nP.Boquete-Suter le surveille depuis\r\n  son microscope depuis dix ans.\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:50:19\r\n   -Entre le d\u00e9but de la saison\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:53:14\r\n  et la fin, il y a des mutations\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:55:18\r\n         qui apparaissent,\r\n\r\n19:50:55:23  19:50:58:02\r\n      il commence \u00e0 changer.\r\n\r\n19:50:58:07  19:51:01:00\r\n          Comme il passe\r\n      de personne \u00e0 personne,\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:09\r\n on peut imaginer qu'il s'adapte.\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:06:01\r\n      -On lui court derri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:09:04\r\n on fait le maximum pour pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:13:08\r\nMais effectivement, c'est plut\u00f4t lui\r\n  qui nous surprend chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:16:12\r\n    -C'est ce qui est arriv\u00e9\r\n       l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:18:23\r\n  Le vaccin \u00e9tait peu efficace,\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:03\r\n car c'est une souche du virus \r\ninattendue qui a pris le dessus.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:25:18\r\n     -Je fais partie des gens\r\n      qui vont se vacciner.\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:28:13\r\n  Mais devoir se vacciner avec un\r\n  vaccin pas forc\u00e9ment efficace,\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:30:11\r\n       c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:51:30:22  19:51:35:03\r\n-On cherche un vaccin qui combatte\r\n  toutes les souches \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:39:01\r\n     Cet \u00e9t\u00e9, des chercheurs\r\n ont annonc\u00e9 en avoir trouv\u00e9 un.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:04\r\n   Test\u00e9 sur quelques animaux,\r\n\r\n19:51:41:09  19:51:46:06\r\nil faudra plusieurs ann\u00e9es pour voir\r\ns'il est efficace chez les humains.\r\n\r\n19:51:47:04  19:51:54:04\r\n-Dr Anne Iten, le vaccin est toujours\r\n      en retard sur le virus ?\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:18:15\r\n-C'est vrai que la mani\u00e8re dont on\r\n       organise les choses,\r\n\r\n19:52:18:20  19:52:23:22\r\n   c'est qu'on pr\u00e9voit le vaccin\r\n    sur les choses pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:25:20\r\n    Mais on a un peu de retard.\r\n\r\n19:52:26:01  19:52:31:00\r\nC'est important que les personnes qui\r\n     ont une maladie chronique,\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:35:21\r\nles femmes enceintes, les personnes\r\n    \u00e2g\u00e9es se fassent vacciner.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:38:18\r\nOn oublie aussi souvent l'entourage.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:12\r\nIl faut penser \u00e0 prot\u00e9ger les autres.\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:55:12\r\n -Beaucoup de vieux m\u00e9decins \u00e9tait\r\n          tr\u00e8s offensifs.\r\n\r\n19:52:55:17  19:53:00:00\r\nEst-ce qu'on sous-estime la grippe ?\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:04:22\r\n    -C'est difficile d'estimer\r\n           une grippe.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:10\r\n   Il faut regarder le patient,\r\n    la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 de la grippe.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:13:08\r\n          -Merci docteur.\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:17:23\r\n -Les Suisses n'ont jamais import\u00e9\r\n  autant de viande ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:53:18:04  19:53:21:16\r\n     De nombreux restaurateurs\r\n     se fournissent en France.\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:24:22\r\n       Les gardes-fronti\u00e8res\r\n      montrent leur activit\u00e9.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:29:21\r\n-De la viande import\u00e9e ill\u00e9galement\r\n      pour plus de 30 kilos.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:33:09\r\n   Les inspecteurs vont aller\r\n    de surprise en surprise.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:35:22\r\nLe matin m\u00eame, douane de Bardonnex.\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:39:06\r\n40 membres de la section antifraude\r\n            des douanes\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:42:02\r\n            re\u00e7oivent\r\n   les derni\u00e8res instructions.\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:45:12\r\n    Des v\u00e9hicules soup\u00e7onn\u00e9s\r\n    d'importer ill\u00e9galement\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:48:12\r\n    des denr\u00e9es alimentaires\r\n        ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:53:08\r\nLa mission du jour: les interpeller\r\n     \u00e0 leur entr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:56:08\r\n    Le manque \u00e0 gagner annuel\r\n           est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:56:17  19:53:58:15\r\n       -On perd 4 milliards.\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:00:19\r\n        Avec le franc fort,\r\n\r\n19:54:01:00  19:54:03:08\r\n    le commerce transfrontalier\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:07:03\r\n    est tr\u00e8s lourd \u00e0 supporter\r\n    pour le commerce genevois.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:11:12\r\n  -Direction l'un des 15 points\r\n   de contr\u00f4le de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:14:06\r\n Une camionnette blanche rep\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:11\r\nest signal\u00e9e par une des patrouilles\r\n         de reconnaissance.\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:22:08\r\n   Le v\u00e9hicule est interpell\u00e9\r\n   par les gardes-fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:03\r\n   assist\u00e9s de la gendarmerie.\r\n\r\n19:54:24:16  19:54:27:02\r\n-C'est comme une toile d'araign\u00e9e.\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:29:18\r\nOn tape un coup, on met un dispositif\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:31:20\r\n    en place et on se d\u00e9place.\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:34:19\r\nOn essaye de cr\u00e9er cette incertitude.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:37:14\r\n -La camionnette s'av\u00e9rera vide.\r\n\r\n19:54:37:19  19:54:39:23\r\nMais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:43:13\r\n         meilleure pioche\r\npour une autre patrouille engag\u00e9e.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:45:17\r\n    Le conducteur sera amend\u00e9\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:50:11\r\n  et enregistr\u00e9 pour importation\r\nfrauduleuse d'alcool et de viande.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:53:19\r\n  Puis deux voitures suspectes\r\n       sont interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:56:01\r\n    Dans l'une d'entre elles,\r\n\r\n19:54:56:06  19:55:00:02\r\non retrouve les 30 kilos de viande\r\n      import\u00e9s ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:55:00:07  19:55:02:15\r\n           Mais apr\u00e8s\r\n  les premi\u00e8res investigations,\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:04:20\r\n surprise dans la bo\u00eete \u00e0 gants.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:19\r\n-Ce monsieur nous disait que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:55:08:00  19:55:10:10\r\nla premi\u00e8re fois qu'il le faisait.\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:13:21\r\n  Mais on a trouv\u00e9 des factures, \r\n  il avait d\u00e9j\u00e0 import\u00e9 15 kilos.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:06\r\n -Le suspect avouera finalement\r\n   avoir import\u00e9 ill\u00e9galement\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:20:15\r\n   plus de 100 kilos de viande\r\n     ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:55:21:01  19:55:23:22\r\n-Il semblerait que ce soit destin\u00e9\r\n\r\n19:55:24:03  19:55:26:15\r\n    \u00e0 un restaurant de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:30:00\r\nOn va commencer les investigations.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:33:02\r\n        -Une perquisition\r\n      au sein du restaurant\r\n\r\n19:55:33:07  19:55:35:09\r\n sera effectu\u00e9e durant la nuit.\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:37:07\r\n       A l'heure actuelle,\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:41:05\r\n  500 enqu\u00eates pour contrebande\r\n     alimentaire sont men\u00e9es\r\n\r\n19:55:41:10  19:55:43:07\r\n  par les autorit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:48:03\r\n  -Viktor Baumeler sera pr\u00e9sent\u00e9\r\n    \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:50:18\r\n  pour succ\u00e9der \u00e0 Raymond Loretan\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:57:03\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil \r\n    d'administration de la SSR.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:02:21\r\n     A Paris-Bercy, R.Federer\r\ns'est inclin\u00e9 en huiti\u00e8me de finale\r\n\r\n19:56:03:02  19:56:08:03\r\n  face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner,\r\n  en trois sets: 7-6, 3-6, 7-6.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:11:10\r\n S.Wawrinka est toujours en lice.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:15:23\r\n     V.Rossi en derni\u00e8re ligne\r\n        dimanche \u00e0 Valence,\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:12\r\n         apr\u00e8s l'incident\r\n    qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 M.Marquez.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:24:19\r\n     L'Italien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9\r\npar le Tribunal Arbitral du Sport.\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:28:21\r\n  -A treize tours de l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:32:04\r\n        Marquez et Rossi\r\n   se disputent la 3\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:34:06\r\n        L'Espagnol chute.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:39:09\r\nL'Italien aurait sorti son genou\r\n   ou donn\u00e9 un coup de pied.\r\n\r\n19:56:40:16  19:56:44:04\r\n-La situation fait que \u00e7a vous met\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:47:19\r\n    dans un \u00e9tat hors de vous.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:51:07\r\n     Quand la course d\u00e9marre,\r\n     on n'est plus soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:57:02\r\n -Un contexte o\u00f9 la provocation\r\n       a toute sa place.\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:02:07\r\n -V.Rossi dit que M.Marquez a g\u00ean\u00e9\r\n le bon d\u00e9roulement de la course.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:05:16\r\n Et \u00e0 mon avis, M.Marquez se dit:\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:08:10\r\n   \"Tu vas voir ce que \u00e7a donne\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:11:02\r\n si je d\u00e9cide de g\u00eaner quelqu'un.\"\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:04\r\n         -De la vitesse,\r\n   du show, de la provocation:\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:17:11\r\n      tous les ingr\u00e9dients\r\n        de la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:21:14\r\n-M\u00e9diatiquement, c'est fantastique.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:25:15\r\nLe sport tourne avec les sponsors.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:29:01\r\n     Trois fois plus de monde\r\n\r\n19:57:29:06  19:57:32:06\r\n     regardera ce Grand Prix.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:13\r\n        Et c'est une aubaine\r\npour les sponsors, pour notre sport.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:40:08\r\n -Rossi sera en derni\u00e8re ligne,\r\n      dimanche \u00e0 Valence.\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:23\r\n  Le Tribunal Arbitral du Sport\r\n      ne lui a pas accord\u00e9\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:48:21\r\nl'effet suspensif qu'il demandait,\r\n   apr\u00e8s la p\u00e9nalit\u00e9 inflig\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:01  19:57:55:19\r\n  -En football, c'est 0 \u00e0 0 \u00e0 la \r\n mi-temps du match de Ligue Europa\r\n\r\n19:57:56:00  19:58:01:04\r\n     qui oppose en ce moment \r\n    le FC Sion au FC Bordeaux.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:03:19\r\nLes S\u00e9dunois auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier\r\n           d'un penalty\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:18\r\nmais l'arbitre n'a pas vu de faute.\r\n\r\n19:58:08:16  19:58:11:02\r\n Karim Benzema est mis en examen.\r\n\r\n19:58:11:07  19:58:15:04\r\n Il serait impliqu\u00e9 dans l'affaire\r\n        de chantage pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:22:15\r\n li\u00e9e \u00e0 lasextapede M.Valbuena.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:18\r\n-Inculpation pour Karim Benzema.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:32:11\r\n Il aurait admis \u00eatre intervenu\r\n      aupr\u00e8s de M.Valbuena\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:38:16\r\net aurait \u00e9voqu\u00e9 avec lui lasextape\r\n dans laquelle ce dernier appara\u00eet.\r\n\r\n19:58:38:21  19:58:43:14\r\n Vid\u00e9o devenue objet de chantage\r\n        \u00e0 150'000 euros.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:48:00\r\n    Benzema serait complice \r\n   des malfaiteurs chanteurs.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:53:17\r\nLes deux joueurs sont des pi\u00e8ces \r\nma\u00eetresses de l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n19:58:53:22  19:58:59:09\r\n    Football et prostitution,\r\n   le sujet n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:04:13\r\n  -Les footballeurs sont jeunes.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:08:01\r\nIls ont beaucoup de sollicitations.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:12:20\r\n      C'est dur de r\u00e9sister \r\n     \u00e0 toutes ces tentations.\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:16:19\r\n           -Infid\u00e9lit\u00e9\r\n  et sexualit\u00e9 des footballeurs\r\n\r\n19:59:17:00  19:59:19:07\r\nont souvent d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:23:00\r\n   En 2004, Beckham est accus\u00e9\r\n     de tromper son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:29:00\r\n   En 2008, Cristiano Ronaldo\r\n organise des soir\u00e9es coquines.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:34:06\r\n     L'affaire est d\u00e9voil\u00e9e\r\n       par des travestis.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:08\r\n     2010, l'affaire Zahia.\r\n\r\n19:59:39:12  19:59:43:03\r\n       Rib\u00e9ry et Benzema\r\n   ont des relations tarif\u00e9es\r\n\r\n19:59:43:08  19:59:46:17\r\n avec une prostitu\u00e9e de 17 ans.\r\n\r\n19:59:46:22  19:59:49:13\r\n        Ils sont relax\u00e9s.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:53:03\r\n  -Les joueurs sont millionnaires\r\n\r\n19:59:53:08  19:59:55:08\r\n             \u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:59:55:12  19:59:59:14\r\n       Ca peut jouer un r\u00f4le\r\ndans la d\u00e9connexion de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:02:20\r\n   Leur entourage profite de \u00e7a.\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:07:21\r\n  Quand ils arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de \r\n la retraite, les joueurs de foot\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:12:00\r\n       ne savent pas acheter\r\n        un billet de train.\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:15:11\r\n Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9el.\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:21:06\r\n-Sexe et ballon rond, un couple qui\r\nne cesse d'\u00e9corner l'image du foot.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:01\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:25:06  20:00:28:22\r\n  Lufthansa suspend ses liaisons\r\n      avec Charm el-Cheikh.\r\n\r\n20:00:29:03  20:00:32:06\r\n      Selon les Britanniques,\r\n      une bombe du groupe EI\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:23\r\n  serait la cause de la trag\u00e9die\r\n        de l'avion russe.\r\n\r\n20:00:36:04  20:00:40:03\r\nMoscou juge les conclusions h\u00e2tives.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:47:16\r\n     Ce soir, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n   enqu\u00eate sur le tennis suisse.\r\n\r\n20:00:47:21  20:00:51:03\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:54:07\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n         Romaine Morard.\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:57:12\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:00:04  20:01:04:12\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.De Piante, A.Giddey, L.Martignetti,\r\n   G.Quo\u00ebx, M.Rais, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:04:17  20:01:06:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T19:34:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471719", "durationSec": 139, "title": "FRIGO DOC VIANDES DOUANES PAD_RTS000000639429", "excerpt": "Op\u00e9ration des gardes-fronti\u00e8re \u00e0 la douane franco-suisse de Bardonnex pour rep\u00e9rer l'importation ill\u00e9gale de produits alimentaires. Le trafic de viande est particuli\u00e8rement concern\u00e9, notamment pour certains restaurateurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARDONNEX"], "thematicThemes": ["DOUANE", "GARDE-FRONTI\u00c8RE", "CONTREBANDE"], "sequenceIds": ["1472037"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471720", "durationSec": 145, "title": "FRIGO GRIPPE PAD_RTS000000635978", "excerpt": "Le virus de la grippe se distingue en trois types A, B et C. Au Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe de Gen\u00e8ve on analyse les diff\u00e9rentes souches en circulation. Il est cependant difficile d'\u00e9laborer un vaccin efficace car la souche peut varier pendant les 9 mois d'\u00e9laboration du vaccin.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "GRIPPE", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1472028"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471721", "durationSec": 137, "title": "SO AUTRICHE MIGRANTS_RTS000000641528", "excerpt": "Nombreux migrants arrivent au camp de transit de Salzbourg en attendant de passer la fronti\u00e8re autrichienne avec l'Allemagne. Des mesures sont prises pour tenter de r\u00e9duire le temps d'attente en Autriche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALZBOURG"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1472008"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471722", "durationSec": 96, "title": "SO AVION HYPOTHESES_RTS000000641668", "excerpt": "Le footballeur fran\u00e7ais Karim Benzema est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans une affaire de chantage pr\u00e9sum\u00e9 concernant la diffusion d'une vid\u00e9o montrant les \u00e9bats sexuels de son co\u00e9quipier Mathieu Valbuena. Karim Benzema aurait ainsi particip\u00e9 \u00e0 ce scandale de sextape sur internet qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une tentative d'extorsion. Ce scandale est ainsi r\u00e9v\u00e9lateur de la relation entre sexe et argent, qui ont concern\u00e9 d'autres footballeurs professionnels de haut niveau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471723", "durationSec": 117, "title": "SO BENYEMA SEXE TAPE_RTS000000641761", "excerpt": "Le parti de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie de l'opposante Aung San Suu Kyi esp\u00e8re remporter les \u00e9lections l\u00e9gislatives birmanes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SPORT ET ARGENT", "ACTE SEXUEL (HUMAIN)", "CHANTAGE"], "thematicPersons": ["BENZEMA, KARIM"], "sequenceIds": ["1471975"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471724", "durationSec": 130, "title": "SO BIRMANIE ELEX_RTS000000641636", "excerpt": "Suite \u00e0 la concurrence des autres moyens de transport, les CFF ont annonc\u00e9 un plan d'\u00e9conomies de 550 millions de francs par an d'ici 2020 et 1,7 milliards d'ici 2030. Ces coupes auront comme cons\u00e9quence la suppression de 900 emplois, qui se fera sans licenciements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAURY, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LASSALLE, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RANGOON"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["AUNG SAN SUU KYI"], "sequenceIds": ["1472026"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471725", "durationSec": 119, "title": "SO CFF ECONOMIES_RTS000000641648", "excerpt": "Itw de l'ex-pilote motocycliste suisse Jacques Cornu et le journaliste RTS Sport Matthieu Juttens suite \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport concernant le pilote motocycliste italien Valentino Rossi. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 de mani\u00e8re litigieuse le pilote motocycliste espagnol Marc Marquez lors du Grand prix de Malaisie motocycliste du 25.10.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERTE D'EMPLOI"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1471994"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471726", "durationSec": 20, "title": "SO FOOT SION BORDEAUX_RTS000000641771", "excerpt": "Les touristes suisses sont des habitu\u00e9s de la station baln\u00e9aire du Sina\u00ef de Charm el-Cheikh. Malgr\u00e9 le crash de l'avion russe aucun des 170 voyageurs suisses n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 et voyagistes n'ont pas eu des annulations."}, {"internalArchiveId": "AA1511471727", "durationSec": 84, "title": "SO MOTO ROSSI 2_RTS000000641566", "excerpt": "Verdict dans le proc\u00e8s des 4 passeurs accus\u00e9s d'avoir fait transiter environ150 migrants entre l'Italie et l'Allemagne. Le chef \u00e9cope de 2 ans et 6 mois de prison dont 10 mois avec sursis, les 3 autres ont obtenu des sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE MALAISIE MOTOCYCLISTE", "MOTO GP"], "thematicPersons": ["ROSSI, VALENTINO", "MARQUEZ, MARC", "CORNU, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471728", "durationSec": 19, "title": "SO SONORE MERKEL_RTS000000641402", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511471729", "durationSec": 92, "title": "SO TOURISME EGYPTE_RTS000000641752", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1472004"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471730", "durationSec": 30, "title": "SO VERDICT PASSEURS_RTS000000641689"}, {"internalArchiveId": "AA1511471731", "durationSec": 31, "title": "SO VISITE LESBOS TSIPRAS SCHULZ_RTS000000641647"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511471897", "summary": "Paris : voiture transportant le footballeur fran\u00e7ais Karim Benzema quittant commissariat de police.\nArchives de Karim Benzema et de Mathieu Valbuena, footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de France de football. Archives de Didier Deschamps, entra\u00eeneur \u00e9quipe de France de football.\nItw J\u00e9r\u00f4me Kessel, journaliste.", "id": "1471975", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ACTE SEXUEL (HUMAIN)"], "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["BENZEMA, KARIM", "DESCHAMPS, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471916", "summary": "Ext b\u00e2timent CFF. Extrait conf\u00e9rence de presse de la direction CFF. Itw Andreas Meyer, pr\u00e9sident direction CFF.\nFoule de voyageurs anonymes int gare et montant dans un train. Train partant.\nItw Peter Moor, Porte-parole SEV.", "id": "1471994", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471926", "summary": "Blaise, touriste lausannois, consultant son ordinateur, puis faisant sa valise.\nItw Fran\u00e7ois Sancho, responsable de succursale Kuoni.", "id": "1472004", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471930", "summary": "Salzburg, camp de transit : migrants descendant d'un bus. Itw Gerarld Gundl, Commandant arm\u00e9e de terre autrichienne. R\u00e9fugi\u00e9s dont enfants marchant dans le camp. Itw Nowar, migrant irakien. Migrants faisant la queue pour manger. Sous tente, migrants attendant.\nItw Christian Feichtner, b\u00e9n\u00e9vole. \nItw Norbert Altenhofer, responsable du service de sauvetage.\nItw voisins du camp.\nMigrants passant la fronti\u00e8re.\nPont \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Autriche et l'Allemagne.", "id": "1472008", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["SALZBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471948", "summary": "Rangoon : conducteur de v\u00e9lo-taxi roulant avec drapeaux rouges e la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie. Itw v\u00e9lo-taxiste.\nSc\u00e8ne de rue.\nInt bureau de vote, citoyens birmans v\u00e9rifiant leur inscription sur les listes \u00e9lectorales.\nItw Ko Htun Oo, ancien prisonnier politique et opposant historique.\nExtrait discours d'Aung San Suu Kyi, secretaire s\u00e9n\u00e9rale de la ligue Nationale pour la d\u00e9mocratie (LND).\nNocturne, manifestation festive du LND.", "id": "1472026", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["RANGOON"], "visualPersons": ["AUNG SAN SUU KYI"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471950", "summary": "Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe : itw Samuel Cordey, responsable du centre. Patricia Boquete-Suter, technicienne de laboratoire, travaillant.  Itw Patricia Boquete-Suter.\nVirus de la grippe.", "id": "1472028", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471958", "summary": "Plateau : itw Anne Iten, m\u00e9decin du service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le infection des HUG.", "id": "1472036"}, {"internalArchiveId": "AA1511471959", "summary": "Confections de viande sur balance. \nGardes-fronti\u00e8re et policiers recevant des instructions avant l'op\u00e9ration. \nGardes-fronti\u00e8re interpellant des automobilistes. \nItw Michel Bachar, porte-parole Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes (AFD).\nPatrouilleurs anonymes observant \u00e0 un poste de contr\u00f4le puis partant avec une automobile banalis\u00e9e.  \nGarde-fronti\u00e8re interpellant une camionnette. \nItw Jacques Folly, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la promotion du commerce genevois.\nCoffres d'automobiles avec cartons de vin et autres achats.\nDouanier interpellant un suspect.  \nItw Jean-Claude Duvoisin, chef Section Antifraude AFD.\nNocturne, gardes-fronti\u00e8re et gendarmes fouillant un v\u00e9hicule.", "id": "1472037", "visualThemes": ["DOUANE", "GARDE-FRONTI\u00c8RE", "DOUANIER"], "visualGeographicals": ["BARDONNEX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619804", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021533", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9BC5899E-A587-436F-992B-680E5D1C2096", "internalArchiveId": "9BC5899E-A587-436F-992B-680E5D1C2096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Esther Alder, maire de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 3341, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190477", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["maire", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Alder, Esther"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 05.11.2015", "Esther Alder, Maire de Gen\u00e8ve / ENSD_2015-11-05T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 05.11.2015", "Esther Alder, Maire de Gen\u00e8ve / ENSD_2015-11-05T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve depuis 2011, en charge du D\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale et de la solidarit\u00e9, Esther Alder a endoss\u00e9 l'habit de maire avec joie et \u00e9motion le 1er juin dernier.\n\nElle va occuper cette fonction jusqu\u02b9au 31 mai 2016.", "Conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve depuis 2011, en charge du D\u00e9partement de la coh\u00e9sion sociale et de la solidarit\u00e9, Esther Alder a endoss\u00e9 l'habit de maire avec joie et \u00e9motion le 1er juin dernier.\n\nElle va occuper cette fonction jusqu\u02b9au 31 mai 2016."], "variantIds": ["ece-7190478", "ece-7190477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:47Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, si vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve que vous \u00eates un jeune en situation pr\u00e9caire ou alors une personne \u00e2g\u00e9e ou un jeune couple en qu\u00eate d'une place de cr\u00e8che ou alors rien de tout \u00e7a, mais simplement un citoyen, je vois le nombre dans l'invit\u00e9 de ce jour, vous dira peut-\u00eatre quelque chose, c'est la m\u00e8re de tous les gens qui peuplent ce canton et m\u00eame si \u00e7a s'\u00e9critM.A. etR.E.. Elle a sans aucun doute, quelque chose de maternelle et de protecteur, en particulier avec les plus faibles, bonjour, Esther Alder, bonjour, vous \u00eates maire de Gen\u00e8ve cette ann\u00e9e en tout cas, et \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 aussi quelques ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant, il y a une petite pause en 2014, cette famille Canal qui \u00e9tait maire de Gen\u00e8ve \u00e0 ce moment -l\u00e0 vous Esther Albert vous aimez citer cette phrase qui fait \u00e9cho \u00e0 ce que je disais \u00e0 l'instant, la force de la communaut\u00e9 se mesure au bien-\u00eatre du plus faible de ses membres, c'est le pr\u00e9ambule de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale de 1999, vous \u00eates d'accord avec ce ce c\u00f4t\u00e9 mer m\u00e8re protectrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:10) [86%] :\r\n\u00e9coutez oui je bon, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un jeu de mot Gilkinet souvent maintenant, c'est vrai que d'\u00eatre maire, c'est, c'est quelque chose de formidable parce que ce qu'on a une grande guerre \u00e0 la fois une possibilit\u00e9 de de d'avoir lieu au niveau des actions qu'on m\u00e8ne un impact bien plus grand, il y a le fait aussi que c'est vrai que dans la rue, les gens sont tr\u00e8s contents vont F\u00e9licie \u00e9tait c'est une reconnaissance pour mon du travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli de la vision que j'ai d'une cit\u00e9 qui se doit \u00eatre celle de toutes et de tous, donc oui et et en m\u00eame temps je suis m\u00e8re maman alors je je vois, je cite, un b\u00e9n\u00e9fice qui l'autre jour, s'amuse avec un c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [75%] :\r\nUn film voil\u00e0 qui \u00e7a, ma m\u00e8re c'est un meilleur oui, peut-\u00eatre parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 alors \u00e7a c'est \u00e7a marche venir mais il oui il y a du monde gar\u00e7on oui alors on parlait justement cet accent \u00e0 ce parti pris que vous assumez absolument et Stalder de de prot\u00e9ger d'abord les plus faibles de faire progresser l'aborder les causes des plus faibles, il y a eu notamment le plan canicule 14 y a eu, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [88%] :\r\n\u00e7a aussi une id\u00e9e de l'id\u00e9e de augmenter la capacit\u00e9 d'accueil des des cr\u00e8ches, la capacit\u00e9 d'accueil des sansabri le plan pour prot\u00e9ger les personnes \u00e2g\u00e9es aussi les a\u00een\u00e9s, \u00e7a c'est ce qu'on peut lire dans votre blog d'ailleurs actuellement les a\u00een\u00e9s qui constituent plus de 16 pourcent de de la population genevoise, les autres alors c'est parce que c'est comme dans une fratrie, il y a, il y a pas de jaloux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que notre r\u00f4le en tant que qui, \u00e9lu, de faire en sorte que chacun et chacune avait sa place dans la cit\u00e9, mais je consid\u00e8re que effectivement celles et ceux qui sont les plus en difficult\u00e9, les plus faibles doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une attention soutenue, je dirais que quand tout va bien, on n'a pas tellement besoin de politique sociale, on a peut-\u00eatre moins de soucis tandis que les plus faibles, plus fragiles les les a\u00een\u00e9s qui sont isol\u00e9s, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a un devoir, je dirais d'assistance pour ces cat\u00e9gories de personnes pour qui, effectivement, il y a indispensable qui accueille des politiques sociales qui leur permette de d'avoir qu'on dira que c'est \u00e0 la fois des prestations mais au soutien et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre quelque chose de fondamental pour, justement, qui a une coh\u00e9sion sociale et la coh\u00e9sion sociale, c'est vraiment d'avoir ce regard pour celles et ceux qui ont donn\u00e9 parfois se sent sortant peu moins bien et je crois que ceux qui vont bien, h\u00e9 bien ils doivent aussi accepter de, de m\u00eame que les efforts soient port\u00e9s sur celles et ceux qui vont moins bien, je pense, \u00e7a c'est au faisait r\u00e9f\u00e9rence au fait qu'on peut qui lui jalousie quand m\u00eame dans une famille, mais ceux qui vont bien, ils ont moins besoin d'attention, apr\u00e8s il faut faire en sorte que ceux qui vont bien ne fassent pas tout pour agir moins bien pour les avoir cette attention mais \u00e7a, c'est plut\u00f4t de la psychologie et convaincre peut-\u00eatre que si il est si ceux qui vont moins bien vont mieux, eux aussi, ont mieux exactement, exactement, et je crois que si on n'a pas aujourd'hui les moyens pour les plus fragiles, t\u00f4t au tard en tout cas \u00e7a se r\u00e9percutera sur le climat social, donc les jeunes aujourd'hui qui qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, la formation, les a\u00een\u00e9s qui sont isol\u00e9s les les familles et surtout monoparentales qui n'arrive pas \u00e0 concilier \u00e0 la fois la n\u00e9cessit\u00e9 de de travailler ce qui leurs enfants d'avoir des prises en charge adapt\u00e9es \u00e0 leur situation, h\u00e9 bien tout \u00e7a, \u00e7a fera fragilise finalement la la soci\u00e9t\u00e9, donc il est important d'avoir des structures de la petite enfance de Lyon, c'est difficile de trouver une place de cr\u00e8che notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, bien que nous ayant fait des \u00e0 fort consid\u00e9rable hein, nous avons en 4 ans r\u00e9alis\u00e9 quasiment 600 places de cr\u00e8che suppl\u00e9mentaires, et j'esp\u00e8re que, \u00e0 l'horizon 2020 on aura couvert le taux de du besoin en tout cas de les familles et donc voil\u00e0, \u00e7a ne force un effort que la collectivit\u00e9 doit faire pour faire face \u00e0 ces enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [84%] :\r\nEsther Alder vous parlez de politique sociale nous ont parl\u00e9 bien d'ailleurs, vous \u00eates une \u00e9lue verte, mais c'est un vers qui est, on l'entend, tenter de de rose, on a tendance pourtant encore aujourd'hui et malgr\u00e9 tous ses efforts a critiqu\u00e9 beaucoup Gen\u00e8ve on dit que c'est chaotique, on dit que la circulation est impossible en ville et on ne dit pas seulement, mais on l'exp\u00e9rimente, c'est si on se rend \u00e0 Gen\u00e8ve en voiture, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 qu'est -ce que vous r\u00e9pondez -vous et Stalder en tant qu'\u00e9lue verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [90%] :\r\nAlors que, on pourrait imaginer la ville autrement que aujourd'hui le n\u00e9cessaire de s'interroger sur les questions de la mobilit\u00e9 aujourd'hui, c'est vrai que on est dans une ville paralys\u00e9e, \u00e7a c'est quelque chose qui touche pour le coup, tous les citoyens, pas que les les plus pr\u00e9caires, tout \u00e0 fait et je pense qu'aujourd'hui il y a vraiment un effort \u00e0 faire pour redonner disons la place aux mobilit\u00e9s douces aujourd'hui personne n'est content que ce soit les automobilistes, les pi\u00e9tons, les cyclistes donc abandonn\u00e9, je pense qu'il faut sortir de cette impasse et mettre le les moyens n\u00e9cessaires pour avoir un v\u00e9ritable r\u00e9seau de pistes cyclables qui soient s\u00e9curis\u00e9es, il faut peut-\u00eatre arr\u00eater de faire venir les villes, les voitures en vue au centre ville, oui, nous on fait \u00e7a parce que c'est, c'est pas \u00e9vident, comment on fait pour les arr\u00eater, alors comment on fait, c'est c'est se passer des politiques concert\u00e9es, je dirais, je pense \u00e0 la ville de de Lyon, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 pi\u00e9tonne Iz\u00e9 une partie de la ville et que ce soit en d\u00e9passant peut-\u00eatre les clivages gauche- droite, et c'est n\u00e9cessaire si on veut avoir une vision de la ville de demain, je pense qu'il est, et puis avec les enjeux aussi de la pollution, aujourd'hui on a des pollutions, particules fines qui sont quand m\u00eame cons\u00e9quente et \u00e0 en donner, les gens sont justes, attendant prise dans leur sant\u00e9, je pense aussi \u00e0 la ville de Grenoble, o\u00f9 le maire qui a vraiment fait un bon au niveau de, comment dire, de l'urbanisme, l'urbanisme, de sa ville, je crois que c'est \u00e0 la mont\u00e9e, si on arrive \u00e0 d\u00e9passer les clivages politiques, on ne peut d\u00e9passer aussi les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [85%] :\r\nOn va voir, c'est-\u00e0-dire comment vous avez parcouru votre vie pour arriver dans ce fauteuil de maire,M. hier que vous occupez aujourd'hui, puis celui de m\u00e8re \u00e0 la maison quand m\u00eame peur, peut-\u00eatre aussi, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [85%] :\r\n\u00e9grain\u00e9 comme d'habitude, entre nous soit dit, votre parcours, on va pas faire des d\u00e9bats politiques pendant toute l'\u00e9mission, je rassure aussi les auditeurs ou peut-\u00eatre qu'ils seront d\u00e9\u00e7us, d'ailleurs, parce qu'il c'est aussi passionnant, mais ce qu'on va faire aujourd'hui, c'est qu'on va feuilleter ensemble votre votre album \u00e0 vous avec des chansons aussi et notamment celle qui vous a peut-\u00eatre bien en tant que maire, hein, ces Haze qui chante je veux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:43) [72%] :\r\nEt niveau de signer des films mais point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:54) [58%] :\r\nBruno Sophie la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [47%] :\r\nLa Eurydice ce veut pas alibi des chez Chanel habituellement dans les mois et. \r\nBon apr\u00e8s moi du personnel au fr\u00e8re d'un soir Chabert mais pas pour moi, moi la Jean. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:28) [77%] :\r\nLa seconde, l'animateur ce n'est pas beaucoup gens qui partiront pour le moi j'aurai la main sur le. \r\n\u00e7a semble d\u00e9couvrir qui fait \u00e9tant occupe au pays, c'est bien leader mardi et et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:54) [75%] :\r\nJean d\u00e9marre demain, Daniel, c'est trop pour moi, moi, je pense, avec les malades et si \u00e7a, c'est par le sport et je suis prof et ce mus\u00e9e quoi. \r\nEt pour essayer moi qui \u00e7a, la COB a moi mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:27) [82%] :\r\nPassons \u00e0 la compagnie, ce n'est pas pour argent qui par moments bonheur moi j'aurai la main sur le. \r\n\u00e7a \u00e7a d\u00e9couvrir Marie permet d'oublier donc tout emp\u00eacher bienvenue dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:55) [56%] :\r\nPuis, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [59%] :\r\nCe demande aujourd'hui l'aventure voil\u00e0 et quand vous entendez qui partiront voleur moi. \r\nJournaliste au niveau et c'est pour \u00e7a qu'il prend, bon ben moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [81%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour commencer en tout une bombe d'ailleurs Esther Alder avec beaucoup d'\u00e9nergie, c'\u00e9tait mission avec vous, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait maire de Gen\u00e8ve,M.A. et je pr\u00e9cise je pr\u00e9ciserai pas \u00e0 chaque fois, dans l'\u00e9mission parce que \u00e7a va devenir fatigant, vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 maire d'ailleurs, on a senti, on vous d\u00e9j\u00e0 dans cette toutes premi\u00e8res parties d'\u00e9missions un engagement social tr\u00e8s fort, j'aimerais qu'on revienne l\u00e0- dessus avec une voix qui vous est cher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [84%] :\r\nIl faut avoir une certaine palette un peintre il utilise \u00e9norm\u00e9ment de couleur, je crois que nous activit\u00e9s doivent \u00eatre aussi une palette de qui fasse envie que ce soit un beau tableau puisque, en fait, on d\u00e9c\u00e8le un peu avec \u00e7a les besoins chacun. \r\nCe qui est probl\u00e9matique, c'est la masse des gens qui ont des soucis de toutes sortes et que je trouve que le monde serait beaucoup plus au point de vue voil\u00e0 au point de vue. \r\nMes jambes supporter la vie et des difficult\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 ou une amende qui est un peu d\u00e9cal\u00e9. \r\nJe m'oublie pas l'avenir, parce que moi j'ai des plaisirs du plaisir et puis \u00e7a se partage fait plaisir, c'est un peu \u00e0 contre- courant parce que le boulot, Amiens, une obligation qui n'est, qui est n\u00e9gative, alors que la vie doit \u00eatre saisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [86%] :\r\nStalder que vous l'avez reconnu elle constant, constant oui, c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, en avril dernier, il parlait de son action, alors qu'il a d\u00fb qui dure et qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es, comment oui, alors lui il a fond\u00e9, notamment Carrefour, oui, vous avez travaill\u00e9 avec lui des ann\u00e9es aussi dans ce dans cette, dans cette structure, comment vous l'avez connu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:11) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [90%] :\r\nAlors je l'ai connu parce que lorsque j'\u00e9tais en formation, \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:17) [88%] :\r\nJ'ai en parall\u00e8le tout de suite voulu travailler, \u00eatre engag\u00e9e et j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:25) [66%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [83%] :\r\nQuand il y a ma route a crois\u00e9 celle du Carr\u00e9, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et qui est toujours un lieu de rencontre pour les personnes d\u00e9munies et le carr\u00e9 \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par No\u00ebl Constant et l'abb\u00e9 Vienna donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [86%] :\r\nJ'ai fait tr\u00e8s vite \u00e9tait engag\u00e9e aupr\u00e8s finalement de ce qui a \u00e9t\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:50) [98%] :\r\nFil conducteur de toute ma vie professionnelle aupr\u00e8s des plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [89%] :\r\nCarrefour, on a juste expliqu\u00e9 quand m\u00eame ce que c'est parce que tout le monde ne conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [88%] :\r\nAlors Carrefour rue c'est une structure priv\u00e9e, associative qui \u00e9paulent finalement les personnes lorsqu'elles sont en difficult\u00e9 avec des possibilit\u00e9s d'h\u00e9bergement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:15) [90%] :\r\nEt lieux d'hygi\u00e8ne des lieux ou d'accueil qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:21) [91%] :\r\nQui produit aussi la la feuille de tr\u00e8fle qui est un journal qui peut se vendre \u00e0 bien plaire dans la rue, qui a d\u00e9velopp\u00e9 finalement toute une s\u00e9rie d'initiatives je dirais innovantes pour r\u00e9pondre \u00e0 des probl\u00e9matiques sociales oui et avec une je dirais une souplesse d'actions qui qui reste encore d'actualit\u00e9 puisque tout r\u00e9cemment, il y a eu ces ces villages mobile mais je pense que il y a vraiment un foisonnement d'initiatives d'innovations \u00e0 travers cette association qui est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:01) [88%] :\r\nUne association vous avez ensuite dirig\u00e9s il y a eu donc le carr\u00e9 Carrefour rue qu'est -ce que vous avez appris dans ces structures l\u00e0 qui vous sert aujourd'hui dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:10) [87%] :\r\nFonction bien diff\u00e9rentes pourrait peut-\u00eatre la la volont\u00e9 de sortir des chemins, des sentiers battus, alors c'est vrai qu'en politique, c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:22) [79%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour piloter, on \u00e9coute Jean-No\u00ebl consent \u00e0 contre- courant, lui dit : moi, je trouve du plaisir dans ce travail c'est \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:30) [91%] :\r\nOui, je crois que, peut-\u00eatre pour trouver des solutions, il faut \u00eatre parfois contre- courant maintenant, c'est vrai qu'avec les fonctions je c'est pas toujours facile, mais peut-\u00eatre ce que j'ai appris, c'est que, effectivement, dans une soci\u00e9t\u00e9 et vous m'avez pos\u00e9 la question, en tout d\u00e9but d'entretien, il est essentiel que chacun trouve sa place et m\u00eame je dirais que la personne la plus je dirais d\u00e9faite est consid\u00e9r\u00e9, entre guillemets, comme inutile, elle a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans notre soci\u00e9t\u00e9 et il faut laisser personne au bord de la route oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [78%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 le reste c'est-\u00e0-dire \u00e0 restera de Rachid de Paris oui mais vous y avez grandi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans, \u00e7a s'entend, pas du tout, mais qu'est -ce qui reste de de la Suisse allemande vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [87%] :\r\nOh, pas encore, j'ai quelques attache encore mais c'est vrai que lorsque je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a constitue un peu \u00e0, je dirais une rupture puisque jusqu'alors, j'\u00e9tais donc chez ma grand- m\u00e8re, je vivais chez elle et je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:39) [89%] :\r\nEt l\u00e0 j'ai j'ai d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:42) [85%] :\r\nComment dire apprivoiser un nouvel engin dr\u00f4lement et du coup, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez difficile avec de nouvelles langues, les nouvelles langues \u00e0 nouveau cadre film familial, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi, comment dire, des exp\u00e9riences qui vous renforcent et qui, qui vous rendent peut-\u00eatre aussi attentif \u00e0 ce que ce qu'on peut vivre quand on a une plus qu'environ changement radical dans dans son existence et je pense que voil\u00e0, c'est aussi des forces qu'on acquiert \u00e0 travers des situations parfois difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:22) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre de l\u00e0 que vient aussi cette cette pr\u00e9occupation, cette attention toute particuli\u00e8re aux gens qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 ou dans la difficult\u00e9, vous avez pu \u00eatre vous et vos parents d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:33) [81%] :\r\n\u00e9coutez je, je sais pas mais, mais c'est vrai que j'ai toujours eu vraiment et je crois m\u00eame plus toute politique l\u00e0 9 francs ou ce ce ce souci de de l'autre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [90%] :\r\nComment \u00e7a se passait dans votre famille, \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous deviez la d\u00e9crire, donc vous vous parlez de ce changement entre vos grands- parents \u00e0 Soleure et puis la famille \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:54) [85%] :\r\nMa grand- m\u00e8re, j'\u00e9tais voil\u00e0 oui alors \u00e7a c'\u00e9tait particulier, donc j'ai vu ma m\u00e8re avait donc \u00e9pouser la personne qui devrait conduire mon beau-p\u00e8re, j'avais d\u00e9j\u00e0 un fr\u00e8re qui \u00e9tait l\u00e0 et ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [88%] :\r\nLa fin, la famille s'est agrandie et \u00e7a, c'est le t\u00e9l\u00e9phone qui sonne une m\u00e8re m'a jamais tranquille c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:18) [82%] :\r\n\u00e7a, voil\u00e0, il y a le temps des appels, mais tr\u00e8s vite je me suis comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:27) [77%] :\r\nComment dire faites \u00e0 ce pourquoi ce nouvelle environnement j'ai, je me suis totalement, je dirais, int\u00e9grer dans dans cette ville, mais c'est vrai que le d\u00e9but n'\u00e9taient pas n'\u00e9tait pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:42) [87%] :\r\nEt ce qui \u00e9tait particuli\u00e8rement difficile quand vous \u00eates arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [79%] :\r\n\u00e7a ne vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [83%] :\r\nUn Jean-Pierre tout parce que ben voil\u00e0 quand on sait qu'on est presque on change voil\u00e0 2 dans un environnement connu et on va vers un un environnement inconnu, c'est quand m\u00eame pas qu'il est pas si facile \u00e0 franchir, en m\u00eame temps dans la voix, dossier votre maman, c'\u00e9tait aussi, oui, mais apr\u00e8s il faut aussi voil\u00e0 ce ce fameux comment dire \u00e7a s'habituer \u00e0 cet environnement qui est nouveau, les personnes qui sont autour de vous, qui sont plus celles qui qui \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment aupr\u00e8s de vous, avec voil\u00e0 un fr\u00e8re et puis ensuite des soeurs qui sont arriv\u00e9s, enfin voil\u00e0 une famille et je dirais aujourd'hui c'est, c'est presque la norme peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a l'\u00e9tait moi voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [90%] :\r\nFamille modeste d'ailleurs, vous avez tr\u00e8s vite fait des petits jobs d'\u00e9t\u00e9 pour pour aider la famille s'est crash\u00e9 Jbara la Migros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:47) [82%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a alors bon moi j'ai j'ai toujours appris que si je voulais quelque chose Majko je ne vais pas attendre des autres que \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'arrive donc parce que j'ai voulu un v\u00e9lomoteur, j'ai d\u00fb travailler les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:01) [85%] :\r\nEt j'ai d\u00fb travailler Merkel, je veux dire l'\u00e9poque et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:07) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, ben voil\u00e0 ce c'est aussi l'apprentissage de la vie, la vraie vie, travailler sur les stands de glaces de de faire la vaisselle, enfin c'est des exp\u00e9riences qui sont je pense riches parce que, elle vous permet aussi de, de prendre conscience que si on veut pas faire que \u00e7a, h\u00e9 bien il faut travailler, il faut, il faut prendre au s\u00e9rieux les \u00e9tudes et que voil\u00e0 tout tout tout tout tout, n\u00e9cessite des efforts finalement dans la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:42) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s protestant presque calviniste, vous \u00eates bien attach\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, aujourd'hui, pour vous, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:50) [83%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, je trouve que c'est une ville formidable parce que elle cosmopolite, le camp des rebelles, les riches avec toutes ses cultures, avec aussi un climat social qui est tout de m\u00eame agr\u00e9able avec des commodit\u00e9s, enfin moi je, je me l\u00e8ve le matin, je me dis : mais quelle chance qu'on a aujourd'hui, on se l\u00e8ve, on appuie sur un bouton de la lumi\u00e8re, la eau on a tout, et c'est vrai qu'il y a des choses qui ne vont pas, il y a des choses qu'on doit am\u00e9liorer mais on a beaucoup de sens, non, l'eau courante, c'est pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, heureusement, mais vous ne savez l'eau ben voil\u00e0, l'eau, c'est vrai qu'on a on Lagache et c'est aussi important de se rendent compte que ce qu'on a ces ressources et en marge, justement, de la conf\u00e9rence de Paris la com 21 hommes, c'est peut-\u00eatre de se recentrer sur ce qui est important, ce qui est d'importance, c'est justement notre terre, c'est : c'est une, c'est les gens, c'est qu'est -ce qu'on fait ensemble et vers o\u00f9 on veut aller et comment on veut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:55) [73%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9lue verte qui s'exprimait, Albert, vous avez choisi de faire des \u00e9tudes, vous parliez des \u00e9tudes lesquels de g\u00e9n\u00e9ral AXA qui, apr\u00e8s les \u00e9tudes sociales, \u00e7a vaut pas, c'est \u00e9vident, vous diriger vers ses \u00e9tudes sociales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:09) [82%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par des professions en lien avec conduire soit les enfants soit les malades soit voil\u00e0 le social les plus fragiles, oui, toujours oui alors \u00e7a c'est je savais vraiment que je ne suis pas infirmi\u00e8re m'aurait plus enseignante pour les enfants aussi et finalement s'c'est l'orientation sociale qui qui a pr\u00e9valu, je je la regrette pas parce que je trouve, c'est un m\u00e9tier qui, qui permet justement finalement de de toucher toutes les. \r\nTranche de la population ou enfin tous les \u00e2ges, tous les probl\u00e8mes, mais qui a une diversit\u00e9 au niveau de de l'action qui est qui, qui est, comment dire, tr\u00e8s importante, donc voil\u00e0, je me, je me suis dit ben si je m'oriente la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [79%] :\r\nJe vais jouer, qui se sont trouv\u00e9s ce que ce qui me pla\u00eet, on parlait du carr\u00e9 et de Carrefour rue avant \u00e7a il y a eu une p\u00e9riode d'animatrice parascolaire pendant 6 ans qu'est -ce qu'ils ont appris les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:10) [87%] :\r\nAvec ce qui m'ont appris c'est vrai sur les enfants, c'est c'est formidable parce qu'ils ont cette spontan\u00e9it\u00e9 et ils sont, ils sont toujours partants et finalement l'\u00e9coute pas assez les enfants, ils ont aussi des solutions et \u00e7a m'comment dire \u00e7a me permet, aussi, aujourd'hui, \u00e0 travers le mandat politique de d'avoir pu d\u00e9velopper toute une feuille de route, en lien avec l'enfance, avec aussi la la n\u00e9cessit\u00e9 de que le monde des adultes entendent les enfants que les enfants ont aussi des une expertise que on peut aussi leur demander leur avis, donc la participation des enfants de la cit\u00e9, c'est quelque chose d'important, les associ\u00e9s finalement \u00e0 des politiques qui les concernent, c'est quelque chose d'important et je suis tr\u00e8s contente que le Conseil administratif a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e finalement cette vision de la place de l'enfant dans la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:12) [85%] :\r\nLa Verte, que vous \u00eates va peut-\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 la chanson qu'on va \u00e9couter maintenant je l'esp\u00e8re en tout cas c'est Nathalie sharing ne programmatrice musicale qui vous la propose, comme un clin d'oeil, \u00e7a s'appelle Sacr\u00e9 g\u00e9ranium. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:37) [70%] :\r\nEt je te pr\u00e9f\u00e8re, et de toute fa\u00e7on, vous vous sentez tout bon vous \u00eates tenu de la Fed la. \r\nPuisqu'on bien donc d\u00e9j\u00e0 loin des enjeux \u00e0 Londres, pas 2, c'est d'\u00eatre bien parce besoin de 20 pour \u00eatre \u00eatre s\u00fbr. \r\nLes poules et le coq, ce qu'on est heureux, c'est un vrai qui laisse, c'est la je crois que \u00e7a la salle du tour, l'\u00e9lection, c'est une prise de rien 1er Quentin que fait moiti\u00e9 pose sceptique. \r\nBen la d\u00e9cision, tout va tr\u00e8s bien, on peut vendre 20 pour \u00eatre \u00eatre s\u00fbr. \r\nD\u00e9cision pourrait tr\u00e8s bien tomber soit devant, pour \u00eatre s\u00fbr, c'est vous, les l\u00e9gumes, enfin je pr\u00e9sume, vous n'\u00eates pas avec savent il faut vous dire puis vient de partir, le temps est encore on va il y a un coup d'arrosoir avant la tomb\u00e9e du soir, un coup de b\u00e2ton en retour d'un poireau bon pas parler, il y a est -ce qu'on est bien dans un jardin, le des engins et pas besoin de le\u00e7ons pour \u00eatre bien 22 20 pour l'autruche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:01) [77%] :\r\nFantastique Dick Annegarn restera leader pour vous et pour nous aussi, on appr\u00e9cie \u00e7a vous jardiner vous Esther \u00e9coutez j'ai dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:11) [89%] :\r\nSur c'est vrai que lorsque j'\u00e9tais petite, j'ai la chance de de d\u00e9j\u00e0 dans un maison familiale et c'est vrai que la Terre, c'est quelque chose qui, que j'aime, j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:25) [93%] :\r\nJ'aime la nature, je trouve que c'est quelque chose qui nous ressource. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:28) [98%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [91%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance de donner de la valeur ces choses qui parfois paraissent insignifiantes mais la chanson finalement illustrait bien cela, c'est voil\u00e0 le bonheur, il est, il est pr\u00e8s de nous, il faut aussi savoir le regarder l'appr\u00e9cier et peut-\u00eatre qu'on est dans un monde o\u00f9 on on est trop, comment dire, o\u00f9 o\u00f9 tout va trop vite, et \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re et qu'on a finalement peu le temps et il faut retrouver ce temps o\u00f9 on appr\u00e9cie ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:08) [85%] :\r\nLe bonheur peut parfois \u00eatre dans la contemplation d'un g\u00e9ranium, figurez -vous, oui je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:12) [83%] :\r\nPas un seul \u00e0 savoir s'ajuster justement l'important, il est, il est peut-\u00eatre dans des choses simples et pas forc\u00e9ment dans des choses tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:24) [90%] :\r\nEn parlant justement de d'\u00e9cologie et du parti des Verts \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:30) [84%] :\r\nApr\u00e8s le vote d'interdiction sur des milliards et c'\u00e9tait extr\u00eamement d'abord triste, d\u00e9\u00e7u et f\u00e2ch\u00e9 donc quelques jours apr\u00e8s, j'ai racont\u00e9 que je connaissais le nouveau projet de l'UDC apr\u00e8s le succ\u00e8s sur les mineurs et donc la nouvelle initiative sur l'interdiction des chiffres \u00e0 Rabat et j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de voir Tony Bronner, pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 la commission des finances de traiter le putsch en chiffres Romains du Style la page 265 paragraphe 39 alin\u00e9a 76, voil\u00e0 donc une histoire qui est public qui Anatole 13 jeunes sous la ceinture, les Blacks, je crois qu'on utilise \u00e7a se par plut\u00f4t d'un cercle plus restreint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:19) [76%] :\r\nEt bonne blague de une, Herg\u00e9, vous les connaissez, stades, alors oui, je les connais, je les appr\u00e9cie sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:24) [89%] :\r\nTous les le MRG, c'est quelqu'un de formidable, c'est quelqu'un avec qui je me sens tr\u00e8s proche puisque je crois qu'on a un parcours un peu similaire et vraiment c'est je trouve qu'il a, il a contribu\u00e9 au niveau des politiques, que ce soit au niveau cantonal, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9, mais aussi au niveau national, qui a contribu\u00e9 \u00e0 des, comment dire, \u00e0 des r\u00e9alisations remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:57) [87%] :\r\nBen il \u00e9tait dans cette m\u00eame \u00e9mission, d'ailleurs m\u00eame micro que vous voulez plus entre aujourd'hui en fait, c'\u00e9tait en juin dernier et \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler Esther \u00e0 l'heure de votre engagement politique, vous qui \u00eates maire de Gen\u00e8ve, \u00e9lue verte et \u00e7a, c'est rare pour le mentionner, vous \u00eates d'ailleurs, je le disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission vertes et roses en fait finalement comme quoi une Herg\u00e9 et je crois que c'est explique qu'il a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 votre engagement, du c\u00f4t\u00e9 des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:26) [94%] :\r\nAlors effectivement c'est vrai cl\u00e9 dans une vie, et surtout, plus on avance dans l'\u00e2ge, plus on se rend compte que finalement les rencontres, elles sont parfois d\u00e9terminante dans dans ce qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:40) [95%] :\r\nEt de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:45) [84%] :\r\nFaisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 No\u00ebl, Constant, du point de vue de l'engagement, je dirais, sociale et professionnelle, mais au niveau de l'engagement politique, je dois beaucoup o\u00f9 aller le berger, puisque c'est lui, finalement, qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:01) [76%] :\r\nConvaincus d'adh\u00e9rer aux Verts et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:06) [90%] :\r\nJe l'en remercie, parce que finalement on \u00e7a correspond \u00e0 ma vision de la soci\u00e9t\u00e9 et je regrette beaucoup, aujourd'hui, que les Verts perdent au niveau de leur \u00e9lectorat, parce que je consid\u00e8re que les enjeux c'est vrai qu'on attribue souvent ouvert que le volet \u00e9cologistes mais il est, il est \u00e9videmment comment dire int\u00e9grer au volet, je dirais humain social et qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne tient pas compte de son environnement, elle n'est pas non plus viable, donc c'est vrai, rose, verte, oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:46) [59%] :\r\nMais verte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:48) [92%] :\r\nAvant tout, si vous dites qu'il y a une vous a convaincu, \u00e7a veut dire qu'il avait probablement une h\u00e9sitation \u00e0 quel moment se manifeste d'abord c'est-\u00e0-dire cet engagement politique \u00e0 quel moment vous d\u00e9cidez de vous engager en politique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:03) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 quel moment, h\u00e9 bien, \u00e0 peine moins que vous allez me disait parce que c'est \u00e9videmment vous savez les partis compte il y a des \u00e9lections, essaye de d'\u00e9toffer leurs listes pour les candidats, donc \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:20) [86%] :\r\nIl y avait, \u00e0 l'horizon les \u00e9lections municipales pour la Ville de Gen\u00e8ve et dis -moi ma\u00eetre de r\u00e9fl\u00e9chir parce que tu serais d'accord, d'aller sur une liste verte avec ce que tu fais ton engagement et donc \u00e7a sort de la carr\u00e9 voil\u00e0 exactement et et et c'est vrai que j'ai eu la chance d'\u00eatre aussi dans un groupe \u00e0 l'\u00e9poque, les Verts \u00e9taient compos\u00e9s, bon, c'est toujours le cas mais c'est vrai que le mouvement, c'est quand m\u00eame beaucoup agrandie, mais les membres qu'il y a -t-elle \u00e9t\u00e9 des membres et comment dire \u00e9videmment conna\u00eet aujourd'hui, voil\u00e0, \u00e7a je vais voil\u00e0 exactement, Fabienne Bugnon, Pierre Losio, Robert Kramer et tant d'autres, \u00e0 l'inverse, \u00e7a de Roberto Broggini exactement, mais voil\u00e0, et une \u00e9quipe formidable, et c'est vrai que pour s'engager, je crois que l'engagement il y a bien s\u00fbr les id\u00e9es mais il y a aussi l'environnement, et c'est un environnement tr\u00e8s je dirais de gens passionn\u00e9s et \u00e7a m'\u00e7a m'a vraiment donn\u00e9 envie justement de de de Manga \u00e0 travers les Verts et au niveau politique, donc, ensuite, j'ai eu la chance de doigt\u00e9 \u00e9lu tout de suite et c'est comme \u00e7a, comment en chemin, a commenc\u00e9, c'est au niveau de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:45) [83%] :\r\nD'abord au conseil municipal et puis ensuite, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, hein, finalement, vous \u00eates magistrate, maire de Gen\u00e8ve Esther Aldair quelle \u00e9tait la place de la politique dans votre enfance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:57) [83%] :\r\nAlors totalement absent ah je parlait pas vraiment, c'\u00e9tait pas quelque chose qui alors petit, je m'en souviens comment je pourrais pas vous dire, mais ensuite, non, ne peut pas \u00eatre j'ai pas j'ai famille tr\u00e8s politis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:11) [90%] :\r\nC'\u00e9tait pas une un sujet qu'on aborde comme \u00e7a dans nos discussions, donc c'est c'est venu vraiment apr\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:21) [80%] :\r\nJe travaille avec No\u00ebl Constant le travail social, oui \u00e0 la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:25) [83%] :\r\nIl le fait aussi part \u00e0 partir de ce passe vraiment des gens, on prend conscience des choses, les probl\u00e8mes sociaux peut-\u00eatre diff\u00e9remment que lorsque les plus petits, mais, mais \u00e7a se fait plut\u00f4t apr\u00e8s, avec mon environnement, je dirais, scolaire ou d'\u00e9tudiantes o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment que ce soit \u00e0 l'\u00e9cole sociale plus tard 7 une \u00e9cole tr\u00e8s militant, tant qu'il n'y a plus, je crois, moi je pourrais pas la comparer \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9, ceux d'aujourd'hui, il y avait beaucoup de participation m\u00eame des \u00e9tudiants dans les dans les dans les programmes, il y avait beaucoup de militantisme \u00e0 travers le cursus de formation Les il y avait des conseils d'\u00e9tudiants donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [72%] :\r\nAllez presque obligatoirement et de gauche contre un lieu scintiller Sidekick sociale \u00e0 Gen\u00e8ve finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:20) [86%] :\r\nNon je parce que je non c'\u00e9tait pas peut-\u00eatre, non, non, pas forc\u00e9ment mais, mais je crois qu'il fallait faire preuve d'un certain moment, engagement et que le social, cet enfant \u00e0 l'\u00e9cole, l'institut d'\u00e9tudes sociales \u00e9tait vraiment un laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:36) [88%] :\r\nAu niveau des DVD, des id\u00e9es, des projets, c'\u00e9tait une \u00e9poque tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle d'aujourd'hui au aujourd'hui, je dirais que c'est beaucoup plus technocrate alors qu'\u00e0 la on avait aid\u00e9 des projections en face. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:54) [79%] :\r\nC'est vous pouvez vraiment mais il y a un g\u00e9ant agir sur le terrain, oui, et puis on nous on nous demande de le faire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s une \u00e9cole tr\u00e8s engag\u00e9 avec des \u00e9tudiants tr\u00e8s engag\u00e9 mais engag\u00e9s sur le terrain social, pour en revenir \u00e0 cette question, rose, verte Esther Alder je me disais petit \u00eatre oblig\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 gauche quand on est Vert, il existe aussi un parti qui s'les Verts lib\u00e9raux oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:17) [89%] :\r\nMais alors, moi je, je me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:19) [86%] :\r\nJe montre clairement \u00e0 gauche, parce que je me pas autrement et je serais pas chez les Verts, lib\u00e9raux vraiment mais marques, elles sont \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:29) [74%] :\r\nVous \u00eates une verte atypique, on parlait tout \u00e0 l'heure de \u00e0 contre- courant prononcer cette expression prononc\u00e9e par \u00e9nergie ou non par No\u00ebl, pardon, oui, j'ai vu d'ailleurs pour les des qu'ne m'attend pas tr\u00e8s tout \u00e7a comment vous d\u00e9placez \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:44) [85%] :\r\nAlors quand je peux, \u00e0 pied, en v\u00e9lo, parfois autrement, c'est vrai que je, je suis oblig\u00e9e aussi de prendre parfois le conduire la voiture mais en transports publics, on me voit souvent dans les transports publics, on a la chance, \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que quoi, les circuits sont courts, maintenant c'est vrai que depuis que j'ai la fonction de maire je je compte beaucoup et longtemps, il est vraiment parfois tr\u00e8s tr\u00e8s courtes, donc j'ai pas toujours le choix de du type de d\u00e9placements que j'fais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:17) [89%] :\r\nQuoique le moyen de transport le plus rapide, soit sans doute le v\u00e9lo \u00e0 Gen\u00e8ve puisque Buy bouchons en voiture, mais pas toujours arriver plus vite, c'est vrai, mais on doit encore am\u00e9liorer nos pistes cyclables il y a du boulot aussi pour les transports publics, je crois que \u00e7a allait pas mal \u00e0 Gen\u00e8ve il y a, il y a quelque temps, quand on a chang\u00e9 les itin\u00e9raires et des horaires des des bus et des trams. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:37) [91%] :\r\nC'est vrai que tout changement suscite des oppositions, mais voil\u00e0 : parfois c'est n\u00e9cessaire, il faut encore avoir le courage justement de proc\u00e9der au changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:48) [88%] :\r\nEt l\u00e0 aussi il y a peut-\u00eatre aussi des am\u00e9liorations encore \u00e0 faire sur sur les transports publics pour que \u00e7a prenne moins longtemps de se d\u00e9placer d'un point \u00e0 l'autre exact Werner on parlait de de la multiculturalit\u00e9 de Gen\u00e8ve et c'est vrai qu'on ne peut le dernier c'est quelque chose que vous aimez beaucoup dans cette ville, alors je vous propose d'\u00e9couter une Malienne malienne qui s'appelle, il n'a Modja chante Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:09) [58%] :\r\n2. \r\nEntre nous soit dit, d'M\u00e9lanie embellir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:18) [57%] :\r\nBen oui, c'est dire si je vous savez ce il \u00e9tait aussi, c'est-\u00e0-dire si c'\u00e9tait aussi se disent surtout servi sur l'impuissance voil\u00e0 service \u00e0 l'h\u00f4pital, il fait la bonne femme est arriv\u00e9e une arm\u00e9e, un mensonge, \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour faire monter paquebot des d\u00e9j\u00e0 Nathalie Canada d'un Sarkozy, \u00e7a m'a beaucoup \u00e7a le pelotari ou plus dans la primaire pour r\u00e9sumer les Salgon groupe g\u00e8re les compagnies, mais il n'est ben. \r\n\u00e9coutez RFI les Hariri jeune femme Bouteflika domicili\u00e9 au mouvement un peu partout, c'est la division vous nous sommes pour le Nasdaq, c'est m\u00eame la revue Books un c'est bien beau ici Servier que c'est bien par Sarkozy pour beaucoup avant cela on dit mais pourquoi pas des et \u00e7a veut dire j'aime beaucoup moins d'arm\u00e9e num\u00e9rique alors oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:28) [65%] :\r\nIl y a une vue du pays qualifi\u00e9s oui une fois il y a le oui tout \u00e0 fait des milliers de nous faire chanter ensemble et le fait d'Arthur a fini de nous faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:41) [64%] :\r\nC'est bon, oui il a pas oubli\u00e9 hier Sybille bien ce qui se passe bien, il n'y a donc, elle aussi, mais la saison, ce n'est bien courir comme la balle, c'est bel et bien \u00e0 l'h\u00f4pital CB Alapage com alors c'est mais rien donc escrim\u00e9 donc, mais il y a, pourquoi on voit attribuer compris prescrit mais aussi femme sauver l'avion sanitaire priv\u00e9 et vous savez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:19) [65%] :\r\nGenre d'augmenter des pays donateurs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:33) [68%] :\r\nIl donne pas vraiment \u00e0 \u00e7a, pas la libre ou encore ne pas aller jusqu'\u00e0 la mort comme \u00e7a vous publicitaire au d\u00e9part avant l'arriv\u00e9e, il y a un parasite badaboum dans la, pas pour le march\u00e9, il y a pas d'une bonne nouvelle d'il essaye de faire de la compagnie, il avait aussi beaucoup plus 22000 les films dits de la compagnie, il a parl\u00e9 aussi, vous pouvez aux familles l'vous pouvez aussi les films d'aller aussi aussi c'est-\u00e0-dire dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:22) [83%] :\r\nC'\u00e9tait du bambara avant la derni\u00e8re phrase qu'on a entendu en anglais chant\u00e9 auparavant dans French Cancan, elle s'appelle, il n'a moins et c'est une chanson qui, malgr\u00e9 ce groupe est une chanson tr\u00e8s engag\u00e9 assez sombre sur ce qui se passe en ce moment au Mali et qui d\u00e9fend les femmes maliennes et je suis s\u00fbr que vous avez \u00e9t\u00e9 sensible Esther Alder. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:42) [87%] :\r\nBien \u00e9videmment, je crois que aujourd'hui et malheureusement on a des situations qui sont insoutenables, il y a une violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, des enfants, mais aussi des hommes en g\u00e9n\u00e9ral est -ce qu'on dire plus que pr\u00e9occupante, vous \u00eates \u00e0 la vraie c'est oui, c'est une r\u00e9gression de nos soci\u00e9t\u00e9s et je je trouve que c'est c'est d\u00e9plorable s'en reculant bond en arri\u00e8re, alors que franchement, on aurait tout pour bien faire, c'est malheureux, c'est malheureux, on sent qu'on dirait un d\u00e9sarroi de beaucoup de ces personnes de ces peuples qui sont victime de. \r\nDe de de pression insoutenable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:34) [84%] :\r\nJe vous recommande le clip d'ailleurs le clip vid\u00e9o de cette chanson que je mettrai tout \u00e0 l'heure sur notre patrie page Facebook, vous pouvez y acc\u00e9der \u00e0 cette page \u00e0 travers notre page internet RTS passage par oblique, entre nous soit dit -on non seulement magnifique clip r\u00e9alis\u00e9 par Inamoto j'ai \u00e9paul\u00e9 par Marco qu'on discute dans les studios mythiques d'un photographe malien qui s'appelle Malik Sidib\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s jolie vid\u00e9o, vous pourrez l'avoir juste apr\u00e8s 15 heures jamais tr\u00e8s sur, le, la page Facebook tout autre chose maintenant et beaucoup plus terre \u00e0 terre, des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:04) [82%] :\r\nC'est le concours info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:08) [90%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Martini Vevey, on signale des objets sur l'entr\u00e9e \u00e0 Aigle, en direction de Vevey, dans le canton de Fribourg, le trafic est difficile sur la route reliant Graulhet \u00e0 Belfaux suite \u00e0 un accident, en revanche, la route La Chaux-de-Fonds c'est une Ligier est \u00e0 nouveau ouverte dans les 2 sens, entre La Chaux-de-Fonds et \u00e0 Ciboure. \r\nRetour \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous, Esther Alder, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Gen\u00e8ve ont remerci\u00e9 Anne Marchand qui s'occupe de vous et de votre micro, surtout dans ce Studio, Genevois, j'ai une toute derni\u00e8re va vous faire entendre, il s'agit d'un discours \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:38) [72%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:41) [81%] :\r\nLa f\u00eate du 1er ao\u00fbt nous rappelle qu'il ne faut pas avoir peur d'aller vers l'autre, de nous amis \u00e0 l'autre de nouer des Liens dire en somme, que nous sommes les plus forts face aux assauts populiste au discours extr\u00e9miste face \u00e0 la tentation du rejet de l'autre, face \u00e0 la manipulation de peur qui peuvent \u00eatre l\u00e9gitimes comme garder son emploi, trouver un logement se dessine avenir personnel et familial, appelons pour nous, quelle suisse, c'est avant tout cultiver rester et ouverture au dialogue, c'est construire ensemble dans le consensus et de mani\u00e8re durable. \r\nEt ce matin, plus de se lance, le cancer, vous savez, ici, que, il y a aussi des Suisses, on n'a pas r\u00e9ussi et la gauche de Bernard une jolie fuiront suivra la vraie valeur trouve \u00e9tonnant il Foch va trop mal, comme les mairies j'm\u00eame si j'ai d\u00fb rendre espoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:39) [77%] :\r\nMais nous faire une petite traduction la Esther Alder je pense que vous \u00eates la sp\u00e9cialiste tout puisque vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Soleure : \u00e9coutez, maintenant c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:47) [82%] :\r\nQuand mon coll\u00e8gue Sami Kanaan quelqu'un de formidable qui, lors de son ann\u00e9e mairie vraiment, comment dire, le le phoque sur au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, de montrer que finalement ses fronti\u00e8res, elles sont souvent comment dire inutile qu'on a aujourd'hui le p\u00f4le d'une r\u00e9gion que ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve profite au comptant de veau \u00e0 la France voisine alors bassin finalement de quasiment de d'un 1000000 de personnes donc oui, Sami canadien qui a fait une ann\u00e9e de mairie remarquable et est un homme aussi qui essayent justement d'abattre ces barri\u00e8res et et \u00e0 travers la politique inhumaine y contribue \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:35) [87%] :\r\nEt qui parlent aussi tr\u00e8s bien su Salmon oui, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, c'\u00e9tait son 1er ao\u00fbt \u00e0 lui en tant que maire en 2014 oui 2014, explique l'avait v\u00e9cu plusieurs 1er ao\u00fbt sur l'Alpes bernoises en disant en suisse allemand, beaucoup d'entre vous ne comprennent pas en ce moment, fou, mais c'est pas grave, il a traduit juste apr\u00e8s dans le discours, je voulais juste pas oui c'est trop longtemps pour que nous ayons \u00e0 Stalder le temps de discuter, alors l\u00e0 encore \u00e0 contre- courant atypique Esther Aldair atypique pour le paysage politique suisse et Genevois, vous l'avez c\u00e9d\u00e9 votre place finalement pour l'ann\u00e9e 2014 en disant non mais cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'est le bicentenaire de l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve, la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est normal que ce soit quelqu'un, plongez dans la culture qui ce qui soit maire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:19) [81%] :\r\nEffectivement, alors l\u00e0, scandale dans la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:25) [84%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a a \u00e9tonn\u00e9, pour moi, c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait naturel suis quelqu'un de tr\u00e8s collaboratif, je consid\u00e8re que, on ne peut aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:39) [87%] :\r\nA coll\u00e8ge justement en fonction des des enjeux notamment ben c\u00e9der sa mairie en collecte parce que voil\u00e0 la la conjoncture s'y pr\u00eate peut-\u00eatre mieux par rapport \u00e0 ces enjeux \u00e0 lui mais en m\u00eame temps je pense que c'est n\u00e9cessaire en politique de d'avoir cet esprit peut-\u00eatre la politique est trop souvent \u00e0 un jeu de pouvoir, un jeune de voil\u00e0 qui est le plus fort d'\u00e9go et de lutte donc d'\u00eatre dans une d\u00e9marche plut\u00f4t pour trouver des des solutions de Tenzin dans un une d\u00e9marche de faire un pas vers l'autre, c'est quelque chose aussi qui qui permettent de d\u00e9bloquer des situations et c'est vrai que mon temp\u00e9rament et ma fa\u00e7on de voir les choses plut\u00f4t orient\u00e9s solutions que probl\u00e8me bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:36) [73%] :\r\nSans voir appara\u00eetre sexiste \u00e7a est -ce que \u00e7a c'est votre c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin vous- m\u00eame votre c\u00f4t\u00e9 mer avec un cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:44) [90%] :\r\nMoi je pense que dans la vie, pour avancer, on ne peut pas rester sur des postures et de de moins en moins d'ailleurs, je crois qu'il faut trouver justement des consensus, il faut trouver des mani\u00e8res de travailler ensemble dans l'int\u00e9r\u00eat du du bien commun, je dirais, et non, c'est pas une valeur n\u00e9cessairement f\u00e9minine, je crois que il y a, je dirais que, il faut que les gens de bonne volont\u00e9 aussi parfois se se mettent ensemble pour faire avancer la machine et on peut pas \u00eatre toujours dans la confrontation, en tout cas, un jour, je ne le souhaite pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:21) [99%] :\r\nPourtant, on dit souvent que les femmes politiques ont plus de mal \u00e0 se mettre en avant que leurs confr\u00e8res masculins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est ce qu'on dit c'est vous avez regard\u00e9, oui, moi je ne cherche pas forc\u00e9ment \u00e0 mettre en avant, je cherche surtout \u00e0 faire avancer les choses pour le le bien public sur les \u00e9l\u00e9ments qui nous paraissent \u00eatre aujourd'hui des enjeux de soci\u00e9t\u00e9, donc c'est dans cette vision que je j'ai accompli mon mandat et c'est vrai que c'est pas le pouvoir pour le pouvoir, c'est le pouvoir pour peut-\u00eatre faire avancer les choses, mais les faire avancer ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [89%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre le mot de la fin, on va vous laisser filer, j'imagine que, une m\u00e8re, un programme charg\u00e9, la maire de Gen\u00e8ve c'est vous Stalder vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 l'heure alors \u00e9coutez, j'ai une rencontre avec le groupe des Verts justement en pr\u00e9paration de la s\u00e9ance du conseil municipal, la semaine prochaine et j'ai encore des rendez- vous ou avec diff\u00e9rents acteurs, c'est vrai qu'on est tr\u00e8s sollicit\u00e9, l'argentin, h\u00e9 bien remplie, mais en m\u00eame temps c'est passionnant, on rencontre des gens formidables, et aussi des gens qui, qui ont \u00e0 coeur le bien commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:37) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:38) [85%] :\r\nMerci beaucoup Esther Adler, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Jospin dire en suisse allemand, merci d'avoir une bonne apr\u00e8s- midi merci bien voir \u00e0 Vail, merci, au revoir, on va vous offrir une chanson Bibby King que vous aimez beaucoup Lucile c'est pas le nom d'une femme je vous d\u00e9cevoir, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, C\u00e9dric Saugey notre technicien de choquant r\u00e9gie qui est aussi tr\u00e8s \u00e9rudit en mati\u00e8re de musique et qui m'a dit que c'\u00e9tait le nom de sa guitare l'figurez -vous, il y a d\u00e9di\u00e9 un magnifique blues Bibby King Lucile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:51) [60%] :\r\nEt \u00e7a m'a dit : Attends la semaine aussi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:00) [49%] :\r\nAussi toute la femme ne pas terrifiant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:06) [71%] :\r\nOn est mal c'est. \r\nAlors, a quelque chose comme l'a fait par le pass\u00e9, et \u00e7a c'est invendable aussi par les Verts comme na\u00efve faux Christophe c'est Tib\u00e9ri n'a pas de s'. \r\nSamantha on Aouad. \r\nAvec l'enfant mais aussi, \u00e7a c'est. \r\nM\u00eame leur donc voil\u00e0, mais une certaine dose Montaigne faire mener alors oui aussi, oui, il y a une directeur de dans l'oc\u00e9an. \r\nDe 38 ma soeur agace, m\u00eame si on fait plus ouais tunisienne. \r\nPendant la on est pas cadeau. \r\nOn n'avait qu'\u00e0 pas Pervez \u00e0 plus de moyens, enfin ce qui est effroyable donc jouer le petit monsieur Gen\u00e8ve. \r\nMais ne bonsoir les fait un. \r\nSamedi, un magasin pr\u00e9voit que les m\u00e9decins, il avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:48) [90%] :\r\nQuel bonheur d'\u00e9couter la voix de et -ci parce qu'elle \u00e9tait l\u00e0 avec des victimes, bien s\u00fbr, c'est elle qui s'exprime sa guitare pour terminer, c'\u00e9tait mission merci encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:59) [84%] :\r\nToute l'\u00e9quipe et notamment Monique Cortesi qui met tous les jours \u00e0 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission et qui d'inviter tous ces gens int\u00e9ressants re\u00e7oit jour apr\u00e8s jour, demain, d'ailleurs, il sera question d'amour et de com\u00e9die serait en compagnie de Cl\u00e9mentine C\u00e9lari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:17) [68%] :\r\nSa modestie, alors de gr\u00e2ce, des photos. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:25) [67%] :\r\nL'oc\u00e9an on appelle names. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:28) [77%] :\r\nOui, juste pour le plaisir, on en hermine petite couche juste apr\u00e8s information c'est Martine Galland avec des tours, un autiste voyageur, voyez -vous \u00e7a, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:39) [70%] :\r\nBonjour alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-05T14:09:46Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alder, Esther", "role": "maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1388482", "internalArchiveId": "AA1411388257", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "90 km/h en skate board!", "publicationDate": "2015-11-04T13:46:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 la sp\u00e9cialiste de skateboard Tamara Prader rel\u00e8ve le d\u00e9fi de remporter la course du Kozakov Challenge en R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 100 km de Prague. Cette course, c\u00e9l\u00e8bre et redout\u00e9e r\u00e9unit les meilleures skateboardeuses du monde avec des pointes \u00e0 90 km/h sur le bitume.", "durationSec": 1504, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7227630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7227623.image", "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["SKATEBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : 90 km/h en skate board!", "90 km/h en skate board!"], "alternativeSummary": ["90 km/h en skate board!", "Tamara Prader est une sp\u00e9cialiste de skateboard de descente. Son d\u00e9fi est de remporter une course hors norme: le Kozakov Challenge en R\u00e9publique Tch\u00e8que \u00e0 100km de Prague. Cette course, c\u00e9l\u00e8bre et redout\u00e9e, r\u00e9unit les meilleurs  skateboardeuses du monde, avec des pointes \u00e0 90 km/h sur le bitume.", "Tamara Prader est une sp\u00e9cialiste de skateboard de descente. Son d\u00e9fi est de remporter une course hors norme: le Kozakov Challenge en R\u00e9publique Tch\u00e8que \u00e0 100km de Prague. Cette course, c\u00e9l\u00e8bre et redout\u00e9e, r\u00e9unit les meilleurs  skateboardeuses du monde, avec des pointes \u00e0 90 km/h sur le bitume."], "variantIds": ["ece-7106774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:47Z", "webPublicationDate": "2015-11-04T16:46:09Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550487", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015393", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A8B19539-A37A-4DAA-80A9-0B797F8D382E", "internalArchiveId": "A8B19539-A37A-4DAA-80A9-0B797F8D382E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le parti r\u00e9publicain en plein d\u00e9sarroi aux Etats-Unis", "publicationDate": "2015-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le parti r\u00e9publicain en plein d\u00e9sarroi aux Etats-Unis07h15\u00a0 R\u00e9publicains\u00a0: le d\u00e9sarroi se prolonge\r\n\u00c0 une ann\u00e9e - quasi jour pour jour - de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le parti r\u00e9publicain est en plein d\u00e9sarroi. Les sondages placent largement en t\u00eate le duo Ben Carson - Donald Trump, et les candidats mod\u00e9r\u00e9s, ceux de \u00ab\u00a0l'establishment\u00a0\u00bb r\u00e9publicain sont toujours tr\u00e8s loin derri\u00e8re.\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n  SON\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. La situation devient dangereuse pour le parti r\u00e9publicain.\r\nDialogue\r\napres l'echec de 2012, le parti revait de se rassembler rapidement autour d'un candidat qui puisse rallier une majorit\u00e9. seduire au-dela du cercle des convaincus. patatras. C'est l'inverse qui se produit. \r\n***C'est un certain Ben Carson qui domine d\u00e9sormais certains sondages, DEVANT DonaldTrump. Et \u00e7a c'est une surprise.\r\nCarson, c'est le candidat qui marche sur les eaux. les vieux routiers de l'analyse politique a washington ne comprennent pas comment il fait. Il  ne dit pas grand-chose aux debats. Son programme est fumeux. mais a chaque fois ses sondages explosent. Il a un cot\u00e9 pos\u00e9 qui rassure., c'est un medecin. \u00c7mais sur le fond c'est le plus extreme des conservateur, un homme qui manie la metaphore nazie d'une voix douce a quasiment chaque interview. Plait bcp aux conservateurs religieux d'iowa, o\u00f9 il devance trump.\r\n***Et \u00e7a, on devine que \u00e7a ne doit pas lui faire plaisir, \u00e0 Donald Trump..\r\npour quelqu'un qu divise le monde en gagnants (lui) et perdantsd (les autres), c'est destablisant. mais il reste remarquablement stable, trump. En fait il ne perd pas vraiment du terrain, c'est carson qui en gagne. \u00c7a veut dire que la part globale occupee par les candidats republicains mod\u00e9r\u00e9s, c'est une trentaine de pourcent a peine. et \u00e7a c'est cata-clys-mique pour le parti. \r\n***On imagine que l'establishment republicain ne va pas rester sans rien faire. Il va devoir agir  pour favoriser un candidat.\r\nil faut s'attendre a une offensive des donateurs republicains. mais les premieres publicit\u00e9s negatives n'ont pas destbilis\u00e9 trump par exemple. On se prepare a une campagne derriere les portes closes, on va s'arracher les voix des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, et en juillet , la convention republicaine de cleveland pourrait etre le cadre d'un drame shakesperien o\u00f9 l'on elimine un candidat pour en faire emerger un autre. \u00e7a serait un moment extraordinaire de l'histoirerecente du parti. on n'en est pas l\u00e0.\r\n***Le favori des mod\u00e9r\u00e9s devait \u00eatre Jeb Bush. et ce n'est plus vraiment le cas aujourd'hui.\r\nNon jeb tente de se relancer apres sa pitoyable performance dans les debats. Il a un nouveau slogan un peu maladroit :\"jeb can fix it\", jeb peut reparer \u00e7a. \"\u00e7a\", c'est l'amerique. Mais tout le monde a plutot compris qu'il parlait de sa campagne. or \u00e7a n'est pas gagn\u00e9. les journalistes le sentent. cette semaine ils se ruent tous a ces meetings . pa l'epoque beaucpoup de journalistes partaient comme des mouettes, dans le sillage de trump. cette semaine c'est un vol de vautours, qui accompagne bush dans ses deplacements  \r\n***Mais Bush a de larges ressources financi\u00e8res, il a toujours les moyens de remporter la primaire... \r\noui mais il parait dephas\u00e9. il a quitt\u00e9 son poste de gouverneur il y a 8 ans, et le monde a chang\u00e9. son parti a chang\u00e9.  et il y a des signes de contradiction. un proche de bush disait recemment que la campagne de Jeb pouvait attendre et donner sa pleine puissance en mars, apres les premieres primaires. or bush vient justement de reaffecter ses forces pour a tout prix gagner une des premieres primaires. pari risqu\u00e9 . \r\n***Le nouveau leader de l'aile \"mod\u00e9r\u00e9e\" c'est Marco Rubio, l'ancien prot\u00e9g\u00e9 de Jeb Bush, et qui est devenu sa principale menace...\r\ndepuis qu'il a mis bush KO en un seul echange au dernier debat, il  voit affluer les soutiens financiers. et ce qui est bon signe pour lui, clinton et son equipe commencent a le cibler particulierement. Bush, etrangement, continue d'attaquer rubio maladroitement, en lui reprochant son absenteisme au senat. on pouvait faire la meme critique a barack obama... ou john fitzgerald kennedy. \r\n***la prochaine \u00e9tape de cette primaire r\u00e9publicaine, c'est un nouveau d\u00e9bat, mardi prochain....\r\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un nouveau pataqu\u00e8s, les candidats se sont dechir\u00e9s sur les regles a imposer, puis retract\u00e9s, se dechirant sur les regles a imposer au televisoions, certains ne voulaient que des journalistes repiblicains, on a meme exig\u00e9 une temperature maximale de 20 degr\u00e9s dans la salle. la direction du parti a paru depass\u00e9e.  barack obama en a conclu perfidement que ces republicains qui craignent les questions des journalistes vont avoir de la peine a traiter avec la chine ou la russie s'ils sont elus. \r\nA un an de l'election, voil\u00e0 o\u00f9 en est le parti republicain .", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le parti r\u00e9publicain en plein d\u00e9sarroi aux Etats-Unis / JDM_2015-11-04T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 04.11.2015"], "alternativeSummary": ["A une ann\u00e9e - quasi jour pour jour - de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le parti r\u00e9publicain est en plein d\u00e9sarroi. Les sondages placent largement en t\u00eate le duo Ben Carson - Donald Trump, et les candidats mod\u00e9r\u00e9s, ceux de \"l\u2019establishment\" r\u00e9publicain, sont toujours tr\u00e8s loin derri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7205559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-11T08:07:49Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBeaucoup moins en parler des \u00c9tats-Unis, justement \u00e0 propos de f\u00e9d\u00e9ralisme 20 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une ann\u00e9e quasi jour pour jour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le parti r\u00e9publicain est en plein d\u00e9sarroi, les sondages placent largement en t\u00eate, le duo Ben Carson Donald Trump et les candidats mod\u00e9r\u00e9s, ceux de l'establishment r\u00e9publicain sont toujours loin derri\u00e8re bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, la situation devient dangereuse pour le parti r\u00e9publicain oui apr\u00e8s l'\u00e9chec de 2012, le parti, r\u00eavait de se rassembler rapidement autour d'un candidat qui puisse rallier une majorit\u00e9 s\u00e9duire au-del\u00e0 du cercle des convaincus, patatras, c'est l'inverse qui se produit, oui, c'\u00e9tait un certain Ben Carson qui domine d\u00e9sormais certains sondages devant devant Donald Trump et \u00e7a, c'est une surprise oui Carson, c'est le le candidat qui qui marche sur l'eau et les vieux routiers de l'analyse politique \u00e0 Washington ne comprennent pas comment il fait, il ne dit pas grand- chose au d\u00e9bat, son programme est plut\u00f4t fumeux \u00e0 chaque fois ses sondages explosent pourtant et l'un cot\u00e9 pos\u00e9 qui rassure, c'est un m\u00e9decin, mais sur le fond, c'est le plus extr\u00eame des conservateur un candidat, un homme qui manie la m\u00e9taphore nazie d'une voix douce, a quasiment chaque interview il pla\u00eet beaucoup aux conservateurs religieux en Iowa o\u00f9 il devance Trump et et \u00e7a, on devine que \u00e7a doit pas lui faire plaisir \u00e0 Donald Trump pour quelqu'un qui divise le monde en gagnants lui est perdant, les autres c'est d\u00e9stabilisant, mais il reste remarquablement stable Trump en fait, il ne perd pas vraiment du terrain c'est Carson qui en gagne, \u00e7a veut dire que la part globale occup\u00e9e par les autres, les candidats r\u00e9publicains plus mod\u00e9r\u00e9s, c'est une trentaine de pourcent \u00e0 peine, et \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux pour le parti, on imagine Philippe que l'establishment r\u00e9publicain ne va pas rester comme \u00e7a sans rien faire, il va devoir agir pour favoriser un candidat, oui, il faut s'attendre \u00e0 une offensive des donateurs r\u00e9publicains ces prochaines semaines, mais les Premieres publicit\u00e9s n\u00e9gatives n'avait pas d\u00e9stabiliser Trump, par exemple, on se pr\u00e9pare peut-\u00eatre \u00e0 une campagne derri\u00e8re les portes closes s'arracher les voix des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et puis en juillet, la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, pourrait \u00eatre le cas d'un drame shakespearien on \u00e9limine un candidat pour en faire \u00e9merger un autre, \u00e7a serait un moment extraordinaire, hein, de l'histoire r\u00e9cente du parti, on n'a pas encore l\u00e0, le favori des mod\u00e9r\u00e9s, devait \u00eatre en principe de Jeb Bush et ce n'est plus vraiment le cas aujourd'hui non Jeb tente de se relancer apr\u00e8s ses mauvaises performances dans les d\u00e9bats, il a un nouveau slogan un peu maladroit can fix it Jam pour r\u00e9parer, \u00e7a, \u00e7a c'est l'Am\u00e9rique, mais tout le monde a plut\u00f4t compris qu'il parlait de sa campagne, or \u00e7a n'est pas gagn\u00e9 hein les journalistes le sentent d'ailleurs cette semaine et se ruent tous assez meetings \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup de journalistes partaient dans le sillage de Trump un comme un vol de 2 mouettes pour prendre une comparaison aviaire cette semaine, c'est un vol de vautours qui accompagne Bush dans ses d\u00e9placements au niveau choc, oui, l'image est parlant : bon, vous en avez parl\u00e9 sur cette antenne Philippe Jeb Bush a de larges ressources financi\u00e8res, il a toujours les moyens de remporter la primaire oui et l\u00e0 les moyens pour l'instant mais para\u00eet il faut bien dire un peu d\u00e9phas\u00e9 et publie un livre en ce moment sur son mandat de gouverneur qu'il a quitt\u00e9 il y a 8 ans d\u00e9j\u00e0, le monde a chang\u00e9 son parti ses \u00e9lecteurs ont chang\u00e9, et puis il y a des signes de contradiction, un proche de Bush, le, le patron de son comit\u00e9 de soutien financier, disait r\u00e9cemment que la campagne de pouvait attendre il donnerait sa pleine puissance en mars, apr\u00e8s les Premieres primaires or Bush vient justement de r\u00e9affecter ses forces pour \u00e0 tout prix gagner une de ses premi\u00e8res primaires pari difficile en l'\u00e9tat et puis le nouveau leader de l'aile mod\u00e9r\u00e9e, entre guillemets, c'est le fameux Marcourt bio l'ancien prot\u00e9g\u00e9, tiens tiens de de de Jeb Bush et qui est devenue sa principale menace oui, depuis qu'il a mis Bush KO en un seul \u00e9change au dernier d\u00e9bat il voit affluer les soutiens financiers et ce qui est bon signe pour lui, Clinton et son \u00e9quipe commence \u00e0 le cibler lui particuli\u00e8rement Bush \u00e9galement un assez \u00e9trange, ont continue d'attaquer plut\u00f4t maladroitement, lui reprochant son absent\u00e9isme au S\u00e9nat, on pourrait faire la m\u00eame critique \u00e0 Obama John fiscal Kenedy \u00e0 l'\u00e9poque, oui, pas mal comme comparaison quand m\u00eame alors Philippe, la prochaine \u00e9tape de cette primaire r\u00e9publicaine, c'est un nouveau d\u00e9bat, mardi prochain, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un nouveau pataqu\u00e8s les les candidats r\u00e9publicains se sont d\u00e9chir\u00e9s sur les r\u00e8gles impos\u00e9es aux t\u00e9l\u00e9visions puis r\u00e9tract\u00e9, certains ne voulaient que des journalistes r\u00e9publicain, on a m\u00eame exig\u00e9 une temp\u00e9rature maximale de 20 degr\u00e9s dans la salle, la direction du parti a paru vraiment d\u00e9pass\u00e9 sur ce coup, Obama, lui, en a conclu perfidement que ces r\u00e9publicains qui craignent les questions des journalistes vont avoir de la peine \u00e0 traiter avec la Chine ou ou avec Poutine, s'ils sont \u00e9lus, voil\u00e0 o\u00f9 en est le parti r\u00e9publicain \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, merci Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-04T06:47:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7D4A6E6-3E57-4D6F-B9D6-0F112C8C0B6E", "internalArchiveId": "F7D4A6E6-3E57-4D6F-B9D6-0F112C8C0B6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me politique suisse vu par trois personnalit\u00e9s europ\u00e9ennes, au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : D\u00e9bat avec Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e italienne, membre du parti d\u00e9mocrate, Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du mouvement europ\u00e9en-france et de g\u00e9n\u00e9ration citoyen et Denis MacSchane, ancien ministre britannique pour les questions europ\u00e9ennes sous Tony Blair", "publicationDate": "2015-11-04T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a les yeux braqu\u00e9s sur la Berne f\u00e9d\u00e9rale, autant sur le parlement qui se renouvelle que sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va bient\u00f4t h\u00e9riter d'un nouveau ministre. Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral coll\u00e9gial, sans pr\u00e9sident fort, o\u00f9 r\u00e8gne le compromis, une d\u00e9mocratie o\u00f9 le peuple arbitre les projets de loi et en propose d'autres via le droit d'initiative: comment le syst\u00e8me politique suisse est-il per\u00e7u \u00e0 l'\u00e9tranger?  ", "durationSec": 1236, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7205534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Le syst\u00e8me politique suisse vu de l'ext\u00e9rieur / FOR_2015-11-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Suisse a les yeux braqu\u00e9s sur la Berne f\u00e9d\u00e9rale, autant sur le parlement qui se renouvelle que sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va bient\u00f4t h\u00e9riter d\u2019un nouveau ministre. Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral coll\u00e9gial, sans pr\u00e9sident fort, o\u00f9 r\u00e8gne le compromis, une d\u00e9mocratie o\u00f9 le peuple arbitre les projets de loi et en propose d\u2019autres via le droit d\u2019initiative: comment le syst\u00e8me politique suisse est-il per\u00e7u \u00e0 l'\u00e9tranger?  D\u00e9bat entre Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e italienne, membre du parti d\u00e9mocrate et pr\u00e9sidente de l'Union des f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens, Jean-Marie Cavada, ancien pr\u00e9sident de Radio France, eurod\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France, et Denis MacShane, travailliste, ancien ministre d'Etat charg\u00e9 de l'Europe sous Tony Blair."], "variantIds": ["ece-7205534"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-04-21T09:30:40Z", "speechToTexts": ["13.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAuteur 38 3 personnalit\u00e9s europ\u00e9ennes nous rejoignent dans ce forum Mercedes Bressot Jean-Marie Cavada Denis Mc Shane, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous et \u00e0 tout le monde, alors je vais rapidement vous vous pr\u00e9sentez Mercedes Bressot vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 Daniel, membre du Parti d\u00e9mocrate, pr\u00e9sidence de l'Union, pr\u00e9sidente de l'Union des f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens, Jean-Marie Cavada, ancien pr\u00e9sident de Radio France vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France cette g\u00e9n\u00e9ration citoyen et puis \u00e9galement avec nous Denis Mc Shane travailliste, vous \u00e9t\u00e9 ministre d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'Europe sous le gouvernement de Tony Blair, alors on a choisi 12 invit\u00e9 ce soir dans Forum pour porter un regard sur la Suisse, la Suisse vit, hein, vous le savez bien, \u00e0 un moment tr\u00e8s particulier, on a juste au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on est juste avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Parlement, alors on va s'arr\u00eater avec vous sur ce syst\u00e8me suisse qui a l'air assez original, quand on regarde depuis l'ext\u00e9rieur, on va s'arr\u00eater sur le gouvernement sur la d\u00e9mocratie directe sur le f\u00e9d\u00e9ralisme mais avant Madame messieurs, on aimerait quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir sur le r\u00e9sultat des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la perc\u00e9e de de l'UDC, le parti national- conservateur Mercedes Bressot commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par ce r\u00e9sultat, ou dans le contexte international, la crise des des migrations, vous avez aussi penser que la Suisse ne fera pas exception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nOui, effectivement, j'ai, j'avais pens\u00e9 que la Suisse ne fallait pas exception : la plupart des \u00e9lections qu'on a eu ces derniers temps, ah non, Europe et d'autres aussi partie du monde devant dans la m\u00eame direction, il y a peur de la globalisation ont peur des des mouvements un imposant de r\u00e9fugi\u00e9s et la Suisse, 9 n'a pas fait exception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nJean-Marie Cavada, on entend l'\u00e9l\u00e9ment central qu'on entend tr\u00e8s souvent quand on \u00e9voque cette question, c'est la peur, vous y croyez est -ce que c'est suffisant pour expliquer la mont\u00e9e de ce genre de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nD'abord, je me sens un peu g\u00ean\u00e9 de d'\u00eatre invit\u00e9, comme les m\u00e9decins de Moli\u00e8re \u00e0 se pencher sur l'\u00e9volution \u00e9lectorale de la Suisse, pour plusieurs raisons : la 1\u00e8re d'entre elles, c'est que nous sommes assez mal plac\u00e9s, nous Fran\u00e7ais, pour donner des le\u00e7ons de mod\u00e9ration avec un Front national qui semble \u00eatre assez haut, bien que pour l'instant il n'est nulle part dans l'ex\u00e9cutif nulle part au Parlement, mais si ce n'est au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 la de toute fa\u00e7on, il ne s'agit que d'une giboul\u00e9e d'invectives, d'impr\u00e9cations toujours pas, lance d'une proposition, comme vous l'avez pu le remarquer, mais moi je ne suis \u00e9tonn\u00e9, je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9, mais c'est pas important que je souhaite donner ou non ce qui est tr\u00e8s important, c'est de souligner le fait que les gens qui sont europ\u00e9ens et qui gouvernent ou bien qui en tout cas, s'ils ne sont pas anti- europ\u00e9ens sont europ\u00e9ens, mais c'est-\u00e0-dire mais il faut corriger des choses et d'ailleurs c'est vrai ne d\u00e9fendent pas corps et \u00e2me la construction europ\u00e9enne, car nous savons bien, ils sont mieux plac\u00e9s que nous, encore pour le savoir que si demain, l'Europe se d\u00e9fait compl\u00e8tement si nous nous repliant en dans des petits pays, si je puis dire que nous sommes dans la mondialisation, h\u00e9 bien nos pays reculeront, par cons\u00e9quent, il me semble que c'est un devoir d'\u00c9tat devant l'histoire que de prendre ses responsabilit\u00e9s et d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [86%] :\r\nDenis Mac Shane on imagine que votre analyse sur ces r\u00e9sultats de nos \u00e9lections vous interpeller en cette victoire de l'UDC ce parti en Suisse qui veut ren\u00e9gocier la Libye : circulation des personnes, \u00e7a r\u00e9sonne particuli\u00e8rement \u00e0 vos oreilles britannique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [75%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, l'import, c'est ici aussi d'Alger loin d'\u00e9duquer peu c'est peu dire le m\u00eame R\u00e9gis sauf que UDC \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:24) [80%] :\r\nL\u00e0 depuis assez longtemps, la droite, la toiture le toit qui donc Pierre toujours pr\u00e9sent, ce que vous voulez, mais ils ne sont que l'une des r\u00e9seaux d'eau, tous les pays du Tir et puis on voit le PiS, le parti de loi justice en Pologne, on voit la mont\u00e9e des partis populistes gauche avec les rangs les revendications de tr\u00e8s bons \u00e0 irr\u00e9alisable, mais ce qui, que quand on sait que le sujet Dupouy d\u00e9lice 15 du manque total de croissance, c'est-\u00e0-dire que l'existence mat\u00e9rielle de nos concitoyens, c'\u00e9tait grave et pour cette raison -l\u00e0, il tourne vers gens les petites sorcier qui offre une recette magique pour solutionner les probl\u00e8mes un de les immigr\u00e9s intitul\u00e9 les musulmans et tous ces slogans comme \u00e7a et, jusqu'\u00e0 en l'Europe, en France, en Angleterre, Swissolar le, on comprend qu'il faut un politique de croissance de l'espoir pour l'avenir de tous les citoyens, c'est parti, on a gagn\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [87%] :\r\nMais si je peux permettre ensuite votre exemple ne marche pas, on est dans une politique de croissance en semaine, la comparaison ne tient pas, avec qui la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:43) [72%] :\r\nVous, vous avez un croissance assez l\u00e9g\u00e8re, c'est-\u00e0-dire pas la croissance qui est satisfaisante pour tout le monde vous savez nos monter petit blocage pour le logement pour l'acc\u00e8s au pot pour son poids pour A\u00efdenbaum ob\u00e9sit\u00e9 jeune Suisse c'est pas tout \u00e0 fait comparables dans le 11 juin et et aussi \u00e0 diff\u00e9rence autre qui content c'\u00e9tait et des autres, mais globalement \u00e0 la politique \u00e9tait plus peur pendant le p\u00e9riode o\u00f9 nous couvert le mot c'est consacr\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9, augmentation de la mat\u00e9rialit\u00e9 des chaque citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [89%] :\r\nMercedes Bressot et si finalement vous avez \u00e9voqu\u00e9 les peurs tout \u00e0 l'heure, mais c'est finalement l'UDC r\u00e9pondait avant tout \u00e0 cette volont\u00e9 des Suisses de marquer un peu d'ind\u00e9pendance, d'avoir le ma\u00eetriser la ma\u00eetrise de leur fronti\u00e8re de leur identit\u00e9 de ne passe forc\u00e9ment suivre les yeux ferm\u00e9s, une construction europ\u00e9enne qui ne r\u00e9pond pas vraiment \u00e0 leurs aspirations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [86%] :\r\nOui, il y a s\u00fbrement quelque chose de \u00e7a, mais d'abord pour le moment, les Suisses ont gard\u00e9 leurs fronti\u00e8res pour ceux qui les int\u00e9ress\u00e9s et le ont pas garder pour ceux qui, au contraire, \u00e7a les int\u00e9ressait de de les voir ouverte, n'oublions pas que c'est la Suisse qui a su d\u00e9cid\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 Schengen c'est la Suisse qui a, et encore maintenant, a r\u00e9cemment confirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e aux accords de Dublin et elle \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 l'\u00e9volution des accords de Dublin donc la m\u00eame chose, c'est pour le, pour le march\u00e9 unique, quel est l'accord, les accords sign\u00e9s par la Suisse sur le march\u00e9 unique ne contemple pas tous ces produits et la choisit de prot\u00e9ger certaine de ce produit donc m\u00eame l'ouverture au et aux frontaliers et aux aux immigrants de l'Union europ\u00e9enne, c'est s\u00fbrement quelque chose qui, qui favorise la suisse parce qu'on sait tr\u00e8s bien que quand il y a une libre circulation des personnes, les personnes ne reste pas, s'il y a pas de travail, \u00e7a c'est une chose qu'on a v\u00e9rifi\u00e9 Dainto dans tous les pays du Nord, l'ouverture Denis europ\u00e9enne a beaucoup facilit\u00e9 la la recherche d'un emploi dans dans d'autres pays et donc en r\u00e9alit\u00e9, les gens ne bougent quant quand il y a un emploi et sans bon signal a plu donc tout \u00e7a est s\u00fbrement oui, utile \u00e0 la Suisse, et je crois que aucun Suisse s\u00e9rieusement voudrait casser compl\u00e8tement les, les, le type de relations que maintenant elle avec l'Union europ\u00e9enne, je crois que, en Suisse comme partout, la vague de r\u00e9fugi\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 un choc terrible, produit des r\u00e9actions de droite dans une partie de la population, je crois aussi que peut-\u00eatre nous les, les, les politiciens nous n'arrivons pas bien, a expliqu\u00e9 les mesures qu'on est entrain de prendre et aussi le fait que Juan dit on peut pas se sent par rapport au reste du monde, personne jamais r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [78%] :\r\nVous partagez Jean-Marie Cavada c'est aussi la la la faille l\u00e2cher quelque part du centre de la gauche d'avoir su expliquer au donne donner \u00e0 comprendre mani\u00e8res simples et au au votants cette situation migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 choses qu'il faut consid\u00e9rer d'abord la 1\u00e8re c'est que nous sommes dans un moment le, comment dirais -je, de Dieppe nautisme politique, c'est-\u00e0-dire que l'impr\u00e9cation la parole forte qui condamne a pris le pas sur toutes explications on explique plus rien, on se cache derri\u00e8re les r\u00e9alit\u00e9s parce que parfois elles sont nuanc\u00e9s a expliquer, peu de gens aujourd'hui vont sur le devant de la sc\u00e8ne pour dire que nous devons achever la construction europ\u00e9enne et que les difficult\u00e9s que nous avons eu, nous les avons quand m\u00eame pour partie surmont\u00e9s, je rappelle que la crise financi\u00e8re de 2008 n'a pas abattu, l'Europe, je rappelle que la crise grecque et qui attaquer l'Euro n'a pas abattu, l'Euro et je ne vois pas pour l'instant, pour quelle raison cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui est immense, qui est certainement la plus grave interpellation que l'Europe connaissent depuis sa cr\u00e9ation, mais pour l'instant, il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse extr\u00eamement comment dirais -je avancer apr\u00e8s il faut organiser et l\u00e0, l'Europe n'a pas bien fait son travail quand Junker au mois de mai, a propos\u00e9 de fa\u00e7on peut-\u00eatre un tout petit peu na\u00efve des quotas qui n'\u00e9tait, un mot qui ne ce n'est pas bien, mais peu importe pour r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s qui venaient en Europe, ce sont les \u00c9tats membres qui longtemps p\u00e9ch\u00e9 d'appliquer cette chose, je veux dire publiquement, quelque chose me mesdames et messieurs, ce que l'Europe qui doit achever sa construction n'a pas de pire adversaire \u00e0 certains moments, que les \u00c9tats membres qui la composent, parce qu'ils s'abritent derri\u00e8re une neuve une comment dirais -je une un populisme qui consiste \u00e0 dire que nous n'allons pas c\u00e9der un pouce de souverainet\u00e9, ce sont des mensonges, la souverainet\u00e9, d'abord on ne l'abandonne pas on la d\u00e9l\u00e8gue par exemple nous avons d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 souverainet\u00e9 de battre notre monnaie et nous Fran\u00e7ais, nous avons dr\u00f4lement bien fait, parce qu'avec la politique d'endettement colossal de 1020 milliards d'euros sur les march\u00e9s mondiaux, on aurait d\u00e9valu\u00e9 3 fois, on aurait perdu \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent d'\u00e9valuation et qui s'ouvre dans ces cas -l\u00e0, h\u00e9 bien ce sont les classes, ce sont les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [87%] :\r\nPour bien peu de gens qui Jean-Marie Cavada c'est quand m\u00eame exactement ce que la Suisse a fait avec la fameuse initiative d'une f\u00e9vrier 2014 compte l'immigration de masse en disant : il y a cette \u00e9volution de l'Union europ\u00e9enne, dont on ne veut pas, et c'est peut-\u00eatre Ren\u00e9 Raymond sur on peut rebondir dans cette discussion parce qu'on essaie quand m\u00eame s'int\u00e9resser un petit peu \u00e0 la Suisse, finalement cette d\u00e9mocratie directe, adolescent, a -t-elle termin\u00e9 en primaire, on est, on est dans cette d\u00e9mocratie directe en Suisse, o\u00f9 c'est le peuple qui peut donner des insultes, des impulsions ici un parti politique, l'UDC avec une initiative qui demande de revoir la mani\u00e8re dont on travaille avec l'Union europ\u00e9enne en Suisse, on dit le peuple a toujours raison, comment vous regardez \u00e7a de l'ext\u00e9rieur, on a peut-\u00eatre juste fait r\u00e9agir : Denek McShane appelant viendra l'abri tennis chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:42) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:42) [76%] :\r\nDisons que j'habite une assise pendant des ann\u00e9es, j'ai les respect pour la d\u00e9mocratie directe et c'est probablement le meilleur face de g\u00e9rer un pays depuis longtemps, de culture, religion diff\u00e9rence aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien le Goncourt descend de l'avion \u00e0 Kloten Noah Cointrin cela dit c'est ladite en ne peut pas g\u00e9rer par exemple l'Allemagne avec les pl\u00e9biscitent parce que les r\u00e9f\u00e9rendum sont interdits sur la constitution d'un groupe de fait : ah, le bon pour des raisons l'. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:16) [57%] :\r\nHistorien, j'\u00e9tais bien s\u00fbr de de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:19) [79%] :\r\nPleurs, donc les pl\u00e9biscitent les pl\u00e9biscitent la syst\u00e8me parlementaire, rappelant que l'on parle \u00e0 mon Swiss le le conseil national qui se r\u00e9unit 4 fois par an, et donc les mots sont des gens excellent des politiciens de haute qualit\u00e9 et des amis, mais ils sont pas comme les membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, un d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais au m\u00eame le Parlement d'eau anglais, donc c'est une diff\u00e9rence tr\u00e8s tr\u00e8s clair et je peux penser moi c'est plus utile que de l'UDC, sur les 56 euros r\u00e9f\u00e9rendum sur le et des mosqu\u00e9es et contre le l'espace europ\u00e9en que Dominique, il y a 20 ans maintenant contre la Essimi Cr\u00e9mer 5 \u00e0 ses gaffes, parce que si l'Europe suit la Suisse et nous fermons tous nos fronti\u00e8res, est-ce que \u00e7a serait bon pour la Suisse et les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [88%] :\r\nMercedes Bressot, quel est votre regard finalement sur cette c'est int\u00e9ressant ce que dit Denis MacShane \u00e0 cet exemple que donne la Suisse, on entend des voix en Europe qui s'\u00e9l\u00e8vent, notamment en France du c\u00f4t\u00e9 du Front national pour dire : regardez cette d\u00e9mocratie directe, c'est les Suisses qui tranche, c'est les Suisses qui arbitre les citoyens qui ont ce droit fondamental et c'est un mod\u00e8le \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [91%] :\r\nJe crois que l'exemple de la Suisse est difficile \u00e0 suivre ailleurs \u00e0 cause des, des, des, des dimensions et donc eux aussi des difficult\u00e9s de d'avoir un d\u00e9bat, un d\u00e9bat vraiment sur des grandes questions, je ne crois pas que ce soit d'ailleurs un bon exemple pour les questions de fond par exemple, les r\u00e8gles constitutionnelles, je continue \u00e0 penser que les r\u00e8gles constitutionnelles doivent \u00eatre non pas tranch\u00e9 par une majorit\u00e9, mais doivent \u00eatre longue, on a \u00e9labor\u00e9 en cr\u00e9ant un accord entre la les diff\u00e9rents partis et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 susciter l'\u00e9moi cette impression de d\u00e9calage entre les autorit\u00e9s politiques et le peuple, en Suisse, tout le monde en parle, tout le monde en discute, on en d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [88%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s juste que tout le monde puisse en d\u00e9battre, mais je ne pense pas que les r\u00e8gles ne constitutionnel puisse \u00eatre \u00e9tabli \u00e0 \u00e0 majorit\u00e9 et donc je pense que la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, dans ce cas -l\u00e0, a un r\u00f4le \u00e0 jouer, c'est diff\u00e9rent pour des des questions qui concernent directement la vie des des citoyens et qui ne font pas partie disons du Patrimoine constitutionnel de des r\u00e8gles du jeu qui doivent rester elle confi\u00e9 \u00e0 d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, nous en Italie, on a la possibilit\u00e9 d'un l'affaire d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais qui, qui se se joint \u00e0 un vote qui doit \u00eatre la majorit\u00e9 du du parlement donc c'est chaque pays est d'ailleurs assez, assez, particularit\u00e9, je ne pense pas que ce soit seulement \u00e7a qui est en ce moment, mais en difficult\u00e9 la Suisse comme vous l'avez rappel\u00e9 \u00e7a \u00e7a arrive dans d'autres pays d'Europe dans lesquels m\u00eame sans la possibilit\u00e9 d'initiative l\u00e9gislative si facile comme un suisse, on a en tout cas des partis de droite qui gagne les \u00e9lections, donc je ne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:29) [60%] :\r\nDonnez -moi un dernier je f\u00eaterai \u00e7a pour tous le disent, mais x\u00e9nophobe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:32) [65%] :\r\nPeut-\u00eatre dans cette valeur, c'\u00e9tait une question du peuple suisse qui assure, mais il s'agit pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:39) [72%] :\r\nParce qu'il avait parl\u00e9 avec mais opposition vis-\u00e0-vis l'\u00e9tranger et donc la Suisse plut\u00f4t aux \u00e9trangers, vous n'avez pas le droit Vennekens 12, on avait un bon, si par exemple on aurait mis Jean-Marie Cavada je me pose la question r\u00e9f\u00e9rendum en France sur l'acc\u00e8s des ponts donc soumise \u00e0 la barre, chez les Fran\u00e7ais, vous croyez que les Fran\u00e7ais dans le seul cadre affaire Wadlow bon oui oui oui voil\u00e0 dehors les banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:07) [68%] :\r\nDonc je vous 12 oui oui Jean-Marie Ennahda parce que vous avez entendu Jean-Marie Cavada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [91%] :\r\nJe n'en suis pas s\u00fbr Pierre d\u00e9non\u00e7ant des faits, je voulais terminer le raisonnement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant cette conversation, si vous me permettez d'en juger, parce que, parce que nous sommes tous d\u00e9munis dans cette affaire, j'ai dit que comme 1er argument je vois en tout cas pour ce qui concerne la France, je crois que c'est le cas de la Suisse aussi, il y a un climat hypnotique qui est notamment aliment\u00e9e par les guerres et les r\u00e9fugi\u00e9s, les les r\u00e9fugi\u00e9s que que que les extr\u00e9mistes essayent de confondre avec les migrants \u00e9conomiques, les migrants ill\u00e9gaux, mais il y a une 2\u00e8me raison et celle -l\u00e0 elle n'est pas elle ne participe pas du climat elle participe du fait que nous n'avons pas fait notre travail depuis longtemps, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, en r\u00e9alit\u00e9 je pr\u00e9sid\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, la commission des libert\u00e9s civiles dans son portefeuille \u00e0 l'immigration et qu'est -ce qu'on voyait nous disions \u00e0 l'\u00e9poque il fallait \u00e9tendre Schengen \u00e0 \u00e0 l'essentiel, \u00e0 tous les \u00c9tats membres afin qu'ils deviennent des gens qui prot\u00e8ge les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, nous disions, d'autre part qu'il fallait poser dans les pays membres de l'Union, la question de l'immigration, que voulons -nous combien voulons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:12) [86%] :\r\nMais quelques heures la rallonge Jean-Marie Cavada, la Suisse a fait le travail que l'Union europ\u00e9enne n'a pas fait ces des derni\u00e8res ann\u00e9es alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [84%] :\r\nEh oui, mais c'est Jos\u00e9 dit qui avait 2 raisons, je pense que les les guerres du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, emporte tout sentiment rationnel, mais il y a aussi un peu une question rationnelle, nous n'avons pas fait notre travail ne de pourront pas continuer \u00e0 laisser sous le tapis la question de la migration je ne comprends pas Guy r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 la migration, l'\u00e9migration ill\u00e9gale ou la migration \u00e9conomique, il faut en parler pour comme les Canadiens, les canadiens l'ont fait, ou les Australiens l'ont fait, afin de rassurer les gens, c'est tr\u00e8s important de tirer sous le je dirais sous les extr\u00e9mistes le tapis de la propagande parce qu'ils veulent jeter tout le monde \u00e0 la mer, naturellement, ne le feront pas et campe, quant \u00e0 penser que Madame Le Pen qui braille dans dans le Parlement qu'elle veut des r\u00e9f\u00e9rendum populaire qu'elle repr\u00e9sente un son, etc, vous ne pensez tout de m\u00eame pas 5 minutes que ces gens qui sont d'essence autoritaire dans leur doctrine vont faire le moindre r\u00e9f\u00e9rendum pour appliquer leur politique, il faut maintenant prendre ses responsabilit\u00e9s, ce ma\u00eetre d'un c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:11) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre un dernier \u00e9tat Europe si oui Denis MacShane bri\u00e8vement si on aborde un dernier th\u00e8me encore. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:16) [69%] :\r\nUn rien plus facile que de fermer, des fronti\u00e8res pas \u00e0 Costa apr\u00e8s ont ferm\u00e9 les fronti\u00e8res cit\u00e9 mais la Suisse est un pays c'\u00e9tait ouvert Karl de votre papier le population a \u00e9t\u00e9 des immigr\u00e9s vous des gr\u00e9vistes demain donn\u00e9 un peu pour donc un jour donc la Suisse \u00e9tape Glee, mais il faut donc trouver du sirop visibilit\u00e9 europ\u00e9en apr\u00e8s la votation moi j'insiste sur ces points l\u00e0 que la Swiss Air. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:45) [71%] :\r\nTranch\u00e9 mais pour seulement, il faut que la Suisse et le reste de l'Europe, Machenaud cash des pistes de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:52) [62%] :\r\nTous les habitants de notre maire de Nice oui un de apr\u00e8s sa valise et c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [86%] :\r\nLa question est est -ce que le fait de ne pas des r\u00e9actions une guerre et donc de devoir de fin de la CFNT a toute seule profiterait \u00e0 quelques mesures \u00e0 la Suisse, je crois que l'Italie, la Gr\u00e8ce, l'Espagne qui, et maintenant la Croatie, la Slov\u00e9nie, l'Autriche, qui affronte la question des r\u00e9fugi\u00e9s pour l'Europe, un tiers le font aussi pour la Suisse, je ne crois pas que que \u00e7a se soit mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:21) [87%] :\r\nIls r\u00e9agissent 2 minutes dans dans cette discussion, Jean-Marie Cavada, bri\u00e8vement, c'est un th\u00e8me qu'on a auquel on on tenait, c'\u00e9tait une curiosit\u00e9 certainement au regard des, des, des observateurs \u00e9trangers, c'est notre syst\u00e8me de fonctionnement au gouvernement, pas d'alternance gauche- droite, le r\u00e8gne du compromis cette sage pour un fonctionnement de de consensus sur le long terme, \u00e7a vous fait envie, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez, la France est dans un cul-de-sac Dubois institutionnelle et donc d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a me fait un peu envie parce que vous \u00eates un pays avec parfois de mauvaise humeur celle beau, c'est le cas pour les fronti\u00e8res actuellement mais qui quand m\u00eame est assez sage et puis quand on veut consulter le peuple, il faut vraiment d'abord faire sa p\u00e9dagogie et dans cette affaire -l\u00e0, nous la France semble un culs-de-sac, parce que c'est un pays jacobin qui maintenant \u00e0 un \u00e9tat qui n'est plus respect\u00e9, il faut redonner du pouvoir politique aux r\u00e9gions et respirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [63%] :\r\nDans la semaine de 10 centimes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:09) [74%] :\r\nPas mal comme \u00e7a, tu as dit, elle a parl\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral moment Madame sa Chair les premiers ministres, elle a dit : vous savez, qui toutes les responsabilit\u00e9s, mais nous l'avait pas de pouvoir, je me sens parfois que le peuple suivant Suisse tout au pouvoir mais aucun responsable des lits. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:27) [53%] :\r\nDonc \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:29) [81%] :\r\nTravailler \u00e7a des v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [69%] :\r\nBien s\u00fbr, pour un Mercedes Bressot et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [86%] :\r\nSur ce r\u00e9gime peut-\u00eatre le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel tr\u00e8s particulier de la Suisse, un pr\u00e9sident par tourner durant une ann\u00e9e seulement, sans beaucoup de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:42) [55%] :\r\nLa r\u00e9ellement ou m\u00eame la m\u00eame saison il y a m\u00eame vous pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:46) [85%] :\r\n\u00e9coutez, il faut voir qu'\u00e0 nos actuellement on a un syst\u00e8me qui rassemble un peu celui -ci se c'est-\u00e0-dire, on est oblig\u00e9 d'avoir, au niveau du gouvernement de l'Europe une cour, association qui ressemble beaucoup \u00e0 celle suisse, donc peut-\u00eatre que l'Europe l'\u00e9tat ne prenne \u00e0 quelques mesures d'imiter la Suisse complexe beaucoup et la Suisse, c'est quand m\u00eame beaucoup de canetons plusieurs langues, parfois on a besoin d'avoir un peu de quand associative isme, c'est-\u00e0-dire de se mettre d'accord entre forces politiques, avec des positions diff\u00e9rentes mais qui sont oblig\u00e9s en quelque mesure de de trouver des accords pour pour le bien des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [86%] :\r\nLe sens du consensus et du compromis, \u00e7a les Suisses, ils connaissent bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Mercedes Bressot Jean-Marie Goua service McShane, on vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-04T18:02:20Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bresso, Mercedes", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e italienne, membre du parti d\u00e9mocrate, pr\u00e9sidente de l'union des f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "MacShane, Denis", "role": "ancien ministre britannique pour les questions europ\u00e9ennes sous Tony Blair", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavada, Jean-Marie", "role": "eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du mouvement europ\u00e9en-france et de g\u00e9n\u00e9ration citoyen&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}]}