{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=300&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-9C64F7E0-76C0-4F45-85DF-2D3280C90439", "internalArchiveId": "9C64F7E0-76C0-4F45-85DF-2D3280C90439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au tour des \u00e9tats de relancer l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rossi , Sergio\r\nAu tour des \u00e9tats de relancer l'\u00e9conomie Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Unviersit\u00e9 de Fribourg\r\n** 51\r\n** 06)\r\n*** La BCE en panne de cartouches pour relancer la croissance...  c'\u00e9tait le constat d\u00e9cevant et un peu unanime des march\u00e9s et des \u00e9conomistes apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne jeudi de poursuivre certes le programme de rachat de la dette, au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, \u00e0 savoir jusqu'en mars 2017, mais sans avoir \u00e0 des mesures extraordinaires. Pas d'augmentation notamment du plafond  des rachats qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 60 milliards d'euros par mois. Constat d'impuissance de la BCE \u00e0 relancer vraiment la croissance dans la zone euro et \u00e0 r\u00e9injecter un peu d'inflation.\r\nEt pour cause c'est au tour des Etats d\u00e9sormais de prendre des mesures de relance.\r\nSergio Rossi bonsoir....\r\nVous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\nLa BCE a fait tout ce qu'elle pouvait c'est aux Etats de prendre le relais d\u00e9sormais?\r\n- apr\u00e8s la politique mon\u00e9taire, la politique budg\u00e9taire... on est pass\u00e9 des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 des budgets neutres, mais il faut aller au-del\u00e0 maintenant avec des politiques budg\u00e9taires de relance?\r\n- parculi\u00e8rement vis\u00e9e l'Allemagne qui doit enfin se d\u00e9tacher de sa sacro-sainte obession de la dette pour engager des d\u00e9penses? quel type de d\u00e9penses?\r\n- Mais l'Allemagne n'est pas la seule \u00e0 devoir faire des efforts, la France et l'Allemagne doivent \u00e9galement faire des efforts...\r\n- on pourrait voir paradoxalement un plan de relance via les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour la s\u00e9curit\u00e9. On a vu que la France va laisser laisser filer son d\u00e9ficit avec l'accord de Bruxelles pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce but.... c'est les d\u00e9penses s\u00e9curitaires qui vont relancer l'Europe?\r\n- comme apr\u00e8s le 11 septembre aux Etats-Unis?\r\n*** Sergio Rossi, restez avec nous, on va \u00e9voquer la charge fiscale au sein des pays de l'OCDE qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi lourde...", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293095", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Au tour des \u00e9tats de relancer l'\u00e9conomie / FOR_2015-12-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) ne peut plus relancer la croissance europ\u00e9enne. C'\u00e9tait le constat d\u00e9cevant et un peu unanime des march\u00e9s et des \u00e9conomistes apr\u00e8s la d\u00e9cision de la BCE jeudi de poursuivre certes le programme de rachat de la dette, mais sans avoir \u00e0 des mesures extraordinaires. C'est donc au tour des Etats d\u00e9sormais de prendre des mesures de relance. L'interview de Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7293095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-13T18:33:02Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn ouvre maintenant une page \u00e9conomique, la BCE, en panne de cartouches pour relancer la croissance, c'\u00e9tait le contexte a d\u00e9cevant et un peu unanime des march\u00e9s des \u00e9conomistes apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne jeudi de poursuivre : certes, le programme de rachat de la dette, au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, mais sans avoir recours \u00e0 des mesures extraordinaires suppl\u00e9mentaire, pas d'augmentation, notamment du plafond des rachats qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 60 milliards d'euros par mois, constat d'impuissance de la BCE \u00e0 relancer vraiment de la croissance dans la zone Euro et \u00e0 r\u00e9injecter un peu d'inflation, et pour cause, c'est au tour des \u00e9tats d\u00e9sormais de prendre des mesures de relance sergio Rossi bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, la BCE a fait tout ce qu'elle pouvait, c'est bel et bien aux \u00e9tats maintenant de prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [90%] :\r\nOui, absolument, il faut ce qu'il faut regarder du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis, la banque centrale am\u00e9ricaine a commenc\u00e9 bien avant la BCE avec l'assouplissement mon\u00e9taire donc l'\u00e9mission de monnaie par des milliards sur le march\u00e9 financier mais l\u00e0. \r\nC'est, c'est, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'am\u00e9ricaine, la banque centrale aux \u00c9tats-Unis accompagn\u00e9 finalement la politique budg\u00e9taire expansionniste du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, donc l'acheter des titres de la dette publique, mais sur le march\u00e9 primaire, elle a donc financer les d\u00e9penses publiques permettant \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain de relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique, par exemple, d\u00e9j\u00e0 pour permettre aux m\u00e9nages qui n'avait pas pay\u00e9 leur date hypoth\u00e9caires de rester dans leur propre maison et donc de continuer \u00e0 consommer un minimum pour soutenir l'activit\u00e9 conomie cause \u00c9tats-Unis de ce c\u00f4t\u00e9 de l'oc\u00e9an Atlantique, la BCE n'a pas du tout fait cela parce qu'il y a pas d\u00e9j\u00e0 un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en comme il faudrait en avoir un, si on veut arriver aux \u00c9tats-Unis de l'homme et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les les banques centrales nationales on mains li\u00e9es pour soutenir leur propre gouvernement national parce qu'il y a un pacte de stabilit\u00e9 et de croissance, il faut respecter, il y a des crit\u00e8res de convergence pour les finances publiques, il y a des r\u00e8gles qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 durcies pour assurer l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, mais tout ceci \u00e0 l'encontre de la croissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [88%] :\r\nAlors on est, on est m\u00eame pass\u00e9, bon, on est quand m\u00eame pass\u00e9 en Europe des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 des Budgets neutre, il faudrait aller au-del\u00e0 maintenant avec des plans de de relance, dites -vous, l\u00e0 c'est des pays en particulier qui sont vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [87%] :\r\nAbsolument, oui c'est soft, surtout l'Allemagne, l'Allemagne n'a pas des finances oblique dans un \u00e9tat d\u00e9sastreux, comme c'est le cas par exemple de l'Italie ou voir encore pire de de la Gr\u00e8ce et en Allemagne, il y a bien des des \u00e9conomies, ce qui, d\u00e9sormais, m\u00eame au sein du gouvernement d\u00e9sormais pour une augmentation des salaires, qui va permettre de relancer la croissance \u00e9conomique est de ceux -l\u00e0, l'\u00c9tat devrait aussi parce que c'\u00e9tait \u00e0 cette relance avec une augmentation des d\u00e9penses publiques, il y a des d\u00e9penses par exemple dans l'infrastructure qui qui sont n\u00e9cessaires, il y a des d\u00e9penses li\u00e9es au glissement d\u00e9mographique pour la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des gens et tout ceci implique que l'\u00c9tat allemand doit d\u00e9penser davantage, alors que, en Allemagne, le mot d'\u00eatre fran\u00e7ais should signifie aussi forte. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:47) [71%] :\r\nPour aurait d\u00fb interdire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas psychologique ou anthropologique qui qui emp\u00eache la politique lorsque les contribuables allemands dans les dans la direction qu'on consolide \u00c9tats-Unis bien avant l'Europe et qui qui ont tir\u00e9 d'affaire, d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis, alors que l'Europe continue de s'enfoncer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [93%] :\r\nOn pourrait voir, paradoxalement, un plan de relance via les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour la s\u00e9curit\u00e9, on a vu que la France, laisser filer son son d\u00e9ficit avec l'accord de Bruxelles, \u00e7a pourrait passer par l\u00e0, finalement un peu paradoxalement la relance par des d\u00e9penses s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [86%] :\r\nOui, ce sera une sorte de keyn\u00e9sianisme militaire mais il faut bien coupe claire l\u00e0- dessus, si on engage davantage de de personnes pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a va contribuer \u00e0 relancer la consommation en France comme ailleurs, mais si on va commencer \u00e0 acheter des armes dans la production est faite au-del\u00e0 de la zone Euro, par exemple, aux \u00c9tats-Unis, en Russie, oui c'est clair que effet est affect\u00e9 par dilu\u00e9e, parce qu'il y a des d\u00e9penses qui sont faites, au-del\u00e0 de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [96%] :\r\nMais on peut compter quand m\u00eame sur ce type de d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [88%] :\r\nOn peut compter mais \u00e7a va rester quelque chose de n\u00e9gligeable par rapport au PIB de la France et de l'ensemble de la zone Euro, et donc on va pas penser de pouvoir sortir de cette crise par les d\u00e9penses militaires ou pour leur s\u00e9curit\u00e9 qui qui vont augmenter m\u00eame m\u00eame si c'est n\u00e9cessaire, peut-\u00eatre pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a aux attaques terroristes : tout ce qui va avec mais c'est pas \u00e7a qui qui va permettre \u00e0 l'Europe de sortir de sort de sa crise. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T17:27:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760AA629-2153-43EA-83A7-33DBEC101AC4", "internalArchiveId": "760AA629-2153-43EA-83A7-33DBEC101AC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election f\u00e9d\u00e9rale: une femme pourrait \u00eatre le \"quatri\u00e8me homme\"", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Election f\u00e9d\u00e9rale: une femme pourrait \u00eatre le \"quatri\u00e8me homme\" *** L'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un UDC qui ne figure pas sur le ticket propos\u00e9 par le parti agite le Parlement... Thomas Aeschi, Guy Parmelin et Normann Gobbi, les 3 candidats officiels, ne d\u00e9cha\u00eenent pas les passions, et c'est un euph\u00e9misme que de le dire. On a encore entendu hier sur nos ondes, les critiques fuser de la part de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste. . Se dessine donc clairement un nouveau sc\u00e9nario: les partis pourraient se tourner vers un 4\u00e8me candidat. Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Berne... et ce 4e candidat pourrait \u00eatre une femme...\r\nOui celui que l'on appelle \"le 4\u00e8me homme\"... pourrait bien \u00eatre une femme... Un nouveau nom appara\u00eet aujourd'hui dans cette course sauvage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Rosmarie WIDMER-Gysel... pour remplacer Eveline WIDMER Schlumpf... Deux Widmer, \u00e7a ne s'invente pas...\r\n*** En plus du nom de famille, il y a d'autres similitudes entre ces deux femmes...\r\nIl y a d'abord le timing... En 2007, l'hypoth\u00e8se Widmer-Schlumpf pour \u00e9jecter Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait apparue 4 jours avant l'\u00e9lection... un dimanche. Et c'est aujourd'hui aussi... que la presse al\u00e9manique \u00e9voque le nom de Rosmarie Widmer-Gysel... L'\u00e9lection se d\u00e9roulera mercredi.\r\n*** Autre point de comparaison, la fonction...\r\nTout comme Eveline Widmer-Schlumpf avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Rosmarie Widmer-Gysel est conseill\u00e8re d'Etat... Tout comme Eveline Widmer-Schlumpf, elle est en charge des Finances... Pas aux Grisons, mais dans le canton de Shaffhouse. Un atout de taille, car ce canton du Nord-Est de la Suisse n'a jamais eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Le profil politique de ces deux femmes est aussi similaire...\r\nCes deux femmes ne sont pas sur la ligne dure de l'UDC zurichoise. On rappelle qu'Eveline Widmer-Schlumpf a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9lue comme UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant d'\u00eatre rejet\u00e9e par son parti.\r\nRosmarie Widmer-Gysel s'est m\u00eame oppos\u00e9e \u00e0 des id\u00e9es de son parti. Avec 5 autres ministres des Finances femmes, elle a qualifi\u00e9 l'initiative UDC sur les familles de \"supercherie\" en 2013. Et en 2006, en charge de l'Education \u00e0 Shaffhouse, elle s'est oppos\u00e9e \u00e0 son parti cantonal qui voulait supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n*** Est-ce qu'elle pourrait recueillir une majorit\u00e9 mercredi?\r\nLes \u00e9lus de gauche et du centre sont s\u00e9duits. Surtout les femmes... qui voient en Rosmarie Widmer-Gysel la possibilit\u00e9 de conserver 3 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Beaucoup d'\u00e9lus se disent impressionn\u00e9s par la Schaffhousoise, qui est aussi collonelle \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\nMais cette femme de 59 ans se veut prudente. Dans une interview publi\u00e9e par le site internet 20 Minuten cet apr\u00e8s-midi, elle estime \u00eatre la mauvaise personne... justement en raison de son profil.\r\n*** Admettons tout de m\u00eame qu'elle soit \u00e9lue mercredi... Est-ce que l'UDC accepterait son \u00e9lection?\r\nEn th\u00e9orie, les statuts de l'UDC interdisent \u00e0 un ou une candidate inofficielle d'accepter une \u00e9lection. Mais le parti peut passer outre cette disposition et approuver une \u00e9lection sauvage si deux tiers du groupe aux Chambres et si le comit\u00e9 directeur sont d'accord.\r\nOr le profil atypique de Rosmarie Widmer-Gysel risque de d\u00e9plaire dans les rangs UDC... Si elle est \u00e9lue on peut imaginer que le groupe UDC ne l'adoube pas... La Schaffhousoise devrait alors dire si elle accepte tout de m\u00eame son \u00e9lection... Si c'est le cas, elle serait sans doute exclue de son parti... On revivrait \u00e0 la lettre le sc\u00e9nario Widmer-Schlumpf...\r\n*** Pietro Bugnon en direct de Berne. R\u00e9ponse mercredi. Nous serons d'ailleurs en \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 7h en direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Election f\u00e9d\u00e9rale: une femme pourrait \u00eatre le \"quatri\u00e8me homme\" / FOR_2015-12-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un UDC qui ne figure pas sur le ticket propos\u00e9 par le parti agite le Parlement. Celui que l'on appelle \"le quatri\u00e8me homme\" pourrait bien \u00eatre une femme. Un nouveau nom appara\u00eet aujourd'hui dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Rosmarie Widmer-Gysel pourrait remplacer Eveline Widmer-Schlumpf, son interview."], "variantIds": ["ece-7293102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-13T18:33:03Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nRosmarie Widmer Al-Ghazal bonsoir hein. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:03) [90%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nMerci d'\u00eatre quelques instants avec nous, c'est donc votre nom qui est apparu dans la presse dominicale aujourd'hui comme 4\u00e8me, candidat possible pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous vous attendiez \u00e0 cela, vous vous attendiez \u00e0 ce que votre nom soit \u00e9voqu\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [83%] :\r\nNon, pas du tout, j'\u00e9tais assez surpris cette patente cong\u00e9 du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [88%] :\r\nVous, vous avez \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par par la gauche, par le centre qui cherche justement \u00e0 la perle rare pour pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque, visiblement, ils sont pas du tout satisfait du ticket officiel pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [81%] :\r\nOui, mais il y a, enfin, je peux comprendre soi gauche mais je n'\u00e9tais pas du tout, alors, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois que j'avais lu mon nom dans le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nD'accord, donc assez surprise pas contact\u00e9 pour l'instant mais enfin voil\u00e0 votre nom circule alors avant de vous faire r\u00e9agir plus avant, on va brosser votre portrait avec Pietro Bugnon \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, ben madame Vidmar Guysen qui pourrait remplacer Eveline Widmer-Schlumpf Wittmer Guizeh le Widmer-Schlumpf, \u00e7a ne s'invente pas, en plus du nom de famille, a quand m\u00eame d'autres similitudes entre ces 2 femmes d'abord, le timing en 2007 l'hypoth\u00e8se Widmer-Schlumpf pour \u00e9jecter Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait apparue, 4 jours avant l'\u00e9lection, un dimanche, et c'est aujourd'hui aussi que la presse al\u00e9manique \u00e9voque le nom donc de Rosmarie Widmer org Izel l'\u00e9lection se d\u00e9roule en mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEn plus du nom de famille \u00e0 d'autres similitudes entre ces 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, autre point de comparaison, la fonction, tout comme Eveline Widmer-Schlumpf avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Rose-Marie Vineberg est conseill\u00e8re d'\u00c9tat, tout comme Eveline Widmer-Schlumpf, elle est en charge des finances pas aux Grisons mais dans le canton de Shaffhouse, un atout de taille car ce canton du Nord-Est de la Suisse n'a jamais eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [83%] :\r\nMais le profil politique de ces 2 femmes et donc assez similaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [90%] :\r\nOui, ces 2 femmes ne sont pas sur la ligne dure de l'UDC z\u00fcrichoises on rappelle qu'Eveline Widmer-Schlumpf a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9lue comme UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Rose-Marie Widmer, disait la m\u00eame combattu des de son parti avec 5 autres ministres des Finances femmes elle a qualifi\u00e9 en 2013 l'initiative UDC sur les familles de supercherie et en 2006, alors en charge de l'\u00e9ducation, \u00e0 Shaffhouse, elle s'est oppos\u00e9e \u00e0 son parti cantonal qui souhaitait supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [87%] :\r\nParce qu'elle pourrait recueillir toutefois une majorit\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [91%] :\r\nDans les \u00e9lus de gauche et du centre sont s\u00e9duit surtout les femmes qui voient en Rose-Marie Guizeh la possibilit\u00e9 de conserver 3 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, beaucoup d'\u00e9lus se disent impressionn\u00e9s par la schaffhousoise, qui est aussi colonel \u00e0 l'arm\u00e9e mais cette femme de 59 ans, on entendra plus tard se veut prudente et discr\u00e8te, elle estime \u00eatre, je cite, la mauvaise personne, justement en raison de son profil politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [86%] :\r\nSi nous admettons tout de m\u00eame qu'elle soit \u00e9lue mercredi et ce que l'UDC accepterait son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [92%] :\r\nEn th\u00e9orie, les statuts d'UDC interdisent \u00e0 un ou une candidate in d'accepter une \u00e9lection mais le parti peut passer outre cette disposition et approuver une \u00e9lection sauvage, si le comit\u00e9 directeur et 2 tiers du groupe aux Chambres sont d'accord, or le profil atypique de Rosemary Vidmar Quizz, elle risque de d\u00e9plaire dans les rangs UDC si elle est \u00e9lue, on peut imaginer que le groupe UDC ne l'adoube rap \u00e0 la schaffhousoise devrait alors dire si elle accepte tout de m\u00eame son \u00e9lection, si c'est le cas, elle serait sans doute exclue de son parti, on Revit vrai alors un remake du sc\u00e9nario Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [88%] :\r\nRose-Marie Widmer Riguidel, vous \u00eates toujours avec nous, si vous \u00eates \u00e9lu, admettons que vous soyez \u00e9lu, visiblement, vous avez des atouts \u00e0 faire valoir, si vous \u00eates \u00e9lu est -ce que vous accepterait votre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:38) [89%] :\r\nNon parce qu'\u00e0 peine, voyez, j'ai l'impression que, maintenant, il faut une personnalit\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'UDC, qui a aussi la partie derri\u00e8re toi parce que seulement comme \u00e7a, le parti est oblig\u00e9 de prendre aussi la responsabilit\u00e9 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis sinon, elle sera dans l'opposition, soir ou \u00e0 la moiti\u00e9 trois-quarts bien tout \u00e0 fait, et puis il y a, \u00e0 ce moment, dans cette constellation non je ne suis pas \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nVous avez pourtant beaucoup d'atouts, on l'a dit, certains vous voient comme une candidate id\u00e9ale, vous seriez aussi la candidate femme qui a pas sur le le ticket aujourd'hui un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourrait retrouver une composante f\u00e9minine plus forte, vous avez aussi beaucoup de similitudes dans la dit avec Eveline Widmer-Schlumpf vous vous reconnaissez dans ce portrait vous- m\u00eame, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat responsable des finances \u00e0 Shaffhouse comme l'\u00e9tait Eveline Widmer-Schlumpf dans les Grisons avant d'\u00eatre \u00e9lu, vous reconnaissez -vous, c'est un peu un mod\u00e8le pour vous cette femme \u00e0 vous avez pas mal de de similitudes avec Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:47) [81%] :\r\nOui enfin \u00e7a \u00e7a c'est c'est vrai il y a, c'est aussi je dirais serait \u00e9p\u00e9e \u00e0 dans une volont\u00e9 nature mais pas circonstances et puis je pense qu'il faut vraiment qu'il faut vraiment avoir aussi peuvent prendre la l'UDC en responsabilit\u00e9 et puis vous voyez, je n'\u00e9tais pas propos\u00e9 de mon parti cantonal cette personne de l'UDC suisse qui m'a contact\u00e9 ensuite vraiment personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [87%] :\r\nVous -m\u00eame, vous pourriez vous ne pourriez pas vivre en \u00e9tant exclu du parti, c'est \u00e7a, vous pourriez pas support\u00e9 d'\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout en en ayant plus l'\u00e9tiquette UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [83%] :\r\nVoyez, je crois, c'est pas, c'est pas une question de mois ou bien ce que je pourrais au ce que je pourrais pas, je pense qu'il faut avoir une une la meilleure personnalit\u00e9 mais il faut aussi avoir la partie dans la responsabilit\u00e9 de l'UDC et puis \u00e7a marche seulement si on ajoute ces 3 candidats soit \u00e9lue, pourtant je ne suis pas du tout heureuse de ce de cette situation conna\u00eet vraiment connaissent forc\u00e9 de ce soir faire comme \u00e7a, au Congo, enfin le Parlement soit renforc\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [88%] :\r\nD\u00e9lire une de ces 3 personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [87%] :\r\nLa voil\u00e0 je trouve c'est vraiment c'est c'est pas en Europe, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la pomme Maastricht pour notre pays, je crois, il faut vraiment l'UDC doit \u00eatre dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 2 personnalit\u00e9s, mais les 2 personnalit\u00e9s doivent avoir aussi la partie dans le groupe derri\u00e8re eux, sinon on n'arrivera pas \u00e0 faire une bonne politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [92%] :\r\nRose-Marie Widmer, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:39) [90%] :\r\nMerci beaucoup vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [95%] :\r\nMerci, on va poser la au revoir et on va poser maintes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T17:17:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-218C6D09-65F7-4077-92AE-40B1FA47E329", "internalArchiveId": "218C6D09-65F7-4077-92AE-40B1FA47E329", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La charge fiscale atteint des niveaux records et p\u00e8se sur les particuliers", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rossi , Sergio\r\nLa charge fiscale atteint des niveaux records et p\u00e8se sur les particuliers SLV Sergio Rossi\r\n** 51\r\n** 06)\r\nSLV Marco Salvi\r\n** 17\r\n** 49)\r\n*** Cette charge fiscale, \u00e0 savoir l'ensemble des imp\u00f4ts, des taxes et des cotisations, rapport\u00e9e \u00e0 la richesse nationale, a atteint un record en 2014 selon une \u00e9tude de l'OCDE, tir\u00e9e des statistiques de tous les pays qui la composent, \u00e0 savoir essentiellement les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Cette charge s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 plus de 34% du PIB, d\u00e9passant m\u00eame le niveau d'avant crise en 2007. Or l'\u00e9tude rel\u00e8ve que ce sont les particuliers qui se voient particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s par cette pression fiscale alors que les recettes issues des imp\u00f4ts sur les entreprises sont, quant \u00e0 elles, en recul. Elles atteignaient 2,8% du PIB l'an dernier, contre encore 3,6% en 2007.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie, vous \u00eates toujours avec nous...\r\nnous accueillons \u00e9galement Marco Salvi, bonsoir...\r\nVous \u00eates \u00e9conomiste et directeur de recherche au laborateur d'id\u00e9es lib\u00e9ral Avenir Suisse..\r\nMarco Salvi\r\n- la fiscalit\u00e9 est de plus en plus lourde pour les particuliers, alors que les Etats ont besoin de financement... pourquoi ce sont les particuliers qui sont principalement ponctionn\u00e9 alors que les recettes qui proviennnent des entreprises diminuent... \r\n- une charge en constante augmentation depuis les ann\u00e9es 90, comment l'expliquer?\r\n- l'imp\u00f4t sur le revenu a augment\u00e9, la TVA aussi, au plan politique on h\u00e9site pas \u00e0 charger les m\u00e9nages, c'est moins dommageable que les entreprises....\r\n- en cette p\u00e9riode de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et alors qu'il faudrait relancer la croissance...c'est un peu contre-productif d'augmenter la charge fiscale pour les m\u00e9nages...\r\n- en moyenne la charge fiscale c'est un peu plus de 34% du PIB on l'a dit, mais la palme revient au Danemark avec 50% alors qu'aux Etats-Unis c'est 26%... la Suisse aussi c'est 26% donc une charge tr\u00e8s basse par rapport \u00e0 la moyenne, donc la situation est plut\u00f4t favorable en Suisse...\r\n- avec la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on va encore baisser la fiscalit\u00e9 pour les soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas vraiment logique...\r\nSergio Rossi\r\n- L'OCDE pr\u00eache pour sa propre paroisse... elle qui veut remettre les entreprises \u00e0 l'ordre en les imposant l\u00e0 o\u00f9 elles r\u00e9alisent vraiment leurs b\u00e9n\u00e9fices...\r\n- comment expliquer que ce soient les m\u00e9nages qui subissent les hausses d'imp\u00f4ts? ils n'ont pas les m\u00eames possiblit\u00e9s que les entreprises forc\u00e9ment de d\u00e9clarer leur revenus l\u00e0 o\u00f9 ils sont le moins tax\u00e9s, ils sont un peu captifs...\r\n- et surtout ils rapportent moins que les entreprises?\r\n- on parle de hausse de salaire cette ann\u00e9e, malgr\u00e9 le franc fort, c'est l\u00e9gitime pour compenser peut-\u00eatre cette hausse des pr\u00e9l\u00e8vements qui en plus  ne tiennent pas compte d'autres type de d\u00e9penses comme les assurances ou les loyers tr\u00e8s chers en Suisse?\r\n- il faut tenir compte des entreprises, c'est des tr\u00e8s gros revenus, s'ils partent c'est tout l'\u00e9quilibre fiscal qui peut \u00eatre remis en cause.. l\u00e0 ce sont aussi les citoyens qui en souffrent...\r\n- comment compenser cette baisse, ce seront une fois de plus les particuliers qui vont en faire les frais avec des hausses d'imp\u00f4ts?", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La charge fiscale atteint des niveaux records et p\u00e8se sur les particuliers / FOR_2015-12-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'ensemble des imp\u00f4ts, des taxes et des cotisations a atteint un record en 2014 selon une \u00e9tude de l'OCDE. Cette charge s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 plus de 34% du PIB, d\u00e9passant m\u00eame le niveau d'avant crise en 2007. Or l'\u00e9tude rel\u00e8ve que ce sont les particuliers qui se voient particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s par cette pression fiscale alors que les recettes issues des imp\u00f4ts sur les entreprises sont, quant \u00e0 elles en recul. D\u00e9bat entre Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Marco Salvi, \u00e9conomiste et directeur de recherche au laboratoire Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-7293096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-13T18:56:18Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRestez avec nous, on va maintenant \u00e9voquer la charge fiscale au sein des pays de l'OCDE, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi lourde cette charge fiscale, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des imp\u00f4ts, des taxes et des cotisations rapport\u00e9e \u00e0 la richesse nationale a atteint un record en 2014, selon une \u00e9tude de l'OCDE tir\u00e9e des statistiques de tous les pays qui la composent, \u00e0 savoir essentiellement les pays d\u00e9velopp\u00e9s cette charge s'\u00e9tait lev\u00e9 \u00e0 plus de 34 pourcent du du PIB du PIB d\u00e9passant m\u00eame le niveau d'avant- crise en 2007, or l'\u00e9tude rel\u00e8ve que ce sont les particuliers qui se voient particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s par cette pression fiscale alors que les recettes issues des imp\u00f4ts sur les entreprises sont quand elle en recul, elles atteignaient2,8 pourcent du du PIB l'an dernier contre encore3,6 pourcent en en 2007, voil\u00e0 le d\u00e9cor est plant\u00e9, Sergio Rossi, vous \u00eates toujours avec nous, nous accueillons \u00e9galement Marco Salvi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste et directeur de recherches, laboratoire d'id\u00e9es lib\u00e9ral Avenir Suisse alors on commence peut-\u00eatre par vous Marco Salvi, la fiscalit\u00e9, de plus en plus lourde pour les particuliers, alors que les \u00c9tats ont besoin de financement pourquoi ce sont les particuliers qui sont principalement ponctionn\u00e9 alors que les recettes qui proviennent des entreprises diminuent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [91%] :\r\nEn bas, cette affirmation est un peu discutables, hein, parce que la comparaison de l'OCDE, les trompeuse l'ann\u00e9e 2007 \u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8rement faste du point de vue de l'imp\u00f4t des sur les soci\u00e9t\u00e9s si vous remontez un peu plus loin dans le temps \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 ou m\u00eame avant les les m\u00eames statistiques de l'OCDE montre que l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant de recettes qu'aujourd'hui, c'est environ 3 pourcent du du PIB en moyenne de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:32) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [93%] :\r\nPourtant, alors les les taux d'imposition, il \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'aujourd'hui on avait un taux moyen qui est autour de 40 45 pourcent maintenant maintenant il a baiss\u00e9, il autour de 25 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nMais tendanciellement quand m\u00eame la la charge des imp\u00f4ts est en constante augmentation, pour, pour les particuliers depuis des ann\u00e9es, alors comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [85%] :\r\nElle fait justement, mais si vous regardez un peu plus tard, un peu plus de la comparaison est est pas absolument correct je crois que le l'OCDE essaye de faire passer un peu son plan de lutte contre l'optimisation l'optimisation fiscale des entreprises, ce plan, ce fameux plan b\u00eate qu'elle a mis en en place d'ailleurs sans vraiment d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire vraiment les entreprises l\u00e0 o\u00f9 elles font leurs b\u00e9n\u00e9fices, hein, et puis pas qu'elles arrivent \u00e0 \u00eatre dans des, des, des lieux d'imposition plus avantageux pour Alain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [88%] :\r\nEt en quoi elle est en plus et en plus, il faut aussi rappeler que, il est faux d'opposer, imp\u00f4t sur les personnes et imp\u00f4ts sur la soci\u00e9t\u00e9, parce que c'est au au m\u00eame titre que les chiens ne paie pas eux- m\u00eames l'imp\u00f4t sur les chiens. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:35) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [89%] :\r\nNon pas les entreprises qui supportent l'imp\u00f4t sur les entreprises, si jamais, ce sont les propri\u00e9taires des entreprises, en fait, c'est m\u00eame un peu plus compliqu\u00e9 que cela, parce que il y a beaucoup d'\u00e9tudes d'\u00e9conomistes tr\u00e8s connues, qui ont montr\u00e9 qu'une bonne partie de cet imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, les qu'il r\u00e9percut\u00e9 sur les salaires des employ\u00e9es et donc augmenter l'imp\u00f4t sur les entreprises, \u00e7a sera aussi baisser \u00e0 \u00e0 long terme les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [93%] :\r\nLes choses sont un peu plus compliqu\u00e9, je crois que l'OCDE et on a lanc\u00e9 un peu un message politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [90%] :\r\nMerci message politique, on a fait r\u00e9agir, Sergio Rossi, l'OCDE pr\u00eache pour sa propre paroisse \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a lui sert cette \u00e9tude pour faire avancer son projet justement de d'imposer les entreprises l\u00e0 o\u00f9 elles r\u00e9alisent vraiment les b\u00e9n\u00e9fices d'un message politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [84%] :\r\nOui, sans doute un message politique, mais \u00e0 l'aune de cette crise financi\u00e8re syst\u00e9mique, je pense que qu'il faut absolument et dans cette direction parce que cette question c'est d'\u00e9quit\u00e9 mais aussi de de stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique, au plan global, si on continue de faire reposer sur les contribuables, la charge qu'escale qui en fait de distribuer aux c'est ce vers les entreprises, je pense qu'on va pas sortir de cette crise en Europe notamment, parce que si on regarde l'\u00e9tude de l'OCDE qui \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle montre aussi que, en fait, on continue de faire augmenter la TVA et on sait tr\u00e8s bien que la TVA pay\u00e9e parce comment mais p\u00e8se davantage pour la classe moyenne, parce que, en termes de proportion de de la consommation par rapport au revenu de sa classe, c'est clair que c'est la classe qui \u00e9taient pense le plus en pourcentage de son probl\u00e8me est -ce que question de d'\u00e9quit\u00e9 et de stabilit\u00e9 financi\u00e8re, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure de faire payer les entreprises l\u00e0 o\u00f9 ils ont des b\u00e9n\u00e9fices et pas de leur permet de les d\u00e9placer \u00e0 gauche \u00e0 droite pour Robin doublement d'imp\u00f4ts dans les positions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [84%] :\r\nAlors cette hausse des imp\u00f4ts, notamment la TVA, \u00e7a \u00e7a porte pr\u00e9judice aux m\u00e9nages est particuli\u00e8rement \u00e0 la classe moyenne Marco Salvi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [89%] :\r\nMais c'est vrai, mais m\u00eame ce m\u00eame OCDE avait fait plein d'\u00e9tudes pour d\u00e9montrer que l'imp\u00f4t le plus n\u00e9faste encore plus n\u00e9faste que la TVA. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [89%] :\r\nPour la croissance, c'est bien l'imp\u00f4t sur les entreprises, qui est un imp\u00f4t \u00e0 la fin sur l'investissement, donc si on veut sortir de cette crise, il faut augmenter l'investissement et en taxant les b\u00e9n\u00e9fices ou taxer aussi, il doit en grande partie l'investissement, donc, l'OCDE a oubli\u00e9 un peu les, les recettes qu'elle promet pendant tr\u00e8s longtemps, elle est devenue un peu le le super \u00e0 de la de de l'OCDE, les pays riches en mati\u00e8re fiscale et maintenant elle essaye de horreur de faire augmenter ses imp\u00f4ts d\u00e9sormais sur les entreprises, je suis aussi, je suis d'accord avec Monsieur Rossi, il s'agit aussi d'\u00e9viter c'est non- imposition totale des b\u00e9n\u00e9fices mais \u00e7a comporte aussi des risques ce ce ce genre de politique, surtout pour des petits pays comme comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [93%] :\r\nEn taxant les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, on taxe les investissements finalement Sergio Rossi, \u00e7a se r\u00e9percute sur les employ\u00e9es sur les travailleurs, c'est pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [99%] :\r\nEn th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:31) [76%] :\r\nS\u00fbrement pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:31) [85%] :\r\nEt ce qui est tout \u00e0 fait raison mais c'est encore natalit\u00e9 en Suisse comme ailleurs, autour de nous, on constate que la plupart des b\u00e9n\u00e9fices enregistr\u00e9s par les entreprises du secteur non financier bon pas vers l'investissement pour la production de biens, services ou pour l'accumulation du capital fixe mais bon ben les march\u00e9s financiers et vont enfler d\u00e8s la valeur boursi\u00e8re des entreprises vont gonfler les prix sur les march\u00e9s boursiers, mais non non pas de r\u00e9percussion positive en termes de croissance de cr\u00e9ations de places de travail et m\u00eame de recettes fiscales, donc la th\u00e9orie et elle complexe d'apr\u00e8s ce que monsieur celui dit mais la partie qui est tout \u00e0 fait autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [88%] :\r\nOui, il y a, il y a l'aspect march\u00e9s financiers Marco Salvi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient un tout petit peu torpiller les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [90%] :\r\nOui, il faut trouver, il faut voir aussi que les entreprises sont un peu d\u00e9courag\u00e9s d'investir, il y a aussi tout un volet de politiques structurelles qu'il faudrait faire, surtout par exemple en France, qui est ce qui est de ce point de vue un d'un tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve et voil\u00e0 qu'il se retourne un peu contre les autres, les autres pays les les petits pays, comme la Suisse, le lendemain ou ou m\u00eame les rendent en essayant d'aller chercher les sous o\u00f9 ils sont donc c'est c'est clair, c'est un syst\u00e8me un peu voil\u00e0 comment un peu plus complexe un monde complexe et la Suisse est en train de faire les frais de, de, de cette augmentation de, de, de la dette taxation cette agressivit\u00e9 de certains pays par rapport \u00e0 la taxation des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [89%] :\r\nEst -ce que est -ce que malgr\u00e9 tout les, les m\u00e9nages sont pas plus captif, quand m\u00eame, en mati\u00e8re d'imposition que les entreprises qui elles peuvent beaucoup plus facilement d\u00e9placer une partie de leurs revenus ailleurs, m\u00eame si \u00e0 ce projet pour ramener ses revenus l\u00e0 o\u00f9 vraiment elle elle les r\u00e9alise, les entreprises ont quand m\u00eame plus de possibilit\u00e9s Marco Salvi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:16) [92%] :\r\nC'est vrai, bien s\u00fbr, le capital est beaucoup plus mobile que que les les m\u00e9nages mais voil\u00e0 c'est la la r\u00e9alit\u00e9 de la globalisation, alors on peut essayer de changer les lois Savage, c'est certainement une avenue qu'on peut prendre, mais on peut aussi essayer de changer les le syst\u00e8me fiscal, de mani\u00e8re que c'est les imp\u00f4ts, soit nous ne continue pas \u00e0 augmenter, en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame pour les m\u00e9nages donc. \r\nDiminuer la charge fiscale \u00e0 la fin, c'est aussi un un peu \u00e7a, ancien un attrait pour les m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [94%] :\r\nDiminuer la charge fiscale allait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:49) [90%] :\r\nEt voil\u00e0 les soci\u00e9t\u00e9s et les salari\u00e9s, vous savez, \u00e0 la fin, sont dans le m\u00eame bateau. \r\nC'est pas ce ne sont pas de bateaux diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [91%] :\r\nIl faut diminuer la charge fiscale pour tout le monde, tout le monde et dans le m\u00eame bateau, Serge Rossi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:01) [83%] :\r\nOui un conna\u00eet pas c'est une analyse th\u00e9orique parce que c'est le la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame en Suisse, on a vu et et on a toujours une certaine concurrence fiscale entre les cantons mais on a vu que les cantons r\u00e9agissent \u00e0 la concurrence, Euskal des autres cantons des pays voisins et puis au final, il y a moins de recettes fiscales qui entrent au niveau cantonal lorsque f\u00e9d\u00e9ral et donc quelque part, il faut le garder le c\u00f4t\u00e9 des des d\u00e9penses budg\u00e9taires et donc couper dans la d\u00e9pense oblique et bien souvent d\u00e9pense oublient qu'on coupe et celle qui devrait soutenir la classe moyenne. \r\nEt si on regarde aussi du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, c'est vrai que les entreprises sont d\u00e9courag\u00e9s m\u00eame investir mais pas pour les raisons qu'a expliqu\u00e9 monsieur Salvi, Massa plut\u00f4t parce que il y a une demande insuffisante sur le march\u00e9 des produits, il est clair que m\u00eame si les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas sont historiquement au minimum d'aujourd'hui au niveau europ\u00e9en, monsieur Dumont suisse, les entreprises n'ont pas invers\u00e9 davantage, m\u00eame si le le co\u00fbt de l'argent \u00e0 faire de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [75%] :\r\nIl faut d\u00e8s d\u00e8s hausses de salaires alors c'est c'est ce qui, on parle de hausse des salaires pour l'ann\u00e9e prochaine il faut faudrait hausses de salaire, justement pour dynamiser se demande Sergio Rossi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:59) [84%] :\r\nIl faut augmenter les d\u00e9penses Blick pour l'int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9, il a des des travaux qu'il faut absolument r\u00e9aliser met en perspective d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d\u00e9mographique et puis il faut aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'entreprise r\u00e9partir diff\u00e9remment la masse salariale, r\u00e9duire les tr\u00e8s hauts salaires qui sont pas du tout justifi\u00e9e en termes \u00e9conomiques et qui d'ailleurs vont tourner sur les march\u00e9s financiers, sans avoir des des affaires pour des fant\u00f4mes se \u00e9conomique et puis augmenter les salaires de la classe moyenne et m\u00eame les les salaires les plus bas, parce que c'est l\u00e0 une cat\u00e9gorie de gens qui consomment davantage, qui permettent \u00e0 l'\u00e9conomie de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [93%] :\r\nIl en est presque sur un programme politique, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Marco Salvi, directeur de recherche chez Avenir Suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:41) [64%] :\r\nBonsoir, et bonsoir \u00c9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Marco", "role": "\u00e9conomiste et directeur de recherche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7540AFF3-D708-442A-A246-A3FA913480BC", "internalArchiveId": "7540AFF3-D708-442A-A246-A3FA913480BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Guinand re\u00e7oit le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot.", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293100", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2015-12-06T18:18:00_developpement-10", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot."], "variantIds": ["ece-7293100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-13T18:50:56Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de retrouver d'autres Grand entretien du dimanche dans l'invit\u00e9 cette semaine \u00eatre Olivier Jornot, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve s'interrogent sur la capacit\u00e9 de la Suisse, \u00e0 faire face aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires, pos\u00e9e par le terrorisme sur le plan de son arsenal juridique et de ses moyens en terme d'effectifs policiers mais surtout en mati\u00e8re de renseignement, car c'est bien l\u00e0 que se situe l'enjeu principal de la lutte antiterroriste, selon Olivier Jornot et pour commencer, les services de renseignements suisses doivent imp\u00e9rativement regagner une certaine confiance au plan international Olivier Jornot lady \u00e0 La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nJe suis absolument convaincu que dans le domaine cette criminalit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique qu'est le terrorisme, on ne peut pas se contenter d'une d'une intervention apr\u00e8s coup, on ne peut pas comme avec un radar sanctionner un automobiliste, une fois qu'il a commis un d\u00e9passement de vitesse, on doit tout faire en sorte que les \u00c9tats doivent tout faire en sorte que les attentats n'ait pas lieu et cela suppose une action pr\u00e9ventive l'action pr\u00e9ventive, ce n'est pas une action judiciaire n'auront pas un syst\u00e8me judiciaire qui vise \u00e0 punir les gens avant qu'il commet des infractions, c'est une \u00e9vidence, et donc ce sont n\u00e9cessairement les services de renseignement des diff\u00e9rences qui sont les organismes les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9tecter les ph\u00e9nom\u00e8nes de type terrorisme et donc d\u00e9tecter \u00e7a veut dire \u00e0 la fois \u00eatre capable de lire dans la soci\u00e9t\u00e9 les les signes avant- coureurs et puis ensuite tr\u00e8s concr\u00e8tement dans le terrain de rep\u00e9rer des d\u00e9sorganisation des cellules qui se pr\u00e9pare et ce travail- l\u00e0, n\u00e9cessite des services secrets qui soient comp\u00e9tents, qui soient form\u00e9s, qui disposent de moyens ad\u00e9quats, des moyens en personnels mais aussi des moyens juridiques et finalement c'est un peu tout le d\u00e9bat dans d'autres pays autour de la loi sur sur le renseignement, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on veut avoir un service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui r\u00e9digent des rapports pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir compil\u00e9 des informations sur internet ou bien ce qu'on veut un service de renseignement qui peut dans le terrain concr\u00e8tement contribuer \u00e0 emp\u00eacher des ph\u00e9nom\u00e8nes de type terrorisme et donc ceux qui aujourd'hui se battent contre cette loi en n'\u00e9prouvant des craintes, h\u00e9 bien finalement emp\u00eache que notre service de renseignement de de se d\u00e9ployer comme dans les autres pays d'\u00eatre efficace, d'\u00eatre dans le terrain et donc \u00e7a je le, je le regrette et je le d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y a les renseignements \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et la collaboration entre \u00c9tats, sur le plan du du renseignement est -ce que \u00e7a, \u00e7a fonctionne, on a, on entendit Pierre Maudet, dire qu'il avait de la peine \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces fameuses fiches est-ce dont on parle beaucoup ces temps- comment est -ce que vous voyez la chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors il y a beaucoup de choses qui sont \u00e0 distinguer dans le domaine de l'\u00e9change d'informations parce que justement, un certain nombre d'informations peuvent transiter par le canal du renseignement, d'autre part, le canal des polices d'autre part, le canal judiciaire, donc il faut un petit peu s\u00e9rier tout cela si on reste dans le domaine de la lutte contre le terrorisme, ce qui est important c'est que fonctionne d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9change de renseignements au niveau international, entre les \u00c9tats et sans renseignement h\u00e9 bien \u00e7a change justement entre les services de renseignement, or nos services de renseignements suisses c'est notoire ont au fil des ann\u00e9es perdues la capacit\u00e9 finalement \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'internationale comme des interlocuteurs fiables et donc ont perdu un certain nombre de sources et cela c'est, c'est vraiment tr\u00e8s dangereux pour notre pays, donc c'est aussi la mont\u00e9e en puissance qui va rester tr\u00e8s raisonnable, hein, mais la mont\u00e9e en puissance du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, si on veut que ce service puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations utiles sur le plan international, si on veut que les services qui sont beaucoup plus nombreuses, beaucoup plus pr\u00e9sent \u00e0 travers le globe finalement renseigne la Suisse en disant attention, vous avez telle personne qui est entr\u00e9 sur votre sol \u00e0 telle date et nous nous m\u00e9fions d'elle, si on veut pouvoir recevoir cette information, h\u00e9 bien il faut que notre service de renseignement et la confiance du service \u00e9tranger, \u00e7a c'est vraiment un d\u00e9fi consid\u00e9rable pour les prochaines ann\u00e9es, il est finalement beaucoup plus important que la question de savoir si les services de renseignement pourront faire des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, \u00e7a c'est presque accessoire par rapport \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative que notre service de renseignement regagne la confiance internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [89%] :\r\nAlors, depuis les attentats de Paris, on assiste \u00e0 une surench\u00e8re dans le discours s\u00e9curitaire est -ce qu'on doit suivre le mouvement en Suisse on a -t-on les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nLorsque pr\u00e9cis\u00e9ment il y a des appels \u00e0 ce que les informations circulent mieux entre services de renseignements, on ne peut qu'\u00eatre favorable, il y a pas, c'est pas une surench\u00e8re nuisible lorsque un pays comme la France, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait l\u00e9gitime se dote de moyens juridiques extraordinaires, par le biais de l'\u00e9tat d'urgence pour, dans le fond, r\u00e9pondre \u00e0 une situation actuelle, h\u00e9 bien on ne peut qu'en prendre acte et dans le fond, il y a aucune critique \u00e0 \u00e9mettre, face \u00e0 cette situation tout \u00e0 fait extraordinaire face \u00e0 laquelle la France se trouve moi j'ai plut\u00f4t l'impression sur le plan suisse que on n'est pas tellement dans la surench\u00e8re, mais plut\u00f4t dans le d\u00e9ni lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que l'arsenal juridique en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme est aujourd'hui tout \u00e0 fait satisfaisant, je m'interroge parce que je vois pas tout \u00e0 fait les choses de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons certes une norme p\u00e9nal qui r\u00e9prime le financement du terrorisme, nous n'avons en revanche aucune norme p\u00e9nal qui r\u00e9prime sp\u00e9cifiquement le terrorisme, alors pourquoi ce qu'il faudrait absolument une norme p\u00e9nale r\u00e9primant le terrorisme, h\u00e9 bien c'est parce qu'aujourd'hui, dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste, suivant le mode d'action que le terroriste va employer c'est pas la m\u00eame autorit\u00e9 qui est comp\u00e9tente n'est -ce pas si vous avez un terroriste qui, avec une arme \u00e0 feu entre dans un bar et fait un carnage, c'est mon minist\u00e8re public qui sera comp\u00e9tent, s'il se fait sauter avec des explosifs, c'est le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que d\u00e8s qu'il y a explosif, c'est un d\u00e9lit f\u00e9d\u00e9ral ce genre d'incongruit\u00e9 typiquement suisse qui remonte au XIXe si\u00e8cle pourrait utilement \u00eatre on pourrait se doter d'une norme plus moderne, d\u00e9finir ce qu'est le terrorisme d\u00e9finir que les la pr\u00e9paration d'un acte terroriste est \u00e9videmment et punissable et puis mieux r\u00e9gler la question de la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, \u00e7a c'est un chantier qui n'est pas tr\u00e8s sexy, c'est v\u00e9ritablement technique mais c'est indispensable si on veut pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire face de fa\u00e7on efficace \u00e0 des actions terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\nAlors l'attirail juridique c'est une chose, mais apr\u00e8s il faut mettre en oeuvre, est ce qu'on a les ressources et puis notamment les ressources en terme de d\u00e9tectives policiers en terme de vos effectifs \u00e0 votre niveau cantonal pour le minist\u00e8re public, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour justement assurer une s\u00e9curit\u00e9 suffisante en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [91%] :\r\nAlors, en Suisse, nous avons des moyens qui sont tout juste suffisants pour faire face \u00e0 la d\u00e9linquance ordinaire on tourne pour employer une expression Juhel en flux tendu, c'est-\u00e0-dire que dans un minist\u00e8re public comme celui, Gen\u00e8ve, y a pas de il y a pas de r\u00e9serves strat\u00e9giques, c'est-\u00e0-dire que n'est pas des gens qui se tournent les pouces en attendant que viennent une infraction importante et toute la question est justement de se dire : mais si un jour on a un \u00e9v\u00e9nement extraordinaire, comment est -ce qu'on va y faire face, alors d'un point de vue judiciaire d'un point de vue de l'organisation du minist\u00e8re public, l\u00e0 aussi c'est pas dramatiquement compliqu\u00e9, il y a forc\u00e9ment des efforts principaux qui serait cr\u00e9\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre certaines enqu\u00eates dans d'autres domaines qui prendrait un peu de retard, pendant qu'on enqu\u00eaterait sur un acte terroriste Salma qui \u00e9tait pas, je suis un peu plus inquiet en revanche sur la capacit\u00e9 des polices, je parle pas sp\u00e9cifiquement de de la police genevoise parce que les polices en Suisse travaille aussi \u00e0 flux tendu, elles ont des r\u00e9serves op\u00e9rationnelles pour faire face par exemple \u00e0 des manifestations d'ampleur pour prendre ce seul exemple, mais en revanche, si tout d'un coup, il y avait un \u00e9v\u00e9nement terroriste qui n\u00e9cessite de v\u00e9ritablement mettre une ville quasiment couvre- feu comme on a vu \u00e0 Bruxelles ou des moyens d'enqu\u00eate extraordinaire comme on a vu \u00e0 Paris, la hausse heurteraient tr\u00e8s rapidement aux limites de notre syst\u00e8me, je ne suis pas s\u00fbr que nous aurions v\u00e9ritablement les moyens de faire autant que ce qu'on a vu ces derniers jours, chez nos voisins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [97%] :\r\nFaudrait -il remonter la fronti\u00e8re comme on en parle de plus en plus et puis si oui est -ce qu'on a vraiment les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [91%] :\r\nAlors, j'ai toujours adopt\u00e9 une position extr\u00eamement mesur\u00e9 sur cette question des fronti\u00e8res et et de Schengen parce que j'ai un peu de peine avec le discours consistant \u00e0 dire que finalement tout est parti \u00e0 vau-l eau depuis la lev\u00e9e des contr\u00f4les au aux fronti\u00e8res, je crois que on se berce passablement d'illusions quant on imagine que de r\u00e9tablir des postes fixes de douane finalement permettrait de r\u00e9duire la criminalit\u00e9, je crois que lorsque des d\u00e9linquants veulent passer d'un pays \u00e0 l'autre, ils y arrivent, m\u00eame si il y a des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, en particulier quand on fait face \u00e0 une criminalit\u00e9 tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 de type cellule terroriste, je crois, encore moins \u00e0 la \u00e0 l'efficacit\u00e9 d'un filtrage absolue aux fronti\u00e8res, c'est beaucoup plus important d'avoir un service de renseignement \u00e9trangers qui vous avertit que Monsieur X est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, plut\u00f4t que de penser que des patrouilles de gardes fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [92%] :\r\nCroisant ce m\u00eame monsieur X vont spontan\u00e9ment se dire que c'est probablement un terroriste, donc je suis, je suis prudent, mais il n'emp\u00eache qu'il y a des situations typiquement compte vous savez un acte terroriste qui est commis, vous devez pouvoir tr\u00e8s rapidement bloquer les fronti\u00e8res, vous devez pouvoir tr\u00e8s rapidement d\u00e9ploy\u00e9 des moyens consid\u00e9rables pour filtrer les mouvements et \u00e7a vous ne pouvez pas le faire avec des moyens ordinaires, vous ne pouvez pas le faire avec les forces de police qui sont habituellement pr\u00e9sentes sur le territoire, donc \u00e7a suppose, si l'on se place dans une perspective Suisse romande ou genevoise d'avoir une coop\u00e9ration intercantonale et puis de pouvoir faire appel le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la seule r\u00e9serve strat\u00e9gique dont on dispose, en Suisse, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e qui peut, dans des cas exceptionnels de n\u00e9cessit\u00e9 de boucler le les fronti\u00e8res, \u00eatre le seul moyen disponible mais encore une fois, on parle de cas extr\u00eames et on parle pas du tout 2 situations quotidiennes dans lequel on doit pouvoir faire face \u00e0 la situation avec les moyens ordinaires de police et de gardes fronti\u00e8res \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [95%] :\r\nUn autre aspect essentiel dans la question terroriste c'est la radicalisation parce que c'est vraiment quelque chose qui pose probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [93%] :\r\nAlors moi, j'aimerais bien disposer d'instruments qui me permettent de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, nous ne voyons arriver finalement qu'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui vont \u00eatre des \u00e9l\u00e9ments pathologiques alors dans le domaine de la radicalisation, je ne vais pas voir venir des questions li\u00e9es \u00e0 des personnes qui partent en Syrie ou ailleurs, puisque c'est de la comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale, en revanche, je vais voir par le petit bout de la lorgnette, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est celui de la diffusion sur internet par exemple, sur YouTube de vid\u00e9os qui vont faire l'apologie de tels ou tels actes de terrorisme, alors on n'a pas en Suisse d'infractions proprement dite d'apologie du terrorisme, en revanche, on a une disposition p\u00e9nale qui interdit la repr\u00e9sentation de la violence et donc si vous mettez en ligne des sc\u00e8nes de d\u00e9capitation par exemple en disant que c'est formidable, h\u00e9 bien vous tombez sous le coup de la loi, donc c'est \u00e7a, par exemple, que je vois venir au minist\u00e8re public, je ne vois que \u00e7a existe, on n'est pas submerg\u00e9 par les proc\u00e9dures de genre, donc je ne vais pas vous dire que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, des ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation extr\u00eamement r\u00e9pandu en revanche, je suis persuad\u00e9 qu'il faut \u00eatre attentif \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes, moi je ne peux que finalement condamn\u00e9 la personne qui va mettre de telles images o\u00f9 de telles vid\u00e9os en ligne, en revanche, tout le travail pour pr\u00e9venir la radicalisation, c'est le travail qui rel\u00e8ve des autorit\u00e9s civiles et qui est d'une importance consid\u00e9rable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [92%] :\r\nCes affaires de radicalisation que vous poursuivez, \u00e7a repr\u00e9sente quel pourcentage au fond de votre travail effectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [92%] :\r\nLa quantit\u00e9 comme je le disais \u00e0 l'instant reste modeste, on parle de quelques affaires, nous ne sommes vraiment pas de de proc\u00e9dures de ce genre ne serait d'ailleurs extr\u00eamement inqui\u00e9tant que nous le soyons mais pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on ne voyait pas, il y a 10 ans ou 15 ans, donc, m\u00eame si nous n'avons que, mettons, 2, 3, 4, 5 affaires de ce type sur une ann\u00e9e, malgr\u00e9 tout, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux qu'il faut suivre attentivement, j'ai mis en place au sein du minist\u00e8re public, je ne vois pas responsable, plus particuli\u00e8rement de ces questions li\u00e9es de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale au djihadisme pour employer le terme consacr\u00e9, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on on ne laisse pas passer des affaires de ce genre sans se rendent compte de l'importance qu'elles ont, aujourd'hui, alors elles conduisent pas \u00e0 des peines spectaculaire mais en revanche il faut \u00eatre capable de les rep\u00e9rer et il faut \u00eatre capable d'\u00e9changer de fa\u00e7on efficace avec la police et les services de renseignement pour qu'ils sachent que telle ou telle personne est en train de basculer dans l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [81%] :\r\nEst -ce que vous arrive \u00e0 nous tirer un portrait de ces personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [92%] :\r\nC'est difficile parce qu'on a de tout, on a des jeunes, on a des cas o\u00f9 \u00e7a rel\u00e8ve plus finalement de la bravade contre chose hein je t'\u00e9change une vid\u00e9o de ceci contre une vid\u00e9o de cela sans n\u00e9cessairement qu'il y a une adh\u00e9sion l\u00e0 derri\u00e8re, \u00e0 la violence qui est repr\u00e9sent\u00e9e et puis, je me souviens plus particuli\u00e8rement d'un cas o\u00f9 il s'agissait d'un ressortissant d'un pays d'Afrique du Nord qui v\u00e9ritablement diffuser ces vid\u00e9os dans un objectif de propagande et cette personne a d'ailleurs fait l'objet d'une expulsion par les autorit\u00e9s administratives, nous avons trait\u00e9 finalement l'aspect p\u00e9nal pour la diffusion des images mais le v\u00e9ritable coeur de l'action, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait d'arriver \u00e0 faire en sorte de renvoyer cette personne dans son pays et \u00e7a concr\u00e8tement eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:14) [97%] :\r\nEt pour terminer cet entretien Olivier Jornot une question que tout le monde se pose \u00e0 Gen\u00e8ve, du moins, serez -vous candidat au Conseil d'\u00c9tat en 2018 \u00e0 la succession de Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [90%] :\r\nAlors je suis j'occupe ma place de procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis le 1er avril 2012, j'ai obtenu en 2014, la confiance des Genevois qui m'ont reconduit dans mon Post pour 6 ans, j'ai sollicit\u00e9 cette confiance et j'entends l'honorer, m\u00eame si l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve donne l'impression en ce moment d'\u00eatre dans une situation de grande crise, je suis convaincu que je ne sert au mieux dans la fonction qui est la mienne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:57) [96%] :\r\nOlivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, au micro de La\u00ebtitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T18:02:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-23D0F7A7-460C-46ED-A956-9300DA5CE011", "internalArchiveId": "23D0F7A7-460C-46ED-A956-9300DA5CE011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre et fronti\u00e8re : interview de Claudio Magris, \u00e9crivain italien, \u00e0 propos de son dernier roman \"Non luego a procedere\" (Edizioni Garzanti, 2015)", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Claudio Magris partage son regard d'intellectuel italien \"cosmopolite\" sur les d\u00e9sordres qui troublent notre \u00e9poque. Si la fronti\u00e8re traverse l'oeuvre de Claudio Magris, la guerre assi\u00e8ge son dernier livre \"Non luego a procedere\". Parler de la guerre pour inventer la paix, ne pas se taire. Dans ce roman, l'\u00e9crivain raconte les silences de sa ville, Trieste, sur le seul four cr\u00e9matoire actif en Italie. Quels sont les silences que nous construisons aujourd'hui sur la question des migrations ? Quel r\u00f4le joue les fronti\u00e8res ? Avec quelle politique ? Pour Claudio Magris, les fronti\u00e8res sont en nous, elles traversent aussi nos soci\u00e9t\u00e9s. Que savons-nous de la vie des migrants, qui vivent pourtant dans nos quartiers, s'interroge l'\u00e9crivain ? L'Europe est-elle en train de perdre ses valeurs ?   ", "durationSec": 918, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293089", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Italie", "Trieste", "Europe"], "thematicThemes": ["migration de population", "fronti\u00e8re", "conflit arm\u00e9", "humanisme"], "alternativeTitle": ["Guerre et fronti\u00e8re", "Guerre et fronti\u00e8re / 12H30_2015-12-06T12:40:00_haute-definition", "Guerre et fronti\u00e8re / 12H30_2015-12-06T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Si la fronti\u00e8re traverse l\u2019\u0153uvre de Claudio Magris, la guerre assi\u00e8ge son dernier livre. Parler de la guerre pour inventer la paix, ne pas se taire. Dans son dernier roman \"Nulla a procedere\" (Edizioni Garzanti), l\u2019\u00e9crivain raconte les silences de sa ville, Trieste, sur le seul four cr\u00e9matoire actif en Italie. Quels sont les silences que nous construisons aujourd\u2019hui sur la question des migrations? Quel r\u00f4le joue les fronti\u00e8res? Avec quelle politique? Pour Claudio Magris, les fronti\u00e8res sont en nous, elles traversent aussi nos soci\u00e9t\u00e9s. Que savons-nous de la vie des migrants qui vivent pourtant dans nos quartiers, s\u2019interroge l\u2019\u00e9crivain? L\u2019Europe est-elle en train de perdre ses valeurs?   Haute d\u00e9finition invite Claudio Magris \u00e0 partager son regard d'intellectuel italien \"cosmopolite\" sur les d\u00e9sordres qui troublent notre \u00e9poque.", "Si la fronti\u00e8re traverse l\u2019\u0153uvre de Claudio Magris, la guerre assi\u00e8ge son dernier livre. Parler de la guerre pour inventer la paix, ne pas se taire. Dans son dernier roman \"Nulla a procedere\" (Edizioni Garzanti), l\u2019\u00e9crivain raconte les silences de sa ville, Trieste, sur le seul four cr\u00e9matoire actif en Italie. Quels sont les silences que nous construisons aujourd\u2019hui sur la question des migrations? Quel r\u00f4le joue les fronti\u00e8res? Avec quelle politique? Pour Claudio Magris, les fronti\u00e8res sont en nous, elles traversent aussi nos soci\u00e9t\u00e9s. Que savons-nous de la vie des migrants qui vivent pourtant dans nos quartiers, s\u2019interroge l\u2019\u00e9crivain? L\u2019Europe est-elle en train de perdre ses valeurs?   Haute d\u00e9finition invite Claudio Magris \u00e0 partager son regard d'intellectuel italien \"cosmopolite\" sur les d\u00e9sordres qui troublent notre \u00e9poque.", "Si la fronti\u00e8re traverse l\u2019\u0153uvre de Claudio Magris, la guerre assi\u00e8ge son dernier livre. Parler de la guerre pour inventer la paix, ne pas se taire. Dans son dernier roman \"Nulla a procedere\" (Edizioni Garzanti), l\u2019\u00e9crivain raconte les silences de sa ville, Trieste, sur le seul four cr\u00e9matoire actif en Italie. Quels sont les silences que nous construisons aujourd\u2019hui sur la question des migrations? Quel r\u00f4le joue les fronti\u00e8res? Avec quelle politique? Pour Claudio Magris, les fronti\u00e8res sont en nous, elles traversent aussi nos soci\u00e9t\u00e9s. Que savons-nous de la vie des migrants qui vivent pourtant dans nos quartiers, s\u2019interroge l\u2019\u00e9crivain? L\u2019Europe est-elle en train de perdre ses valeurs?   Haute d\u00e9finition invite Claudio Magris \u00e0 partager son regard d'intellectuel italien \"cosmopolite\" sur les d\u00e9sordres qui troublent notre \u00e9poque."], "variantIds": ["ece-7293091", "ece-7293089"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-09-05T09:18:01Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe maintenant \u00e0 ces fronti\u00e8res devenues maintenant invisibles les fronti\u00e8res qui sont en nous, comme le dit l'\u00e9crivain italien Claudio Magris, l'occasion d'\u00e9voquer les migrants et la guerre, guerre et fronti\u00e8re avec cardio- Magris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [75%] :\r\nVoyons au d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [86%] :\r\nBonjour, Claudio Magris bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, essayiste, souvent cit\u00e9e pour le Nobel de litt\u00e9rature, mais vous dites que vous devriez leur savoir plut\u00f4t pour la paix, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:31) [83%] :\r\nPour la paix, la la bont\u00e9 avec laquelle ma famille et mes amis, et dans les hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [89%] :\r\nAlors souvent cit\u00e9e tout de m\u00eame pour le Nobel de litt\u00e9rature marqu\u00e9e par votre ville Trieste habit\u00e9 par les valeurs de l'humanisme europ\u00e9en votre livre le th\u00e8me, c'est la guerre, mais c'est une humanisme rep\u00e9rer ce qui est en danger, par exemple avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [79%] :\r\nOui, pas seulement pour cette crise j'ai claqu\u00e9 et c'est une chose qui est tr\u00e8s douloureuse pour moi, je suis vraiment un patriote Gervais, du moment o\u00f9 on va avoir un \u00c9tat europ\u00e9en bien s\u00fbr d\u00e9centralis\u00e9e et f\u00e9d\u00e9raliste ma Pennetta et l'\u00c9tat o\u00f9 je peux donne \u00e0 voir le pr\u00e9sident de mon gouvernement, qui s'appelle alors c'est comme Schmidt ou Dupont, etc, avec comme par la main, avec des des lois pour toutes les diff\u00e9rentes r\u00e9gions qui devrait faire partie des 7 a repris jusqu'au moment o\u00f9 au n'aura pas le courage de la possibilit\u00e9 d\u00e9cret vraiment une unit\u00e9, un v\u00e9ritable \u00e9tat nous allons l'Europe et sur mais pas l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [97%] :\r\n\u00e7a vous inqui\u00e8te c'est cette crise des des r\u00e9fugi\u00e9s pour l'id\u00e9al europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [79%] :\r\nOui, parce que premi\u00e8rement on habitait l\u00e0 il n'y avait aucune conscience d'\u00eatre europ\u00e9en cannes disons des autres \u00c9tats qui n'\u00e9tait pas imm\u00e9diatement concern\u00e9s, comme l'\u00c9tat, c'est l'Espagne je recherch\u00e9 des c'\u00e9tait comme si le gouvernement italien avait dit \u00e0 la r\u00e9gion Sicile, c'est votre affaire, parce que les bateaux, on n'arrive pas \u00e0 Bologne ou \u00e0 Milan, c'est un probl\u00e8me qui est un probl\u00e8me de toute une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [88%] :\r\nMais l'Europe a du mal \u00e0 prendre la mesure de cette question- l\u00e0, c'est plut\u00f4t la confusion qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [79%] :\r\nIl y a aussi des probl\u00e8mes parce que pourcent bilan des d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, il n'y a pas de place et je comprends tr\u00e8s bien, mais on n'a pas cette conscience et malheureusement les raisons disons x\u00e9nophobes ont trouv\u00e9 des repr\u00e9sente un beaucoup plus efficace pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 pour un peu, pour les pour la haine, mais il y a une capacit\u00e9 de me force Intelligence concr\u00e8te, Intelligence faussement concr\u00e8te qui est politiquement tr\u00e8s tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9e, et malheureusement les positions d\u00e9mocratique lib\u00e9ral sont tr\u00e8s souvent un peu avec une certitude parce que on veut en m\u00eame temps donner ce des mains de la s\u00fbret\u00e9 et il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie dans les positions des hommes progresser, c'est votre conviction et peu d'engagement, diriez -vous que jamais en m\u00eame temps des diplomaties, on n'a pas cette force avec laquelle certains tous dehors qu'on est plus que italien mais alors que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [78%] :\r\nL'exigence d'une union politique et l'\u00c9tat imp\u00e9rieuse et l'\u00e9quipe urgente le th\u00e8me de votre livre, Claudio Magris, c'est la guerre, guerre totale universel poisseuse, il vient de sortir en en italien non loi approch\u00e9s Erez non lieu, c'est un titre possible en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [77%] :\r\n\u00eatre tr\u00e8s difficile, elle parlait d\u00e9j\u00e0 avec mes traducteurs, c'est une formule juridique c'est la sentence avec laquelle un tribunal et ce n'est pas possible et proc\u00e9d\u00e9, elle, qu'elle accusait de d\u00e9livrer des choses, et l\u00e0 c'est tragique et c'\u00e9tait parce que c'est comme dire, rien ne s'est pass\u00e9 ou ce qui s'est pass\u00e9, bon, ce n'est pas d'et il s'agit d'\u00eatre terrible \u00e9curie vedette Abribus de la lisi\u00e8re \u00e0 cette ancienne fabriqu\u00e9es, lui qui est devenu l'unique pour cr\u00e9matoire qui est et \u00e0 l'Italie pendant les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [87%] :\r\nAlors le vent de l'histoire, souffle sur votre roman Claudio Magris souvent complice coupable naus\u00e9abond, vous parlez du silence des gens de Trieste, sur ce four cr\u00e9matoire aujourd'hui ce que nous sommes en train de construire d'autres silence par rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [75%] :\r\nLes les silences, ce qui n'avait pour ce clich\u00e9, c'\u00e9tait le fait que tous les crimes et d\u00e9lits, des d\u00e9bats, films \u00e9tait tr\u00e8s connue et je savais d\u00e9j\u00e0, donc j'\u00e9tais un petit gar\u00e7on sur la c\u00e9l\u00e8bre bande collante et qui torture etc, je n'ai pas dit il \u00e9tait \u00e0 rizi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [88%] :\r\nC'\u00e9tait quelque chose, vraiment faut m\u00eame moi j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 m\u00e9contenter \u00e0 conna\u00eetre \u00e7a quand j'avais 25 30 ans, et l\u00e0 il y a des c'est pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [85%] :\r\nPourquoi et on avait effac\u00e9 \u00e0 la chaux, les messages des prisonniers des juifs qui sont morts \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [67%] :\r\nOui, c'est vraiment parce que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a mais c'est pass\u00e9, Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 victimes les prisonniers avaient \u00e9crit sur les murs de la prison, nos meubles de bureau non parce que, on les conna\u00eet la volont\u00e9 mais des certains disons ainsi dite zone grise d\u00e9j\u00e0 autour de la banque d'\u00eatre Leteurtre le rend pas coupable de rien, un motif avec int\u00e9r\u00eat le meurtrier et messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [93%] :\r\nEt qui n'ont rien dit c'est \u00e7a qui est important, Claudio Magris, ceux qui n'ont rien dit les n\u00f4tres comme vous les appelez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [79%] :\r\nEt les gens qui n'avaient pas \u00e7a leur qui n'avait pas de difficult\u00e9 \u00e0 donner l'am\u00e8ne \u00e0 d'autres o\u00f9 il y avait beaucoup de \u00e7a et \u00e7a, c'est, c'est un peu le probl\u00e8me o\u00f9 il n'y a pas, il n'est culpabilit\u00e9 directe m\u00eame indiff\u00e9rence, et c'est l\u00e0 que vous avez pos\u00e9 la question, les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [91%] :\r\nAujourd'hui, quel silence : sommes -nous en train de construire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [75%] :\r\nOui, oui parce que a c'est sans d\u00e9j\u00e0 vraiment qui peuvent dispara\u00eetre faire mourir, oui, on a un moment des piti\u00e9 et appara\u00eet en effet pas combien, pourquoi la fonction entamaient pers\u00e9cut\u00e9s par des raisons politiques, seulement des probl\u00e8mes imm\u00e9diate de la impossibilit\u00e9 de livrer sur lui aussi jadis d'extinction mais pour les Billy parce qu'une famille et dans l'un de ces pays d'eau arrive l'ambassade c'est c'est les appeler nomade oui nouveau juifs, dites -vous, oui, le nouveau jouissif peut-\u00eatre une famille et \u00e0 des livres, mais si les 20000 vies dans une pays o\u00f9 par exemple les filles et ne peut pas sortir alors ce qui ne passe caution politique non parce qu'ils ne sont pas directement pers\u00e9cut\u00e9 comme il faut et peut-\u00eatre mais aussi politiques parce que c'est la politique qui cr\u00e9e des situations qui sont absolument un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [91%] :\r\nVous parlez de guerre dans votre dernier livre, Claudio Magris qui dit guerre, dit aussi fronti\u00e8re et l'Europe a mal \u00e0 ses fronti\u00e8res, elle s'enflamme, comment analysez -vous cette crise des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes au sud avec un P 12 \u00e0 dans les Balkans avec l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s en Hongrie, en Serbie, qui essayent de rentrer dans l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [70%] :\r\nAh oui, l\u00e0, vous savez, \u00e7a je Sweeney et grandir, triste, l'actrice avait une bonne \u00e9cole \u00e9ducation pour les fronti\u00e8res avec suivi fronti\u00e8re de la fronti\u00e8re d'une grande richesse, mais en m\u00eame temps c'est un grand danger parce que parfois la fronti\u00e8re certains pompiers \u00e0 rencontrer l'orateur m\u00eame l'autre on est soi -m\u00eame et parfois, c'est le meilleur pour refuser l'telle autre, commence au-del\u00e0 donc de vous fait la des d\u00e9bris, j'ai craqu\u00e9, on devrait avoir la conscience d'\u00eatre des mati\u00e8res ce voil\u00e0 ma th\u00e9orie paup\u00e9rise oui pour elle aussi, j'ai j'ai le sentiment d'\u00eatre un peu peur, j'ai pas, j'ai fait, c'est \u00e9videmment, je suis pas napolitaine, mais \u00e7a c'est absolument ma porte une contradiction avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [85%] :\r\nMais dans cette logique, Claudio Magris, on est tous l'\u00e9tranger, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [70%] :\r\nMais si avec le d\u00e9veloppement soi -m\u00eame, donc B\u00e9chir parce qu'ailleurs c'est dans ma personnalit\u00e9 beaucoup, d\u00e9j\u00e0 que j'aime et centres d'antipathique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [81%] :\r\nLeur revenons \u00e0 l'id\u00e9e de de fronti\u00e8re Claudio Magris avec cette m\u00e9taphore ces m\u00e9taphores souvent utilis\u00e9 ouverte ou ferm\u00e9e, c'est juste de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de fronti\u00e8res ouvertes ou ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [70%] :\r\nOui d\u00e9but c'\u00e9tait une situation o\u00f9 l'ouverture la fermeture somme Kelman Stream qui, h\u00e9las, c'est parfois c'\u00e9tait une lib\u00e9ration parfois un enfer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [79%] :\r\nMais une fronti\u00e8re jamais ne sera compl\u00e8tement ferm\u00e9, ou alors on revient au rideau de fer oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [80%] :\r\nBen, on va construire, reconstruire de novo dans le coeur pour la fus\u00e9e qui mais et il faudrait qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [77%] :\r\nDes fronti\u00e8res dans le coeur plus invisibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a beaucoup de parce que jusque maintenant plus loin, on a parl\u00e9 surtout des fronti\u00e8res politiques des fronti\u00e8res nationales, alors la fronti\u00e8re qui a coup\u00e9 et puis, mais il y a d'autres fronti\u00e8re de frapper le social et fronti\u00e8re culturelle, mais une les fronti\u00e8res \u00e0 Trieste, heureusement, mais son la fronti\u00e8re qui n'existe plus avec la Slov\u00e9nie, et l\u00e0 \u00e7a vraiment heureusement des probl\u00e8mes qui n'attend plus partie de notre r\u00e9alit\u00e9, mais parfois j'ai honte d'avoir parl\u00e9 des fronti\u00e8res avec le monde cela \u00e0 votre chien bless\u00e9 mais qu'est -ce que j'ai, c'est vraiment des a NBC qui sait pas ma vie, de la avis que beaucoup de noir qui lui batterieS. fort bien qu'on ait quelques c'est inviter quelqu'chez moi mais je vais pas dire partag\u00e9 et il y a des fronti\u00e8res parfois que j'ai m\u00eame Bama per\u00e7oivent d\u00e9lai est d\u00e9pass\u00e9, donc en passant d'un quartier \u00e0 un autre : j'ai un peu dans ce monde, ce sont l\u00e0 les nouvelles fronti\u00e8res, c'est plut\u00f4t l'Allemagne l\u00e0 l'Autriche et la Slov\u00e9nie et la Croatie, l'Italie et moi, c'est \u00e7a ce nouveau europ\u00e9enne pas encore europ\u00e9enne parfois accepter parfois refuser surtout ignorer si vous pensez qu'en Italie, ex- ministre a d\u00e9fini pour une ministre qui \u00e9tait ministre m\u00eame l'\u00c9tat, elle, c'est des gens qui \u00e9taient noir dans un bon roman du XIXe si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, on le dit, ce qui est quand m\u00eame pas qui une faillite s'il y avait d\u00e9j\u00e0 Magris sur sa maison ferm\u00e9e, celle qui est le jours apr\u00e8s, d'autant plus grave et et l\u00e0 c'est un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui va, qui va avoir avec les fronti\u00e8res, ce qui est dispara\u00eet, c'est le sentiment de la honte, la honte, parce que c'est comme si j'avais dit une chose comme \u00e7a, je n'aurais et d\u00e9courage d'aimer montrer dans la rue, payer quoi qu'il faut avoir honte de que quelque chose pour d\u00e9fendre des valeurs pour les femmes de il faut concilier et trouver une ligne et pour concilier l'ouverture qui implique un certain relativisme des valeurs B\u00e9chir mais avec un minimum de Val\u00e8re que on consid\u00e8re absolument oui et que on ne discute plus, je suis pr\u00eat \u00e0 discuter, qui \u00e9tait sous- \u00e9valuation des le mariage est ferm\u00e9e me c'est c'est possible j'ai noir et ce qui est cl\u00e9 et c'est fini, l\u00e0 c'est une fronti\u00e8re infranchissable infranchissable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [91%] :\r\nMais revenons \u00e0 l'id\u00e9e de de fronti\u00e8re qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays maintenant entre personnes, entre ethnies diff\u00e9rentes qui vivent sur le territoire europ\u00e9en, vous avez une ambition avec Danube c'est d'effacer un adjectif, c'\u00e9tait l'adjectif ou autres \u00e9trangers aujourd'hui, c'est plus que jamais votre ambition oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [80%] :\r\nTout d\u00e9pend de signifier que nous donnons \u00e0 cette id\u00e9e de honte, je ne suis absolument pas autosuffisant au seulement Claudio Magris plut\u00f4t triste, mais pour moi, et c'est l\u00e0, c'est m\u00eame pas une chose abstraite, ce n'est pas une mois humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [80%] :\r\nNoble, c'est concr\u00e8tement nous sommes fait constitu\u00e9 \u00e0 la rencontre, le rapport avec les art\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [90%] :\r\nOui, avec cette id\u00e9e -l\u00e0, comment construire une autre Europe qui ne soit pas une Europe de la s\u00e9curit\u00e9, une Europe des policiers une Europe la fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [83%] :\r\nAlors il faut de la s\u00e9curit\u00e9, il faut rassurer, il faut d\u00e9montrer que la pr\u00e9sence d'autres citoyenne n\u00e9e signifie pas n\u00e9cessairement un danger : une menace bien s\u00fbr c'est un immigr\u00e9 maintenant et cherche \u00e0 Mickey il doit aller en prison, \u00eatre condamn\u00e9 et l\u00e0 il ne faut pas avoir une fausse bont\u00e9 qui ignore les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [75%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 comporte aussi de devoirs et si par exemple le et il y a certaines choses qui on ne sont pas acceptables en nombre de cit\u00e9s par les imp\u00f4ts une fois, il y avait des parents des des \u00e9l\u00e8ves Michel m\u00eame dans le m\u00eame lyc\u00e9e on accole Lombardi, qui voulait des classes seulement par des \u00e9coliers Michel Magne, j'ai cr\u00e9\u00e9, je connais \u00e0 la amusant qui est le directeur de l'\u00e9cole n'aurait m\u00eame pas accepter de discuter, \u00e7a c'est Michel Madame Fay\u00e7al offens\u00e9 par la pr\u00e9sence de quelqu'un qui est ath\u00e9iste chr\u00e9tiens et qui avait, dans sa r\u00e9colte le reste analphab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [88%] :\r\nQu'il renonce \u00e0 l'\u00e9cole et qu'ils restent analphab\u00e8tes, autrement dit en conclusion : Claudio Magris il y a des fronti\u00e8re invisible qui sont des valeurs \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [72%] :\r\nAssure assure le domaine assure le domaine Belfort d\u00e9fendre cette forme fronti\u00e8re et distinguer les 31 disons juste qu'on a discut\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 des droits des toute citoyenne, un des femmes l'Essex la religion de la nationalit\u00e9, c'est un principe qui, pour nous, c'est comme les lois d'int\u00e9grale inali\u00e9nable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [98%] :\r\nEt pour cela il faut une Europe politique, c'est urgent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:53) [76%] :\r\nAu niveau politique, qui est la capacit\u00e9 d'aimer alors 22 concr\u00e8te l'application de ses droits inali\u00e9nables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [80%] :\r\nDonc pr\u00e9server des fronti\u00e8res impraticable infranchissable \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:07) [78%] :\r\nPour pour pour la nourrir et fronti\u00e8re qu'il faut ouvrir lesquelles les fronti\u00e8res avec les diff\u00e9rentes cultures avec Jacques \u00e0 l'int\u00e9rieur de certaines tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu puis variable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [95%] :\r\nMais les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, on les garde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [71%] :\r\nC'est demain 5 millions oui fronti\u00e8re ce n'est pas pass\u00e9 et l\u00e0 c'est la probl\u00e8me tragique parce que, parfois, peut \u00eatre vraiment du point de vie pratique \u00e9crite accueillir tous L \u00e0 c'est la la trag\u00e9die qui nous attachait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [85%] :\r\nElle vous inqui\u00e8te cette trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [75%] :\r\nCes moteurs beaucoup beaucoup beaucoup parce que je n'ai parce que j'esp\u00e8re que non, mais ce que les moments au Parlement, le nombre des gens qui sont notre fr\u00e8re, c'est vraiment un tellement grand qu'il n'y a concr\u00e8tement la possibilit\u00e9 les acquis ah l\u00e0, c'est un peu une trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [80%] :\r\nOn revient \u00e0 la guerre 15 du matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [75%] :\r\nOui \u00e0 une fable guerre m\u00eame les blessures ne sont pas seulement les bless\u00e9s sur le Champ de bataille, mais ce sont les bless\u00e9s de la maladie de la ferme et ch\u00f4mage les blessures des valeurs que d\u00e9fend le rapport mais ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [69%] :\r\nVoyons l'unit\u00e9 du pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T12:02:10Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magris, Claudio", "role": "\u00e9crivain et essayiste italien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-790C1A7D-63F2-4BE6-9E10-421F3FBB78CE", "internalArchiveId": "790C1A7D-63F2-4BE6-9E10-421F3FBB78CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois\r\nLa grande interview politique du dimanche *** 18h44...C'est l'heure de retrouver notre grand entretien du dimanche dont l'invit\u00e9, cette semaine, est Olivier Jornot. Le Procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois s'interroge sur la capacit\u00e9 de la Suisse \u00e0 faire au probl\u00e8me s\u00e9curitaire pos\u00e9 par le terrorisme. Sur le plan de son arsenal juridique et de ses moyens en termes d'effectifs policiers. Mais surtout en mati\u00e8re de renseignement, car c'est bien l\u00e0 que se situe l'enjeu principal de la lutte anti-terroriste, selon Olivier Jornot. Et pour commencer, les services de renseignements suisses doivent imp\u00e9rativement regagner une cerrtaine confiance au plan international international. Olivier Jornot l'a dit \u00e0 Laetitia Guinand:", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293100", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2015-12-06T18:18:00_developpement-10", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot."], "variantIds": ["ece-7293100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T10:45:12Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de retrouver d'autres grand entretien du dimanche dans l'invit\u00e9 cette semaine \u00eatre Olivier Jornot, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve s'interrogent sur la capacit\u00e9 de la Suisse, \u00e0 faire face au probl\u00e8me s\u00e9curitaire pos\u00e9 par le terrorisme sur le plan de son arsenal juridique et de ses moyens en terme d'effectifs policiers mais surtout en mati\u00e8re de renseignement, car c'est bien l\u00e0 que se situe l'enjeu principal de la lutte antiterroriste, selon Olivier Jornot et pour commencer, les services de renseignements suisses doivent imp\u00e9rativement regagner une certaine confiance au plan international Olivier Jornot lady \u00e0 La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nJe suis absolument convaincu que dans le domaine cette criminalit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique qu'est le terrorisme, on ne peut pas se contenter d'une d'une intervention apr\u00e8s coup, on ne peut pas comme avec un radar sanctionner un automobiliste, une fois qu'il a commis un d\u00e9passement de vitesse, on doit tout faire en sorte que les \u00c9tats doivent tout faire en sorte que les attentats n'ait pas lieu et cela suppose une action pr\u00e9ventive l'action pr\u00e9ventive, ce n'est pas une action judiciaire n'auront pas un syst\u00e8me judiciaire qui vise \u00e0 punir les gens avant qu'il commet des infractions, c'est une \u00e9vidence, et donc ce sont n\u00e9cessairement les services de renseignement des diff\u00e9rences qui sont les organismes les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9tecter les ph\u00e9nom\u00e8nes de type terrorisme et donc d\u00e9tecter \u00e7a veut dire \u00e0 la fois \u00eatre capable de lire dans la soci\u00e9t\u00e9 les les signes avant- coureurs et puis ensuite tr\u00e8s concr\u00e8tement dans le terrain de rep\u00e9rer des d\u00e9sorganisation des cellules qui se pr\u00e9pare et ce travail- l\u00e0, n\u00e9cessite des services secrets qui soient comp\u00e9tents, qui soient form\u00e9s, qui disposent de moyens ad\u00e9quats, des moyens en personnels mais aussi des moyens juridiques et finalement c'est un peu tout le d\u00e9bat dans d'autres pays autour de la loi sur sur le renseignement, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on veut avoir un service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui r\u00e9digent des rapports pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir compil\u00e9 des informations sur internet ou bien ce qu'on veut un service de renseignement qui peut dans le terrain concr\u00e8tement contribuer \u00e0 emp\u00eacher des ph\u00e9nom\u00e8nes de type terrorisme et donc ceux qui aujourd'hui se battent contre cette loi en n'\u00e9prouvant des craintes, h\u00e9 bien finalement emp\u00eache que notre service de renseignement de de se d\u00e9ployer comme dans les autres pays d'\u00eatre efficace, d'\u00eatre dans le terrain et donc \u00e7a je le, je le regrette et je le d\u00e9plore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y a les renseignements \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays et la collaboration entre \u00c9tats, sur le plan du du renseignement est -ce que \u00e7a, \u00e7a fonctionne, on a, on entendit Pierre Maudet, dire qu'il avait de la peine \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces fameuses fiches est-ce dont on parle beaucoup ces temps- comment est -ce que vous voyez la chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors il y a beaucoup de choses qui sont \u00e0 distinguer dans le domaine de l'\u00e9change d'informations parce que justement, un certain nombre d'informations peuvent transiter par le canal du renseignement, d'autre part, le canal des polices d'autre part, le canal judiciaire, donc il faut un petit peu s\u00e9rier tout cela si on reste dans le domaine de la lutte contre le terrorisme, ce qui est important c'est que fonctionne d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9change de renseignements au niveau international, entre les \u00c9tats et sans renseignement h\u00e9 bien \u00e7a change justement entre les services de renseignement, or nos services de renseignements suisses c'est notoire ont au fil des ann\u00e9es perdues la capacit\u00e9 finalement \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'internationale comme des interlocuteurs fiables et donc ont perdu un certain nombre de sources et cela c'est, c'est vraiment tr\u00e8s dangereux pour notre pays, donc c'est aussi la mont\u00e9e en puissance qui va rester tr\u00e8s raisonnable, hein, mais la mont\u00e9e en puissance du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, si on veut que ce service puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations utiles sur le plan international, si on veut que les services qui sont beaucoup plus nombreuses, beaucoup plus pr\u00e9sent \u00e0 travers le globe finalement renseigne la Suisse en disant attention, vous avez telle personne qui est entr\u00e9 sur votre sol \u00e0 telle date et nous nous m\u00e9fions d'elle, si on veut pouvoir recevoir cette information, h\u00e9 bien il faut que notre service de renseignement et la confiance du service \u00e9tranger, \u00e7a c'est vraiment un d\u00e9fi consid\u00e9rable pour les prochaines ann\u00e9es, il est finalement beaucoup plus important que la question de savoir si les services de renseignement pourront faire des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, \u00e7a c'est presque accessoire par rapport \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative que notre service de renseignement regagne la confiance internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [89%] :\r\nAlors, depuis les attentats de Paris, on assiste \u00e0 une surench\u00e8re dans le discours s\u00e9curitaire est -ce qu'on doit suivre le mouvement en Suisse on a -t-on les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nLorsque pr\u00e9cis\u00e9ment il y a des appels \u00e0 ce que les informations circulent mieux entre services de renseignements, on ne peut qu'\u00eatre favorable, il y a pas, c'est pas une surench\u00e8re nuisible lorsque un pays comme la France, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait l\u00e9gitime se dote de moyens juridiques extraordinaires, par le biais de l'\u00e9tat d'urgence pour, dans le fond, r\u00e9pondre \u00e0 une situation actuelle, h\u00e9 bien on ne peut qu'en prendre acte et dans le fond, il y a aucune critique \u00e0 \u00e9mettre, face \u00e0 cette situation tout \u00e0 fait extraordinaire face \u00e0 laquelle la France se trouve moi j'ai plut\u00f4t l'impression sur le plan suisse que on n'est pas tellement dans la surench\u00e8re, mais plut\u00f4t dans le d\u00e9ni lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que l'arsenal juridique en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme est aujourd'hui tout \u00e0 fait satisfaisant, je m'interroge parce que je vois pas tout \u00e0 fait les choses de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons certes une norme p\u00e9nal qui r\u00e9prime le financement du terrorisme, nous n'avons en revanche aucune norme p\u00e9nal qui r\u00e9prime sp\u00e9cifiquement le terrorisme, alors pourquoi ce qu'il faudrait absolument une norme p\u00e9nale r\u00e9primant le terrorisme, h\u00e9 bien c'est parce qu'aujourd'hui, dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste, suivant le mode d'action que le terroriste va employer c'est pas la m\u00eame autorit\u00e9 qui est comp\u00e9tente n'est -ce pas si vous avez un terroriste qui, avec une arme \u00e0 feu entre dans un bar et fait un carnage, c'est mon minist\u00e8re public qui sera comp\u00e9tent, s'il se fait sauter avec des explosifs, c'est le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que d\u00e8s qu'il y a explosif, c'est un d\u00e9lit f\u00e9d\u00e9ral ce genre d'incongruit\u00e9 typiquement suisse qui remonte au XIXe si\u00e8cle pourrait utilement \u00eatre on pourrait se doter d'une norme plus moderne, d\u00e9finir ce qu'est le terrorisme d\u00e9finir que les la pr\u00e9paration d'un acte terroriste est \u00e9videmment et punissable et puis mieux r\u00e9gler la question de la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, \u00e7a c'est un chantier qui est pas tr\u00e8s sexy, c'est v\u00e9ritablement technique mais c'est indispensable si on veut pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire face de fa\u00e7on efficace \u00e0 des actions terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [89%] :\r\nAlors l'attirail juridique c'est une chose, mais apr\u00e8s il faut mettre en oeuvre, est ce qu'on a les ressources et puis notamment les ressources en terme de d'effectifs policiers en terme de vos effectifs \u00e0 votre niveau cantonal pour le minist\u00e8re public, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour justement assurer une s\u00e9curit\u00e9 suffisante en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [91%] :\r\nAlors, en Suisse, nous avons des moyens qui sont tout juste suffisants pour faire face \u00e0 la d\u00e9linquance ordinaire on tourne pour employer une expression Juhel en flux tendu, c'est-\u00e0-dire que dans un minist\u00e8re public comme celui, Gen\u00e8ve, y a pas de il y a pas de r\u00e9serves strat\u00e9giques, c'est-\u00e0-dire que n'est pas des gens qui se tournent les pouces en attendant que viennent une infraction importante et toute la question est justement de se dire : mais si un jour on a un \u00e9v\u00e9nement extraordinaire, comment est -ce qu'on va y faire face, alors d'un point de vue judiciaire d'un point de vue de l'organisation du minist\u00e8re public, l\u00e0 aussi c'est pas dramatiquement compliqu\u00e9, il y a forc\u00e9ment des efforts principaux qui serait cr\u00e9\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, peut-\u00eatre certaines enqu\u00eates dans d'autres domaines qui prendrait un peu de retard, pendant qu'on enqu\u00eaterait sur un acte terroriste Salma qui \u00e9tait pas, je suis un peu plus inquiet en revanche sur la capacit\u00e9 des polices, je parle pas sp\u00e9cifiquement de de la police genevoise parce que les polices en Suisse travaille aussi \u00e0 flux tendu, elles ont des r\u00e9serves op\u00e9rationnelles pour faire face par exemple \u00e0 des manifestations d'ampleur pour prendre ce seul exemple, mais en revanche, si tout d'un coup, il y avait un \u00e9v\u00e9nement terroriste qui n\u00e9cessite de v\u00e9ritablement mettre une ville quasiment couvre- feu comme on a vu \u00e0 Bruxelles ou des moyens d'enqu\u00eate extraordinaire comme on a vu \u00e0 Paris, la hausse heurteraient tr\u00e8s rapidement aux limites de notre syst\u00e8me, je ne suis pas s\u00fbr que nous aurions v\u00e9ritablement les moyens de faire autant que ce qu'on a vu ces derniers jours, chez nos voisins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [97%] :\r\nFaudrait -il remonter la fronti\u00e8re comme on en parle de plus en plus et puis si oui est -ce qu'on a vraiment les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [91%] :\r\nAlors, j'ai toujours adopt\u00e9 une position extr\u00eamement mesur\u00e9 sur cette question des fronti\u00e8res et et de Schengen parce que j'ai un peu de peine avec le discours consistant \u00e0 dire que finalement tout est parti \u00e0 vau-l eau depuis la lev\u00e9e des contr\u00f4les au aux fronti\u00e8res, je crois que on se berce passablement d'illusions quant on imagine que de r\u00e9tablir des postes fixes de douane finalement permettrait de r\u00e9duire la criminalit\u00e9, je crois que lorsque des d\u00e9linquants veulent passer d'un pays \u00e0 l'autre, ils y arrivent, m\u00eame si il y a des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, en particulier quand on fait face \u00e0 une criminalit\u00e9 tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 de type cellule terroriste, je crois, encore moins \u00e0 la \u00e0 l'efficacit\u00e9 d'un filtrage absolue aux fronti\u00e8res, c'est beaucoup plus important d'avoir un service de renseignement \u00e9trangers qui vous avertit que Monsieur X est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, plut\u00f4t que de penser que des patrouilles de gardes fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [92%] :\r\nCroisant ce m\u00eame monsieur X vont spontan\u00e9ment se dire que c'est probablement un terroriste, donc je suis, je suis prudent, mais il n'emp\u00eache qu'il y a des situations typiquement compte vous savez un acte terroriste qui est commis, vous devez pouvoir tr\u00e8s rapidement bloquer les fronti\u00e8res, vous devez pouvoir tr\u00e8s rapidement d\u00e9ploy\u00e9 des moyens consid\u00e9rables pour filtrer les mouvements et \u00e7a vous ne pouvez pas le faire avec des moyens ordinaires, vous ne pouvez pas le faire avec les forces de police qui sont habituellement pr\u00e9sentes sur le territoire, donc \u00e7a suppose, si l'on se place dans une perspective Suisse romande ou genevoise d'avoir une coop\u00e9ration intercantonale et puis de pouvoir faire appel le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la seule r\u00e9serve strat\u00e9gique dont on dispose, en Suisse, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e qui peut, dans des cas exceptionnels de n\u00e9cessit\u00e9 de boucler le les fronti\u00e8res, \u00eatre le seul moyen disponible mais encore une fois, on parle de cas extr\u00eames et on parle pas du tout 2 situations quotidiennes dans lequel on doit pouvoir faire face \u00e0 la situation avec les moyens ordinaires de police et de gardes fronti\u00e8res \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [95%] :\r\nUn autre aspect essentiel dans la question terroriste c'est la radicalisation parce que c'est vraiment quelque chose qui pose probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [93%] :\r\nAlors moi, j'aimerais bien disposer d'instruments qui me permettent de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, nous ne voyons arriver finalement qu'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui vont \u00eatre des \u00e9l\u00e9ments pathologiques alors dans le domaine de la radicalisation, je ne vais pas voir venir des questions li\u00e9es \u00e0 des personnes qui partent en Syrie ou ailleurs, puisque c'est de la comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale, en revanche, je vais voir par le petit bout de la lorgnette, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est celui de la diffusion sur internet par exemple, sur YouTube de vid\u00e9os qui vont faire l'apologie de tels ou tels actes de terrorisme, alors on n'a pas en Suisse d'infractions proprement dite d'apologie du terrorisme, en revanche, on a une disposition p\u00e9nale qui interdit la repr\u00e9sentation de la violence et donc si vous mettez en ligne des sc\u00e8nes de d\u00e9capitation par exemple en disant que c'est formidable, h\u00e9 bien vous tombez sous le coup de la loi, donc c'est \u00e7a, par exemple, que je vois venir au minist\u00e8re public, je ne vois que \u00e7a existe, on n'est pas submerg\u00e9 par les proc\u00e9dures de genre, donc je ne vais pas vous dire que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, des ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation extr\u00eamement r\u00e9pandu en revanche, je suis persuad\u00e9 qu'il faut \u00eatre attentif \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes, moi je ne peux que finalement condamn\u00e9 la personne qui va mettre de telles images o\u00f9 de telles vid\u00e9os en ligne, en revanche, tout le travail pour pr\u00e9venir la radicalisation, c'est le travail qui rel\u00e8ve des autorit\u00e9s civiles et qui est d'une importance consid\u00e9rable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [91%] :\r\nCes affaires de radicalisation que vous poursuivez, \u00e7a repr\u00e9sente quel pourcentage au fond de votre travail effectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [92%] :\r\nLa quantit\u00e9 comme je le disais \u00e0 l'instant reste modeste, on parle de quelques affaires, nous ne sommes vraiment pas de de proc\u00e9dures de ce genre ne serait d'ailleurs extr\u00eamement inqui\u00e9tant que nous le soyons mais pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on ne voyait pas, il y a 10 ans ou 15 ans, donc, m\u00eame si nous n'avons que, mettons, 2, 3, 4, 5 affaires de ce type sur une ann\u00e9e, malgr\u00e9 tout, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux qu'il faut suivre attentivement, j'ai mis en place au sein du minist\u00e8re public, Genevois, un responsable, plus particuli\u00e8rement de ces questions li\u00e9es de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale au djihadisme pour employer le terme consacr\u00e9, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on on ne laisse pas passer des affaires de ce genre sans se rendent compte de l'importance qu'elles ont, aujourd'hui, alors elles conduisent pas \u00e0 des peines spectaculaire mais en revanche il faut \u00eatre capable de les rep\u00e9rer et il faut \u00eatre capable d'\u00e9changer de fa\u00e7on efficace avec la police et les services de renseignement pour qu'ils sachent que telle ou telle personne est en train de basculer dans l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [81%] :\r\nEst -ce que vous arrive \u00e0 nous tirer un portrait de ces personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [92%] :\r\nC'est difficile parce qu'on a de tout, on a des jeunes, on a des cas o\u00f9 \u00e7a rel\u00e8ve plus finalement de la bravade contre chose hein je t'\u00e9change une vid\u00e9o de ceci contre une vid\u00e9o de cela sans n\u00e9cessairement qu'il y a une adh\u00e9sion l\u00e0 derri\u00e8re, \u00e0 la violence qui est repr\u00e9sent\u00e9e et puis, je me souviens plus particuli\u00e8rement d'un cas o\u00f9 il s'agissait d'un ressortissant d'un pays d'Afrique du Nord qui v\u00e9ritablement diffuser ces vid\u00e9os dans un objectif de propagande et cette personne a d'ailleurs fait l'objet d'une expulsion par les autorit\u00e9s administratives, nous avons trait\u00e9 finalement l'aspect p\u00e9nal pour la diffusion des images mais le v\u00e9ritable coeur de l'action, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait d'arriver \u00e0 faire en sorte de renvoyer cette personne dans son pays et \u00e7a concr\u00e8tement eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:14) [97%] :\r\nEt pour terminer cet entretien Olivier Jornot une question que tout le monde se pose \u00e0 Gen\u00e8ve, du moins, serez -vous candidat au Conseil d'\u00c9tat en 2018 \u00e0 la succession de Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [90%] :\r\nAlors je suis j'occupe ma place de procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis le 1er avril 2012, j'ai obtenu en 2014, la confiance des Genevois qui m'ont reconduit dans mon Post pour 6 ans, j'ai sollicit\u00e9 cette confiance et j'entends l'honorer, m\u00eame si l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve donne l'impression en ce moment d'\u00eatre dans une situation de grande crise, je suis convaincu que je ne sert au mieux dans la fonction qui est la mienne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:57) [96%] :\r\nOlivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, au micro de La\u00ebtitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T18:02:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48065015-300F-4154-9016-EC06563C1B78", "internalArchiveId": "48065015-300F-4154-9016-EC06563C1B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gilberte Demont revient sur l'hypoth\u00e8se d'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "summary": "Gilberte Demont revient sur l'hypoth\u00e8se d'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral *** L'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un UDC qui ne figure pas sur le ticket propos\u00e9 par le parti agite le Parlement... Thomas Aeschi, Guy Parmelin et Normann Gobbi, les 3 candidats officiels, ne d\u00e9cha\u00eenent pas les passions, et c'est un euph\u00e9misme que de le dire. On a encore entendu hier sur nos ondes, les critiques fuser de la part de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste. . Se dessine donc clairement un nouveau sc\u00e9nario: les partis pourraient se tourner vers un 4\u00e8me candidat. Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Berne... et ce 4e candidat pourrait \u00eatre une femme...\r\nOui celui que l'on appelle \"le 4\u00e8me homme\"... pourrait bien \u00eatre une femme... Un nouveau nom appara\u00eet aujourd'hui dans cette course sauvage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Rosmarie WIDMER-Gysel... pour remplacer Eveline WIDMER Schlumpf... Deux Widmer, \u00e7a ne s'invente pas...\r\n*** En plus du nom de famille, il y a d'autres similitudes entre ces deux femmes...\r\nIl y a d'abord le timing... En 2007, l'hypoth\u00e8se Widmer-Schlumpf pour \u00e9jecter Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait apparue 4 jours avant l'\u00e9lection... un dimanche. Et c'est aujourd'hui aussi... que la presse al\u00e9manique \u00e9voque le nom de Rosmarie Widmer-Gysel... L'\u00e9lection se d\u00e9roulera mercredi.\r\n*** Autre point de comparaison, la fonction...\r\nTout comme Eveline Widmer-Schlumpf avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Rosmarie Widmer-Gysel est conseill\u00e8re d'Etat... Tout comme Eveline Widmer-Schlumpf, elle est en charge des Finances... Pas aux Grisons, mais dans le canton de Shaffhouse. Un atout de taille, car ce canton du Nord-Est de la Suisse n'a jamais eu de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Le profil politique de ces deux femmes est aussi similaire...\r\nCes deux femmes ne sont pas sur la ligne dure de l'UDC zurichoise. On rappelle qu'Eveline Widmer-Schlumpf a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9lue comme UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant d'\u00eatre rejet\u00e9e par son parti.\r\nRosmarie Widmer-Gysel s'est m\u00eame oppos\u00e9e \u00e0 des id\u00e9es de son parti. Avec 5 autres ministres des Finances femmes, elle a qualifi\u00e9 l'initiative UDC sur les familles de \"supercherie\" en 2013. Et en 2006, en charge de l'Education \u00e0 Shaffhouse, elle s'est oppos\u00e9e \u00e0 son parti cantonal qui voulait supprimer l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n*** Est-ce qu'elle pourrait recueillir une majorit\u00e9 mercredi?\r\nLes \u00e9lus de gauche et du centre sont s\u00e9duits. Surtout les femmes... qui voient en Rosmarie Widmer-Gysel la possibilit\u00e9 de conserver 3 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Beaucoup d'\u00e9lus se disent impressionn\u00e9s par la Schaffhousoise, qui est aussi collonelle \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\nMais cette femme de 59 ans se veut prudente. Dans une interview publi\u00e9e par le site internet 20 Minuten cet apr\u00e8s-midi, elle estime \u00eatre la mauvaise personne... justement en raison de son profil.\r\n*** Admettons tout de m\u00eame qu'elle soit \u00e9lue mercredi... Est-ce que l'UDC accepterait son \u00e9lection?\r\nEn th\u00e9orie, les statuts de l'UDC interdisent \u00e0 un ou une candidate inofficielle d'accepter une \u00e9lection. Mais le parti peut passer outre cette disposition et approuver une \u00e9lection sauvage si deux tiers du groupe aux Chambres et si le comit\u00e9 directeur sont d'accord.\r\nOr le profil atypique de Rosmarie Widmer-Gysel risque de d\u00e9plaire dans les rangs UDC... Si elle est \u00e9lue on peut imaginer que le groupe UDC ne l'adoube pas... La Schaffhousoise devrait alors dire si elle accepte tout de m\u00eame son \u00e9lection... Si c'est le cas, elle serait sans doute exclue de son parti... On revivrait \u00e0 la lettre le sc\u00e9nario Widmer-Schlumpf...\r\n*** Pietro Bugnon en direct de Berne. R\u00e9ponse mercredi. Nous serons d'ailleurs en \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 7h en direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293106", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gilberte Demont revient sur l'hypoth\u00e8se d'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-12-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un UDC qui ne figure pas sur le ticket propos\u00e9 par le parti agite le Parlement. Il se dessine donc un nouveau sc\u00e9nario: les partis pourraient se tourner vers un quatri\u00e8me candidat qui pourrait \u00eatre une femme. L'interview de Gilberte Demont, d\u00e9put\u00e9e fribourgeoise et ancienne coordinatrice de l'UDC romande."], "variantIds": ["ece-7293106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-13T18:37:44Z", "speechToTexts": ["13.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoir et on va poser maintenant, la question a Gilberte de mon bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 fribourgeoise et ancienne coordinatrice de l'UDC romande cette candidature qui a \u00e9merg\u00e9 Rose-Marie alors elle dit elle- m\u00eame qu'elle est pas la bonne personne parce qu'elle serait pas soutenu par le parti, j'imagine que c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [85%] :\r\nPour moi c'est une certainement une bonne personne d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement, femme d'experts ans d'exp\u00e9rience, femme \u00e0 la t\u00eate d'un ex\u00e9cutif cantonal, personnellement je ne remets pas en doute si alors j'en suis certaine maintenant ce qui est peut-\u00eatre regrettable et \u00e7a c'est, c'est mon avis personnel c'est que sa section cantonale ne l'est pas propos\u00e9 \u00e0 l'UDC suisse \u00e0 la candidature de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nC'est regrettable, mais ils ont peut-\u00eatre aussi leurs raisons que je ne connais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [81%] :\r\nAlors sa section cantonale ne l'a l'a pas propos\u00e9 est -ce que malgr\u00e9 tout le fait qu'elle soit pas toujours en ligne avec avec le parti, \u00e7a \u00e7a aurait pu desservir sa candidature quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [91%] :\r\nMoi, je ne sais pas franchement tout le monde n'est pas en ligne comme vous dites si bien \u00e0 100 pourcent derri\u00e8re derri\u00e8re la voix du parti quelquefois ben ma foi, il y a des convictions personnelles qui domine et puis on peut le comprendre, on peut l'accepter, moi j'en ai m\u00eame en tant que politicienne cantonal, je veux dire, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me au sein du parti tr\u00e8s franchement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nMais au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a peut-\u00eatre que oui, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [93%] :\r\nAlors attention si on si\u00e8ge dans un ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien quelquefois la position de notre parti, elle est balay\u00e9e. \r\nDonc \u00e7a signifie que, au moment o\u00f9 si\u00e8ge dans un ex\u00e9cutif, que ce soit communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, c'est la coll\u00e9gialit\u00e9 qui fait foi et on d\u00e9fend la position majoritaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, on le disait \u00e0 des qualit\u00e9s Rose-Marie Vineberg, Isabelle, c'est d'abord une femme, elle a une belle exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif \u00e0 Schaffhouse, elle est sensible \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais est -ce que \u00e7a, \u00e7a ne pourrait pas faire pencher la balance quand m\u00eame pour les romans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:00) [90%] :\r\nEncore une fois, c'est une femme dont on ne peut, mais pas en doute les comp\u00e9tences, moi j'aurais \u00e9t\u00e9 d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que cette personne en tant que colonel colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, accepte d'\u00eatre candidate, sans m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le parti Baas, le respect des r\u00e8gles et finalement le fil rouge et puis je dirais le pilier fondamental de d\u00e9grader \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, \u00e7a m'aurait \u00e9tonn\u00e9 qu'elle accepte une telle candidature. \r\nCandidate. \r\nMaintenant, encore une fois, c'est pas sur ses comp\u00e9tences, c'est ma foi c'est le syst\u00e8me mais il y a des statuts au niveau de l'UDC suisse et ses statuts, h\u00e9 bien on les respecte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [85%] :\r\nImaginons tout de m\u00eame qu'elle soit \u00e9lue jusqu'\u00e0 mercredi, il peut y avoir encore des pourparlers des n\u00e9gociations, pourquoi pas, elle pourrait peut-\u00eatre \u00eatre convaincus d'\u00eatre d'\u00eatre candidate est -ce qu'on peut imaginer que que l'UDC revienne en arri\u00e8re et accepte cette candidature. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:53) [82%] :\r\nPeu probables peu problable \u00e0 mon avis, ce sera un sch\u00e9ma r\u00e9p\u00e9titif Widmer-Schlumpf, c'est-\u00e0-dire l'exclusion du parti, et puis ben voil\u00e0 quoi ensuite ensuite le probl\u00e8me, ce sera le suivant : c'est que elle sera seule au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de parti qui la soutiennent derri\u00e8re et \u00e7a sera de nouveau une l\u00e9gislature comme les 2 derni\u00e8res qu'on vient de vivre, en fait, depuis 2007, hein, c'est-\u00e0-dire c'est un peu d\u00e9licat et contre- productif, je dirais m\u00eame pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [89%] :\r\nOn va revivre le m\u00eame sc\u00e9nario, merci beaucoup, Gilberte de mon d\u00e9put\u00e9 fribourgeoises ancienne coordinatrice de l'UDC romande, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:33) [78%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T17:16:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477525", "internalArchiveId": "AA1511477426", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 1721, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7313666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7313667.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Climat: Venise attend beaucoup des accords de la COP21", "Quatri\u00e8me candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez \u00e0 Berne", "\u00c9lections r\u00e9gionales en France: les r\u00e9sultats pourraient confirmer la mont\u00e9e en puissance du FN", "NE: Yvan Perrin revient en politique et se pr\u00e9sente \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise", "Les prix des \u00e9quipements de ski fondent comme neige au soleil", "Fusillade de San Bernardino: la fusillade a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes aux \u00c9tats-Unis", "L'hypoth\u00e8se d'un quatri\u00e8me candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans la presse", "Fusillade de San Bernardino: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington", "\u00c9lections r\u00e9gionales en France: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "#Tasvulactu / GE: les adolescents genevois s\u2019expriment sur les gr\u00e8ves de la fonction publique", "Voile / Troph\u00e9e Jules Verne: l\u2019\u00e9quipage de la Suissesse Dona Bertarelli tente de battre le record de Loick Peyron", "VS: un couple de Valaisans a pris les armes contre les djihadistes", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Car la fr\u00e9quence de l'acqua alta, ces mar\u00e9es hautes propres \u00e0 la ville, inqui\u00e8tent de plus en plus les V\u00e9nitiens.", "Cette mont\u00e9e du FN avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e lors des Municipales et des Europ\u00e9ennes.", "Yvan Perrin r\u00e9appara\u00eet apr\u00e8s de longs mois d\u2019absence, mais son retour suscite les inqui\u00e9tudes au sein de son parti.", "Les skieurs sont ravis, mais les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s font la grimace.", "De nombreux journaux et le pr\u00e9sident Barack Obama souhaitent un renforcement de la l\u00e9gislation alors que les candidats r\u00e9publicains r\u00e9clament au contraire une soci\u00e9t\u00e9 encore plus arm\u00e9e.", "Les trois candidats pr\u00e9sent\u00e9s officiellement par l\u2019UDC ne convainquent pas le Parlement, il est donc possible qu\u2019un autre candidat UDC rafle le si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Ils \u00e9voquent \u00e9galement l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "C\u2019est-\u00e0-dire de finir ce tour du monde \u00e0 la voile, en \u00e9quipage, sans escale et sans assistance en moins de 45 jours, 13 heures et 55 minutes.", "Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter leur travail, leurs amis pour rejoindre les combattants kurdes peshmergas qui luttent contre l\u2019EI."], "variantIds": ["ece-7206638", "ece-7206640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T13:13:06Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:19:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:06  19:30:23:02\r\n    A trois jours de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:28:05\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'hypoth\u00e8se d'un\r\n candidat surprise fait son chemin.\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:32:19\r\n      On \u00e9voque toute une s\u00e9rie\r\nde papables UDC hors ticket officiel.\r\n\r\n19:30:33:01  19:30:37:06\r\n       Simples sp\u00e9culations \r\n      ou r\u00e9elle possibilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:12\r\n     Nous poserons la question\r\n         \u00e0 Alain Rebetez.\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:45:00\r\n   Puis nous irons \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:48:14\r\n      Barack Obama s'adresse\r\n    cette nuit aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:53:21\r\n  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voquera\r\n       la menace terroriste,\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:57:17\r\n           quatre jours\r\n  apr\u00e8s la tuerie en Californie.\r\n\r\n19:30:58:16  19:31:02:17\r\n    Et l'histoire d'un couple\r\n  de Valaisans qui a tout quitt\u00e9\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:06:03\r\n pour prendre les armes en Syrie.\r\n\r\n19:31:06:08  19:31:13:17\r\n  Ils combattent l'Etat islamique\r\n aux c\u00f4t\u00e9s des combattants kurdes.\r\n\r\n19:31:15:08  19:31:20:01\r\n En France, dernier test \u00e9lectoral\r\n avant la pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\n\r\n19:31:20:06  19:31:23:11\r\n         Le premier tour\r\n     des \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:28:06\r\na lieu dans un climat particulier,\r\n  suite aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:10\r\n        Le Front national\r\n est donn\u00e9 gagnant de ce scrutin.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:38:07\r\n En ce d\u00e9but de saison, nous nous\r\n pencherons sur le prix des skis.\r\n\r\n19:31:38:12  19:31:44:19\r\n     En 15 ans, ils ont fondu\r\n      comme neige au soleil.\r\n\r\n19:31:45:00  19:31:46:15\r\n       Reportage en Valais.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:51:09\r\n  Et si un 4\u00e8me homme, ou femme,\r\n\r\n19:31:51:13  19:31:55:22\r\n faisait irruption dans la course\r\n  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi ?\r\n\r\n19:31:56:03  19:32:00:06\r\nLe sc\u00e9nario est largement comment\u00e9\r\n     dans la presse du jour.\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:04:01\r\n         Beaucoup d'\u00e9lus\r\n      ne sont pas convaincus\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:07:09\r\n      par le ticket officiel\r\n        propos\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n19:32:08:12  19:32:11:14\r\n  -Une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n          est \u00e0 prendre\r\n\r\n19:32:11:19  19:32:15:23\r\n  et c'est ici que se joueront \r\n mercredi les luttes de pouvoir.\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:19:13\r\n      Un quatri\u00e8me candidat\r\n   pourrait cr\u00e9er la surprise.\r\n\r\n19:32:19:18  19:32:24:14\r\n     La gauche et le centre\r\n seraient tent\u00e9s d'\u00e9lire un UDC\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:28:15\r\n        qui ne figure pas\r\n     sur le ticket officiel.\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:34:11\r\n  Le Parti socialiste envisage\r\n   s\u00e9rieusement l'hypoth\u00e8se.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:38:20\r\n-Il n'y a pas de candidat du centre.\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:41:12\r\nL'UDC nous pr\u00e9sente trois candidats\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:11\r\n     aux profils qui appellent\r\n          des questions.\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:47:03\r\nC'est la troisi\u00e8me garde de l'UDC,\r\n\r\n19:32:47:08  19:32:52:05\r\nm\u00eame avec beaucoup de bonne volont\u00e9,\r\n    \u00e7a reste un choix difficile.\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:56:14\r\n-Qui pour se mettre sur la route\r\n   des candidats officiels ?\r\n\r\n19:32:56:19  19:33:00:07\r\n    Quelques noms circulent,\r\n   dont trois de Schaffhouse:\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:07:08\r\nThomas Hurter, Hannes Germann, ainsi\r\nqu'une femme, Rosmarie Widmer Gysel.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:13:00\r\n  Et le nom de Heinz Taennler,\r\n    de Zoug, refait surface.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:17:00\r\n-C'est un fantasme de journalistes.\r\n\r\n19:33:17:05  19:33:19:00\r\n    Il y aura trois candidats.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:11\r\n     Au moins l'un des trois \r\n     est \u00e9ligible \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:26:01\r\n   Nous nous d\u00e9terminerons mardi\r\n         sur la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:31:03\r\n   -De son c\u00f4t\u00e9, Toni Brunner\r\n      r\u00e9it\u00e8re ses menaces.\r\n\r\n19:33:45:12  19:33:48:13\r\n   -Candidat surprise ou non,\r\n      difficile \u00e0 savoir.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:54:18\r\n  L'art de gagner passe par celui\r\nde dissimuler ses vraies intentions.\r\n\r\n19:33:55:22  19:33:57:23\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:05:11\r\nL'\u00e9lection d'un candidat surprise,\r\n  c'est un sc\u00e9nario plausible ?\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:17:07\r\n-Cette hypoth\u00e8se n'est pas \u00e9tonnante.\r\n\r\n19:34:21:03  19:34:27:03\r\n    Mardi, le groupe socialiste\r\n    cherchait un quatri\u00e8me nom.\r\n\r\n19:34:28:13  19:34:29:11\r\n            Leur r\u00eave,\r\n\r\n19:34:29:15  19:34:34:23\r\n   imposer \u00e0 l'UDC un candidat\r\n qu'elle ne pourrait pas exclure.\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:36:21\r\n     Mais pour que \u00e7a marche,\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:41:02\r\n      il faudrait le soutien\r\n   de tous les partis du centre.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:45:05\r\n   C'est tr\u00e8s peu vraisemblable.\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:49:12\r\n          -Il reste donc\r\n  les trois candidats officiels.\r\n\r\n19:34:49:14  19:34:55:14\r\nCe soir, vous y voyez plus clair ?\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:04:01\r\n-Celui qui a le plus large soutien,\r\n          Thomas Aeschi,\r\n\r\n19:35:04:03  19:35:08:09\r\n   est aussi celui qui suscite \r\n   les plus fortes oppositions.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:14:11\r\n    Il a les meilleures chances\r\n        d'aller en finale.\r\n\r\n19:35:16:06  19:35:22:06\r\n      Mais la gauche pourrait\r\n       faire tout balancer.\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:28:19\r\n        Si elle s'abstient,\r\n       il pourrait \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:36:01\r\n          Gobbi est celui\r\n \u00e0 qui l'on donne moins de chance.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:38:12\r\n-La s\u00e9curit\u00e9 est renforc\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:42:06\r\n  Hier soir, un homme a attaqu\u00e9 \r\n au couteau des usagers du m\u00e9tro.\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:44:12\r\nLa police \u00e9voque un acte terroriste.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:47:06\r\nMercredi, le Parlement britannique\r\n            a autoris\u00e9\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:51:01\r\n   le bombardement des positions\r\n   de l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:55:20\r\n      Aux Etats-Unis, le d\u00e9bat\r\nsur le contr\u00f4le des armes fait rage,\r\n\r\n19:35:56:01  19:35:58:15\r\n    apr\u00e8s la tuerie de mercredi\r\n          en Californie.\r\n\r\n19:35:58:20  19:36:02:06\r\n    Le New York Times a publi\u00e9\r\n    un \u00e9ditorial pour demander\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:01\r\nun renforcement de la l\u00e9gislation,\r\n     tout comme Barack Obama.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:11:10\r\nLes candidats r\u00e9publicains pr\u00f4nent\r\n  une soci\u00e9t\u00e9 encore plus arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:15:02\r\n-De l'attaque de San Bernardino,\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:18:11\r\n      l'histoire retiendra\r\n   14 victimes et 21 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:36:18:16  19:36:20:20\r\n Mais au registre des chiffres,\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:24:09\r\n     il y a aussi l'arsenal\r\n   en possession des tireurs.\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:26:10\r\n    Plus de 6'500 cartouches,\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:30:00\r\n       des armes de poing,\r\n mais aussi des fusils d'assaut.\r\n\r\n19:36:30:05  19:36:32:06\r\n Des armes achet\u00e9es l\u00e9galement,\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:36:23\r\n de quoi raviver l'\u00e9ternel d\u00e9bat\r\n sur la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:36:37:10  19:36:39:07\r\n    -Nous savons que les tueurs\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:41:18\r\n ont utilis\u00e9 des armes militaires,\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:10\r\n       des armes de guerre,\r\n  afin de tuer le plus de monde.\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:49:10\r\n  En Am\u00e9rique, il est trop facile\r\n      pour des gens dangereux\r\n\r\n19:36:49:14  19:36:51:15\r\n    d'acqu\u00e9rir de telles armes.\r\n\r\n19:36:52:02  19:36:56:19\r\n-Des journaux ne se sont pas priv\u00e9s\r\n de fustiger la classe politique,\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:00:19\r\n      accus\u00e9e d'immobilisme\r\nmalgr\u00e9 les massacres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:05:17\r\nLa question est sensible, surtout\r\n\u00e0 l'approche des pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:09:21\r\n   Les candidats r\u00e9publicains\r\n   ont affich\u00e9 leur position.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:10\r\n   -On n'arr\u00eate pas les m\u00e9chants\r\n\r\n19:37:12:14  19:37:14:06\r\n      en retirant les armes.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:17:08\r\nOn les arr\u00eate en utilisant nos armes.\r\n\r\n19:37:17:20  19:37:19:04\r\n        -Regardez \u00e0 Paris !\r\n\r\n19:37:19:09  19:37:21:05\r\n   Les gens n'\u00e9taient pas arm\u00e9s\r\n\r\n19:37:21:10  19:37:23:05\r\n     et ils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:23:10  19:37:25:03\r\n        Idem en Californie.\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:30:10\r\n Cela aurait \u00e9t\u00e9 mieux si les gens\r\navaient \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:35:03\r\n -Un droit \u00e0 l'autod\u00e9fense arm\u00e9e\r\n bien ancr\u00e9 dans les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:37:35:08  19:37:38:10\r\net qui pourrait m\u00eame \u00eatre renforc\u00e9.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:41:16\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:44:09\r\nAu-del\u00e0 du d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu,\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:48:23\r\n cette tuerie remet le terrorisme\r\n   au coeur des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:59:22\r\n  Barack Obama l'a bien compris.\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:01:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:09:10\r\nAvec cette allocution du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:13:02\r\n      ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 \r\n     depuis plus de cinq ans.\r\n\r\n19:38:13:04  19:38:19:04\r\n     Il va sans doute rassurer\r\nles Am\u00e9ricains, parler de la menace.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:25:11\r\n           Mais tout \u00e7a\r\ndans un contexte politique volatil.\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:31:13\r\n     La course \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n         commence bient\u00f4t.\r\n\r\n19:38:32:15  19:38:37:02\r\n      L'\u00c9tat doit faire face\r\n      \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes,\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:40:08\r\n  d'abord sa strat\u00e9gie militaire.\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:46:10\r\nEnsuite, la s\u00e9curit\u00e9 mise en place\r\n     depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:54:19\r\n  Enfin, le d\u00e9bat qui s'enflamme\r\n       sur l'islam radical.\r\n\r\n19:38:56:15  19:39:02:05\r\nLes candidats r\u00e9publicains accusent\r\n  le pr\u00e9sident d'\u00eatre trop na\u00eff.\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:05:16\r\n Ils r\u00e9clament des mesures cibl\u00e9es\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:10:12\r\n  contre la communaut\u00e9 musulmane\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:39:10:14  19:39:13:11\r\n     Mais certains ont appel\u00e9\r\n       \u00e0 \u00e9viter l'amalgame.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:18:09\r\n  -Ce document qui nous emm\u00e8ne du\r\nValais au champ de bataille syrien.\r\n\r\n19:39:18:13  19:39:23:13\r\nR\u00e9volt\u00e9 par les exactions de l'Etat \r\nislamique, un couple de trentenaires\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:25:21\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les armes.\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:29:13\r\n        Ils ont tout quitt\u00e9\r\n  pour combattre les djihadistes.\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:34:06\r\n     -A quelques kilom\u00e8tres\r\ndes troupes de l'Etat islamique,\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:38:16\r\ndes combattants kurdes peshmergas\r\n   sur un poste d'observation.\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:43:09\r\n  Un couple de Valaisans a pris\r\nles armes contre les djihadistes.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:48:06\r\nAvant leur d\u00e9part en juillet pour \r\nl'Irak, nous les avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:17\r\nIls r\u00e9servaient les billets d'avion.\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:56:07\r\n  -Les gouvernements occidentaux\r\n   n'ont pas fait grand-chose.\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:01:11\r\n   Quand j'ai vu les massacres \r\n  contre les chr\u00e9tiens en Syrie,\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:04:13\r\n      je me suis sentie mal.\r\n\r\n19:40:04:18  19:40:13:14\r\nJ'ai pris ma d\u00e9cision quelques jours\r\n   apr\u00e8s les attentats en France.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:18:17\r\n-Ils ne sont ni kurdes, ni irakiens,\r\n     ni chr\u00e9tiens en croisade,\r\n\r\n19:40:18:22  19:40:23:10\r\n   ces deux trentenaires ont une\r\nformation technique et commerciale.\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:25:12\r\n   Ils quittent leur travail,\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:30:02\r\n            leurs amis,\r\nune d\u00e9cision difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:34:12\r\n     -Ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e\r\nmais elle respecte notre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:37:22\r\n      Ca a fait mal au coeur\r\n       de lui infliger \u00e7a.\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:41:11\r\nMon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:47:04\r\n       Il a r\u00e9agi en disant\r\n  que ce n'est pas notre guerre,\r\n\r\n19:40:47:09  19:40:50:16\r\nqu'on n'est que des grains de sable.\r\n\r\n19:40:50:21  19:40:53:09\r\nJe pourrais prendre d'autres chemins\r\n\r\n19:40:53:13  19:40:57:04\r\n        mais je me dirais\r\n      que je n'ai rien fait,\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:03:02\r\n         que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n     vivre ma vie tranquille.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:06:04\r\n     Ce n'est pas pour le fun.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:11:13\r\n        C'est plus profond.\r\n\r\n19:41:12:00  19:41:16:00\r\n-Cet ancien militaire de l'arm\u00e9e\r\n     suisse a tout pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:03\r\n Le fusil sera achet\u00e9 sur place.\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:22:22\r\n -Vous allez passer la fronti\u00e8re\r\n         avec tout \u00e7a ?\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:27:21\r\n  -Oui, on a le droit de voyager\r\navec un couteau, c'est du mat\u00e9riel\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:30:08\r\n     pour partir en trekking.\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:35:16\r\n -Formation m\u00e9dicale, entra\u00eenement\r\nphysique et tir, ils ne partent pas\r\n\r\n19:41:35:21  19:41:40:08\r\n   pour une balade de sant\u00e9, \r\n  mais se pr\u00e9parent au combat.\r\n\r\n19:41:42:16  19:41:45:21\r\n-J'esp\u00e8re ne pas avoir \u00e0 le faire,\r\n\r\n19:41:46:02  19:41:55:05\r\n    mais j'ai voulu apprendre le\r\nmaniement des armes pour me d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:41:55:16  19:42:04:13\r\n-Partir en couple, c'est accepter \r\nde risquer la vie de son conjoint.\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:08:06\r\n        -J'ai pas le choix.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:10:17\r\n  On va veiller l'un sur l'autre.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:15:05\r\n Je pr\u00e9f\u00e8re me faire blesser moi,\r\n     plut\u00f4t que ce soit elle.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:21:11\r\n         C'est des choses\r\n      qu'on ne contr\u00f4le pas.\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:25:03\r\n      -Deux mois plus tard,\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:29:19\r\n ils nous contactent: ils sont \r\n sur la ligne de front en Irak.\r\n\r\n19:42:36:08  19:42:40:06\r\n Des combats d'usure sporadiques\r\n    avec de nombreuses pertes\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:41:15\r\n       du c\u00f4t\u00e9 peshmerga.\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:45:04\r\n     Le couple de Valaisans\r\n   ne regrette pas son choix.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:57:22\r\n    Ils seraient une poign\u00e9e\r\n     de volontaires suisses\r\n\r\n19:42:58:03  19:43:02:05\r\n \u00e0 risquer leur vie, mais aussi\r\n   des poursuites judicaires.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:04\r\n          Ils risquent\r\n  jusqu'\u00e0 trois ans de prison.\r\n\r\n19:43:05:21  19:43:11:04\r\n-La deuxi\u00e8me phase de la Conf\u00e9rence \r\npour le climat d\u00e9bute demain \u00e0 Paris\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:13:06\r\n   avec l'arriv\u00e9e des ministres.\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:15:05\r\n     Le pr\u00e9sident de la COP21,\r\n\r\n19:43:15:10  19:43:20:10\r\nLaurent Fabius, a re\u00e7u les premiers \r\nresponsables des groupes de travail,\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:23:05\r\ncharg\u00e9s d'oeuvrer pour un compromis.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:27:11\r\nUn accord que m\u00eame le pape Fran\u00e7ois\r\n      a appel\u00e9 de ses voeux.\r\n\r\n19:43:28:12  19:43:33:16\r\nEt si une ville a beaucoup \u00e0 attendre\r\n de cette Conf\u00e9rence sur le climat,\r\n\r\n19:43:33:21  19:43:35:03\r\n        c'est bien Venise.\r\n\r\n19:43:35:08  19:43:41:21\r\n   La fr\u00e9quence del'acqua alta,\r\nces mar\u00e9es hautes propre \u00e0 la ville,\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:49:00\r\n     inqui\u00e8te de plus en plus\r\n          les V\u00e9nitiens.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:56:00\r\n-Andrea Balbi a r\u00e9ussi l'examen pour\r\n  devenir gondolier il y a 17 ans.\r\n\r\n19:43:56:05  19:44:00:20\r\nDepuis, il emm\u00e8ne des touristes \r\nvoguer sur les canaux de Venise.\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:07:08\r\n   Mais les jours de mar\u00e9e haute,\r\nil doit utiliser toute son habilet\u00e9.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:21\r\n       -Voil\u00e0 la difficult\u00e9,\r\n      comme vous pouvez voir.\r\n\r\n19:44:11:02  19:44:15:08\r\n      Je suis pass\u00e9 vraiment\r\n     \u00e0 un centim\u00e8tre du pont,\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:17:05\r\n     alors que j'avais abaiss\u00e9\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:22\r\nla pointe post\u00e9rieure de ma gondole.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:23:08\r\n         Nous r\u00e9ussissons\r\n  encore \u00e0 choisir notre parcours\r\n\r\n19:44:23:12  19:44:27:01\r\n pour \u00e9viter les ponts trop bas, \r\n mais demain, avec l'augmentation\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:31:02\r\ndu niveau de la mer, \u00e7a concernera\r\n    tous les ponts de Venise.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:35:14\r\n  -Les hautes mar\u00e9es sont dix fois\r\nplus nombreuses qu'il y a un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:38:18\r\n     La ville a perdu 23 cm\r\n    sur le niveau de la mer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:42:23\r\n  Et si le spectacle de l'eau sur\r\nla place St-Marc est incontournable,\r\n\r\n19:44:43:04  19:44:46:06\r\nles chercheurs estiment que Venise\r\n        est un laboratoire\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:50:01\r\n    pour \u00e9tudier les effets\r\n  du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:16\r\n -La lagune est un endroit d\u00e9licat\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:54:17\r\n    au sein de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:57:11\r\n       Avec des diff\u00e9rences\r\n        de mar\u00e9e marqu\u00e9es.\r\n\r\n19:44:57:15  19:44:59:15\r\n  Ici, chaque centim\u00e8tre compte.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:02:08\r\n             De plus,\r\n  Venise a mille ans d'histoire,\r\n\r\n19:45:02:12  19:45:07:14\r\n et a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb adapter sa politique\r\n    aux changements du climat.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:11:04\r\n  -Venise est l'une des premi\u00e8res\r\n\r\n19:45:11:09  19:45:13:11\r\n  villes au monde \u00e0 avoir imagin\u00e9\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:15:19\r\n un syst\u00e8me de digues flottantes.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:12\r\n       Mais la construction\r\n        a pris du retard.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:20:20\r\n Le Mose ne sera pr\u00eat qu'en 2017.\r\n\r\n19:45:21:01  19:45:26:02\r\n     Beaucoup affirment d\u00e9j\u00e0 \r\n     que ce sera insuffisant.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:29:16\r\n  -Le Mose n'a pas \u00e9t\u00e9 construit\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:32:11\r\nen pensant \u00e0 une augmentation globale\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:37:04\r\n du niveau de la mer, et donc les\r\n digues nous sauveront seulement\r\n\r\n19:45:37:09  19:45:40:10\r\n         des hautes mar\u00e9es\r\n    pendant quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:48:03\r\nMais quand la mer augmentera de plus\r\nde 40 cm, ces digues seront inutiles.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:50:11\r\n   -\"Venise va donc se noyer.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:54:10\r\n   Peut-on imaginer plus belle\r\n    mort pour cette ville ?\",\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:57:01\r\n\u00e9crivait en son temps Paul Val\u00e9ry.\r\n\r\n19:45:57:06  19:46:00:14\r\n     Les V\u00e9nitiens esp\u00e8rent\r\n   que la conf\u00e9rence de Paris\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:02:15\r\n  apportera une note d'espoir.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:08:18\r\n  -Yvan Perrin revient en politique\r\napr\u00e8s une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert.\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:13:12\r\n Un an et demi apr\u00e8s sa d\u00e9mission\r\n du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois,\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:18:19\r\n         il sera candidat\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti cantonal.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:25:08\r\n -Un r\u00e9veil apr\u00e8s de longs mois\r\n   de silence et de calvaire.\r\n\r\n19:46:25:12  19:46:29:00\r\n       Yvan Perrin brigue\r\nla pr\u00e9sidence du parti cantonal,\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:31:21\r\n       dont il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n       \u00e0 la t\u00eate 12 ans.\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:34:08\r\n      -C'est un peu plus t\u00f4t\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:36:11\r\n    que ce que j'avais imagin\u00e9.\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:38:07\r\n      Je m'attends quand m\u00eame\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:42:02\r\n     \u00e0 retrouver une structure\r\n    qui ne m'est pas \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:45:20\r\n  Donc m\u00eame si la chose aurait pu\r\n      se produire plus tard,\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:49:11\r\n      je ne vais pas devoir\r\n    mettre une lampe frontale.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:52:04\r\n-Pour lui, le tunnel est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:55:20\r\n     Juin 2014, Yvan Perrin\r\n  sombre pour la deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n19:46:56:01  19:46:59:09\r\n      Abus de m\u00e9dicaments,\r\n  d'alcool et \u00e9puisement total.\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:02:11\r\n         Il d\u00e9missionne\r\n  du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:06:07\r\n      S'ensuivent des mois\r\nde th\u00e9rapie et d'hospitalisation.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:11:07\r\nPlus une goutte d'alcool, du sommeil\r\n   et un diagnostic encourageant.\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:13:08\r\n     -Le m\u00e9decin m'a convoqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:16:00\r\nIl m'a dit que \u00e7a ne se soignait pas,\r\n\r\n19:47:16:05  19:47:20:15\r\nmais qu'on vivait sans probl\u00e8me avec,\r\n    si on prend des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:47:20:20  19:47:23:07\r\nIl m'a dit: \"Vous n'\u00eates pas seul,\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:26:10\r\n      J.Chirac et W.Churchill\r\n      ont eu la m\u00eame chose.\"\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:29:13\r\n    Une carri\u00e8re \u00e0 la Churchill\r\n        m'irait tr\u00e8s bien,\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:31:17\r\n    toutes proportions gard\u00e9es.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:36:07\r\n      -Yvan Perrin r\u00e9appara\u00eet\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux en octobre.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:41:03\r\n       Dans l'ombre, et puis\r\nun peu moins avec cette candidature.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:15\r\n -Il a apport\u00e9 beaucoup au parti.\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:47:03\r\n           Il le m\u00e9rite.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:50:01\r\n Parall\u00e8lement, il y a un risque.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:54:03\r\n Comme sur une feuille qu'on plie,\r\n       il y a une faiblesse.\r\n\r\n19:47:54:08  19:47:57:05\r\n Il est conscient de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:57:10  19:48:01:05\r\nPersonne ne souhaite qu'il rechute.\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:04:13\r\n Mais le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:11:01\r\n-D'autres sont plus pessimistes.\r\n\r\n19:48:11:06  19:48:13:03\r\n       Une mauvaise id\u00e9e,\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:16:04\r\nou m\u00eame la garantie d'une explosion\r\n       en vol pour certains.\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:18:13\r\n  -Les inqui\u00e9tudes sont louables,\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:20:22\r\n mais je les trouve assez subites.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:25:03\r\n    Je ne les avais pas per\u00e7ues\r\n            jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:28:12\r\n        -Des inqui\u00e9tudes\r\n    qui viendront s'immiscer\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:32:00\r\n lors de l'assembl\u00e9e en janvier,\r\n        mais \u00e0 ce stade,\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:36:07\r\nYvan Perrin est le seul en course.\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:40:11\r\n           -Les Suisses\r\n   aiment toujours le ski alpin.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:43:04\r\n   Un sport qui n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:44:21\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:48:45:02  19:48:48:17\r\n      le prix de l'\u00e9quipement\r\n    fond comme neige au soleil.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:53:22\r\n     Les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n         font la grimace.\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:57:01\r\n     -Le ski est de retour.\r\n\r\n19:48:57:06  19:49:00:07\r\n    Certains vont renouveler\r\n       leurs \u00e9quipements.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:03:03\r\nJamais les prix n'ont \u00e9t\u00e9 aussi bas:\r\n\r\n19:49:03:08  19:49:09:04\r\n      700 francs pour skis\r\n    et fixations de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:10:17\r\n         -J'ach\u00e8te du neuf\r\n\r\n19:49:10:22  19:49:12:12\r\n       de la saison d'avant.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:16:11\r\n     Ensuite, je les maintiens\r\n    le plus longtemps possible.\r\n\r\n19:49:16:21  19:49:18:21\r\n       -Les prix ont baiss\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:21:06\r\n    Par rapport \u00e0 ma jeunesse,\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:23:11\r\n     on peut diviser par deux.\r\n\r\n19:49:23:22  19:49:27:02\r\n      -Pas de quoi r\u00e9jouir\r\n   les magasins ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:49:27:07  19:49:30:12\r\n        La baisse est due\r\n  \u00e0 une surabondance de l'offre\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:32:17\r\n  et une r\u00e9duction des achats.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:36:16\r\nPour cette entreprise familiale,\r\n         il y a 35 ans,\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:40:21\r\n   les ventes repr\u00e9sentaient\r\nla moiti\u00e9 du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:43:02\r\n  Aujourd'hui, seulement 10 %.\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:45:03\r\n     -Il y a 4 ans, il y avait\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:47:14\r\n deux fois plus de stock au moins.\r\n\r\n19:49:47:19  19:49:49:17\r\n    Les casiers \u00e9taient pleins.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:51:04\r\n        Les prix sont bas.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:55:08\r\n   Sur les skis de l'an dernier,\r\n    les gens r\u00e9clament du 30 %.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:58:01\r\nCertains magasins vont jusqu'\u00e0 50 %.\r\n\r\n19:49:58:06  19:50:00:15\r\n Il ne nous reste pas grand-chose.\r\n\r\n19:50:01:02  19:50:05:08\r\n-Des prix align\u00e9s sur la concurrence\r\n      et la baisse de l'euro.\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:08:13\r\n Reste la location et le service\r\n         pour survivre.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:10:14\r\n     En plaine, c'est pire.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:15:22\r\n Les skis de piste ne sont plus\r\n    vendus ici depuis 6 ans.\r\n\r\n19:50:16:09  19:50:18:16\r\n     -On a d\u00fb se sp\u00e9cialiser.\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:21:03\r\n Nos clients ne venaient plus ici\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:25:18\r\n pour le ski de piste, les grandes\r\n  surfaces \u00e9tant meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:29:21\r\n   Nous nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n    dans le ski de randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:50:30:02  19:50:33:07\r\n  Ca nous a permis de continuer.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:38:08\r\n  -Il y a 15 ans, 400'000 paires\r\nde skis \u00e9taient vendues en Suisse.\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:41:08\r\nAujourd'hui, c'est la moiti\u00e9 moins.\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:46:08\r\n     -Le troph\u00e9e Jules Verne,\r\nc'est le tour du monde \u00e0 la voile,\r\n\r\n19:50:46:12  19:50:49:14\r\n     en \u00e9quipage, sans escale\r\n       et sans assistance.\r\n\r\n19:50:49:19  19:50:58:07\r\n  L'\u00e9quipage de Spindrift 2 tente\r\nde battre le record de Lo\u00efck Peyron.\r\n\r\n19:51:00:19  19:51:02:03\r\n          -Spindrift 2,\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:06:19\r\navec ses 14 marins \u00e0 bord, a tout\r\n en main pour r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:09:02\r\n Bateau d'une longueur de 40 m,\r\n\r\n19:51:09:07  19:51:13:20\r\n  c'est le plus grand trimaran \r\n  de course oc\u00e9anique du monde.\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:18:11\r\nParti le 22 novembre de Ouessant,\r\n  le bateau a franchi vendredi\r\n\r\n19:51:18:16  19:51:22:09\r\n   le cap de Bonne-Esp\u00e9rance,\r\n   puis le Cap des Aiguilles,\r\n\r\n19:51:22:13  19:51:26:16\r\n  avec un retard de 12 minutes \r\n  sur le temps de Lo\u00efck Peyron.\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:31:13\r\n    Pas de quoi d\u00e9stabiliser\r\n        Dona Bertarelli.\r\n\r\n19:51:33:00  19:51:34:20\r\n   -On n'est pas l\u00e0 pour battre\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:36:21\r\n   tous les temps de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:21\r\n        Ce qui va compter,\r\n      c'est celui de la fin.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:43:20\r\n     C'est agr\u00e9able de se dire\r\n      qu'on est dans le coup.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:49:09\r\n    On essaye de rester coll\u00e9s\r\n     \u00e0 ce temps de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:54:11\r\n-La suite: l'oc\u00e9an Indien, avec \r\ndes conditions extr\u00eames \u00e0 venir.\r\n\r\n19:51:54:16  19:52:01:04\r\n    Un oc\u00e9an r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre\r\n     le plus dur \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:52:04:07  19:52:06:17\r\n-Il fait froid, il y a les glaces.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:09:17\r\nOn y est pour une vingtaine de jours,\r\n\r\n19:52:09:22  19:52:12:11\r\n    donc il faut se mentaliser.\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:17:23\r\n  Pour le moment, les conditions\r\n    ne sont pas trop extr\u00eames.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:26:15\r\n            On y est,\r\n   il n'y a pas de case retour.\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:30:13\r\n    -Ce dimanche, Spindrift 2\r\n    navigue \u00e0 pleine vitesse,\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:33:13\r\n        mais doit suivre\r\n      une route en zigzag.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:38:19\r\nPour l'\u00e9quipage, voir un morceau de\r\nterre apr\u00e8s deux semaines de course\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:12\r\n     sera bon pour le moral.\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:46:23\r\n-Le dimanche, nous donnons la parole\r\n    aux jeunes sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:50:01\r\n Ce soir, des adolescents genevois\r\n         donnent leur avis\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:54:11\r\n   sur les gr\u00e8ves et l'\u00e9lection\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:55:21  19:53:02:11\r\n...\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:05:15\r\n        -L'UDC d\u00e9voilait\r\n  ses trois chevaux de course.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:00\r\nGuy Parmelin, vaudois, agriculteur.\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:13:10\r\n    Norman Gobbi, tessinois,\r\n    Thomas Aeschi, zougois.\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:16:01\r\n -Je n'aime pas trop la politique.\r\n\r\n19:53:16:05  19:53:17:05\r\n           -Moi pareil.\r\n\r\n19:53:17:10  19:53:20:12\r\n    -A mon \u00e2ge, je m'int\u00e9resse\r\n        \u00e0 d'autres choses.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:25:17\r\n  -Je suis, car c'est pour nous,\r\n        \u00e7a nous concerne.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:29:11\r\n  -Il n'y pas beaucoup de femmes\r\n        dans la politique.\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:34:20\r\n Ca aurait \u00e9t\u00e9 mieux de remplacer\r\n     une femme par une femme.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:38:07\r\n       -Une femme, un homme,\r\n       un jeune, un vieux...\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:41:15\r\n  L'important, c'est son travail.\r\n\r\n19:53:41:20  19:53:45:09\r\n        -Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n  \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 des \"vieux\".\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:48:01\r\n       Ca pourrait changer.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:55:15\r\n  -J'imagine un homme fort, une\r\ncalvitie, avec un costard cravate.\r\n\r\n19:53:55:20  19:53:59:21\r\n     -Avoir des gens qui ont\r\n   de l'exp\u00e9rience, c'est bien.\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:05:00\r\n    Mais il faut aussi laisser\r\n   de la place aux plus jeunes.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:07:07\r\n    -Je voterais pour le jeune.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:10:11\r\nLa jeunesse, \u00e7a donne plus de punch.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:13:03\r\n-Ca peut apporter de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:54:13:08  19:54:16:18\r\n     Il a 36 ans, il va rester\r\n      longtemps s'il est \u00e9lu.\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:19:04\r\n  -La gr\u00e8ve a repris \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:19:09  19:54:21:12\r\n La mobilisation est importante.\r\n\r\n19:54:21:17  19:54:26:12\r\n   La foule a montr\u00e9 sa force\r\n      sur la place Neuve.\r\n\r\n19:54:26:23  19:54:29:11\r\n-Au d\u00e9but, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a trop cool.\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:30:21\r\n         On \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:12\r\nMais apr\u00e8s, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 durer.\r\n\r\n19:54:33:17  19:54:35:14\r\n     Je comprends les raisons.\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:19\r\n   Mais il y a d'autres moyens.\r\n\r\n19:54:39:00  19:54:42:17\r\n    -S'ils continuent comme \u00e7a,\r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:46:01\r\n  on va avoir beaucoup de retard.\r\n\r\n19:54:46:06  19:54:49:08\r\n -Je comprends leur point de vue,\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:56:13\r\nmais ce sont les gens les mieux pay\u00e9s\r\n et ils ont les vacances scolaires.\r\n\r\n19:54:56:18  19:55:00:13\r\nIls rousp\u00e8tent encore \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:17\r\n -Ils ont raison de se manifester,\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:07:20\r\n   de montrer qu'ils ne vont pas\r\n    se laisser marcher dessus.\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:12:13\r\n  -Si on ne proteste pas, on va\r\nse retrouver \u00e0 35 dans une classe,\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:16:07\r\n et on ne va plus pouvoir \u00e9tudier\r\n       comme actuellement.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:19:05\r\n-Dans notre classe, on est beaucoup.\r\n\r\n19:55:19:10  19:55:23:08\r\n     Avec des \u00e9l\u00e8ves en plus,\r\n      ce serait la pagaille.\r\n\r\n19:55:25:12  19:55:29:02\r\n...\r\n\r\n19:55:29:19  19:55:32:06\r\n -Elections r\u00e9gionales en France.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:37:06\r\n Des \u00e9lections qui pourraient bien\r\n voir la mont\u00e9e du Front national,\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:41:10\r\n d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9e lors des municipales\r\n        et des europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:42:22\r\n         Toute la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:49:14\r\nles dirigeants des principaux partis\r\n    ont d\u00e9fil\u00e9 devant les urnes.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:55:23\r\n -Voici ce que la psychanalyse \r\npourrait appeler un acte manqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:56:04  19:56:00:02\r\n    Le bulletin r\u00e9calcitrant\r\nde F.Hollande au moment de voter\r\n\r\n19:56:00:07  19:56:02:10\r\npour un scrutin \u00e0 valeur de test,\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:05:13\r\n           le dernier\r\navant la pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:10:00\r\n   N.Sarkozy est bien d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 ne laisser passer aucune voix,\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:13:19\r\n\u00e0 commencer par celle de sa femme.\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:15:09\r\n            -Ta carte !\r\n\r\n19:56:15:13  19:56:20:01\r\n  -Carla Bruni a failli repartir\r\nce matin sans sa carte \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:56:20:06  19:56:24:23\r\nDeuxi\u00e8me acte manqu\u00e9 de la journ\u00e9e,\r\n        penseront certains,\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:09\r\n       tandis que d'autres\r\n       attendront en vain\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:35:03\r\n    celui que Marine Le Pen\r\nne semble pas pr\u00eate \u00e0 commettre.\r\n\r\n19:56:38:16  19:56:40:14\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:44:21\r\nUne Marine Le Pen qui ne manque pas\r\n   son rendez-vous avec l'urne,\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:46:16\r\n      le bras ne tremble pas.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:51:00\r\n     Tout l'enjeu du scrutin,\r\nc'est le score du Front national ?\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:57:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:03:18\r\n     Tous les yeux sont riv\u00e9s\r\n  sur le score du Front national.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:12:04\r\n M\u00eame si ce scrutin est r\u00e9gional,\r\n  l'enjeu est d'abord national.\r\n\r\n19:57:13:13  19:57:18:10\r\n     Marine Le Pen veut faire\r\n          de ce scrutin\r\n\r\n19:57:18:14  19:57:22:19\r\n un tremplin pour sa candidature.\r\n\r\n19:57:29:00  19:57:32:20\r\nCertains sondages donnent le Front \r\nnational vainqueur au premier tour.\r\n\r\n19:57:32:22  19:57:38:22\r\n    C'est un scrutin complexe.\r\n\r\n19:57:41:08  19:57:46:11\r\n    Un indicateur tout de m\u00eame,\r\n    le taux d'abstention, 49 %.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:51:04\r\n     Ceci profite g\u00e9n\u00e9ralement\r\n        au Front national.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:54:01\r\n       Mais la participation\r\n   est plus forte de cinq points\r\n\r\n19:57:54:03  19:58:00:03\r\n        par rapport \u00e0 2010.\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:05:11\r\n      On assiste \u00e0 une sorte\r\n       de sursaut citoyen.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:09:09\r\n          Reste \u00e0 savoir\r\n      \u00e0 qui cela va profiter.\r\n\r\n19:58:09:09  19:58:11:11\r\n   -C'est le fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:11:16  19:58:16:15\r\nNe manquez pas ce reportage exclusif\r\nsur la catastrophe environnementale\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:18:10\r\n      qui a secou\u00e9 le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:58:18:14  19:58:22:00\r\n    C'est dans \"Mise au point\",\r\n       juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:24:12\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:28:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Estade, V.Fiore-Donno, A.Giddey\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T19:13:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479124", "durationSec": 104, "title": "SO TROPHEEE JULES VERNE_RTS000000672556", "excerpt": "Le plus grand trimaran de course oc\u00e9anique du monde Spin Drift 2 tente de battre le record de Lo\u00efck Peron au Troph\u00e9e Jules Vernes du tour du monde \u00e0 la voile. La Suissesse Dona Bertarelli fait partie de l'\u00e9quipage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN INDIEN"], "thematicThemes": ["TROPH\u00c9E JULES VERNE \u00c0 LA VOILE", "VOILE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["BERTARELLI, DONA"], "sequenceIds": ["1485770"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479125", "durationSec": 137, "title": "SO NE PERRIN RETOUR POLITIQUE_RTS000000672200", "excerpt": "Yvan Perrin a d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 la vie politique. 1 an et demi apr\u00e8s sa d\u00e9mission du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, une hospitalisation et un th\u00e9rapie, il estime pouvoir se pr\u00e9senter comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479126", "durationSec": 24, "title": "SO LONDRES ATTAQUE COUTEAU_RTS000000672557", "excerpt": "Il n'est pas impossible qu'un membre de l'UDC autre que les 3 candidat officiels soit \u00e9lu Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. En effet, le PS estime qu'aucun des candidats pr\u00e9sent\u00e9s n'est \u00e9ligible. L'UDC a annonc\u00e9 que si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit un UDC qui ne fait pas partie de ses 3 candidats, et que ce dernier accepte son \u00e9lection, il sera exclu du parti."}, {"internalArchiveId": "AA1512479127", "durationSec": 48, "title": "SO FRANCE ELEX REGIONALES_RTS000000672533", "excerpt": "Les hautes mar\u00e9es envahissant les rues de Venise sont toujours plus fr\u00e9quentes. En effet, le niveau de la ville s'est abaiss\u00e9 de 23 cm sur le niveau de la mer. Selon certains observateurs, le syst\u00e8me de digues flottantes MOSE en cours de construction ne prot\u00e8gera pas la ville bien longtemps, ce dernier n'ayant pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en pr\u00e9vision de la mont\u00e9e des eaux dues au changement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479128", "durationSec": 111, "title": "SO ELEX CONSEIL FEDERAL_RTS000000672605", "excerpt": "La vente de skis a baiss\u00e9 de 50% en 15 ans en Suisse. De plus, leur prix a fortement chut\u00e9. Pour s'en sortir, les magasins de sport doivent compenser par la location ou, en plaine, en se sp\u00e9cialisant dans des cr\u00e9neaux tels que le ski de randonn\u00e9e par exemple.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ST-GALL"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["PS", "UDC", "PDC"], "sequenceIds": ["1479223"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479129", "durationSec": 28, "title": "SO COP21 NEWS_RTS000000672488", "excerpt": "Des adolescents genevois commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : ils donnent leur avis sur les candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sur la reprise des gr\u00e8ves de la fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1512479130", "durationSec": 134, "title": "SO CLIMAT VENISE_RTS000000672474", "excerpt": "Un couple valaisan a d\u00e9cide de prendre les armes contre les jihadistes en Irak. Pour cela, ils ont quitt\u00e9 emplois, amis et famille. Rencontre avec ces combattants suisses Peshmerga qui expliquent leurs motivations avant leur d\u00e9part pour l'Irak et t\u00e9moignent de leur exp\u00e9rience.", "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["MAR\u00c9E", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1479233"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479131", "durationSec": 88, "title": "SO CALIFORNIE REACTIONS_RTS000000672589", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479132", "durationSec": 108, "title": "FRIGO VS BAISSE PRIX SKIS_RTS000000672063", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI (MAT\u00c9RIEL)", "COMMERCE", "MAGASIN DE SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479133", "durationSec": 154, "title": "FRIGO TASVULACTU 0612_RTS000000671430", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENT", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479134", "durationSec": 216, "title": "FRIGO ANTI DJIHAD 2 PAD_RTS000000640386", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "IRAK"], "thematicThemes": ["COMBATTANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479146", "summary": "Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1479223", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ST-GALL"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479156", "summary": "Gondolier passant difficilement sous un pont avec sa gondole. A bord d'une gondole, itw Andrea Balbi, vice-pr\u00e9sident de l'Association des gondoliers. Place St-Marc envahie par les eaux de l'aqua alta. Touristes et habitants marchant sur pontons. Itw Pierpaolo Campostrini, directeur de CORILA groupe de recherches sur la lagune. Pans de digue flottante \u00e9mergeant de la mer. Itw Sonia Bernath, pr\u00e9sidente WWF Venise. Depuis bateau naviguant, vues des la ville.", "id": "1479233", "visualThemes": ["INONDATION", "MAR\u00c9E", "MER", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479162", "summary": "Yvan Perrin, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, dans ses activit\u00e9s quotidiennes \u00e0 son domicile. Itw Yvan Perrin. Itw Jean-Charles Legrix, vice-pr\u00e9sident UDC Neuch\u00e2tel.", "id": "1479239", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485645", "summary": "Trimaran Spin Drift 2 navigant.\nEquipage s'affairant sur le pont.\nItw Dona Bertarelli, co-skipper.\nNocturne, navigateur observant ext\u00e9rieur du trimaran avec jumelles infrarouges.", "id": "1485770", "visualThemes": ["TRIMARAN", "TROPH\u00c9E JULES VERNE \u00c0 LA VOILE"], "visualGeographicals": ["OCEAN INDIEN"], "visualPersons": ["BERTARELLI, DONA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631358", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022200", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78122294-4CC9-4E08-AC8B-762F9C7C4A57", "internalArchiveId": "78122294-4CC9-4E08-AC8B-762F9C7C4A57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "L'Actualit\u00e9 francophone 18h..,.  Bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de l'actualit\u00e9 francophone...\r\nAu sommaire cette semaine,\r\nle Canada qui modifie sa politique climatique pour redorer son image sur le plan international\r\nLa Belgique qui se voit d\u00e9cerner un bonnet d'\u00e2ne par les ONG en la mati\u00e8re...\r\nLa France qui se rend aux urnes pour les r\u00e9gionales, les premi\u00e8res selon un nouveau d\u00e9coupage plus ambitieux pour ces r\u00e9gions.\r\nEt enfin le Parlement suisse qui va \u00e9lire un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral... On vous dit tout sur les auditions auxquels les candidats doivent se soumettre...\r\n*** Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, parmi nos personnalit\u00e9s de la semaine, le roi des Belges a d\u00e9fray\u00e9 la chronique, Nathalie Devick...\r\nEt c'est donc mercredi que nous serons fix\u00e9s... C'est la fin de cette \u00e9dition que vous retrouvez sur radiofrancophones.org... Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 la semaine prochaine.", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291452", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2015-12-05T18:26:00_rfp", "Forum du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7291452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T23:18:03Z", "speechToTexts": ["18.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPresque, on passe \u00e0 l'actualit\u00e9 francophone au sommaire cette semaine, le Canada, qui modifie sa politique climatique pour redorer son image sur le plan international, la Belgique, qui se voit d\u00e9cerner un bonnet d'\u00e2ne par les ONG en la mati\u00e8re, la France qui se rend aux urnes pour les r\u00e9gionales, les premi\u00e8res, selon un nouveau d\u00e9coupage plus ambitieux pour ces r\u00e9gions, et enfin le Parlement suisse qui va \u00e9lire un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on vous dit tout sur les auditions auxquels les candidats devront se soumettre, mais avant de d\u00e9velopper ces titres parmi nos personnalit\u00e9s de la semaine, le roi des belges a d\u00e9fray\u00e9 la chronique, Nathalie De Wicht. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [89%] :\r\nEh oui, le roi Philippe en peignoir cocktail \u00e0 la main dans le journal satirique fran\u00e7ais Le Canard Encha\u00een\u00e9, photographi\u00e9 \u00e0 son insu lors d'un petit Week-End de thalasso en Bretagne Week-End qui aurait pu para\u00eetre bien anodin s'il ne s'\u00e9tait agi du fameux week- end alerte maximale \u00e0 Bruxelles, une image qui contraste avec celle d'une capitale en \u00e9tat de si\u00e8ge, m\u00eame si ce n'est pas le roi qui g\u00e8re, mais le gouvernement et que son retour au pays, n'aurait pas vraiment chang\u00e9 grand chose reste cette impression de m\u00e9pris de la situation, sentiment que le roi a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer en traitant tout cela de futilit\u00e9s : pas de faute constitutionnelle juste peut-\u00eatre une erreur d'appr\u00e9ciation de ce qui est ou non opportun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [94%] :\r\nEn Suisse, vous nous pr\u00e9sentez une jeune politicienne vedettes d'un jour Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nUne ascension pour le moins rapide pour les Amazones, alors que son parti a essuy\u00e9 de s\u00e9rieux revers lors des derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e0 27 ans, cet \u00e9cologiste genevoise est la benjamine du Parlement f\u00e9d\u00e9ral c'est donc elle qui a eu l'honneur de prononcer le discours d'ouverture de la nouvelle l\u00e9gislature lundi \u00e0 Berne, un discours plac\u00e9e sous le sceau de l'urgence climatique, alors que le m\u00eame jour, s'ouvrait la COB 21 Paris un discours o\u00f9 elle a \u00e9galement fait souffler son esprit d'ouverture dans ce pays multiculturel tent\u00e9 par une forme de repli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [81%] :\r\nAu Canada, Rapha\u00ebl Bouvier clair, vous \u00e9voquez le d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral Maurice B\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [91%] :\r\nMaurice B\u00e9langer, qui a occup\u00e9 des fonctions de ministre dans les gouvernements lib\u00e9raux pr\u00e9c\u00e9dents est connu pour sa d\u00e9fense de la dualit\u00e9 linguistique de la pr\u00e9sence francophone au Canada, lui- m\u00eame \u00e9tant \u00e0 francophone, \u00e9lu dans une province \u00e0 majorit\u00e9 anglophone, l'Ontario, son parti politique, a repris le pouvoir aux derni\u00e8res \u00e9lections et Mauriel B\u00e9langer avait pour ambition de devenir pr\u00e9sident de la Chambre des communes, au Parlement, mais voil\u00e0 que, quelques jours avant l'\u00e9lection, il s'est retir\u00e9 de la course, il a appris qu'il \u00e9tait atteint de la scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique, une maladie incurable et d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative les messages d'appui se sont donc multipli\u00e9es de la part de ses coll\u00e8gues, tous partis politiques confondus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nAnnette Ardisson en France, vous, vous avez choisi un grand chef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [89%] :\r\nUn grand chef en cuisine pour un grand chef d'\u00c9tat, le cuisinier, c'est Bernard Pacaud aux fourneaux de l'ambroisie un restaurant tr\u00e8s classique de la place des Vosges \u00e0 Paris le chef d'\u00c9tat, c'est Obama invit\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande, il voulait un vrai d\u00eener parisien lors de son passage \u00e0 la COB 21 il a \u00e9t\u00e9 servi il flottante et son \u00e9mulsion de c\u00e8pes poisson sauvage de Bretagne et pommes de terre confites au jus de crustac\u00e9 fromages du terroir et tarte fine au cacao le chef n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu que la veille de la venue de ces h\u00f4tes d'exception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [94%] :\r\nLa conf\u00e9rence de Paris sur le r\u00e9chauffement climatique est donc en cours dans le but d'atteindre un accord pour maintenir ce r\u00e9chauffement un maximum de 2 degr\u00e9s d'ici la fin de ce si\u00e8cle, le r\u00f4le que joueront la Chine et les \u00c9tats-Unis de gros pollueurs sera d\u00e9terminant pour l'issue des travaux, mais certains pays ont modifi\u00e9 leurs lignes depuis la conf\u00e9rence de Copenhague, c'est le cas du Canada qui veut profiter de la COB 21 pour se se refaire une beaut\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale Rapha\u00ebl Bouvier au clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [94%] :\r\nSous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement conservateur le Canada s'\u00e9tait retir\u00e9 de la corde qui auto qu'il avait pourtant sign\u00e9 alors le nouveau 1er ministre Justin Trudeau qui \u00e9voqu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale au pays l'importance de redonner au Canada, une image de marque sur la question de la lutte contre les changements climatiques \u00e0 l'\u00e9chelle internationale veut porter ce message -l\u00e0, un peu partout dans le monde et c'est ce qu'il a voulu faire \u00e0 Paris au d\u00e9but de la semaine, accompagn\u00e9 d'une importante d\u00e9l\u00e9gation canadienne, on peut \u00e9couter Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [93%] :\r\nAu message est ce le Canada peut faire davantage pour s'attaquer au probl\u00e8me mondial que repr\u00e9sentent les changements climatiques et nous le ferons, nous le ferons, parce que la science est incontestable et qu'elle nous dit que les changements qui ont commenc\u00e9 \u00e0 toucher notre plan\u00e8te auront de profondes r\u00e9percussions sur notre avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nMais les d\u00e9fis demeurent immenses pour le Canada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [95%] :\r\nParce qu'au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, les provinces canadiennes ont d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes, de lutte contre les changements climatiques parfois march\u00e9 du carbone parfois taxe sur le carbone et les objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ne sont pas les m\u00eames, et d'ailleurs le portrait \u00e9nerg\u00e9tique du Canada et bien diff\u00e9rent d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre au pays, avec par exemple l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec et l'exploitation p\u00e9troli\u00e8re, plus \u00e0 l'ouest par exemple en Alberta et en Saskatchewan, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral de Justin Trudeau s'est donn\u00e9 comme mission d'arriver \u00e0 une entente et de pr\u00e9senter un plan concret dans les 3 mois qui suivront la conf\u00e9rence de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [89%] :\r\nQuant \u00e0 la Belgique, Nathalie de vie qu'elle a re\u00e7u le bonnet d'\u00e2ne \u00e0 propos du climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [93%] :\r\nChaud, tr\u00e8s chaud, le climat belge en cette fin d'ann\u00e9e, la temp\u00e9rature n'a cess\u00e9 de grimper, toute la semaine autour des mesures \u00e0 prendre contre le r\u00e9chauffement climatique, cela fait pas moins de 6 ans que les 3 r\u00e9gions francophones flamandes et bruxelloises et le f\u00e9d\u00e9ral, tenter d'accorder leurs thermostats 4 gouvernements incapables de s'entendre sur la r\u00e9partition des efforts \u00e0 fournir par chacun pour lutter contre le r\u00e9chauffement r\u00e9sultat lundi \u00e0 l'ouverture du sommet mondial sur le climat \u00e0 Paris, notre petit pays s'est pr\u00e9sent\u00e9e divis\u00e9e devant plus de 150 autres tous s'unir un r\u00e9seau d'ONG, nous a, du coup, d\u00e9cern\u00e9 pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive le prix fossile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [80%] :\r\nDes week- end celui 15, les ministres de l'Environnement belges ont rat\u00e9 le train pour Paris et vous savez pourquoi, parce qu'il n\u00e9gociait le red\u00e9marrage de leurs centrales nucl\u00e9aires, qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis un an et demi, vous allez les belges dans le pass\u00e9, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [93%] :\r\nEt en effet, nos 2 plus vieilles centrales nucl\u00e9aires se sont vus \u00e0 peine quelques heures plus tard, prolong\u00e9 de 10 ans, un accord sur le nucl\u00e9aire qui a renforc\u00e9 les sarcasmes face au non- accord sur le climat et qui a valu au gouvernement de se faire tra\u00eener devant le Conseil d'\u00c9tat par Greenpeace, l'organisation \u00e9cologiste demandant une concertation publique et une \u00e9tude d'incidences sur l'environnement, pourtant ce n'est pas tant cette relance du nucl\u00e9aire qui a plomb\u00e9 l'accord climatique, la cause est une fois plus \u00e0 chercher dans nos querelles communautaires et r\u00e9gionales en d\u00e9but de semaine, c'\u00e9tait la Flandre qui \u00e9tait point\u00e9e du doigt plus pr\u00e9cis\u00e9ment son parti fort la NVA d\u00e9sign\u00e9 comme responsable du blocage revirement en fin de semaine, le 1er ministre Charles Michel, s'est senti oblig\u00e9 de d\u00e9fendre son alli\u00e9 nationaliste flamand au f\u00e9d\u00e9ral et de rejeter la faute sur Les Wallons, un vrai chaos \u00e0 la Chambre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [80%] :\r\nDimanche soir, il une proposition \u00e9tait accept\u00e9e par le gouvernement flamand qui n'a pas \u00e9t\u00e9 toutes les 2 heures dans le grand nord wallon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [94%] :\r\nCe que le ministre pr\u00e9sident wallon Paul Magnette a aussit\u00f4t tax\u00e9e de mensonge scandaleux mais sans doute fallait -il que l'orage \u00e9clate, pour que le calme revienne apr\u00e8s une bonne temp\u00eate vendredi soir, le climat s'est apais\u00e9, un accord est enfin tomb\u00e9 les r\u00e9gions vont pouvoir se partager les efforts en mati\u00e8re de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre et d'\u00e9nergies renouvelables, notamment le prix fossile va pouvoir \u00eatre remis\u00e9 au vestiaire, l'honneur est sauf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [93%] :\r\nEn France, Annette Ardisson le week- end est domin\u00e9 par la tenue des \u00e9lections r\u00e9gionales, les premi\u00e8res \u00e9lections depuis le red\u00e9coupage administratif de la France en 13 r\u00e9gions au lieu de 22 ans, mais au fond, Annette Ardisson pourquoi ce red\u00e9coupage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [91%] :\r\nL'ambition, c'est d'avoir des r\u00e9gions qui rivalise avec leurs homologues europ\u00e9ennes en taille et un produit int\u00e9rieur brut, autant dire tout de suite, m\u00eame avec les regroupements qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s, aucune r\u00e9gion, sauf l'\u00cele-de-France qui incluent Paris et dont le p\u00e9rim\u00e8tre n'a pas vari\u00e9 et Rh\u00f4ne-Alpes qui a absorb\u00e9 l'Auvergne, aucune ne joue dans la cour des grands, prenez la nouvelle r\u00e9gion Aquitaine immense maintenant avec le Limousin, le Poitou et les Charentes qui lui ont \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9s, elle p\u00e8se au total 158 milliards d'euros, c'est moins que la r\u00e9gion de Rome, celle de Madrid moins que la Catalogne ou encore la Flandre et tr\u00e8s loin du poids des r\u00e9gions allemandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [84%] :\r\nEt comment ces fusions de r\u00e9gions sont -elles v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [94%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend la r\u00e9unification administrative de la Normandie, par exemple, s'est bien pass\u00e9 parce qu'il y a une vraie identit\u00e9 historique en revanche le mariage forc\u00e9, Alsace, Lorraine, Champagne- Ardenne, fait grincer des dents l'union entre le Nord-Pas-de-Calais et la Picardie ne fait pas que des heureux non plus, au-del\u00e0 des querelles politiques, de l'identit\u00e9 linguistique parfois ce qui inqui\u00e8te les gens, c'est le changement de Capital r\u00e9gional avec la crainte de d\u00e9classement pour les villes qui perdent ce statut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [93%] :\r\nMais quel est le pouvoir des r\u00e9gions dans cette France tr\u00e8s centralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [93%] :\r\nElles avaient d\u00e9j\u00e0 dans leurs comp\u00e9tences, la gestion des transports r\u00e9gionaux de voyageurs, notamment les trains avec participation au financement des infrastructures, elles vont pouvoir maintenant ce des transports scolaires, elles \u00e9taient responsables de la construction et du fonctionnement des lyc\u00e9es ainsi que de l'apprentissage et de la formation continue maintenant elles doivent d\u00e9finir un sch\u00e9ma r\u00e9gional de d\u00e9veloppement et elles peuvent d\u00e9cider seuls de l'octroi d'aides aux entreprises de la r\u00e9gion, mais tout cela est tellement nouveau, la loi a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e en ao\u00fbt que la plupart des \u00e9lecteurs n'ont pas encore mesur\u00e9 l'importance des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [96%] :\r\nEn Suisse, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein, l'UDC pr\u00e9sente 3 candidats, un pour chaque r\u00e9gion linguistique pour succ\u00e9der \u00e0 Evelyne Widmer-Schlumpf au gouvernement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale tranchera ce mercredi et pour l'heure, les diff\u00e9rents groupes parlementaires tentent de se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise des candidats Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [94%] :\r\nOui, c'est une particularit\u00e9 chez nous, c'est le Parlement qui choisit son gouvernement en y pla\u00e7ant les principales forces politiques, une fa\u00e7on de les impliquer dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale le Parlement cherche donc des personnalit\u00e9s \u00e0 m\u00eame de travailler en \u00e9quipe et de fonctionner de fa\u00e7on coll\u00e9giale, m\u00eame s'il ne partage pas du tout les m\u00eames affiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:14) [93%] :\r\nC'est pour cela que les candidats sont auditionn\u00e9s par les partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [89%] :\r\nExactement Les \u00e9oliennes s'comme on les appelle dans le globish f\u00e9d\u00e9ral une sorte d'entretien d'embauche sur les th\u00e8mes politiques mais aussi sur les comp\u00e9tences, et pas seulement en Management, comme en t\u00e9moigne le candidat italophones Norman Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [73%] :\r\nJ'ai surv\u00e9cu, oui, oui, oui, donc il y a toujours des questions se sont parl\u00e9s ce banc aussi la question d'anglais qui \u00e9tait pos\u00e9e, il faut aussi \u00eatre capable de donner des bonnes r\u00e9ponses aussi dans un autre manque alors fait que tous, tous ensemble et n\u00e9glige mais English ben faut une syst\u00e8me et ce match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [93%] :\r\nEn anglais, c'\u00e9tait le roman Guy Parmelin qui est sorti confiant de ces entretiens, m\u00eame s'il se fait chatouiller sur son v\u00e9ritable app\u00e9tit pour une fonction ex\u00e9cutive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [86%] :\r\nEst -ce que vous seriez capable de diriger un d\u00e9partement avec du personnel a roul\u00e9 par l'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, il y a des questions qui sont revenus sur le fait que, en 2011 j'avais pas voulu prendre la succession de Jean-Claude Mermoud, voil\u00e0 le seul ce type de question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [93%] :\r\nLui qui avait renonc\u00e9 \u00e0 briguer un gouvernement cantonal a -t-il vraiment les \u00e9paules pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 le sens de la question qui lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e quant \u00e0 Thomas et le plus jeune dans la course en al\u00e9maniques de 36 ans, il est conscient de son manque de notori\u00e9t\u00e9 au sein de ses coll\u00e8gues du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:30) [83%] :\r\nTous les 4 auditions \u00e9taient difficile les questions qu'on impose, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s profond, on a vraiment voulu sentir le il est on dit quel est son background et il y a quand m\u00eame eu aussi d'autres questions que la presse n'avait pas pos\u00e9 mais je vais pas vous donner ici des id\u00e9es pour me poser des nouvelles questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [92%] :\r\nThomas qui s'est jou\u00e9 sur la carte de l'humour, mais qui appara\u00eet comme un dur au sein de l'UDC, m\u00eame s'il a fait attention de policer son discours de la ajusteur rassurer pour s\u00e9duire, il n'y a qu'un pas, c'est pourquoi les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer les auditions leur pr\u00e9sident Christophe Darbellay s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [88%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans l'histoire, mais je pense que c'est bien de pouvoir les confronter \u00e0 certaines affirmations, peut-\u00eatre dans une ann\u00e9e ou dans 2 ans lorsqu'ils prendront certaines positions, une mani\u00e8re de faire en sorte qu'ils ne fassent pas des promesses en l'air mais qu'puisse tenir leurs promesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [94%] :\r\nCes auditions n'ont visiblement pas encore suffi \u00e0 restaurer la confiance des autres partis dans la capacit\u00e9 de l'UDC assum\u00e9e de mani\u00e8re pleine et enti\u00e8re, les responsabilit\u00e9s gouvernementales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:33) [94%] :\r\nEt c'est donc mercredi que nous serons fix\u00e9s, c'est la fin de cette \u00e9dition, que vous pouvez retrouver sur Radio francophone au pluriel, point, org merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T18:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A61B0FCA-79B0-4F6B-A953-2557F90E9EFE", "internalArchiveId": "A61B0FCA-79B0-4F6B-A953-2557F90E9EFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2 Tone Ska", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "C'est un mouvement, c'est un label, c'est le symbole d'une ville: Coventry et son 2 Tone Ska. Deux tons pour symboliser la fraternit\u00e9 entre blancs et noirs dans une p\u00e9riode de tumulte racial et de haute tension politique que vit l'Angleterre avec l'arriv\u00e9e au pouvoir des Tories, men\u00e9s par Thatcher. Seule solution: conjurer le mauvais sort par de la bonne musique. La musique de 2 Tone a fait ses preuves et en plus, elle est durable, \u00e0 voir les classique que sont devenus les tubes des Specials et ceux de Madness.\r\nEn nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18 avril 2015.", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7272569", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 05.12.2015", "2 Tone Ska / AUDIE_2015-12-05T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 05.12.2015", "2 Tone Ska / AUDIE_2015-12-05T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un mouvement, c\u2019est un label, c\u2019est le symbole d\u2019une ville: Coventry et son 2 Tone Ska. Deux tons pour symboliser la fraternit\u00e9 entre blancs et noirs dans une p\u00e9riode de tumulte racial et de haute tension politique que vit l\u2019Angleterre avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir des Tories, men\u00e9s par Thatcher. Seule solution: conjurer le mauvais sort par de la bonne musique. La musique de 2 Tone a fait ses preuves et en plus, elle est durable, \u00e0 voir les classique que sont devenus les tubes des Specials et ceux de Madness.\n\nEn nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18 avril 2015.", "C\u2019est un mouvement, c\u2019est un label, c\u2019est le symbole d\u2019une ville: Coventry et son 2 Tone Ska. Deux tons pour symboliser la fraternit\u00e9 entre blancs et noirs dans une p\u00e9riode de tumulte racial et de haute tension politique que vit l\u2019Angleterre avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir des Tories, men\u00e9s par Thatcher. Seule solution: conjurer le mauvais sort par de la bonne musique. La musique de 2 Tone a fait ses preuves et en plus, elle est durable, \u00e0 voir les classique que sont devenus les tubes des Specials et ceux de Madness.\n\nEn nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 18 avril 2015."], "variantIds": ["ece-7272570", "ece-7272569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T18:54:53Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [60%] :\r\nLe groupe oui l'a, ce qui n'est plus la m\u00eame pas avec vous des connaissances alors n\u00e9cessaires pour le syst\u00e8me, m\u00eame si la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [84%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [88%] :\r\nC'est un mouvement, c'est un Label, c'est le symbole d'une ville Coventry et sont tout Tone Ska de pour symboliser la fraternit\u00e9 entre blancs et noirs dans une p\u00e9riode de tumulte racial et de haute tension politique vit l'Angleterre avec l'arriv\u00e9e au pouvoir des Tories men\u00e9s par Thatcher, seule solution conjurer le mauvais sort par de la bonne musique et de la danse, la musique et de tout Tone a fait ses preuves et en plus elle est durable avant les classiques que sont devenus les tubes des sp\u00e9cialistes de Madness en noir et blanc, c'est durant une heure sur Couleur3, bienvenue \u00e0 vous suivez le guide Audio guide la musique qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [57%] :\r\nDonc il y bon, tous ceux qui ont qui ont battu samedi donc un faux, un guide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [59%] :\r\nIci, elle l'a su. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [69%] :\r\nEt qui a baiss\u00e9, donc on n'est pas tout : oui, \u00e7a se passe actuel, j'ai remport\u00e9 oui j'au courant la Alba, c'est au peuple fran\u00e7ais de peinture au cas. \r\nEt l'arriv\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riode d'on a il a pas int\u00e9r\u00eat, donc \u00e7a je crois voir de d\u00e9marrer d'eau ou du de aussi bien int\u00e9gr\u00e9 oui Cyril au-del\u00e0 m\u00eame de scl\u00e9rose la gr\u00e8ve d'puis Honeywell l'ouest nous avons d\u00e9fini, \u00e7a va durer tout \u00e0 qui vous parlez -moi d'doit dans l'\u00e9glise d\u00e9sormais bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [64%] :\r\nL'alcool qui symbolise l'pourquoi. \r\nAlors que paix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:35) [67%] :\r\nDonc si aujourd'hui l'amour Balikesir vote beaucoup c'est mon p\u00e8re pour dire Val\u00e9rie Giscard d'un peu plus nous pour Val\u00e9rie Bour donc peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, petit rappel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [67%] :\r\nPoint ici au point donc on pouvait symbolique donc, du point de devenir une poubelle, il d\u00e9m\u00e9nage et du montant des services, tout y est, le maximum d'une libert\u00e9 d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [66%] :\r\nBruno Gabeta donc oui, on n'a pas observ\u00e9 et la proposition de maisons d'la\u00efcit\u00e9 qui, du point, pas beaucoup plus, non, j'aimerais qu'. \r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:05:48) [65%] :\r\nUne reprise des manifestants, \u00e7a va des Clash par Jens Louis plaque Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [82%] :\r\nAujourd'hui audioguides installe son campement \u00e0 Coventry, une ville des Lindsey pour raconter l'histoire du tout Tone Ska ah la belle et arrive \u00e0 un vol de musique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:07) [90%] :\r\nLa petite ville de Coventry situ\u00e9e non loin de Birmingham n'est pas r\u00e9ellement connu pour son activit\u00e9 sismique pourtant \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 cette petite bourgade des Midland se r\u00e9v\u00e8le une facette inattendue de sa vie culturelle et provoque un v\u00e9ritable tremblement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [76%] :\r\nPar le biais du groupe Seychelles, ce qui est du Label toutes les 15 28 et la bonne surprise de la 1979. \r\nSoit une r\u00e9ponse cinglante \u00e0 la capitale qui se drape est alors dans un post- punk beaucoup trop c\u00e9r\u00e9bral. \r\nLe succ\u00e8s du titre veut Ska charge sonne le d\u00e9part d'un renouveau du Ska, fruit d'une cohabitation entre les Britanniques blancs issus des milieux ouvriers souvent et les enfants de l'immigration jama\u00efcaine et pour une fois, h\u00e9 bien on allait pouvoir danser et parler politique en m\u00eame temps une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:07:03) [72%] :\r\nPoint suffisait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:05) [56%] :\r\nTraversant contestable combien on plus h\u00e9 bien il y a pas Robert Kagan encore plus, en tout temps, sur lesquels, de parler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Isabelle cartel a c'est la fin d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [72%] :\r\nD'aspect et leurs petits copains de ses Lecteurs \u00e0 Baudis nature de pays ou encore Madness. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:23) [78%] :\r\nSurtout par ce Label tout Tone fond\u00e9e par Djelida merci le clavi\u00e9riste Charles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [87%] :\r\nFort du succ\u00e8s des sp\u00e9cialistes que Joe Strohmeier des Clash avait embarqu\u00e9 avec lui en tourn\u00e9e Thierry Demers avait rassembl\u00e9 une petite somme emprunt\u00e9e \u00e0 des amis \u00e0 sa famille pour pouvoir sortir un tout 1er 45 tours, le c\u00e9l\u00e8bre Guingamp. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:07:44) [69%] :\r\nVoir pas \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:57) [80%] :\r\nIl Stones \u00e9tait une reprise d'un standard de prise Pasteur Al-Capone, sorti en 1964 mais contrairement \u00e0 la version jama\u00efcaine, la version de sp\u00e9cialis\u00e9es affr\u00e9teur tempos plus rapide des plus tranchants, influenc\u00e9 par le punk et des paroles au contenu politique contexte social de l'\u00e9poque oblige. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:14) [67%] :\r\nC'est quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:15) [76%] :\r\nLe succ\u00e8s fut d'imm\u00e9diat, explique le journaliste, c'est maintenant de sp\u00e9cialistes et leur Label venait combler un manque, exprim\u00e9e par le march\u00e9 du disque vers 1979 le public un soir d'esprit punch \u00e0 la fois imm\u00e9diat accessible, plein de charme juv\u00e9nile et par dessus tout dans sa. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:39) [52%] :\r\nAlors oui, j'avais une bonne \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 puisque l'\u00e9garement l'observer et la et non comment\u00e9e voil\u00e0 c'est un attaquant, donc 44 et et maintenant Technoparc demain peut pas juristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [85%] :\r\nM\u00eame si l'Angleterre avait entretenu depuis bien longtemps une relation amoureuse avec les musiques jama\u00efcaines, tout le monde fut pris par surprise par cette seconde vague du Ska gangster vendu extr\u00eamement bien, et l'on vit m\u00eame Mick Jagger tra\u00eener au concert des Spescha j'anxieux de pouvoir signer le groupe sur son Label Rolling Stone Les Cordier, il n'en fut rien car la bande Alg\u00e9rie demeure \u00e9tait Rivol, le chanteur du groupe cherchait \u00e0 obtenir un financement pour faire leur propre Label comme ils l'entendaient. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:28) [71%] :\r\nOui, tout le personnel, parce que la vie, tout \u00e7a c'est la bonne partie qui \u00e9tait une guerre dont elle est repr\u00e9sent\u00e9e au de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [86%] :\r\nFinalement, crise Alice accepte \u00e0 financer plusieurs 45 tours et ce putt accomplir son r\u00eave, c'est-\u00e0-dire celui de marcher sur les traces des plus grands labels comme moteur. \r\nAvec l'aide au Raspentino vers le bassiste de chasse, vous voyez, c'est une affaire de groupes gu\u00e9ri d'un maire se trouver une identit\u00e9 visuelle \u00e0 toutes les cordes, les 2 hommes s'inspir\u00e8rent d'une couverture d'album de Peter Tosh avait vol\u00e9 leurs oeufs sur laquelle le monsieur \u00e9tait v\u00eatu d'un costard \u00e9triqu\u00e9 d'une chemise blanche de lunettes noires et d'un chapeau ils reprirent l'uniforme pour cr\u00e9er un personnage fictif qu'il nomme aires Walter qui abscons et qui deviendra le logo de toutes les cordes et dans l'habillement deviendra carr\u00e9ment l'uniforme de nombreux groupes de cette vague. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:19) [89%] :\r\nQuasi tous les groupes de tous Tone nous raconte encore Christophe p\u00e9rennes, vont tenter de promouvoir une forme de fraternit\u00e9 sociale et raciale mise \u00e0 mal par la politique \u00e9conomique du gouvernement de Margaret Thatcher, malheureusement la lutte \u00e9tait tr\u00e8s in\u00e9gal, m\u00eame si la musique est bien parti pour nous accompagner encore pendant tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:03) [66%] :\r\nDe ce qui c'est beaucoup, je dois dire qu'il faut pour donc pas de la pop et toujours point pour IDC 6 points plus que jamais dans le canton, Ska et pour vous. \r\nMoi je suis faillite est ind\u00e9tectable. \r\nPuis, \u00e7a va passer sur ce qui se h\u00e9rissent parce qu'on on le des Ska pour qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:46) [75%] :\r\nEt est -ce point la page est d\u00e9cid\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:58) [77%] :\r\nLes Spescha Alsace de audioguide avec leurs titres les plus connus Town, qui parle de la r\u00e9gion de Birmingham de Coventry \u00e0 ce propos dans son livre lui p\u00e9dale peine starting l'\u00e9crivain c'est menottes a d\u00e9crit la situation de que je ne suis et surtout la situation sociale que partager blanc et noir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:15) [84%] :\r\nJe cite : dans les ann\u00e9es 50 et 60, la r\u00e9gion avait accueilli de nombreux immigr\u00e9s carib\u00e9en attir\u00e9s par les possibilit\u00e9s d'embauche aussi les musiciens blancs et noirs avec prix le habitude de jouer ensemble avant de punch, les membres des Spescha 5 blancs de noirs avaient pour la plupart fait leurs classes dans divers groupes sans l'\u00e9g\u00e9rie d'amorce de fondateurs sont en chef et que la vie du groupe avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 convaincre les formations dont il avait fait partie d'interpr\u00e9ter ses propres compositions. \r\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Lannion, dit -il, c'\u00e9tait tout simplement impensable de jouer des chansons originales, c'est seulement pour les Sex Pistols ont d\u00e9barqu\u00e9 qu'on a compris qu'on pouvait se permettre d'\u00e9crire nos propres morceaux Terry Hall, le chanteur avait \u00e9t\u00e9 pareillement stimul\u00e9e par les Pistols et plus particuli\u00e8rement par Johnny Rotten, c'\u00e9tait juste la fa\u00e7on qu'il y avait de se tenir sur sc\u00e8ne, le regard fixe pendant une demi- heure, se rappelle -t-il, j'avais jamais vu \u00e7a, son attitude, c'\u00e9tait une autre fa\u00e7on d'\u00eatre immobile all d\u00e9veloppe \u00e0 son propre regard furieux et lourd de sens, une sorte d'air impassible et renfrogn\u00e9, accentu\u00e9e par les sources, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:50) [67%] :\r\nMerci et la conduite de la soir\u00e9e \u00e0 l'ou \u00e0 la betterave tout et \u00e0 faire d'et quand tu appelles se surveille au point. \r\nD'depuis mars dernier, puisse l'c'est ou de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:31) [72%] :\r\nOuais tu habites dans audioguides lui d\u00e9fectueuses un audioguide consacr\u00e9 au tout Tone Ska et \u00e0 toutes les cordes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:41) [85%] :\r\nVous aimez le v\u00e9to et le Ska, vous allez adorer Coventry Patrice Clinton sinon il vaut mieux passer votre chemin. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:54) [88%] :\r\nLa ville d'origine de se d\u00e9cha\u00eene, \u00e7a fait partie de ces fleurons de l'industrie britannique de l'apr\u00e8s- guerre, une sorte de Detroit du Royaume-Uni o\u00f9 les travailleurs renaissance d'aller attir\u00e9s par des emplois bien pay\u00e9s dans le secteur de la construction des voitures, il faut savoir qu'autrefois Coventry avait \u00e9t\u00e9 l'une des villes les plus importantes culturellement d'Angleterre mais la r\u00e9gion avait \u00e9t\u00e9 largement bombard\u00e9 durant la Seconde Guerre mondiale par la lorsque la femme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:21) [91%] :\r\nAlors de reconstruire pour relancer la r\u00e9gion \u00e9conomiquement et des building des centres commerciaux et des routes surgir litt\u00e9ralement du sol et l'on fait venir massivement des immigr\u00e9s d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 40 principalement d'Asie et des Cara\u00efbes, la r\u00e9gion n'\u00e9tait pas belle les Coventry prosp\u00e9rer et se targue avec Birmingham, sa soeur de pouvoir \u00e9chapper au ch\u00f4mage grimpant malgr\u00e9 l'\u00e2pret\u00e9 des conditions de vie dans la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:45) [81%] :\r\nEt le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:47) [83%] :\r\nToutefois, raconte c'est maintenant ce dans son livre, lui, d'qui raconte toute c'\u00e9tait Pogues au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 la crise p\u00e9troli\u00e8re commen\u00e7ait \u00e0 affecter l'industrie m\u00eame \u00e0 Coventry et le ch\u00f4mage augmente \u00e0 pour ne rien arranger, la politique mon\u00e9tariste thatch\u00e9rienne \u00e0 l'Angleterre industrielle de plein fouet \u00e0 la fin de la dessine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:06) [76%] :\r\nEcofin de juillet tout comme Birmingham devant des villes fant\u00f4mes du jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:25) [81%] :\r\nAtmosph\u00e8re lugubre reproduite \u00e0 merveille dans le titre, Costa, une v\u00e9ritable hymne anti- thatch\u00e9rien. \r\nDans la tourmente du ch\u00f4mage et de la tristesse d'\u00e9tonner les blancs et les immigr\u00e9s, principalement les Jama\u00efcains avaient pris l'habitude de jouer ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:52) [81%] :\r\nSouvent originaires de milieux difficiles ouvrier blancs et noirs \u00e9taient \u00e9galement rompu \u00e0 la mixit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:58) [55%] :\r\nNous allons bien, dans la dur\u00e9e, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien la parole du dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [81%] :\r\nCertains \u00e9taient d'anciens modes comme Djelida, le fondateur du Label tout Tone, puis il avait \u00e9t\u00e9 hippie et enfin skinhead, d'autres avaient fr\u00e9quent\u00e9 des \u00e9coles d'art un autre enfin avait \u00e9t\u00e9 artiste mais artiste peintre en b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:18) [81%] :\r\nPlut\u00f4t le mouvement tout Tone fut donc naturellement et pour ces m\u00eames raisons, tout d'abord populaire chez les skinheads, les modes et les routes barr\u00e9es, les 2 premiers et retrouver leur amour des musiques carib\u00e9ennes et les derniers y voyait un moyen de se l\u00e2cher, musicalement, d'abord Spescha, vous avez souhait\u00e9 se lancer dans le reggae mais comme les 2 membres Jama\u00efcain du groupe ne souhaitait pas, on touche la musique de jazz, il fut d\u00e9cid\u00e9 que le Ska, sorte de domaine ce pr\u00eatre beaucoup mieux \u00e0 l'hybridation Spinks pris une superstar, l'un des rois du ska des ann\u00e9es 60 fut une inspiration commune au groupe du jeune Label Tone, que ce soit dans les reprises des Spescha jusqu'au tout simplement sur le 1er titre que Madness sur Titan single ce titre, le voici celle du prince. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:02) [60%] :\r\nParce ils sortent de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [70%] :\r\nOui la et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:16) [64%] :\r\nAlors oui, j'avais une bonne a d'abord connaissait bien et encore aujourd'hui d'effet de la nouvelle non comment\u00e9e de la Star, donc rendez- vous et d'apartheid urbain pas justement et donc, donc voil\u00e0 \u00e7a manque \u00e0 gagner et maintenant du Portugal on a regrett\u00e9 il y parle tout seul, on \u00e0 partir de maintenant les bovins malades, c'est-\u00e0-dire donc d\u00e9cid\u00e9 d'Irlande, de la fin du canap\u00e9 point. \r\n\u00e7a, donc il n'est pas de savoir mais enfin ma TV jeudi et maintenant on est pas en avait bien qu'il n'y a toujours ce qui fait qu'une pointe d'du tout \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:29) [77%] :\r\nDepuis une ceux de Madness consacr\u00e9e \u00e0 Prince Pasteur, c'est le tout 1er single que le groupe est sorti et le seul single qui les sorties surtout Tone oui cohorte \u00e0 propos de Madness retrouvons ce qu'en disait celui pr\u00e9vu des dates, une Star de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [79%] :\r\nCe cette tumeur du nord de Londres, avait paru incarn\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts, une sorte de joyeux antidotes au pessimisme d\u00e9cid\u00e9 chose les claviers gambader chahutaient tandis que le beuglements poussif et quasi parodique des cuivres sugg\u00e9rer une vulgarit\u00e9 digne d'un th\u00e9\u00e2tre de vari\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:58) [79%] :\r\nLes images grotesques d'acteurs pantalon bouffant qui se casse la figure, en glissant sur le parquet cir\u00e9 Madness appeler \u00e7a le vu mince de Sound notre musique sonnent comme des orgues qu'on entend sur les Champs- pouvoir affirma guitariste Chris Foreman, elle a l'air simple et tout simplement sur sc\u00e8ne comme dans leurs incroyables innovants, les membres de Madness se montrer dignes de l'esprit bouffon, mais leur musique effectuant des danser arborant de loufoque c'est accoutrement qui rappelait les num\u00e9ros de music-hall de l'\u00e9poque de music-hall de l'\u00e9poque de leurs parents, les com\u00e9dies slapstick avec leurs personnages en short kakis casques coloniaux au sein de la tenue Cooper cabriolet leur dans ce soi-disant \u00e9gyptienne, malgr\u00e9 son all\u00e9geance \u00e0 la musique jama\u00efcaine Madness attir\u00e9 pas moins bon nombre de skinheads racistes dans les cellules hitl\u00e9rien venaient bien souvent perturb\u00e9 les concerts, mais ce qu'avait toujours connu du succ\u00e8s parmi les skinheads et les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9ofascistes de leur sous- culture se cramponner \u00e0 Madness parce qu'il s'agissait du seul contre tous, Tone enti\u00e8rement blanc, bien qu'il y rencontrer les Spescha lors d'un concert organis\u00e9 par marque gasoil s\u00e9same s'\u00e9tait d'abord montr\u00e9 peu enclin \u00e0 se d\u00e9barrasser totalement de la frange extr\u00e9miste de son public la consid\u00e9rons plus paum\u00e9 et ignorant tout coton. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:07) [84%] :\r\nFichman mauvaise mais suite aux pressions de la presse, il finit par c\u00e9der et se d\u00e9brouiller pour prendre ses distances avec les int\u00e9ress\u00e9s, toujours est -il qu'il y a quelque chose de l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9primant, a constat\u00e9 que le seul groupe tout Tone avoir rencontr\u00e9 un succ\u00e8s durable ne compter aucun Noir consid\u00e9rant et qu'\u00e0 l'inverse de ses Lecteurs, plus d'entre eux, puis la 1\u00e8re grosse signature du Label \u00e0 dispara\u00eetre de la circulation, comme de la musique avec son titre voici Terry Goldorak du guide, accompagn\u00e9 de Mushtaq Styx Princeton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:01) [93%] :\r\nOn parle Angleterre on parle d'immigration par le ch\u00f4mage, mais avec un rythme Ska en arri\u00e8re- fond, c'est l'histoire du tout Tone Ska de Coventry, mais c'est aussi celle d'heures sombres de la politique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:17) [90%] :\r\nSinon, impossible de faire de la musique, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 au Royaume-Uni sans mettre un peu de peu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:26) [82%] :\r\nCertains maintenant que les conservateurs n\u00e9gative des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, avec \u00e0 leur t\u00eate, madame Thatcher deviendra 1er ministre de Grande-Bretagne, la 1\u00e8re femme qui ait jamais acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce poste supr\u00eame en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:37) [90%] :\r\nIl y avait au tournant de la d\u00e9cennie de quoi vraiment agac\u00e9 la jeunesse et pas mal de mon pass\u00e9 ses nerfs en musique. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:30:49) [78%] :\r\nPour pour le rappeler, la procureur donc au coeur, mais aucune \u00e9galement port\u00e9 vers une accablement complet vers midi, j'ai plut\u00f4t le bilan de la 1\u00e8re ann\u00e9e de r\u00e8gne de Margaret Thatcher en tant que 1er mini-. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:01) [87%] :\r\n30 millions de journ\u00e9es degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:03) [85%] :\r\nCe que le pays, rien qu'en 1979 interventionnisme forc\u00e9e : fermeture des mines non rentables du pays : suppression des subventions que j'estime -t-il, r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et privatisations \u00e0 tout va, la dame de fer force Burkinab\u00e9 march\u00e9 et diplomatiquement pour r\u00e9sumer, elle fait du Royaume-Uni, le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, selon ses d\u00e9tracteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [92%] :\r\nQue la jeunesse du pays connaissait d\u00e9j\u00e0 bien Margrethe puisqu'elle avait occup\u00e9 auparavant le poste de ministre de l'\u00e9ducation et des sciences de nombreux ados se souviennent d'alors, la larme \u00e0 l'oeil, Margaret Thatcher avait fait supprimer la distribution gratuite de lait dans les \u00e9coles, \u00e7a partait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:52) [76%] :\r\nUn mauvais pas et merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:57) [91%] :\r\nMais il n'y a pas que cela au tension palpable dans tous les pays, il faut encore ajouter des \u00e9meutes raciales entre avril et juin 1980 alors que Charles Anna pr\u00e9parent leur mariage plusieurs villes d'Angleterre prennent feu en cause la situation des immigr\u00e9s qui s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'\u00c9tat Ulises les conserves. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:16) [85%] :\r\nMargaret qui vient d'entrer dans le club particuli\u00e8rement restreint des femmes chefs de gouvernement dans le monde, Maguy, la dame de fer, part du principe que l'esprit de libre entreprise permis \u00e0 des gens d'origine modeste, comme elle, de s'\u00e9lever dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:32) [91%] :\r\nEt \u00e9tant donn\u00e9 la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, il faut trouver un bouc \u00e9missaire et en g\u00e9n\u00e9ral les \u00e9trangers font toujours l'affaire dans ce genre de situation entre Teddy Boys immigr\u00e9s les affrontements ne sont pas rares et le National Party en fait son beurre avec une certaine complicit\u00e9 du gouvernement, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:50) [86%] :\r\nD\u00e9sormais gr\u00e2ce \u00e0 la en plus, les policiers sont autoris\u00e9s \u00e0 fouiller et arr\u00eat\u00e9 dans la rue, quiconque leur semble suspects au 1er rang, les immigr\u00e9s, bien \u00e9videmment, enfin, pour couronner le tout, la police \u00e9tait plus paresseuse en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 habite raciste par exemple le 13 janvier 80 13 jeunes noirs meurt dans un incendie criminel, la police \u00e9carte imm\u00e9diatement la th\u00e8se de la haine raciale, une autre fois c'est le contraire : on arr\u00eate un groupe de jeunes immigr\u00e9s en train de pr\u00e9parer des bombes au p\u00e9trole pour se d\u00e9fendre contre des attaques racistes le dans 80 a donc \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement chaud Brixton Birmingham Leeds, Liverpool sont touch\u00e9s et malgr\u00e9 Thatcher ne se soucie pas pour elle, les \u00e9meutiers sont des criminels, malgr\u00e9 leur m\u00e9contentement et les injustices dont ils affirment \u00eatre victimes le message des immigr\u00e9s passe tout de m\u00eame jusqu'au Parlement, h\u00e9las, Oslo comme \u00e9tait surnomm\u00e9e la CSPI eau. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:45) [73%] :\r\nEt l'\u00e9voquer au mois d'ao\u00fbt 1991 alors qu'elle servait d'arriver un convoi le temps justement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:56) [85%] :\r\nOriginaire de Birmingham, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Coventry mais sign\u00e9 sur toutes les cordes de Pete, l'un des groupes les plus populaires de la seconde vague du Ska ne compte pas s'en tenir l\u00e0, en 81 toujours leur titre standard Margrethe demande tout simplement et bonnement \u00e0 la prime minister de d\u00e9missionner et d'arr\u00eater de se la raconte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:16) [85%] :\r\nLe public le croit pas ses oreilles et pense d'abord que 2 buts parle de la princesse Margaret on aura plus. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:23) [63%] :\r\nOui d'hydrocarbures 34 en question d'une m\u00e9canique or. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:32) [66%] :\r\nDonc, Val\u00e9rie, moi aussi, c'est pas grave, c'est avec beaucoup de v\u00e9hicules, c'est donc parti avec quelqu'un, Capitaine de l'\u00e9quipe de la toucher les 3 programmes de, de prendre le pas sur, groupe de la R\u00e9publique d'programm\u00e9e dans un service d'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:56) [62%] :\r\nIl a d\u00fb faire avec une il y a pas de ce qui le bonnet de s\u00e9curit\u00e9 donc il faut. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:02) [67%] :\r\n\u00e0 Lille, 3 13 d'o\u00f9 2 questions parce que Webb-Ellis le la, c'est une qualit\u00e9 d'une vingtaine LHC et donc voil\u00e0, et vous, pourquoi pas, point si \u00e7a red\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:23) [56%] :\r\nSi on savoir une \u00e0 et l'parle de faire. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:27) [53%] :\r\nPourtant, le groupe aussit\u00f4t obtemp\u00e9r\u00e9 ben il est parti \u00e0 cet \u00e9gard de rouler et les il parle c'est d'Tadashi puis de red\u00e9marrer l'a donc nous devons sachez l'homme manifestant d'une part tenir debout. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:35:49) [65%] :\r\nAu point que Marc puisque ceux qui sont l\u00e0 et \u00e7a demande encore comme \u00e7a politique matin tabac pas dans le cerveau d'ordinateur, ils sont donc particuli\u00e8rement pour bon pour les sonotones on avait une dans l'ambiance sur place, il a parl\u00e9, \u00e7a vous a r\u00e9sult\u00e9 de la de et 40 ans, donc je voulais voir la R\u00e9publique bonjour qui redescend d'adopter un plan version anglaise cette donc qui 1800 l'malgr\u00e9 les pays riches, la fin de l'\u00e9t\u00e9 qui qui serait de l'aide publique au prix. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:36:26) [79%] :\r\nBien que \u00e7a la de ce que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:36:31) [68%] :\r\nD'un but d'la capitale d'une v\u00e9ritable paix les plus l'\u00e9quipe d'. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:36:43) [63%] :\r\nC'est aussi avec J\u00e9r\u00f4me, si et \u00e7a, donc si on une chance je crois que je mentionne Alameda beaucoup de travail, qui a et assez standard belle par le liste pendant 6 mois de plus, qu'il g\u00e8re bien, h\u00e9 bien les d\u00e9sarrois, la progression Charles Pasqua oh \u00e7a pendant Gustafson il y a pas et si \u00e7a va vraiment faire des r\u00e9serves dans les plis de ne fait. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:37:16) [72%] :\r\nDire qu'une extension bonjour entendu TLT, c'est une grande banderole en province. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:37:22) [64%] :\r\nC'\u00e9tait bonsoir Alcatel Serge pour Soir le 2\u00e8me pas de c'est un regret bien de corruption, il avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 au niveau du point de. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:37:36) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'une fa\u00e7on ou d'une petite question d'une baisse d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:49) [80%] :\r\nDe Margrethe un morceau d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la dame de fer de haut d\u00e9bit. \r\nOn continue de parler du tout Tone Ska un rival veulent du Ska \u00e0 Paris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 en Angleterre, voici ce qu'en dit c'est Winalto dans son livre, oui, d'une Start-Up, une version jama\u00efcaine de la Dench musique am\u00e9ricaine de la fin des ann\u00e9es 50 le Ska s'apparentait pour reprendre l'expression du guitariste Ernest Inglin pas du. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:14) [82%] :\r\nSemaine blues \u00e0 l'envers, le terme vient probablement du sont caract\u00e9ristiques de la guitare idyllique jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 Ska accentuant l'Beat et qui donc assis \u00e0 intensifier les fait machine \u00e0 vapeur propre au genre \u00e0 cette esp\u00e8ce d'\u00e9nergie par acte qui le caract\u00e9rise, c'est \u00e0 peine s'Pasteur qu'on attribue g\u00e9n\u00e9ralement la paternit\u00e9 de la stocker, chanteur et producteur celui -ci connaissait encore plus de succ\u00e8s en Grande-Bretagne que dans son \u00eele natale, il s'appuie sur le territoire anglais la bagatelle de 600 single entre 1962 et 1967 et il effectuait de fr\u00e9quentes tourn\u00e9es escort\u00e9s entre chaque concert par des brigades de en scooter, les Seychelles se perp\u00e9tuer le culte de Pasteur Guenter veut s'inspirer, peu ou prou d'Al Capone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:57) [81%] :\r\nAvec de nouvelles paroles stigmatisant les requins et escrocs de l'industrie du disque s'ils s'en plaignent n\u00e9anmoins les clich\u00e9s, 2 clubs de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:09) [67%] :\r\nOui, ben faut prendre par Alstom qui a acquis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:13) [87%] :\r\nOui, \u00e0 la m\u00eame peine. \r\n\u00e0 la peine, c'est, c'est surtout du monde cette musique tout seul Jean naturellement que toute jolie, c'est c'est il y a tout cela, c'est parce qu'il a utilis\u00e9 ce Week, tous ce qui explique tout typique ou publication m\u00eame quelque chose qui du mammouth donc inspir\u00e9, chaque jour, je ne sais qu'est -ce qui lui puisque tout ce qui qui ont \u00e9t\u00e9 tout h\u00f4pital, ce qui est juste, je souhaite qui qui ont besoin. \r\nSurtout qu'il y c'est ce qu'ils ont donc ce qui a surtout, qui ont tous profit\u00e9 parce qu'une personne \u00e0 charge pour ce qu'ils doivent se tourner, pas dans tous, Naftogaz avec nous, nous avons simplement le 2\u00e8me tour parce que \u00e7a \u00e7a sur l'Internet, Jean-Pierre appelle comme \u00e7a, donc comme \u00e7a important \u00e7a profite Jean-Fran\u00e7ois d'nous Sophie bonjour, \u00e7a permet un peu peur, alors la grande a cess\u00e9 d'eux et est -ce qu'on va se payer si et puis et on va servir cette une activit\u00e9 et m\u00e9diatique, il invite \u00e0 savoir pourquoi, point final de cette ville, c'est tout, je ne donc. \r\nSurtout toute confiance Start-Up, c'est-\u00e0-dire Jean-Philippe surtout j'ajoute surtout qui interviennent sur je ne j'ai souvenir d'profite tous les autres, donc \u00e7a c'est nous sommes ce nous, donc je ne surtout donc ce que nous faisons, qui parce ce qui signifie qu'il. \r\nToute la petite \u00e9glise catholique et p\u00e9nible et \u00e9quipe qui et pour 18 et et qui quelques \u00e9quipes qui est -il, il y a une \u00e9quipe et je donc ce qui explique ce qui ce que je trouve joli Poutinos qui exportent plut\u00f4t qu'un film toute activit\u00e9 Jean-Philippe profite surtout que j'pas aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:48) [80%] :\r\nEt puis une superstar dans audioguides Al Capone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:51) [86%] :\r\nLe fameux original que reprendront plus tard l'esp\u00e8ce suite de l'aventure tout Tone Ska c'est ici. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:57) [54%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui reviennent la l\u00e9gumes \u00e7a viendra peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:04) [83%] :\r\nDe vous \u00eates le jargon des femmes de Ska et les musiques jama\u00efcaines souvent pr\u00eater \u00e0 confusion, on ne sait pas trop qui est qui, qui d\u00e9teste qui et qui s'habillait, comment on \u00e9coute quoi que musique. \r\nC'est vrai que pour effacer toute une semaine \u00e0 expliquer les diff\u00e9rentes familles de skinheads et devant les r\u00e9cepteurs pleinement accept\u00e9 de dopage, c'est une \u00e9volution des modes de la classe ouvri\u00e8re n'a, n'a pu dire et pour certains autres, donc les orientations politiques diverses situations car excellemment bien retranscrit le film des 6000 invit\u00e9s chez lui dose je vous recommande fortement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:39) [64%] :\r\nAlors qu'on croit qu'il soit ce que match perdu qui ne seniors seront une br\u00e8che prend du s'ils \u00e0 Lausanne, mais ces Eindhoven Alex. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:42:48) [60%] :\r\nUne femme pas bon, c'est \u00e7a, la voil\u00e0 physique. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:42:52) [80%] :\r\nPour ce qui est des maladies de type de police, il faut remonter un petit peu plus dans le temps \u00e0 la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, une les masques \u00e9taient de jeunes Anglais issu d'une nouvelle classe moyenne britannique d\u00e9sireuse de consacrer son temps libre \u00e0 l'esth\u00e9tisme, attention \u00e0 l'\u00e9coute de musique afro- am\u00e9ricaine et carib\u00e9enne de pr\u00e9f\u00e9rence, pour sch\u00e9matiser, et les sp\u00e9cialistes vous pardonneront les notes se sont plus tard par 2 cat\u00e9gories : d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9pique augmente avec plus de moyens, aucune classe et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les jardins du ou quel mode ce qu'il retrouve la base du look skinhead les compatriotes dites les bretelles et les cheveux ras\u00e9s afin d'afficher volontairement une extraction prol\u00e9taire et aussi pour nous parce qu'on sait les cheveux dans les machines \u00e0 Lisieux cela. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:35) [67%] :\r\nAppr\u00e9cier tout particuli\u00e8rement les 70 4 bloody Grokster tributaire. \r\nMais avec les des skinheads Thomas toujours pas ne plus former leur blancs du logo de tout un celui du samedi, le maire Walter Jack Straw. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:02) [81%] :\r\nC'est en Jama\u00efque directement qu'il faut chercher son origine le moment des disent donc vaudoise \u00e9tait apparu en Jama\u00efque, au moment de l'ind\u00e9pendance, quand de nombreux jeunes des campagnes \u00e0 la capitale avait sombr\u00e9 dans la criminalit\u00e9 et la violence, faute de trouver du travail, critiqu\u00e9 par les uns et adul\u00e9 par les autres, les rues de Boys \u00e9taient souvent engag\u00e9 par les patrons de syst\u00e8me pour semer la pagaille dans ceux des concurrents, ce qui am\u00e8ne \u00e0 pas mal de producteurs \u00e0 int\u00e9grer cette th\u00e9matique du Week Brice me dans leur musique certains de mani\u00e8re positive et d'autre dans la critique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:34) [58%] :\r\nL'appel d'air de d'\u00e9viter de demain garder le soutien de pl\u00e9bisciter ou de Thales, qu'elle a tr\u00e8s bien jou\u00e9 quoi et \u00e7a 2 questions tout commentaire population d'de de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:59) [76%] :\r\nEn tous les cas, ces gar\u00e7ons malpolis avait d\u00e9velopp\u00e9 un Style pour se faire reconna\u00eetre au 1er coup d'oeil les fameux costard noir \u00e0 chemise Lange et aux allure qu'ils avaient eux- m\u00eames emprunt\u00e9 aux musiciens de jazz et chanteur de sol am\u00e9ricain pour augmenter le c\u00f4t\u00e9 gangster de personnalit\u00e9s, il est le Boys volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:45:17) [84%] :\r\nC'est d'animer l'ann\u00e9e ici et l\u00e0 dans les films de James Bond, car on ne rappellera jamais suffisamment c'\u00e9tait sur la belle \u00eele de la Jama\u00efque qui avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 le 1er James Bond en 69 et \u00e7a, \u00e7a avait grandement marqu\u00e9 les esprits. \r\nBien s\u00fbr, il y avait pas une musique et le look nous aucune peine \u00e0 franchir l'Atlantique notamment gr\u00e2ce aux pochettes jusqu'en Angleterre, et c'est l\u00e0 que le fameux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:44) [76%] :\r\nForme et le concept d'une rude boy trouvent un \u00e9cho fraternel dans les probl\u00e9matiques prol\u00e9taire anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:51) [70%] :\r\nSi \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:52) [84%] :\r\nMais plut\u00f4t que de symboliser l'exclusion de Tone lui cordes choisi d'utiliser le complet noir blanc pour afficher une volont\u00e9, celle de rapprocher 2 cultures. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:02) [65%] :\r\nEt \u00e7a, c'est vrai, il suffisait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:05) [50%] :\r\nTravers\u00e9e par la contestation de combien plut\u00f4t plus et puis il y a pas de au regard qui r\u00e9pond pas distinguer entre le parc priv\u00e9 2\u00e8me que j'de depuis certaines esp\u00e8ces acc\u00e9l\u00e8re mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:25) [79%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:26) [67%] :\r\nVrai, c'est une carte peut de du plombier ouvert et de parler, rien, pas de grand le web et c'est la voiture les tests. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:39) [57%] :\r\nPoint mais alors que faire. \r\nMoi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:59) [59%] :\r\nOn n'a pas encore \u00e0 d\u00e9cider \u00e0 Mad\u00e8re tr\u00e8s programme cadeaux sont simples : pas bien l'\u00e9glise par le pass\u00e9, tous les individus, y a -t-il un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:12) [99%] :\r\nPoint de vue. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:34) [68%] :\r\nQuand je dis quand m\u00eame du point de l'Italie avec un Parking point peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:12) [67%] :\r\nIl est de Pointe-\u00e0-Pitre, type de qui aujourd'hui pr\u00e9sid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:48:19) [60%] :\r\nC'est sympa \u00e7a ou bikini et a la possibilit\u00e9 de savoir si on oublie qu'on a et le le gouvernement et et puis c'est ici \u00e0 bient\u00f4t et on nous \u00e7a va marcher, on tous les jours, tout \u00e0 la Toussaint voil\u00e0 personne on va, on parle de \u00e7a, ce comit\u00e9 d'y a qu'un pas ce point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:45) [76%] :\r\nDe ses Lecteurs en avec la voix de Pauline Black donc audioguides trop un petit mot encore sur le look du tout Tone Ska pr\u00e9ciser parce Aymen le dans son livre le P2P une Star Tuggen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:58) [80%] :\r\nLe look tout Tone m\u00eal\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments venus de toutes les p\u00e9riodes, ce qui n'et mode tonique ce type Polo Fred Perry et Ben Sherman, veste en mer mocassins noirs, pantalon \u00e0 au revers chapeau en feutre chaussette blanche bretelles Richelieu blouson \u00e0 une tonalit\u00e9 disque Lenburg tout comme pour la musique, la mode skin et mode adaptait un Style tr\u00e8s pris\u00e9 des noirs, c'est un truc, pr\u00e9cise l'un des membres des sp\u00e9cialistes que c'est pas mal de gamins noirs depuis des ann\u00e9es, allez chez un tailleur pour qu'il prenne vous mesure avant tout fabriquer des vestes tonique en mohair ou au prince de Galles, que vous payez ensuite par versements hebdomadaires, il faisait aussi comme \u00e7a en Jama\u00efque avec une chemise blanche et une cravate extra- fine, \u00e7a donne une m\u00e9chante allure le motif qui d\u00e9finissait par excellence, le Style tout Tone consistait en une alternance de noir et de blanc tch\u00e8que qui, en plus d'\u00eatre \u00e9l\u00e9gante symboliser, on ne peut mieux les id\u00e9aux d'entente racial et de m\u00e9tissage musical. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:48) [78%] :\r\nCette imagerie associ\u00e9 au Line m\u00e9lang\u00e9 des principaux groupes de tous Tone et \u00e0 certains commentaires de leurs membres dans la presse, probablement davantage pour l'antiracisme que 1000 discours de la ligue anti- nazi. \r\nAudioguides. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:06) [89%] :\r\nOn pourrait interpr\u00e9ter le plus Tone Ska son amour des cuivres de la fanfare comme une sorte de rejet du rock, classique, d'une part et de la culture hippie du rock progressif, d'autre part, questionn\u00e9 \u00e0 ce propos, un amateur de Tone Ska de l'\u00e9poque avait r\u00e9pondu quand vous parlez \u00e0 quelqu'un qui aime la musique progressive, il vient vous expliquer qu'il \u00e9coute \u00e7a juste. \r\nOn aime la musique, pourtant ce dessus. \r\nL\u00e0 encore se confronter demande diff\u00e9rent entre les amateurs de 33 tours, femme de post- punk et les titres tout Tone pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9 anglo- sur 45 tours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:45) [81%] :\r\nLe d\u00e9dain \u00e9t\u00e9 tout aussi fort envers la forme classique du rock Patrick guitare un jour d\u00e9passer et inconvenant selon les amateurs de tous Tone qui affectionne et plus particuli\u00e8rement les trompettes et les trombones et l'on assistait alors \u00e0 un regain d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce au succ\u00e8s de la belle des jeunes qui pr\u00e9f\u00e9rait le son des grosses fanfares \u00e0 la perspective de devenir des guitares ose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:07) [67%] :\r\nEt il voulait faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:10) [79%] :\r\nC'est aussi pour se distancier des C\u00f4tes du rock, jug\u00e9 trop intellectuel que les membres du tout homme consacr\u00e9 soit \u00e0 leur apparence estimant terre d'o\u00f9 une citation de Terry bol chanteur respect Scholz je consid\u00e8re personnellement que les v\u00eatements sont aussi importants que la musique, inutile de vous pr\u00e9ciser aux moments les plus populaires, 2 Tone Ska des magasins d'Ablis, eux aussi, avaient bien compris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:51:31) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:32) [85%] :\r\nMais, en quelques ann\u00e9es, les revivals cas \u00e9tait devenu une sorte de monstre incontr\u00f4lable, victime de son succ\u00e8s, l'\u00e9quipe de foot au nom des cordes \u00e9tait au bout du rouleau apr\u00e8s 2 ans de tourner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:42) [77%] :\r\nCes et le fondateur de l'\u00c9tat merci cet endroit litt\u00e9ralement lors d'une session d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:47) [52%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e0 dit oui pour partenaire, parce que la de \u00e0 l'avance \u00e0 qui \u00e9ventuellement on que repr\u00e9sentent les locaux de rupture. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:58) [79%] :\r\nLe mouvement \u00e9tait devenu une v\u00e9ritable industrie subit les sonneries lundi industrie qui d\u00e9butait un merchandising de basse qualit\u00e9, les derni\u00e8res pages des journaux musicaux aucune de publicit\u00e9 pour des badges, des cravates \u00e0 damier et tailleur noir, blanc, des chapeaux en feutre, des t-shirts \u00e0 l'effigie du Label et du groupe ce commerce n'apporta pas moindre Penny \u00e0 tout Tone d\u00e9cor du la cr\u00e9ativit\u00e9 d'ailleurs commen\u00e7ait aussi assez souffler des dissensions d\u00e9c\u00e8s au sein des sp\u00e9cialistes et Madness avait \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par ceux qui fr\u00e9quentent d'ailleurs la fr\u00e9quentation \u00e0 leur concert de skinheads d'extr\u00eame droite devenait embarrassante pour eux et pour l'image du mouvement beaucoup de monte, regrettait d'ailleurs que Madness soit le seul groupe du mouvement tout Tone \u00e0 \u00eatre int\u00e9gralement compos\u00e9 de Blancs et ce groupe a v\u00e9ritablement conna\u00eetre le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:46) [81%] :\r\nLe titre Costa de The fut un chant du cygne magnifique pour tout Tone, un succ\u00e8s qui n'arrivait malheureusement pas \u00e0 \u00e9clipser les bides successifs Perez auto- caricature du mouvement, comme par exemple le groupe Batman \u00e0 11 \u00e0 la limite de la parodie mais r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sent dans les. \r\nL'\u00e9nergie et des autres groupes ne r\u00e9sista pas non plus \u00e0 l'usure du temps, veut -il se d\u00e9sint\u00e9grant et une partie de ses membres \u00e0 la forme, elle est pas union vole de ses Lecteurs, disparu dans la nature, MSP, chef d'\u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 sur d'autres pistes, Paul se pr\u00e9parait \u00e0 former son prochain groupe von Boyfriend. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:25) [69%] :\r\nL'ann\u00e9e 91 symboliser d\u00e9j\u00e0 un passage \u00e0 autre chose, comme on allume l'\u00e9v\u00eaque 16000 proche de la sc\u00e8ne Tone tubes de l'ann\u00e9e et la pop sovi\u00e9tique serait le de demain. \r\nIl y a du mouvement, tout homme Ska qu'il vendit jamais son \u00e2me au diable et au commerce et que m\u00eame ce fut l'un des seuls revivals qui \u00e0 faire presque mieux que le mod\u00e8le d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:51) [90%] :\r\nDe la Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:55:35) [69%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, mais sous- entendu il y a un qui est occup\u00e9, c'est donc ici sur une grande universit\u00e9 d'et que vient faire ce c\u00f4t\u00e9 Walser a rendu ce jeudi \u00e0 17 il y a eu Monaco et p\u00e9tards et Walter a il y a une pointe de certaines parties et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:07) [73%] :\r\nEt blablabla qui a Couleur3 Point CH 3. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:56:11) [70%] :\r\nIl a beaucoup, il est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:13) [87%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission consacr\u00e9e Toronto et Ska de Coventry, le mouvement est le Label tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s les infos, vous avez rendez- vous avec la d\u00e9viation de Benji, bien nous on se retrouve lundi matin dans la masters pour une nouvelle s\u00e9rie, salut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:40) [58%] :\r\nOui, couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:43) [71%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:47) [70%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:50) [75%] :\r\nCouleur3 Couleur 3 18 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T17:11:39Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EA0654D-824F-4D7E-B6AA-38C2FE6D1E1C", "internalArchiveId": "5EA0654D-824F-4D7E-B6AA-38C2FE6D1E1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Villard Gilles, les in\u00e9dits de Paris (1/2)", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Le chansonnier et po\u00e8te, l\u00e9gende de la culture vaudoise, a v\u00e9cu en alternance depuis 1919 entre la Suisse romande et la France. Des documents in\u00e9dits, restaur\u00e9s par l'Institut National de l'Audiovisuel \u00e0 Paris, nous r\u00e9v\u00e8lent les facettes m\u00e9connues de cette longue carri\u00e8re commenc\u00e9e sur les tr\u00e9teaux. Martin P\u00e9net, grand connaisseur de la chanson francophone, nous guide en deux \u00e9missions, de d\u00e9buts avec Jacques Copeau aux duos avec Julien, Edith puis Albert Urfer jusqu'\u00e0 l'intense activit\u00e9 parisienne au cabaret de le rue de l'Op\u00e9ra \"Chez Gilles\". Dans son autobiographie \"Mon demi-si\u00e8cle\" publi\u00e9e \u00e0 Lausanne en 1954, Jean Villard retra\u00e7ait son origine montreusienne au sein d'une famille aimante qui comptait pas moins de sept enfants. Benjamin de cette joyeuse fratrie, il s'est \u00e9panouit au bord du L\u00e9man dont il chantera l'esprit volontiers vigneron plus tard. Avec bonhomie et moins de tragique que cet autre grand po\u00e8te vaudois, Ramuz.Le Diable pour commencerFait remarquable, ses parents ne l'ont pas dissuad\u00e9 d'embrasser une activit\u00e9 artistique, si bien qu'il mit le pied \u00e0 l'\u00e9trier en interpr\u00e9tant, gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9lie Gagnebin, le r\u00f4le du Diable dans Histoire du Soldat que Ramuz imagina \u00e0 la mani\u00e8re des fabliaux m\u00e9di\u00e9vaux sur une musique de Stravinsky en 1918. Cet envol fut imm\u00e9diatement suivi, l'ann\u00e9e suivante, de son d\u00e9part pour Paris o\u00f9 il devint accessoiriste, r\u00e9gisseur puis com\u00e9dien au Th\u00e9\u00e2tre du Vieux-Colombier que Jacques Copeau avait fond\u00e9 en 1913.L'aventure des CopiausCe premier ancrage parisien a illumin\u00e9 la vie du jeune vaudois. Mystique du th\u00e9\u00e2tre, Copeau voulut que la troupe devint itin\u00e9rante et il l'entra\u00eena sur les routes de France et de Navarre en s'installant en Bourgogne avec une roulotte qui portait l'enseigne de la salle parisienne, les deux colombes. Symbole des Copiaus, cette troupe bourguignonne enseigna \u00e0 Jean Villard l'art total des tr\u00e9teaux: mime, danse, chanson et la virtuosit\u00e9 des dialogues souvent improvis\u00e9s devant un public de non connaisseurs. Cette pr\u00e9figuration du Th\u00e9\u00e2tre National Populaire de Jean Vilar connut un grand succ\u00e8s et le com\u00e9dien la suivit de 1924 \u00e0 1929.L'innovation d'un duettisteFort de son exp\u00e9rience, Jean Villard devint Gilles, d'apr\u00e8s le personnage de valet de com\u00e9die: truculent, h\u00e2bleur, gai, un peu menteur et d'une grande virtuosit\u00e9 verbale. Lors d'une vir\u00e9e \u00e0 Londres, un ancien des Copiaus, Aman Maistre d\u00e9cida avec Villard de fonder un duo qui devint Gilles et Julien. En cr\u00e9ant des chansons au ton social, \u00e0 texte dira-t-on plus tard, les deux comp\u00e8res innov\u00e8rent au sein de la chanson fran\u00e7aise qui susurrait l'amour. Avec Dollar, Les Barri\u00e8res, ils remport\u00e8rent en 1934 le Grand Prix du Disque et leurs tourn\u00e9es furent triomphales dans tous les milieux, les cantines, les f\u00eates populaires, les cabarets, en donnant plus de deux cents repr\u00e9sentations par an jusqu'en 1938. En 1936, la venue au pouvoir du Front Populaire leur donna des ailes et l'orientation de leurs chansons ne laissait aucun doute sur leur propre sensibilit\u00e9 politique, bien qu'ils ne furent jamais encart\u00e9s.Retour au paysDemeur\u00e9 citoyen helv\u00e9tique, Gilles fut mobilis\u00e9 d\u00e8s ao\u00fbt 1939 et d\u00fbt revenir \u00e0 Lausanne. A l'invitation de Marcel Besen\u00e7on, directeur de Radio-Lausanne, il composait chaque semaine une chanson nouvelle pour \u00e9gayer sur les ondes les soldats mobilis\u00e9s. C'est ainsi que sont n\u00e9s quelques chefs-d'oeuvre: Les Trois cloches que Piaf rendra universel d\u00e8s 1945, A l'enseigne de la fille sans coeur ou l'\u00e9mouvant Les Adieux du soldat. Dans la foul\u00e9e, il ouvrait en automne 1940 \u00e0 la Cit\u00e9 son fameux cabaret Le Coup de soleil qui se transforma durant la guerre en rendez-vous in\u00e9vitable o\u00f9 se produisirent des vedettes comme Germaine Montero. C'est aussi \u00e0 Lausanne que Gilles eut la chance de cr\u00e9er son deuxi\u00e8me duo avec \u00c9dith Burger, excellente musicienne et pianiste. \u00c9dith et Gilles sont rest\u00e9s dans les m\u00e9moires jusqu'\u00e0 la mort pr\u00e9matur\u00e9e d'\u00c9dith en 1948.Par sa connaissance sans faille de la chanson francophone qu'il d\u00e9fend r\u00e9guli\u00e8rement sur France Inter, France Musiques ou France Culture, Martin P\u00e9net retrace le parcours d'un grand nom de la cr\u00e9ation francophone gr\u00e2ce \u00e0 des documents in\u00e9dits que l'INA a restaur\u00e9s expr\u00e8s pour L'Horloge de Sable: en deux volets, de somptueux cadeaux de fin d'ann\u00e9e.26 d\u00e9cembre 2015: deuxi\u00e8me volet Gilles \u00e0 Paris, le duo Gilles et Urfer puis la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 po\u00e9tique \u00e0 Saint-Saphorin.", "durationSec": 5401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7272517", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423790.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["chanteur", "po\u00e9sie", "chanson"], "thematicPersons": ["Gilles"], "alternativeTitle": ["L'horloge de sable du 05.12.2015", "Jean Villard Gilles, les in\u00e9dits de Paris (1/2)  / HDS_2015-12-05T13:30:45_l-horloge-de-sable", "L'horloge de sable du 05.12.2015", "Jean Villard Gilles, les in\u00e9dits de Paris (1/2)  / HDS_2015-12-05T13:30:45_l-horloge-de-sable"], "alternativeSummary": ["Le chansonnier et po\u00e8te, l\u00e9gende de la culture vaudoise, a v\u00e9cu en alternance depuis 1919 entre la Suisse romande et la France. Des documents in\u00e9dits, restaur\u00e9s par l'Institut National de l'Audiovisuel \u00e0 Paris, nous r\u00e9v\u00e8lent les facettes m\u00e9connues de cette longue carri\u00e8re commenc\u00e9e sur les tr\u00e9teaux.\n\nMartin P\u00e9net, grand connaisseur de la chanson francophone, nous guide en deux \u00e9missions, de d\u00e9buts avec Jacques Copeau aux duos avec Julien, Edith puis Albert Urfer jusqu'\u00e0 l'intense activit\u00e9 parisienne au cabaret de le rue de l'Op\u00e9ra \"Chez Gilles\".", "Le chansonnier et po\u00e8te, l\u00e9gende de la culture vaudoise, a v\u00e9cu en alternance depuis 1919 entre la Suisse romande et la France. Des documents in\u00e9dits, restaur\u00e9s par l'Institut National de l'Audiovisuel \u00e0 Paris, nous r\u00e9v\u00e8lent les facettes m\u00e9connues de cette longue carri\u00e8re commenc\u00e9e sur les tr\u00e9teaux.\n\nMartin P\u00e9net, grand connaisseur de la chanson francophone, nous guide en deux \u00e9missions, de d\u00e9buts avec Jacques Copeau aux duos avec Julien, Edith puis Albert Urfer jusqu'\u00e0 l'intense activit\u00e9 parisienne au cabaret de le rue de l'Op\u00e9ra \"Chez Gilles\"."], "variantIds": ["ece-7272518", "ece-7272517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T13:14:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [66%] :\r\nNotons enfin que les mairies changing une demain minuit, Paris, Lyon, Lille, l'image dynamique de morale qui d'amiti\u00e9 va dire Lausanne 13. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [61%] :\r\nVoil\u00e0, oui, du spectacle, voil\u00e0 Nicolas Bazire, voil\u00e0 de l'action dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [88%] :\r\nLe Rivage de San Christian de et G\u00e9rald Hiestand, pour prendre soin de notre humeur chantante bonjour on croyait tout conna\u00eetre de l'in\u00e9puisable, auteur de La Venoge sa bonhomie vaudoise sa virtuosit\u00e9 de po\u00e8te, son regard malicieux sur les gens de par chez nous, or Jean Villard devenue Gilles en se lan\u00e7ant dans la chanson avec eu plusieurs aventures artistiques en France d\u00e8s 1919 ans suivant Jacques Copeau en cr\u00e9ant son duo avec Julien avant d'ouvrir son cabaret chez Gilles apr\u00e8s- guerre \u00e0 Paris et c'est ce Gilles m\u00e9connues \u00e9patant com\u00e9dien et innovateur que nous allons d\u00e9couvrir en 2 volets, ce samedi, et le 26 d\u00e9cembre gr\u00e2ce \u00e0 Martin Penet, historien de la culture et fin connaisseur de la chanson francophone gr\u00e2ce \u00e0 l'Institut national de l'audiovisuel oui l'INA \u00e0 Paris des documents in\u00e9dits nous entra\u00eeneront dans un beau voyage sonore, merci de nous avoir rejoint nous allons monter les tr\u00e9teaux en Bourgogne chanter le Front populaire prendra joyeux Coup de soleil et f\u00eater la fraternit\u00e9 en fredonnant et ce jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nJean Vilar, pourquoi avez -vous choisi le nom de Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [78%] :\r\nMais ces jur\u00e9s choisis au moment o\u00f9 je me suis lanc\u00e9 dans la chanson, j'avais envie de changer mon nom Jean Vilar se salit \u00e9tait connu comme com\u00e9dien et je voulais un nom qui soit repr\u00e9sentatif d'un petit peu dans l'homme natif de personnages de th\u00e9\u00e2tre, j'ai jou\u00e9 beaucoup de de Gilles au th\u00e9\u00e2tre d'un ballet anti- valet de com\u00e9die dans la plupart des des XVIIIe il y en a beaucoup et j'\u00e9tais personnage l\u00e9ger, dansant qui est -ce idyllique Bochum on apprend un peu abstrait, parfois en fait cela il y a beaucoup de cordes \u00e0 son arc na\u00eff surtout et alors je me suis dit on va en arrivant \u00e0 mon piano sur la sc\u00e8ne, et bien je suis d\u00e9j\u00e0 un gilet dans la peau de ce personnage que j'ai incarn\u00e9 souvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [61%] :\r\nSous un ciel de cendres et oui c'est le dans la maison et autre auberge voil\u00e0 et ainsi sans comprendre pourquoi pas la marque avait ann\u00e9e 2 mod\u00e8les tort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [90%] :\r\nBonjour Martin Penet bonjour Christian, quel plaisir de vous accueillir dans l'horloge de sable pour la 1\u00e8re fois avec un personnage l\u00e9gendaire chez nous mais \u00e9galement bien connus en France oui Gilles ce fameux Jean Vilar devenue Gilles cet homme \u00e9patant qui a apport\u00e9 \u00e0 la po\u00e9sie et \u00e0 la chanson chez nous en Suisse romande, une contribution essentielle et que vous vouliez nous faire d\u00e9couvrir de fa\u00e7on peut-\u00eatre tout \u00e0 fait nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [91%] :\r\nOui, parce qu'en fait, en y r\u00e9fl\u00e9chissant bien, c'est quand m\u00eame l'un des fondateurs de la chanson fran\u00e7aise \u00e0 texte moderne d\u00e8s les ann\u00e9es 30 donc avec son fameux comp\u00e8res Julien on vient d'entendre, on vient d'entendre, et dans la chanson dollars une petite extrait de leur plus grand succ\u00e8s et donc on peut consid\u00e9rer donc Gilles et l'un des authentiques, chef de file des auteurs compositeurs interpr\u00e8tes qui bien s\u00fbr vont \u00e9clore un petit peu dans les ann\u00e9es 30 mais surtout dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 Paris dans les fameux cabaret rive-gauche et au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [87%] :\r\nMais vous comprenez notre humilit\u00e9 vaudoise et tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de ce parcours quitterait volontiers se d\u00e9coupe en d\u00e9cennies et les n\u00e9 en 1895 il a v\u00e9cu une enfance tr\u00e8s heureuse au coeur, je dirais d'une fratrie assez nombreuses, mais tr\u00e8s vite il s'\u00e9panouit et puis on le retrouve en 1918 Cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le du Diable dans Histoire du soldat Ramuz et Stravinsky quel coup d'envoi, il est l\u00e0, tout jeune et ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s vite, h\u00e9 bien il n'a 2 yeux que pour la France, Martin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nOui, alors donc \u00e7a ce que vous dites, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Lausanne, donc \u00e0 la toute fin de la guerre de 14 18 juste avant l'armistice en r\u00e9alit\u00e9 l'histoire du soldat n'a pas eu un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, mais bon, c'est quand m\u00eame une 9 qui a marqu\u00e9 beaucoup le jeune Gilles parce que Ramuz et Stravinsky, l'ont recommand\u00e9 \u00e0 Jacques Copeau et c'est comme \u00e7a qu'il a pris le train et qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris fin 1919 et que il a r\u00e9ussi, gr\u00e2ce \u00e0 cette recommandation, il y a cette passion du th\u00e9\u00e2tre, qu'il animait depuis qu'il \u00e9tait finalement tout petit, contre l'avis de son p\u00e8re, mais avec le soutien de sa m\u00e8re, parce que c'\u00e9tait donc un milieu un peu conservateur assez bourgeois et donc bon bref il a r\u00e9ussi tout de m\u00eame progressivement arriv\u00e9 au m\u00e9tier qu'ils voulaient faire, c'est-\u00e0-dire celui d'artiste et il rencontre donc Jacques Copeau et au Th\u00e9\u00e2tre du Vieux-Colombier \u00e0 Paris en rue du Vieux-Colombier, h\u00e9 bien dans ce th\u00e9\u00e2tre d'avant- garde, il va commencer tout simplement comme accessoiriste puis r\u00e9gisseur et enfin directeur de la sc\u00e8ne en remplacement de Louis Jouvet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDonc, il a mont\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite les \u00e9chelons de ce petit th\u00e9\u00e2tre assez exp\u00e9rimental mais ce que j'aime beaucoup chez vous Martin Penet, c'est votre \u00e9rudition autour des artistes autour de Gilles \u00e7a m'arrange bien et puisque nous sommes sur les ondes romandes et c'est \u00e9rudition ouvrons cette parenth\u00e8se, elle vous vient d'o\u00f9 cette passion pour la chanson francophone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [87%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 la chanson depuis mon ma plus tendre adolescence j'ai envie de dire : j'ai d\u00e9couvert un peu pr\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ans Brassens et puis apr\u00e8s bien d'autres artistes et en fin de compte, \u00e7a n'a plus l\u00e2ch\u00e9, j'ai en m\u00eame temps un go\u00fbt de la collection, qui fait que j'ai ador\u00e9 r\u00e9unir des documents autour de l'histoire de la chanson et progressivement, c'est devenu un gros fonds documentaire qui nourrit toute m\u00e8re cherche, c'est-\u00e0-dire les \u00e9missions de donc \u00e0 Radio France, des livres sur l'histoire de la chanson des r\u00e9\u00e9ditions en compagnie de 2 choses un peu patrimonial rare et et puis bon, de conf\u00e9rences, toutes sortes de choses d'\u00e9galement des articles dans des revues universitaires, enfin bon voil\u00e0, donc, mais tout \u00e7a c'est pour nourrir finalement creus\u00e9 l'histoire de la chanson qu'on conna\u00eet, qu'on croit conna\u00eetre et il y a tellement d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [90%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a que vous \u00eates ici : je vous en remercie d'ailleurs, vous \u00eates un enfant de Mai 68, tr\u00e8s directement, pourrais -je dire et quand on est comme \u00e7a, perch\u00e9 sur une date aussi symbolique, on a \u00e0 la fois le go\u00fbt du pass\u00e9 pour vivifier ce pr\u00e9sent et cet avenir je pense que la vision historienne que nous avons jet\u00e9 sur Gilles est tr\u00e8s importante pour comprendre ce que c'est qu'un homme et son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [88%] :\r\nAh ben oui \u00e7a surtout d'avec quelqu'un comme Gilles a un qui a une importance consid\u00e9rable et qui a pass\u00e9 finalement son existence entre Lausanne et Paris parce qu'il est n\u00e9, les 2 qu'il \u00e9tait incapable de choisir, c'est que, on le voit aussi bien d'inspiration Vaudois, ce que l'inspiration parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nCela dit, ce n'est pas un Vaudois, qui est devenu parisien, c'est un Suisse Romand, qui est rest\u00e9e, je dirais \u00e0 un pied dans le pays, \u00e0 pied, dans sa culture vaudoise, il ne l'a pas abandonn\u00e9, il a su garder ce Patrimoine en lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [89%] :\r\nIncontestablement, parce que \u00e7a se retrouve \u00e0 travers son arm\u00e9e et je dirais que c'est finalement peut-\u00eatre dans la 2\u00e8me partie de sa carri\u00e8re qu'il a davantage exprim\u00e9 cette origine au moment o\u00f9 il est revenu en Suisse dans les ann\u00e9es 40 et l\u00e0 effectivement on conna\u00eet un certain nombre de chansons importante et de po\u00e8mes qu'il a \u00e9crit \u00e0 ce moment -l\u00e0 on ne repart un petit peu plus tard, au cours de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [83%] :\r\nOui, parce que vous avez pris soin Martin pein\u00e9 de de d\u00e9rouler le parcours de Gilles, son parcours po\u00e9tique, artistique en chanson par d\u00e9cennie, vous aimez bien, et vous \u00eates d'ailleurs frapp\u00e9e vous- m\u00eame de voir combien Gilles basse exprime volontiers de 10 ans en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [88%] :\r\nOui, on peut diviser, c'est sa carri\u00e8re en d\u00e9cennies, c'\u00e9tait un peu particulier devant une telle r\u00e9gularit\u00e9, bon, c'est finalement le lorsqu'on porte le regard en arri\u00e8re, on se rend compte de \u00e7a, bien s\u00fbr, parce qu'il est, \u00e9videmment, il faut pas savoir \u00e0 l'avance comment se d\u00e9roulerait son existence, donc on a les ann\u00e9es 20, c'est l'exp\u00e9rience de th\u00e9\u00e2tre aupr\u00e8s de Jacques Copeau les ann\u00e9es 30, c'est la chanson avec Julien Gilles et Julien c\u00e9l\u00e8bre duo apr\u00e8s les ann\u00e9es 40 c'est le retour \u00e0 Lausanne avec Edith un cabaret Le Coup de soleil apr\u00e8s les ann\u00e9es 50 c'\u00e9tait un nouveau pari : le cabaret chez Gilles et les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait un nouveau Lausanne et toute la Suisse romande avec Albert leur faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [94%] :\r\nDonc, nous avons commenc\u00e9 notre p\u00e9riple en compagnie de Jean Vilar, qui ne s'appelait pas encore Gilles du c\u00f4t\u00e9 des Copiaus, on rajoute une petite voyelles pour bien illustrer l'importance de Jacques Copeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [88%] :\r\nAh oui, alors Jacques Copeau, c'est quelqu'un de de fondamental dans l'histoire du th\u00e9\u00e2tre, puisqu'il est un des grands r\u00e9novateurs du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a se passe au th\u00e9\u00e2tre, donc du Vieux-Colombier dans la rue du m\u00eame nom, donc ce th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 ouvert en 1913 fin 1913 il y a eu le temps de monter une dizaine de pi\u00e8ces et puis bien s\u00fbr, est arriv\u00e9e la Grande Guerre et il leur ouvre d\u00e9but 1920 et c'est l\u00e0 que le jeune Jean Vilar, qui ne s'appelle pas encore Gilles va entrer \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s comme l'expliquais tout \u00e0 l'heure mais alors aux c\u00f4t\u00e9s de de Jacques Copeau et des gens tr\u00e8s int\u00e9ressants donc comme Charles Dullin, comme Louis Jouvet et puis \u00e9galement des des journalistes auteurs litt\u00e9rateurs des gens comme Gaston Gallimard L\u00e9on-Paul Fargue Georges de Lionel Roger Martin du Gard, tous ces gens -l\u00e0 qui ont particip\u00e9 \u00e9galement de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la cr\u00e9ation de la Nouvelle Revue fran\u00e7aise en 1908 avec Jacques Copeau d'enlever tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a nourrit finalement toute une une nouvelle \u00e9cole litt\u00e9raire et th\u00e9\u00e2trale et il l'importance de cette \u00e9cole, c'est que, par exemple, Copeau voulait un th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9, en donnant une importance majeure au texte, il voulait \u00eatre en r\u00e9action par rapport au th\u00e9\u00e2tre dit commercial le th\u00e9\u00e2tre dit de boulevard, le th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 les acteurs \u00e9taient quand m\u00eame assez cabot et donc lui et c'est vraiment la puret\u00e9 du texte, l'interpr\u00e9tation peu d\u00e9cors et c'est \u00e7a qui l'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre pur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [91%] :\r\nDonc tr\u00e8s belle \u00e9cole pour notre Villard venus de son pays Vaudois et je vous propose tout de suite, Martin, puisque vous avez pris soin de faire copier des documents in\u00e9dits venus de l'INA, l'institut national de l'audiovisuel, h\u00e9 bien de plonger tout de suite dans les souvenirs de Jacques Copeau, on est en quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [91%] :\r\nOn est en 1945 donc c'est un son qui gratte pas mal, mais c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 t\u00e9moignage puisqu'il est mort en 1949 il \u00e9tait n\u00e9 en 1879 oui c'est vraiment la toute fin de sa vie, il revient sur les souvenirs de ses d\u00e9buts de c'\u00e9tait poc si marquante des ann\u00e9es 20, celle qui a partag\u00e9 avec lui le jeune Jean Vilar, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [70%] :\r\nIl faudra maintenant montrer les Copiaus au travail, dans leur grande culotte au pied d'une merveilleuse de police fran\u00e7aise qui vient \u00e0 l'auberge du Villard fraternise avec l'effort du vignoble ou rien sur les routes de l'Is\u00e8re et laisser sortir de l'univers envergure avant leur repose armes parlant en revenant de jouer Moli\u00e8re qui Nicole de temps assis sur le stress ou d'une salle de bal devant un public vraiment populaire, o\u00f9 se m\u00ealent ouvriers Vaudois Sakina et qui travaille comme la parcelle m\u00eame n'attend pas, constate le discours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:01) [93%] :\r\nAu bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:17) [74%] :\r\nIl faudrait surtout vous d\u00e9crire, c'est faite de, disons, de bonne ou de nuit et c\u00e9l\u00e9bration de la ville, ils ont qui r\u00e9pondirent dans toute la province, la r\u00e9putation de la compagnie des Copiaus c'est ainsi que d\u00e8s les premiers jours, mais voyons prendront leurs \u00e9levages de plein air, les lib\u00e9raux de Bourgogne, les avait baptis\u00e9 ont d\u00e9sormais en 5 secondes on passe des centaines, des milliers de dire aux accourus de tous les points de la cote 4 \u00e0 droite 4 \u00e0 gauche et le chef au milieu bien \u00e9tablies dans leur formation chorale aux gens mais il fr\u00f4lerait la voix claire des des Copiaus en l'honneur des Isra\u00ebl aller c'est le suffrage de leurs communes avaient d\u00e9cid\u00e9 en fait celle des vendanges pour conduire les forcer, pr\u00e9sid\u00e9 par la police et ainsi ce premi\u00e8res parties de la c\u00e9r\u00e9monie, la vie, venu les compagnies ont quitt\u00e9 la salle avec leurs avis clair la fleur au chapeau, \u00e7a fait dans tout \u00e7a sont les revenus reconnu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 jusqu'\u00e0 l'heure o\u00f9 la salle qui r\u00e9sistance, lieu o\u00f9 nous rebat resteront sous les lampes pour un nouveau divertissement dont le h\u00e9ros \u00e9tait Jean pour Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:37) [98%] :\r\nEn 1927 \u00e0 Nuits-Saint-Georges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [91%] :\r\nMichel Saint-Denis, neveu de Jacques Copeau en racontant ses propres souvenirs, 5 ans apr\u00e8s ceux de son dos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:49) [81%] :\r\nLes Copiaus de Bourgogne, avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'organiser la F\u00eate des vins en novembre au soir du banquet de la et qui chaque ann\u00e9e dans ce pays b\u00e9ni termin\u00e9 les vendanges, j'\u00e9tais en bourguignon, le h\u00e9ros local et Copeau, le meneur de jeu et, par surcro\u00eet, le P\u00e8re No\u00ebl, nous jouions sous le march\u00e9 couvert demandeuse 1000 spectateurs vigneron, ouvriers et propri\u00e9taire mais notre spectacle avait pour th\u00e8me la vie elle travaille des gens de la vigne au cours des 4 saisons de l'ann\u00e9e, la partie centrale s'appelle travaux nous millions et d'anciens en aussi pr\u00e8s de la nature que possible les gestes des vignerons tout au long de l'ann\u00e9e, nous sentions et chanson du cru et en interm\u00e8de rappelions les proverbes les anecdotes et les les gens qui encadrent les travaux et apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, ce qui ont re\u00e7u dans les maisons et dans l'\u00c9tat comme des amis, j'allais dire comme des camarades Vignon, il disait : ah c'est bien \u00e7a, mais quand m\u00eame, on n'est jamais aussi bon que \u00e7a, quand on travaille, et \u00e0 pr\u00e9sent quand nous passions dans Nuits-Saint-Georges dans la camionnette des de colons du Vieux-Colombier, tout le monde vous avez signe des m\u00e9tiers oui ben quand nous \u00e9tions arriv\u00e9s dans le pays, 3 ans plus t\u00f4t, les paysans ont verrouill\u00e9 leurs clapiers nous avions trouv\u00e9 l'terrain populaire cette vie durant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:15) [90%] :\r\nEncore quelques instants avec Jacques Copeau qui interpr\u00e9tait incarner No\u00e9 f\u00eate vigneronne et bourguignonne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [68%] :\r\nO\u00f9 le P\u00e8re No\u00ebl est ainsi eau c'est improvis\u00e9s s'accordait \u00e0 la circonstance pour la saison au terme voire explicite, il \u00e9tait simple vigoureuse \u00e0 peu pr\u00e8s compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9, de la poussi\u00e8re, il est hardiment maison compl\u00e8tement pauvrement un cerveau les formes publie lorsqu'il y a, ils ont tout le monde, obtenu naturellement il publie cette adh\u00e9sion d'instants de communion parfaite entre l'Espagne et la salle qui sont les Malika et que son destin \u00e9tait de th\u00e9oriciens certains enfants par des moyens associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:09) [78%] :\r\nQue veux -tu pas un jour. \r\nUn courrier me demande d'o\u00f9 vient -il. \r\nDe la part de la reddition si elle qui sait comme quoi j'en suis pers\u00e9cut\u00e9e, un peu plus de repos avec moins de bont\u00e9 et quoique affole espoir aux encore lui promettre envoy\u00e9 sa mort, dans une lettre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:31) [75%] :\r\nLa 1\u00e8re fois que nous retrouverons notre nos histoires de Granville c'est \u00e0 B\u00e2le en 26 avec l'\u00e9lu du dans laquelle le m\u00e9decin d\u00e9port\u00e9 le mon travail aux capacit\u00e9s d'une petite troupe on y voyait les com\u00e9diens s'arr\u00eater, on s'entend sur une salle de la ville a dress\u00e9 entre le trait\u00e9 et la com\u00e9die se d\u00e9roulait myst\u00e8re plut\u00f4t avec les maths c'est interdit de travailler lieu paysans une sorci\u00e8re, une Fran\u00e7aise des assassins et des d\u00e9mons, enfin le r\u00eave dissip\u00e9 la petite troupe Rolex, c'est-\u00e0-dire les la soir\u00e9e selon Stern et s'\u00e9loigner en repr\u00e9sentation avec l'illusion, l'Ancolie, c'est nous les amoureux de Padoue avec la danse de la lune et les clans et les zones et l'araign\u00e9e troubadours avec ce m\u00eame compos\u00e9 de la coupe a parcouru hors de France, l'Italie, la de Luxembourg, la Belgique, la Hollande et l'Angleterre pour les grandes tourn\u00e9es : nous voyons revenir \u00e0 nous, l'un des anciens du lieu Colombier adverse avril Isabelle, on conna\u00eet y elle qui est mort aujourd'hui, c'est pas eu lieu le 14 mai 1929 ce n'est Copiaus, qui ont rejoint par Andr\u00e9 ob\u00e8ses dont l'lisant de conna\u00eetre depuis plusieurs ann\u00e9es, je m'\u00e9tais attach\u00e9 \u00e0 l'histoire affection pour sa nature impressionnables qui sa route extr\u00eamement droite et par dans de la rencontre d'un po\u00e8te avec les Copiaus d'o\u00f9 devait sortir la compagnie d'\u00c9tat de quels \u00e9l\u00e9ments est -elle compos\u00e9e cette il y avait promis \u00e0 bord du Danube et la doyenne, elle incarne est aussi le 1er jour plus que certes, et plus que moi, mais elle incarne encore et jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s la liste il y a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'est elle qui a transmis aux jeunes les enseignements de notre part et les traditions je me prom\u00e8ne merci saharienne Elias, com\u00e9dienne et costumi\u00e8re reste dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre de notre conscience, s'agissant de la r\u00e9gion de l'AC reste de rester professionnel de la politique Marguerite Kervella si qu'on appelait Margot Madeleine Gauthier Jean Vilar \u00e9galement mettre plus connu par l'suite si grand public sous le nom de Gilles et Julien et m\u00eame le Cyril Margaritis devait passer parmi nous, il s'agit d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 dans le domaine judiciaire qu'enfin bon au niveau ciel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [92%] :\r\nJacques Copeau d\u00e9roulant ses souvenirs sur cette compagnie des Copiaus, le th\u00e9\u00e2tre du Vieux Colombier, en 1945 oui Martin a pein\u00e9 c'est c'est toujours saisissant avec les gratouille mon d\u00e9p\u00f4t que de voir un homme retracer les ann\u00e9es les plus importantes de sa vie, lui qui n'a jamais arr\u00eat\u00e9, mais qui s'est \u00e9puis\u00e9 \u00e0 faire du th\u00e9\u00e2tre, et d'ailleurs on on a ici la photo dans le livre autobiographique que Jean Villard Gilles a publi\u00e9 chez Payot Lausanne en 1954 figurez -vous que je les trouver sur un march\u00e9 aux puces mon demi- si\u00e8cle et on voit la photo de Jacques Copeau avec une grande m\u00e8che un visage taill\u00e9 au couteau, il ferait presque peur enfin il pouvait incarner des r\u00f4les \u00e0 la fois tragique bien que cette troupe \u00e9tait plut\u00f4t d'humeur joyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:45) [83%] :\r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant aussi c'est que donc le Copeau est un vrai personnage quand m\u00eame tr\u00e8s particulier \u00e0 la fois protecteur, mais en m\u00eame temps assez autoritaire, il avait un peu de mal \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer, donc ils savent bien s'entourer, mais bon c'est troupe \u00e0 la fonctionner \u00e0 Paris au Vieux-Colombier pendant quelques ann\u00e9es, donc de 1920 \u00e0 1924 et finalement il y a du comem arr\u00eater ses activit\u00e9s \u00e0 Paris et l\u00e0 \u00e0 d\u00e9marrer une nouvelle aventure, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important \u00e0 souligner parce que \u00e7a s'est pass\u00e9 en Bourgogne de 1924 \u00e0 29 et c'est l\u00e0 la fameuse troupe des Copiaus pourquoi Copiaus c'est parce que les habitants bourguignon avec leur bon parler de terroir, disait Copiaus, lieu d'Copeau, voil\u00e0, c'est \u00e7a la d\u00e9formation voil\u00e0 et donc c'\u00e9tait du th\u00e9\u00e2tre avant l'heure, c'est-\u00e0-dire que les l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment d'aller au contact des habitants de la population leur proposer du th\u00e9\u00e2tre et donc c'\u00e9tait th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant ont fait des tas de tourn\u00e9es et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s formateur pour le jeune Jean Vilar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:41) [87%] :\r\nJ'imagine monter les tr\u00e9teaux faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout et puis invent\u00e9 cette esp\u00e8ce de Th\u00e9\u00e2tre national populaire avant la lettre, donc Copeau anticipe le r\u00f4le de Jean Vilar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:54) [87%] :\r\nEn quelque sorte on peut dire que c'est un homme de ce point de vue l\u00e0 un personnage essentiel \u00e9galement est -il dispenser une formation absolument compl\u00e8te \u00e0 tous ses disciples, \u00e7a consistait, bien s\u00fbr, la com\u00e9die, mais aussi de la diction, la musique, le chant, la danse, l'improvisation, le mime le cirque tout \u00e7a \u00e0 toutes ces disciplines \u00e9taient m\u00eal\u00e9s dans les spectacles et donc c'est quand je dis que \u00e7a \u00e9t\u00e9 formateur on a pu constater par la suite, combien l'interpr\u00e9tation de Gilles sur sc\u00e8ne et tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tralis\u00e9 c'\u00e9tait pas simplement un tour de chant, c'\u00e9tait beaucoup plus que \u00e7a, et donc c'est au sein de cette troupe qui a fait la connaissance d'Aman Maistre qui par la suite sera son partenaire je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:37) [84%] :\r\nAlors je peux imaginer que le Vieux-Colombier avec comme embl\u00e8me les colombes, qu'elles soient des colombes de paix ou des colombes du message culturel est -ce que \u00e7a a une importance dans le parcours de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:49) [87%] :\r\nCe symbole des 2 colons sur le Th\u00e9\u00e2tre du Vieux-Colombier \u00e0 Paris mais figurent \u00e9galement sur la roulotte itin\u00e9rante et donc on peut dire que c'\u00e9tait vraiment le symbole des Copiaus et qu'on retrouve dans une chanson dont Jacques Copeau a \u00e9crit les paroles et la musique je pense les de Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [87%] :\r\nChanson que nous allons entendre Martin Penet, dans un contexte particulier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [89%] :\r\nOui, donc nous allons entendre un document que je trouve tr\u00e8s \u00e9mouvant, qui vient des archives de l'INA, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en 1949 \u00e0 Paris, au th\u00e9\u00e2tre Marigny, juste apr\u00e8s la mort de Jacques Copeau, une sorte d'hommage qui a dur\u00e9 toute une apr\u00e8s- midi avec plein de com\u00e9dien, tout \u00e7a est pr\u00e9sent\u00e9 par Michel Sani qui \u00e9tait le propre neveu de Jacques Copeau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:31) [98%] :\r\nEt puis maintenant. \r\nVous allez entendre finir une chanson et cette chanson qui s'appelle la chanson des colombes, elle va vous \u00eatre chant\u00e9e par de vieux camarade \u00e0 moi qui s'appelait Jean Vilar et Aman Maistre avant de s'appeler Gilles et Julien, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 au Vieux-Colombier depuis 1920 qui ont \u00e9t\u00e9 dans toute l'aventure du Vieux-Colombier en Bourgogne et ensuite c'est quand nous \u00e9tions la compagnie de 15 ans certains moments qu'ils sont devenus Gilles et Julien la chanson des colombes, c'\u00e9tait la chanson des Copiaus de pourquoi la chanson qui accompagnait cette petite camionnette sur laquelle on retrouvait ces de colombes qui avaient \u00e9t\u00e9 les de la porte de la au sud du port du Vieux-Colombier et qui sont ici aujourd'hui dans ce qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 sur le cercueil de propos bon la chanson des colombes, c'est la chanson d'une troupe itin\u00e9rante, c'est la chanson de cette troupe en voyage avec laquelle Copeau et en presque 50 ans se trouvait, c'est la chanson des Copiaus, c'est la chanson de ce temps o\u00f9 une troupe Jean essayer de recommencer, allez les villages en villages pendant que Copeau d\u00e9j\u00e0 se rapprocher du point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:59) [79%] :\r\nPr\u00e9sent d'hommage rendu \u00e0 notre ma\u00eetre Jacopo souvenons ce soir, il cite raisonnablement lui apporter la magie de la chanson fran\u00e7aise, puisqu'aussi bien les circonstances de la vie nous ont \u00e9loign\u00e9s un peu du th\u00e9\u00e2tre pour nous lancer une assez tard, \u00e0 distance, ce qui est aussi une esp\u00e8ce de com\u00e9die au sens inverse divers dont nous avions pris le groupe en Bourgogne, aupr\u00e8s de 200 m\u00e8tres Jacobson l'embauche pr\u00e9cis\u00e9ment la chanson des colombes Julien va nous dire laquelle circonstances, ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment une chanson, c'est plut\u00f4t un air alors de march\u00e9 comme cette ann\u00e9e pour la vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de notre march\u00e9, elle est n\u00e9e \u00e0 propos d'un spectacle, il a d\u00e9pos\u00e9 dans l'illusion et donc Jacques lui- m\u00eame l'auteur, c'est d'ailleurs lui qui a \u00e9crit les paroles de la chanson, du spectacle, il y avait un probl\u00e8me, le rideau, celui qui rendent face \u00e0 peu pr\u00e8s analogue \u00e0 celui qui est l\u00e0, il \u00e9tait plus grand, ici m\u00eame, Copeau \u00e9tait assis, il portait une de ces petites chemisette bleue qu'il affectionnait particuli\u00e8rement et dont les manches, qu'il faut donner pour des boutons d'argent, il avait encore dans l'ombre et au pied des chaussons de danse, il adorait les sont de donc pour jouer la com\u00e9die, et particuli\u00e8rement le personnage qui avait 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:20) [75%] :\r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat, et donc \u00e7a a pass\u00e9 tellement il y a toujours un risque d'appel \u00e7a veut justement au-dessus de notre nous c'est report\u00e9 bonjour on voit \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec nous, nous, ici, la r\u00e9paration alors qu'on en fasse quelque chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:47) [77%] :\r\nEt la communiste, c'est l'action sur l'ouest et Michel \u00e7a venir, c'\u00e9tait parfait Uno et Marie- Madeleine Gauthier la petite servante une mari\u00e9e r\u00e9sultat c'est c'est l'\u00c9lys\u00e9e et passer continue ce que nous faisions \u00e9tait le jeune 1er l'action se passer, c'est une action tout \u00e0 la fois les com\u00e9diens de jouer leur propre r\u00f4le et les personnages de l'illusion, une sorte d'adaptation de la stabilit\u00e9 et \u00e0 la fin de la com\u00e9die dans toute l'action d\u00e9termin\u00e9e donc dans tous les personnages avaient retrouv\u00e9 leur propre nature de com\u00e9dien, les com\u00e9diens fran\u00e7ais faisait tout simplement leur petite balle dans un point pointage dans un autre coin lorsque nous musique et cette fois -ci, Copeau en t\u00eate pour la mise en bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:38) [66%] :\r\nDans la bataille et donc il y a trop \u00e0 affronter voil\u00e0 de de notre que nous appelons la apporter on en votant trop \u00e0 nouveau apr\u00e8s unifier la peur pour pour on ne parle pas de \u00e7a tout la pour nous autres paquets \u00e0 midi dans Paris, on peut trouver pourquoi on perd en cours de parcours, pardon pour ce qui est d'infection, or le compromis, je crois que nous parlions voil\u00e0 qui, sur votre tr\u00e8s que pensez -vous du ministre pour les routes dans son pratique tr\u00e8s important pour commencer, je pense que font. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:34) [89%] :\r\nApplaudissements au th\u00e9\u00e2tre Marigny en 1949 juste apr\u00e8s la mort de Jacques Copeau cet hommage hommage plut\u00f4t joyeux, on ne pleurait pas au th\u00e9\u00e2tre Marigny pour saluer le grand ma\u00eetre Jacques Copeau qui venait de mourir Martin Penet, mais l\u00e0, il faut peut-\u00eatre se souvenir qu'on entend de voix un duo, un fameux duo oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:57) [89%] :\r\nGilles et Julien, qui ne s'appelait pas encore comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils se sont rencontr\u00e9s, c'est donc c'\u00e9tait Jean Vilar et Aman Maistre donc l'un natif de montre l'autre natif de Toulon, 2 personnalit\u00e9s compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, mais tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et qui, au retour d'une tourn\u00e9e en Angleterre avec la compagnie des 15, qui a succ\u00e9d\u00e9 au Copiaus h\u00e9 bien, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le th\u00e9\u00e2tre et de se lancer dans la chanson de monter un duo qui sera totalement r\u00e9volutionnaire dans l'histoire de la chanson, parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 des duettistes mais ils ont toute une dimension th\u00e9\u00e2trale que n'avait pas les autres, et au lieu d'par exemple \u00e0 l'unisson, eux qui disent le syst\u00e8me des dialogues chant\u00e9s, donc ils se r\u00e9pondent et \u00e7a c'est totalement nouveau, ainsi que tout le jeu de sc\u00e8ne, la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s importante, et enfin le r\u00e9pertoire, les chansons sont \u00e9crites par Gilles donc Jean Villard, paroles et musique pour la quasi- totalit\u00e9, et ce sont des chansons extr\u00eamement marquante et extr\u00eamement modernes, extr\u00eamement engag\u00e9, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:55) [87%] :\r\nAlors on se souvient que ce pseudonyme de Gilles h\u00e9 bien Jean Villard la adopt\u00e9 par rapport \u00e0 ce valet de com\u00e9die, donc nous sommes bien toujours au coeur du th\u00e9\u00e2tre du th\u00e9\u00e2tre plut\u00f4t comique dans sa vision mais elle au registre Martin Penet, c'\u00e9tait la chanson sociale, c'\u00e9tait la chanson telle qu'on avait envie de l'entendre dans ces temps boulevers\u00e9 de l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:19) [89%] :\r\nMais ce que Gilles explique assez volontiers dans les entretiens qu'il a pu donner c'est que ils se d\u00e9marquait de toute la tradition des chansons r\u00e9alise des chansons d'amour, l'amour sous toutes ses formes et qu'il a voulu cr\u00e9er des chansons vraiment en prise sur le r\u00e9el sur le la vie des gens parfois avec un contenu social assez important et on peut dire en gros que j'ai Julien dans les ann\u00e9es 30 et je je sais que c'est \u00e7a que vous avez envie que je dise, Christian et moi, j'ai bien envie mais je d'entendre avec plaisir, ils \u00e9taient assez marqu\u00e9e \u00e0 gauche, mais dans un c\u00f4t\u00e9 un petit peu anarchiste peu antimilitariste, \u00e7a se ressent dans certaines de leurs chansons tr\u00e8s importantes comme dollars comme 20 ans donc il moins d'chanson antimilitariste et ils ont accompagn\u00e9 aussi, tous, tous les mouvements de l'\u00e9poque, mais \u00e7a va au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est pas simplement politique, c'est des chansons parfois intemporel, parce que finalement, m\u00eame si elles sont ancr\u00e9es dans leur \u00e9poque, le message qu'elles contiennent est encore valable aujourd'hui dans bien des cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:16) [88%] :\r\nOui, alors ces pr\u00e9cisions sur le regard je dirais social sinon tout \u00e0 fait politique de Gilles, il est important parce que chez nous, apr\u00e8s son retour, on en Suisse romande, ah \u00e7a \u00e7a forain il est devenu une sorte de notables Vaudois politisant tr\u00e8s volontiers, on aurait peut-\u00eatre oubli\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s engag\u00e9 du Gilles dans sa jeunesse, et l\u00e0 on va l'entendre dans une autre p\u00e9riode assez importante aussi quand il se souvient, \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:47) [91%] :\r\nEh oui, c'est lors de son retour \u00e0 Paris en 1949 et l\u00e0 il est interview\u00e9 et il explique comment il a d\u00e9but\u00e9 dans la chanson avec Julien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:54) [86%] :\r\nMonsieur Gilles vous qui tenez de cabaret, les plus appr\u00e9ci\u00e9s des Parisiens, je pense que si vous y avait tant de succ\u00e8s c'est probablement \u00e0 cause d'une tr\u00e8s solide formation th\u00e9\u00e2trale, information que vous avez eu une pas dans la meilleure \u00e9cole du monde peut-\u00eatre celle de Copeau ou la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:09) [84%] :\r\nEn effet, en effet, je suis entr\u00e9 au Vieux-Colombier 1919 j'avais m\u00eame ma province natale Alcantara puis sous le bras et Copeau hommes ayant entendu non en disant petit qui ne sait pas faire grand chose, mais je tiens et pour qu'puisse gagner ta vie qui va \u00eatre accessoiriste chez moi, j'ai donc commenc\u00e9 tr\u00e8s modestement comme accessoiriste je suis venu ravisseurs ensuite directeur de la sc\u00e8ne, quand vous \u00eates parti et l'acteur est venu en faire une pi\u00e8ce enfin finalement je suis rest\u00e9 avec Copeau pendant toute cette p\u00e9riode du Vieux-Colombier \u00e0 Paris entre 1920 1924 ensuite, je suis parti en Bourgogne quand Copeau emmen\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves, jamais \u00e9t\u00e9 aussi un \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et nous avons form\u00e9 l\u00e0- bas au milieu des vignes, la troupe des Copiaus qui eut son honneur de vouloir surtout \u00e0 l'\u00e9tranger en province, les Copiaus \u00e9tait une esp\u00e8ce de communaut\u00e9 qui vivait assez durement, je dois le dire, dans le vignoble de personnes en laisser le Corton nous visions durement quand les conditions mat\u00e9rielles n'\u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'autre et je dois dire qu'aussi moralement, nous avons eu beaucoup de difficult\u00e9s, Copeau \u00e9tant parti en Bourgogne, dans un \u00e9tat d'extr\u00eame fatigue ayant assum\u00e9 l\u00e0 une responsabilit\u00e9 qui \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop lourde pour ses moyens physiques \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors nous avons pass\u00e9 \u00e9videmment une p\u00e9riode difficile, attendons de lui, je peux peut-\u00eatre plus que nous ne pouvions dans l'attendre, ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de nous mettre \u00e0 l'oeuvre nous-m\u00eames et de monter des spectacles pour pouvoir gagner notre vie, \u00e0 l'occasion de ce spectacle, comme j'\u00e9tais le musicien de la troupe musiciens d'ailleurs improvis\u00e9s, ce n'est pas vrai vraiment d'\u00e9tudes musicales je suis mis \u00e0 \u00e9crire des chansons, des musiques de sc\u00e8ne, des coeurs comme champion a plusieurs fois les \u00e9tatique, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 devenir un chansonnier, sans le savoir, d\u00e8s cette \u00e9poque -l\u00e0 avec mon ami Julien qui \u00e9tait dans la troupe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:14) [69%] :\r\nEh bien voil\u00e0 comment alors comment le plus Rithner serait par origine Spadea B cabaret les plus modernes, mais par la demande, le cabas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:21) [83%] :\r\nElle lui n'est pas puritain, je dois dire que le puritanisme Copeau qui \u00e9tait au fond dans sa doctrine ne s'est pas transmis sa note par personne et en effet aussi au cabaret, nous avons d'apporter un \u00e9l\u00e9ment nouveau, c'est en partie \u00e0 Copeau que nous le devons, nous avons appris aupr\u00e8s de lui \u00e0 \u00e0 livre, c'est uniquement en employant des moyens qui \u00e9tait relativement nouveau pour le cabaret la la la mine la plastique et le dialogue, le geste est unique, ce qui fait que les Parisiens quand nous a paru pour la 1\u00e8re fois dans un music-hall parisien en ont d\u00e9couvert de com\u00e9dien au piano, alors que jusqu'\u00e0 alors ce l\u00e0 ils avaient entendu des g\u00e9n\u00e9ralement des duettistes \u00e0 dire des gens qui se d'chanter \u00e0 2 voix, ceux qui ont vraiment des com\u00e9diens au piano et nous apportions en outre outre ces moyens, ces moyens techniques nous apportions au music-hall, un \u00e9l\u00e9ment nouveau, quand on pense au conformisme de la chanson, c'\u00e9tait parce que c'est nouveau, c'\u00e9tait la po\u00e9sie, et je pense que Gilles et Julien je crois pouvoir le dire sans sans nulle vanit\u00e9 parce que c'est ta fait ont enfonc\u00e9 ont d\u00e9frich\u00e9 les broussailles de la chanson et ont suscit\u00e9 une filiation, si on veut \u00e0 Copeau et parmi ses ses ses ses successeurs et qui ignorent peut-\u00eatre leur p\u00e8re spirituel, on peut citer des gens comme les Fr\u00e8res Jacques, les Compagnons de la chanson et et 4 barbus et m\u00eame un gar\u00e7on comme Yves Montand, donc souvent nous disons aujourd'hui serait moi que c'est votre enfant spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:18) [70%] :\r\nAu fond du concours apr\u00e8s demain lundi vous nourrir de midinettes votre demande dans la main, vont voir les, il a fallu pour gagner son pas la semaine, on tient, on peut bien s'amuser la travaille pas ces \u00e9l\u00e9ments de et sur la mise au Canada, on se d\u00e9fend les avec des chimie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:39) [77%] :\r\nAu rugby Laurence oui non Audinet venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:46) [70%] :\r\nQui on qui bien fini ce soir, on fait la paix ici pas d'Am\u00e9ricains pas d'embl\u00e9e Padre, on est entre copains, les amoureux enlac\u00e9s sans se lasser, non pour la paix \u00e0 la bordelaise aussi j'si la vraie pas et. \r\nPour autant, la flamb\u00e9e des s\u00e9jours de r\u00eave dans les milieux, il n'y a plus le jour Beaubourg dans une de et malgr\u00e9 son enfant sans amour, malgr\u00e9 la ministre Pologne hors de Paris, bon, on va nous Dilaver h\u00e2bleur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:23) [72%] :\r\nOui, sur la du regard intense et du qui vous parcourt des du la vie, une tendance qui n'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:36) [70%] :\r\nVoil\u00e0 nous accorder les produits dont la petite midinette ici du 6 jours de dur labeur paye son coll\u00e8gue Madonna, elle a la gr\u00e2ce, la gaiet\u00e9 Maghreb-Machrek d'Edimbourg pendant peut-\u00eatre la vie est du et tourisme en ligne elle fleurit miracle donc par milliers. \r\nSon sourire, sa jeunesse, la mais tout le monde dans un de l'comme l'\u00e9tait, rien ne peut r\u00e9sister \u00e0 sa jeune guide et puis dans le qu'est la Mairie D'une part \u00e7a sa campagne de la paix dr\u00f4nes bondir Sonia sans des le travail qu'il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:13) [67%] :\r\nEt l'horizon, c'est des cadeaux 11 heures quant \u00e0 son retour d'abord la Meinau moi c'est dur hein, voil\u00e0 que son nom notion pour Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:30) [67%] :\r\nOOCL dont fait aujourd'hui c'est pour du noir, une diva russe, le bon Dieu qui va la juger trouvera bien d\u00e9fier le pouvoir de CBC, elle a travaill\u00e9 l'amour sans compter ao\u00fbt pour dispara\u00eetre, elle obtiendra Gen\u00e8ve entre au paradis Agora il est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:01) [78%] :\r\nGilles et Julien voici r\u00e9unis, \u00e7a nous aider et d'arriver, qui provient notamment si on \u00e9voque un peu des souvenirs, vous \u00eates rencontr\u00e9s \u00e0 quel moment on nous sommes rencontr\u00e9s il y a beaucoup d'ann\u00e9es un il a 41 ans, 41 ans, ici m\u00eame, moi j'\u00e9tais r\u00e9gisseur leur envier Julia qui a beaucoup plu Jacques tamoul oh non, non, pas tellement sont pas fait l'\u00e9cole comme \u00e9l\u00e8ve, on a commenc\u00e9 \u00e0 introduire catalane \u00e0 la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, c'est que le petit \u00e0 r\u00e9unir, \u00e7a fait mal, et puis apr\u00e8s, nous sommes partis en Bourgogne avec Copeau et l\u00e0 nous avons v\u00e9cu une existence bourguignonne et puis apr\u00e8s des licences pour nous avons la vie de la compagnie des 15 et puis, devant les difficult\u00e9s que rencontrent les accompagner, que nous sommes trouv\u00e9s un jour sur le quai de la gare sans avec peu d'argent, beaucoup de courage, men\u00e9e, exp\u00e9rience faite \u00e0 Londres, pour laquelle nous avions chant\u00e9 3 chansons au cours d'une sorte de f\u00eate analogue \u00e0 celles que font nos amis de Paris au gala de l'Union, ce qui nous a donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 la fois pour vivre et pour continuer \u00e0 ne s'exprimer en tant que com\u00e9dien dans la chanson de faire notre tour de chant seulement dirige mais voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, Martin Penet, donc pour nous \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:09) [87%] :\r\nOui, c'est tout mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, c'est oui et j'ai envie d'un un petit mot quand m\u00eame sur les personnalit\u00e9s de de Gilles et Julien si compl\u00e9mentaires donc Gilles \u00e9tait plut\u00f4t bonne \u00e0 boire d\u00e9bonnaire tr\u00e8s int\u00e8gre une sorte de po\u00e8te sensible, \u00e9corch\u00e9 qui dissimulait mal ses \u00e9motions assez timide dans le fonds r\u00e9serv\u00e9s Douillard oui enfin \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait \u00e9tait parti, il est devenu par la suite, non je pense on en 1932 il \u00e9tait pas encore tr\u00e8s rondouillard, mais il y avait une d\u00e9termination int\u00e9rieur importante \u00e9norme m\u00eame je dirais, et dans le fond, c'\u00e9tait une sorte de de philosophes, chantant et alors il \u00e9tait pas tr\u00e8s gestionnaire \u00e9videmment souvent \u00e7a \u00e7a \u00e7a va pas tellement ensemble, c'\u00e9tait surtout un grand humaniste et Julien, lui, c'\u00e9tait au contraire un temp\u00e9rament m\u00e9ridional extraverti assez impulsif, parfois \u00e0 la limite de la provocation, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 une sorte d'aventurier pendant son enfance \u00e9tait un s\u00e9ducteur latin avec un sens du spectacle \u00e9vident et et du panache et donc c'est un homme d'action touche-\u00e0-tout de g\u00e9nie et lui s'est charg\u00e9 de la partie administrative du duo et c'est comme \u00e7a qu'ils ont pu faire une carri\u00e8re assez \u00e9clatante durant toutes les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:22) [88%] :\r\n\u00e0 leur carri\u00e8re, qui a dur\u00e9 combien de temps elle para\u00eet relativement courte au regard de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:27) [87%] :\r\nEh ben \u00e9coutez commencer exactement 1932 au printemps 1932 et se sont s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 vers 1938 \u00e0 ce moment -l\u00e0, chacun tenter une petite carri\u00e8re solo qui n'a pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement concluantes et tr\u00e8s vite, est arriv\u00e9e la guerre et donc l\u00e0 et leurs destins ont ont vraiment diverg\u00e9 et pourtant ils se retrouveront apr\u00e8s la guerre, fugitivement dans une \u00e9mission que j'ai retrouv\u00e9, qui date de 1954 ils sont absolument passionnantes puisqu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 de toute une s\u00e9rie que Gilles a produite pour la Radiodiffusion fran\u00e7aise, qui s'appelait chanson des temps difficiles, \u00e7a dure au total plus 2 heures et demie, je crois, c'est une s\u00e9rie de de petits \u00e9pisodes dans lesquels il r\u00e9interpr\u00e8te toutes les chansons de sa carri\u00e8re le plus marquante pour l'essentiel avec Albert Fert, qui \u00e9tait son partenaire duettistes donc dans les ann\u00e9es 50 mais pour certains \u00e9pisodes de la s\u00e9rie la faire revenir Julien et donc l\u00e0, \u00e7a nous donne des interpr\u00e9tations bien post\u00e9rieur et d'une qualit\u00e9 exceptionnelle par les cr\u00e9ateurs des chansons des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:28) [85%] :\r\nVous \u00eates en train de nous dire Martin Penet que Gilles se transforme en sorte d'historiens de l'\u00e9poque si mouvement\u00e9e qu'il a v\u00e9cu, qu'il a v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:38) [87%] :\r\nEt qu'il a marqu\u00e9 de 16 \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e7a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:41) [91%] :\r\nNous voici en 1932 ann\u00e9e de la mort de brillants. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:45) [92%] :\r\nEt en 1933 ann\u00e9e ou un petit agitateur autrichien un nomm\u00e9 Hitler, Adolf Hitler devient chancelier du Reich, ce qui fait rigoler tout le monde, c'est une autre chanson d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:57) [98%] :\r\nSi l'on parlait de la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:58) [94%] :\r\nC'est le moment puisque 1932 c'est bien l'ann\u00e9e de vos d\u00e9buts avec Julien et quels furent vos premi\u00e8res chansons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:05) [85%] :\r\nInspir\u00e9 par le temps pr\u00e9sent, la conjoncture des chansons satiriques, la 1\u00e8re s'en prenait \u00e0 l'argent, le veau d'or est toujours debout, il avait pris avec la prosp\u00e9rit\u00e9 am\u00e9ricaine un nouveau d\u00e9part, une nouvelle dimension, ils sont nombreux, comme aujourd'hui, recouvrait la terre mais il tirait sa force de la corruption et de la mis\u00e8re dont il sait d'ailleurs toujours nourri, j'ai \u00e9crit dans la mais voici Julien oui, bien que je fasse \u00e9quipe aujourd'hui avec Albert Urfer, qui est au piano, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon ami Julien de reprendre \u00e0 l'instant sa place \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour susciter un tandem qui eut son heure demeure et qui tout music-hall, une mani\u00e8re de r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:43:42) [88%] :\r\nUn souffle nouveau, avait pass\u00e9 parce que vous \u00e9tiez des com\u00e9diens, des m\u00eames vous avez apport\u00e9 \u00e0 l'interpr\u00e9tation de vos chansons un accent original une forme, un Style personnel mais en vous appuyant sur des chansons qui elles-m\u00eames ouvrait une large br\u00e8che dans le mur des conventions parce qu'elle traitait courageusement des th\u00e8mes qui sortira enfin des sentiers battus de l'amour, le grand, le petit le charnel le sentimental, le t\u00e9moin dollars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:10) [73%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique dans la fabuleuse Am\u00e9lie qui brigue de la fantastique dans leur vous avez et les gosses sont la clim Argentine loufoque dans le cerveau bat la breloque le et par milliers de la vieille Europe qui, quittant sa ferme o\u00f9 son ex- beaucoup les bas quartiers interlopes ou autres organes n'ayant vendu jusqu'\u00e0 16 maisons m\u00eame cap sur la terre promise pour voir le Dieu dans son \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:32) [75%] :\r\nDans la oui gens la ruine du de l'enfant. \r\nSoleil qui licencient, c'est trop gros dans. \r\nQui \u00e9claire le monde de son client \u00e0 et les hommes sont \u00e0 la hauteur, donc sans retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:00) [72%] :\r\nOn ne perd pas le Nord vous pensez juste le temps de ses lancers de s'installer dans sa pens\u00e9e, \u00e7a, pas grave, on joue, on gagne, on perd on triche p\u00e9trole sur cette terrains en friche, tout \u00e7a c'est aussi bon on dit allez -y sur la Roumanie vieux nous en conserve m\u00eame afin que rien ne \u00e7a ne enfin de l'alcool avec armes, faute d'avoir jusqu'au moi j'ai comptabilis\u00e9 ce qui existe aux ench\u00e8res comme une marchandise dans la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:23) [73%] :\r\nPar mais sur la partie la rencontre dont le ciel \u00e0 Douala, ah c'est des menteurs c'est le Dieu donc. \r\n\u00e0 jouer avec le nom n'a pas besoin d'\u00eatre d'l\u00e0 qu'un \u00e7a parce qu'il est, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:52) [74%] :\r\nOtto von ou radio machines de trucs chimiques pour faire la cuisine, chaque maison est une usine standard, \u00e0 l'aube dans une forme de s\u00e9rie, on va vendre son \u00e9picerie Al-Faran renonce sachez histoire l\u00e0 alors on fait tourner les dispose abrutis sans danger puisqu'on est assur\u00e9e contre tout risque veinards la vie qui vous \u00e9clabousser Boussac pour rouler, voil\u00e0 pour le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:15) [67%] :\r\nDieudonn\u00e9 dans la dans la nuit, j'ai la vie et pour ce sont 3 dans le ciel, il est nomm\u00e9 la veille des dans \u00e0. \r\nIl montre tout l'air ici \u00e0 demander j'recelait ben il est trop grand retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:45) [72%] :\r\nOn en vient de partout dans leur famille, les armes non plus qu'une seule envie, ensuite m\u00eame d\u00e9sir dans la vie il y a de l'eau et s'il faut \u00e9couter par tout le monde on mauvais la ronde au fond de la terre profonde \u00e2prement encore o\u00f9 on nourrirait sans rel\u00e2che m\u00eame Leibacher Lionel Kravtchenko Demarle de partout leur l\u00e9gitimit\u00e9 de Laurent handicap de leur solide apr\u00e8s les cerveaux et public oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:08) [76%] :\r\nDonc, encore, mais ce qui ce qui est de 100 nouvelles bonsoir, oui dit dans la redescendre de dire haut de son perchoir. \r\nEt machines sans la d'un ami soudain pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:42) [82%] :\r\nEt ce qui est arriv\u00e9, mais de ces ruines de ces faillites de ces banqueroute, l'argent se rel\u00e8ve toujours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:48) [87%] :\r\nIl change demain tout simplement les fronti\u00e8res qui arr\u00eate tous les gens, les marchandises et parfois m\u00eame les id\u00e9es s'ouvre devant lui, miraculeusement. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:47:57) [86%] :\r\nLes fronti\u00e8res se d\u00e9place un peu avec les guerres, mais elles sont toujours l\u00e0, avec leurs barri\u00e8res de plus en plus les barri\u00e8res dans vos d'une chanson d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:14) [73%] :\r\nLes barri\u00e8res le truc 40 pays bourrant BIT une humanit\u00e9 dans adolescent entonnoir et puis 10 pour leur leur appara\u00eet pour leur bon au d\u00e9part tout autour d'un derri\u00e8re, il y a des mari\u00e9s, si chacun est bien gard\u00e9, il ne faut pas se \u00e0 franchir toutes ses fronti\u00e8res car prudent chaque propri\u00e9taire pour \u00eatre s\u00fbr on auparavant, rien n'arr\u00eatera le billet sur son \u00e0 imposer des barri\u00e8res et puis derri\u00e8re des garde- barri\u00e8res, les hommes d'\u00c9tat oh c'est beaucoup Guy cherchent tout petit bonhomme chaque jour dans d'interminables discours, la meilleure de solutions pour sauver l'Europe disent soyons francs, il vous faut plus parler, mais tous les marchands d\u00e9go\u00fbter y sont vous la d\u00e9put\u00e9e et l'donnant rien faire car les affaires sont les affaires, le d\u00e9put\u00e9 dans la technique de d\u00e9plaire \u00e0 leurs \u00e9lecteurs veulent renverser le minist\u00e8re de l'doit dissuader sur orbite des barri\u00e8res oui bient\u00f4t dans notre humanit\u00e9 voil\u00e0 folie \u00e0 visiter ces messieurs des autorit\u00e9s ne se peut le l'hiver, l'\u00e9t\u00e9, le long de la fronti\u00e8re douani\u00e8re que des gardes- barri\u00e8res, de murs ni regarderont passer les trains comme des vaches sans sans faire un brin jusqu'au jour o\u00f9 l'Europe enti\u00e8re aura crev\u00e9 la dalle militaire mais \u00e7a alors autour d'un tambour, on aura vous regarder nos souhaitent comme dans les vrais Cimade il y a maintenant il y a et nos petites barri\u00e8res les macchab\u00e9es pourront dormir tout simplement \u00e0 se sentir finir on envisage la maintenir avait confiance avec plaisir au fond du tombeau sans en faire, voil\u00e0 de mais alors les corbeaux press\u00e9 de depuis des tr\u00e9pass\u00e9s son se suicider, il y a des fronti\u00e8res sont voleront par- dessus les barri\u00e8res \u00e0 6 sa grosse pourtant non en tirant dans la salle comble dans la salle, Contador fouleront par. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:50:29) [74%] :\r\nEt on le fera voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:33) [51%] :\r\nPour \u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:38) [85%] :\r\nSans oublier les croassement de feu Martin Penet, ici, dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions chanson des temps difficiles, ce n'est pas \u00e9vident 1954 d'intituler cela \u00e0 les temps difficiles, c'\u00e9tait bien s\u00fbr l'entre deux-guerres et la guerre, on l'imagine bien Gilles qui revenait de retrouver Julien, son partenaire de 1932 \u00e0 1938 c'est assez saisissant ces documents, \u00e7a nous montre la richesse de l'INA, qui, en France comme ici en Suisse romande sauve cette m\u00e9moire que vous avec nous autour de Gilles, est ce que Gilles avait beaucoup chang\u00e9 : \u00e0 votre avis, en 1954 \u00e9tait -il d\u00e9j\u00e0 c'est esp\u00e8ce de personnages, bon ben, bien s\u00fbr, il avait une petite soixantaine d'ann\u00e9es mais est -ce qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu transform\u00e9s au toujours aussi cr\u00e9atif, elle \u00e9tait toujours c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:32) [85%] :\r\nCe qu'il a \u00e9crit des chansons jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, pratiquement, songez qu'il a fait plusieurs centaines de chanson qui n'en ont enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 200 avec ses partenaires successifs donc Julien Edith, h\u00e9 bien le faire, donc c'est c'est quand m\u00eame une vraie extr\u00eamement riche et surtout chaque chanson est un petit chef-d'oeuvre pratiquement c'est et en plus des chansons un peu fleuve des chansons avec beaucoup de couplets des chansons tr\u00e8s \u00e9crit, tr\u00e8s travaill\u00e9, tr\u00e8s po\u00e9tique, donc c'est quand m\u00eame c'est du monde et beaucoup de travail, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:58) [92%] :\r\nLes barri\u00e8res que nous venons d'entendre, elle est \u00e9videmment quoi pr\u00e9monitoire, on y parle de la fronti\u00e8re, certains ont une vision tr\u00e8s ferm\u00e9 de la fronti\u00e8re, d'autres beaucoup plus ouverte est -ce une mani\u00e8re de camper l'\u00e9poque mais surtout de l'\u00e9pingler avec attrait quasiment d\u00e9cisif, c'est \u00e7a la politique de Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:19) [87%] :\r\nOui, je pense d'ailleurs que si on peut encore entendre sa chanson aujourd'hui et que \u00e7a fasse \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9 qui nous assaillent de presque quotidiennement avec tous les tous les soucis qu'on traverse en ce moment, c'est quand m\u00eame impressionnant, je trouve, de, de, de voir comment \u00e7a se r\u00e9pondent \u00e0 travers les \u00e9poques des ann\u00e9es 30 qui \u00e9tait si difficile \u00e0 bien des \u00e9gards, et aujourd'hui on a presque envie de dire, mais on revient un peu certaines choses, enfin on verra bien mais c'est c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, et j'ai envie de dire aussi que ce duo Gilles et Julien, dans les ann\u00e9es 30 a eu une importance politique essentiel parce que \u00e7a on l'a compl\u00e8tement oubli\u00e9e, mais ils \u00e9taient aussi \u00e0 l'aise dans tous les milieux et pouvait chanter dans des galas mondains, il faut chanter au music-hall au cabaret, mais aussi dans les auberges de jeunesse dans des galas politique de des manifestations du Front populaire qu'ils ont beaucoup accompagn\u00e9 dans l'\u00c9tat de banlieue, ils allaient absolument partout, ils ont chant\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 2 jours, pr\u00e8s de 100 galas par an autour, tour de chant par an pendant plusieurs ann\u00e9es, c'est, c'est, c'\u00e9tait il y a une activit\u00e9 d\u00e9bordante, ils avaient l'unanimit\u00e9 des critiques quasiment qui \u00e9tait de tous les bords, m\u00eame, m\u00eame les gens qui \u00e9taient par exemple des journalistes \u00e9minents des critiques des journaux droit trouv\u00e9 qu'ils \u00e9taient merveilleux comme interpr\u00e8te pour vous dire que vous arrivez \u00e0 s\u00e9duire tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:33) [88%] :\r\nDonc, ils arrivaient \u00e0 universaliser leur propos leur jeu de sc\u00e8ne, c'est \u00e7a qui faisait mouche et ce Front populaire que vous venez d'\u00e9voquer Martin Penet, mais je pense qu'il a concern\u00e9 le Vaudois Jean Vilar, le Vaudois, Gilles et son partenaire Julien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:51) [88%] :\r\nAh incontestablement offusque donc au moment des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1936 qui ont \u00e9t\u00e9 donc remport\u00e9 par le Front populaire, h\u00e9 bien l'hymne un peu officieux de tout ce mouvement, c'\u00e9tait la belle France, qui est une chanson tr\u00e8s tr\u00e8s belle de Gilles assez engag\u00e9, donc qui retrace \u00e0 sa fa\u00e7on un petit peu tous les grands moments de l'histoire de France et qui arrive donc jusqu'\u00e0 cette victoire du Front populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:16) [90%] :\r\nEt comme nous sommes toujours dans cette narration assur\u00e9e par Gilles en 1954 je pense qu'il se faisait aussi conteur de ses propres chansons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:25) [87%] :\r\nAvec l'aide de pierres Loiselet journaliste donc il a accompagn\u00e9 durant toute cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et on se rend compte avec le recul que, on a un peu oubli\u00e9 qui \u00e9tait Gilles et Julien, dans les ann\u00e9es 30, c'\u00e9tait une sorte d'anti- vedette et pourtant il y a une importance consid\u00e9rable sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, et aussi \u00e0 l'\u00e9poque comme il ne nous raconte Gilles. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:54:45) [94%] :\r\nNous sommes en 1936 les \u00e9lections d'avril donnent une majorit\u00e9 au Front populaire, L\u00e9on Blum forme le gouvernement, c'est le 100\u00e8me minist\u00e8res de la IIIe R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:56) [91%] :\r\nLes hommes libres non d'espoir quand la France et nous Gilles et Julien qui \u00e9chantillons cet espoir nouveau nous soulevons tous les soirs l'enthousiasme du public en chantant d'une chanson o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de d\u00e9rouler en quelques couplets son histoire glorieuse et que j'ai intitul\u00e9 La Belle France. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:12) [61%] :\r\nSur la de l'image et bact\u00e9ries venir on se les belges n'a pas la ligne droite et dont pour Tapie border tous leurs mais pour moi et l'attitude sans parler dans un important l'esprit, a dit l'alerte quelques temps parce que moi, vous savez une et moi qui me dire \u00e7a au placard, il voulait pas passer la inondable la pause au point, on a eu d'eau, on attendait, contre son avis, mais au milieu de rouler avec un potes, la belle a \u00e9t\u00e9 prendre ma foi bien travaill\u00e9 \u00e0 chaque que de dire qu'on a achet\u00e9 expressivit\u00e9 cerveau de et \u00e0 la r\u00e9volutionnaire de laisser la Colombie, la femme en prison au 1er janvier de Marineland dit a autant pour d\u00e8s le samedi, le point tout, il a tout \u00e0 lui pourcent d'ind\u00e9pendance, un Champ, il a labourer la libert\u00e9 de menteur au secourisme gratter trop d'importance, je suis pour de pour voter pour auditer apprend \u00e7a vaut 39 b\u00e9ret marine pour l'a pas on n'a pas d'\u00e9galit\u00e9, la vie de la article dans et puis voil\u00e0, aux hommes ou est -ce possible Kabongo, un partout l'sur la base ici \u00e0 son d\u00e9part \u00e0 Magna maintenant, voil\u00e0 ce que je vois que cela, il est tomb\u00e9 par ann\u00e9e et mais oui Madame mais le promoteur le. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:52) [70%] :\r\nVoil\u00e0 une fa\u00e7on est mort et la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:56) [64%] :\r\nMais d\u00e8s qu'on raconte, respect de la non, c'est donc un journal idem pour la dignit\u00e9 de bonsoir, plus rapide et arm\u00e9e de la criminalit\u00e9 oui Bernard, et l\u00e0 je veux lib\u00e9ral \u00e0 Monrovia d\u00e9j\u00e0 nous donne quand m\u00eame dans les grandes villes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:57:16) [67%] :\r\nEt nous demander : dur pour grandir, c'est marqu\u00e9 pour dire que tous les \u00e9leveurs ib\u00e9rique a de l'alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:57:27) [61%] :\r\nLe Lombard absolue pour la Fran\u00e7aise, c'est pas voter un jour, pas de libert\u00e9 d'amiti\u00e9 quittent donc momentan\u00e9ment par pays rapidement et. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:57:44) [63%] :\r\nOn a d'eau \u00e0 l'ben de mardi pour et par la mise \u00e0 arrangements on attend \u00e0 l'histoire, qui a travaill\u00e9 sur la m\u00e8re qui alors non, il y avait l'\u00e0 l'pour autant en voter et, l\u00e0, et regardez ce qu'on demande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:25) [92%] :\r\nNous n'en sommes pas encore l\u00e0, non, car l'axe Rome- Berlin forge ses armes les autres comme aujourd'hui font des discours. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:58:32) [89%] :\r\nCependant qu'\u00e0 Moscou avec une inqui\u00e9tante r\u00e9gularit\u00e9, les pionniers de la r\u00e9volution deviennent d'ignoble tra\u00eetre et que l'\u00c9tat s'applique \u00e0 cette besogne de haute justice \u00e0 laquelle on a trouv\u00e9 le nom charmant rassurant hygi\u00e9nique d'\u00e9puration. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:58:47) [86%] :\r\nC'est d'abord une machine de guerre, elle se met en marche, le 13 mars 1938 avec l'Anschluss Hitler entrent dans la Vienne, le 14 mars \u00e0 17 heures 45 exactement au cri d'un peuple un Reich \u00e0 une fureur et que fait l'Europe, l'Europe passe de l'effarement \u00e0 la consternation de la consternation aux concessions dont la somme sera les accords de M\u00fcnich Hitler envahit le territoire des Sud\u00e8tes violences antis\u00e9mites, mais tout cela est sans importance du moment qu'il y a un accord sign\u00e9 paraph\u00e9 enregistr\u00e9 photographier avec la poign\u00e9e de main cordiale signataires et leur sourire confiant 1939 \u00e0 invasion de la Tch\u00e9coslovaquie par Hitler, monsieur Chamberlain agite son parapluie et protestent \u00e0 Madrid Franco triomphe Dufresnes pour l'art, les dictatures s'installe solidement heureusement Albert Lebrun, r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous sommes sauv\u00e9s et mousseline, il se jette sur l'Albanie mais Roosevelt adressa ces messieurs les dictateurs un message pour les inviter \u00e0 se tenir tranquille les les Suisses qui avait inaugur\u00e9 en 1914 leur Exposition nationale \u00e0 la veille de la guerre remettent \u00e7a, ils ouvrent en juillet 1939 une magnifique Exposition nationale identique devient un point extr\u00eamement n\u00e9vralgique, l'URSS et le Reich signe tant impact \u00e0 la stupeur des d\u00e9mocraties qui vont d'\u00e9tonnement en \u00e9tonnement mais le diable est d\u00e9cha\u00een\u00e9e 1er septembre la vais entrent en Pologne le 3 septembre des avions de la Royal Air Force lance plusieurs millions de tracteurs sur l'Allemagne, les Allemands ne lisent plus comme \u00e0 une comme le br\u00e9viaire national- socialiste il ne chante plus que force trouvait solide, le Champ d'un assassin et que chanter vous dans cette cacophonie, la bourr\u00e9e du diable. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:00:39) [60%] :\r\nCe sa tendance \u00e0 Karine digne des femmes bobonne les hommes inqui\u00e8te que je pas toujours des patrimoines, pas de 41 que puis celle du monde, on le lui Italie sur son palais sa femme lui dit ne pas dire laisser faire qu'au moins 3 milliards Peillon au rabais. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:00:57) [61%] :\r\nBelz\u00e9buth astares plus s\u00e9v\u00e8re et \u00e7a ou ouragan giboul\u00e9es de canard quel donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:03) [57%] :\r\nEt il y a \u00e0 l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:01:08) [68%] :\r\n\u00e0 Paris par la porte d'Italie dont tripot mal jou\u00e9 h\u00e9ros Poker s\u00fbrs de gagner gr\u00e2ce \u00e0 C\u00e9dric et jusqu'au matin, il jouera, a permis mais peine perdue parlerions cela Rome de nous employons Kilchberg quand appel il dans les j'ai rencontr\u00e9 pour le ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:01:26) [64%] :\r\nBelz\u00e9buth Kasparov peut-\u00eatre type peut-\u00eatre pour la prise leur Fortis qui est forte et je lui ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:32) [82%] :\r\nOui, oui, oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:01:36) [69%] :\r\nAlors \u00e7a tombe avec son kilos chacune jusqu'\u00e0 perdre la soupe comme un sympt\u00f4me, une foule immense, on va semer le doute tout alors maintenant on a Stade-V\u00e9lodrome le p\u00e8re avec en allemand nous Soniler roulait des yeux bleus, le diable si longtemps pour acc\u00e9der par Didier objets compris et j'appelle les bouts de bois. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:01:54) [62%] :\r\nJe disais Bruno taxi dictateur Lucifer cette construit par ici ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:00) [70%] :\r\nPartager : oui, bonsoir le. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:02:04) [64%] :\r\nVivement pansement au-dessus de l'Espagne comme ils criaient \u00e0 leur marque, dont 37 de campagne lui \u00e0 cette question qu'il RTL pire en plaindre Marc chapeau pas m\u00e9caniste et aussi pour des films 30, Yves, donc \u00e7a a du drame. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:02:22) [67%] :\r\nVal\u00e9rie car il y a, il y a eu de mani\u00e8re pour me reverra avec ces mauvaises. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:02:33) [64%] :\r\nAlors que y en Adieux sur les droits de la Diable, enfin ils sont n\u00e9s avec le pardon, j'ai vu l'enfer guetter l'enfer des tentatives mais c'est interdit, mais il assumer et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:44) [55%] :\r\nVoil\u00e0 oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:51) [88%] :\r\nAll\u00e9luia entonn\u00e9 par le diable comme c'est \u00e9tonnant et bien ce diable d'homme, c'est Gilles dont nous retrace son dans l'horloge de sable le parcours en compagnie de Martin Penet historien culturelle, \u00e7a nous arrange, nous faisons en 2 volets, aujourd'hui ce samedi et puis, le 26 d\u00e9cembre nous retraceront la fin \u00e0 la 2\u00e8me partie de la longue carri\u00e8re de Gilles ici, nous l'avons quitt\u00e9 h\u00e9 bien dans ces temps difficiles en 1954 une s\u00e9rie d'\u00e9mission anim\u00e9e par Pierre Loiselet en complicit\u00e9 et puis Gilles qui se faisait volontiers narrateur des grandes gestes du 20\u00e8me si\u00e8cle a pein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:03:32) [89%] :\r\nIl y a des souvenirs de son oeuvre en r\u00e9interpr\u00e9tant ses propres chansons, \u00e9crites en l'occurrence, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, donc l\u00e0 on arrive au d\u00e9but de la seconde guerre mondiale, il quitte Paris. \r\nIl est mobilis\u00e9 en Suisse, il est rest\u00e9, donc par cons\u00e9quent, h\u00e9 oui, et donc l\u00e0, on va d\u00e9couvrir une nouvelle p\u00e9riode, et cette fois -ci, \u00e7a va \u00eatre, avec le concours des archives de la radio suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:56) [86%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez les yeux qui brillent tout autant que les documents de l'INA et bien s\u00fbr, h\u00e9 oui, l\u00e0 nous sommes au coeur de la m\u00e9moire de Radio- Lausanne que nous connaissons bien, avec un gel qui nous est devenue aussi tr\u00e8s familier, et qui \u00e9tait surtout tr\u00e8s familier, sur les ondes de Radio- Lausanne pour les soldats, parce que, une fois par semaine, h\u00e9 bien il compos\u00e9 une chanson dont certaines sont devenues extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre, je dirais m\u00eame mondial, les 3 cloches tient par hasard, l\u00e0, nous le retrouvons h\u00e9 bien dans un une sorte de gala, une \u00e9mission avec Benjamin Romieux qui animait le magazine miroir du temps miroir du temps lanc\u00e9 en 1943 et Benjamin Romieux \u00e9tait aussi com\u00e9dien de formation donc il devait bien s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:04:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:04:47) [80%] :\r\nChers auditeurs, nous pourrions donner \u00e0 notre pr\u00e9sentation de vedettes en uniforme en titre plus Direct que diriez -vous de celui -ci par exemple sous la toile, mesure 3 tours de taille X, Y, Z, c'est vrai, mordant et pour tout dire, c'est conforme \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sous la toise, dont voici le fusiller Juanmi l\u00e0, au-del\u00e0 de 126 autrement dit territoriale, ce qui veut dire encore un homme d'\u00e9lite et je vous assure que ce nom est bien choisi, mobilis\u00e9s depuis le 28 ao\u00fbt le fusiller Jean Villard ayant r\u00e9pondu \u00e0 l'appel est venu depuis Paris pour rejoindre son poste sur la toile, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 nous livrer \u00e0 cette petite besogne d'inspection qui consiste \u00e0 d\u00e9tailler le troupier sous toutes ses faces, et il y a le pilier Jean Vilar ann\u00e9e en ce moment il est petit et les 3 plus Agile avec le bon vieux qui sourit, et avec \u00e7a, talent \u00e9norme car Pierre vous Lecteurs, vous l'avez devin\u00e9 Jean Villard, le chansonnier, compositeur, auteur plein de verve aussi on on la soif, les 3 d'appuyer les barri\u00e8res, d'autres encore qui sont alerte vie pleine d'audace, il y a de l'enthousiasme, j'ai qui, en compagnie de Julien autres containers pleins de talent, promenant \u00e0 la chanson fran\u00e7aise \u00e0 travers la France et tous les pays du monde, mais enfin je ne veux pas \u00eatre boule pr\u00e9senter car vous pourriez croire qu'il n'est pas aussi en ce moment, Julie, je vous en prie, approcher de ce micro. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:06:09) [84%] :\r\nBonsoir suis un peu, je suis en effet revenu pr\u00e9cipitamment de Paris pour r\u00e9pondre \u00e0 la mobilisation, j'ai rev\u00eatu cet uniforme gris- Vert que l'arsenal pieusement pour moi dans la naphtaline et j'ai rejoint la compagnie avec cette r\u00e9signation de l'animal qui caract\u00e9rise la mobilit\u00e9 dans le grand d\u00e9sarroi des id\u00e9ologies et des consciences une chose pourtant r\u00e9confortante, c'est manifester la solidarit\u00e9 des hommes, ce que j'ai trouv\u00e9 dans mon bataillon vigneron, pour la plupart des coteaux de la peau se sont montr\u00e9s d'excellents camarades plein de gentillesse et de compr\u00e9hension \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui, comme moi, revenait de Paris un peu d\u00e9pays\u00e9, il a un peu triste d'avoir d\u00fb abandonner la France qui, \u00e0 leur seconde patrie ne sauver qu'une chose, mais chansons ce n'\u00e9tait pas au mariage bien lourd sur le porter dans mon coeur et chanson je \u00e0 mes nouveaux copains, ils les ont aim\u00e9s, voulez vous entendre une peut-\u00eatre les moyens vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:07:10) [90%] :\r\nEt tous nos auditeurs je vous l'assure, seront tr\u00e8s reconnaissants de l'hommage que vous leur adresser au piano, donc, mesdames et messieurs, voici vedettes de la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:07:23) [55%] :\r\nAh, il a ceux qui ont mobilis\u00e9 au c'est \u00e0 10 autres encore en bonheur danser, j'ai menti et gennaker pas les godillots dans le on le m\u00eame \u00e0 je. \r\nTu vois sur le quai de la gare que la cour d\u00e9chir\u00e9 mais non c'est sacr\u00e9 Sicard est mais qui font pleurer dire pour lui et pour nous on on entrave leur bourreau meurtrier Lib\u00e9ration : au bar verd\u00e2tre, l'autre pendant de recherche l'et donne. \r\nBon encore pas, \u00e7a veut dire. \r\nAdieu les copains, la consigne la tr\u00e8s pour nous qui est ma femme au bord de l'eau chez ma vie Union College ou de recours aux enfants. \r\nEt pourtant moi, celle de la Chine, grande, alors qu'on puisse pas jour rapporte tombe \u00e0 il y a essor gr\u00e2ce au respect. \r\nOui, oui, nous \u00e9tions vous \u00eates heureuse. \r\nIl y a pas de le dire, il. \r\nPas oublier benjamine dans dans sac ni madrassas donc au d\u00e9bat sur alors une volont\u00e9 qui est l'outil infraction par avant adieu petit Bertrand d\u00e9marre 60, chaque fois qu'on s'attrister la pens\u00e9e de la de la mais nous avons roul\u00e9 est pas c'est et dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:18) [84%] :\r\nC'est comme si Gilles \u00e9tait redevenu sentimentale Martin pein\u00e9 en revenant en Suisse, vous l'avez dit 1939 sa propre mobilisation les adieux aux soldats soldats suisses avec cet uniforme un peu calamiteux que nous portons le gris Vert le gris de h\u00e9ros suisse et puis en Suisse et bien Gilles a fait beaucoup de radio, nous le savons, on l'entendait, il a aussi voulu continuer sa vie de cabaret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:47) [90%] :\r\nEn fait, durant cette p\u00e9riode, 39 40 o\u00f9 il \u00e9tait mobilis\u00e9, il a \u00e9galement chant\u00e9 pour le loisir, oui, il a donc fait beaucoup de spectacles itin\u00e9rants pour d\u00e9tendre les soldats et c'est l\u00e0 qu'il a fait la connaissance d'une jeune chanteuse qui s'appelait Edith B\u00e9rang\u00e8re, elle chantait d\u00e9j\u00e0 depuis pas mal d'ann\u00e9es et elle avait chant\u00e9 \u00e0 Kunduz dans avec diff\u00e9rentes personnes s'\u00e9taient une pianiste \u00e9m\u00e9rite et l\u00e0 il y a une sorte de coup de foudre artistique pour cette femme qui l'estimait tellement musicienne qui l'a form\u00e9 un duo avec elle, \u00e9dit\u00e9 Gilles et ils ont ouvert un cabaret \u00e0 Lausanne, qui s'appelle le coup de soleil en octobre 1940 et qui est devenu un lieu absolument essentiel pour ce qui est de la chanson durant la guerre en Suisse, un lieu d'accueil un Havre pour plein d'artistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:38) [87%] :\r\nC'est comme si le coup de foudre, \u00e9tait devenu un coup de soleil, c'est une br\u00fblure tr\u00e8s agr\u00e9able et figurez -vous Martin Penet que dans notre m\u00e9moire radiophonique et bien Gilles raconter cette rencontre, en 1973 un document d'ailleurs et qui s'entend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:11:55) [80%] :\r\nEn 1930 \u00e0 peu je commence au commencement, j'\u00e9tais encore parisien et je m'attendais d'ailleurs des \u00e9v\u00e9nements car ce qui se passait dans le monde \u00e9tait trajet impressionnant quand m\u00eame Hitler permet de plus en plus fort dans les m\u00e9connues 3\u00e8me Reich est en effet en septembre, c'est la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, je suis troufions de 2\u00e8me classe quand les territoriaux et je rentre en Suisse, comme tous les grands composants qu'est -ce qui va se passer, alors on a beau jour je rencontre dans les rues de Lausanne Jalbert un directeur de th\u00e9\u00e2tre, qui \u00e9tait le chef de la troupe des loisirs de l'arm\u00e9e, donc j'ai dit : mais qu'est -ce que vous faites l\u00e0 parce qu'il a je dis ben oui, je suis comme tout le monde s'\u00e9tait mobilis\u00e9 maintenant suis mobilis\u00e9s, je ne sais pas jusqu'\u00e0 quand et me dit : mais il y a la troupe des vous en faites partie pas tout naturellement Val\u00e9rie nous rejoindre, c'est comme \u00e7a que suis dans cette troupe. \r\nLat\u00e9ral, la chose qui vient du fait que puisque nous allons nous acheminer tout doucement vers le coup de soleil, le fait que j'ai rencontr\u00e9 Edith. \r\nOui, depuis Roger qui \u00e9tait dur g\u00e8re Edith Leclerc \u00e9tait une fille de bonne famille de du Jura bernois de arl\u00e9sienne, elle avait d'ailleurs les caract\u00e9ristiques plut\u00f4t sid\u00e9r\u00e9, je roule c\u00f4t\u00e9 t\u00eatu c\u00f4t\u00e9 aussi l\u00e9ger et spirituel \u00e9chouera donc et j'ai rencontr\u00e9 Edith comme \u00e7a, il y a des tas d'artistes, les programmes, les troupes \u00e9taient interchangeables et plusieurs fois, je me suis trouv\u00e9 sur le plateau en compagnie des types qui vient faire son tour de chant et j'avais remarqu\u00e9 cette fiche, j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait remarquable, l'\u00e9t\u00e9, elle avait une voix \u00e9tonnante : elle avait esprit c'est une pianiste excellente, ils ont form\u00e9 7 premi\u00e8res \u00e9quipes vraiment d\u00e9but\u00e9 au \u00e0 Bienne web allemand grand cin\u00e9ma de bien toute la troupe des loisirs, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9. \r\nL\u00e0-dessus veste un neveu, architecte qui s'appelait Francis bourru regards sont pleins d'un de de dynamisme, d'imagination, l'h\u00f4tel de la paix de Lausanne, l'avait charg\u00e9 d'installer en cabaret dans dans les sous- sols de la maison. \r\nLes patron de l'h\u00f4tel, ce n'est pas tr\u00e8s bien ce qu'il voulait faire, mais il voulait faire cabaret lors de son langage, voire des gens et on a vu, m'a dit : mais enfin, c'est, c'est c'est un peu pour toi ce cabaret avec Edith c'est c'est ce sont en fait pour vous, et il en parle \u00e0 la direction l\u00e0 dessus B\u00e9ranger naturellement et Marcel Besen\u00e7on ah bon, vous en ce sens, il vous savez absolument que que vous prenez la t\u00eate ce qui appara\u00eet, c'est ce qui s'est fait en 1940 en Automne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 un grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:14:53) [73%] :\r\nLe Vaudois agence visant 2 sortes d'ailleurs avec tout ce que \u00e7a comporte de solides et de d\u00e9faillances je quitte permet sans faiblesse en parler sans m\u00e9nagement le Vaudois aujourd'hui tout \u00e0 fait cette m\u00eame si on \u00e9nergiquement, c'est m\u00eame la non- r\u00e9cemment nuit qu'il d\u00e9pense toute son \u00e9nergie, on la firme toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:15:15) [82%] :\r\nIl y a, il y en a pas comme nous, il y a des points il y a une passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:21) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:15:22) [74%] :\r\nAction dire que non, le commun r\u00e9ciproque les de proche en proche, qui ont adopt\u00e9 une comme un drapeau, si bien qu'il est devenu suisse et que 2 balles \u00e0 Lugano, non mais on suivra \u00e7a circule ayant franchi terre et l'eau chaque citoyen je vois extr\u00eamement \u00e7a orgueil supr\u00eame fl\u00e9chissant rapidement les gens. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:15:43) [72%] :\r\nMais pour qu'il y en a point comme le bruit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:15:50) [67%] :\r\nNous avons ce geste nos qualit\u00e9s grand Avantage au bureau d'Auguste, les hommages qui leur sont dues \u00e0 l'Union, \u00e0 la police, inspir\u00e9 de la marque, attendons la marche bien, voil\u00e0, dans l'chanson commente abondamment discut\u00e9 avec lui, nous disent, en plus, c'est stupide, puisqu'ils sont tous Ramos. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:16:11) [48%] :\r\nPour le dire, on aliment\u00e9 par exemple quoi et n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:17) [98%] :\r\nBonjour maman. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:18) [76%] :\r\nIl y a qu'\u00e0 cheval sur la morale, portant des vertus l'\u00e9tendard Armando sinon on a on \u00e9touffe avec beaucoup d'amour, il y en a 2 militaires avec d'aust\u00e8re colonel et d'autres moins spectaculaire et nous aussi dans l'industrie et la finance, mais vraiment de quoi signaleront France gardons -nous un les surtout. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:16:38) [54%] :\r\nUnion point quand m\u00eame de vous r\u00e9pondre la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:44) [63%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:45) [79%] :\r\n\u00e0 vrai dire, pour le tourisme, nous pourrons nous servir encore merveilleuse aphorismes car Carla nous sommes les plus forts, beaucoup de fusils des ann\u00e9es on laisse filer certains restaurateurs ont adopt\u00e9 la mitraille et puis on a commenc\u00e9 comme \u00e7a, maniant la nous aussi on a fait la guerre, mais pour gagner \u00e0 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:17:04) [76%] :\r\nOui, \u00e0 Lyon, n'a pas \u00e9t\u00e9 et ce n'est pas oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:17:11) [72%] :\r\nIl a saut\u00e9 sur la France dans les Balkans, l'URSS, il a \u00e9tendu sa puissance la vie au canal de Suez, mais quand il a vu Dominique au donc fort donc une les bras loin chez lesquels on peut nos colonnes, elle salue la foule du la p\u00e9toche Barbier bonjour et ce qui est pas n'pas os\u00e9 tenter l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:17:30) [76%] :\r\nMais il y en a vraiment toute. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:17:37) [68%] :\r\nQuand le Vaudois revient \u00e0 la France d'Italie en ce moment demander en ruine, les francs mis\u00e8re le d\u00e9nuement Nice attendrissante service \u00e9tudes courtes r\u00e9actions qui re\u00e7oit dans le cin\u00e9ma de mauvaise organisation sous la tente \u00e0 Brossard repas fruits d\u00e9lectables une excellente saucisson. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:17:58) [63%] :\r\n\u00e7a a sur la compagnie, et voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:06) [82%] :\r\n\u00e9dit\u00e9 Gilles bien s\u00fbr aux coups de soleil pendant la guerre, \u00e7a touche son prix ironique nous montre bien toute la malice de Gilles et la virtuosit\u00e9 pianistique et m\u00eame chantante d'Edith c'est vraiment dans la culture vaudoise Martin Penet, un couple qui a beaucoup marqu\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:25) [86%] :\r\nTout comme le coup de soleil a beaucoup marqu\u00e9 de par le le r\u00e9pertoire qui \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9es m\u00eame devant le consulat allemand qui venait r\u00e9guli\u00e8rement au spectacle et qui n'appr\u00e9ciait pas vraiment les choses sont parfois qui inqui\u00e9t\u00e9s, chant\u00e9 par un gel qui \u00e9tait pas du tout du tout en faveur de l'axe, donc c'est un lieu de r\u00e9sistance et il s'en souviendra en 1950 dans une \u00e9mission faite \u00e0 la radio fran\u00e7aise que je vous propose d'\u00e9couter, du moins un petit extrait de ses essouffler. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:18:52) [80%] :\r\nQui savait bien que tous les compatriotes tourner leur regard vers la France \u00e9tait aux \u00e9coutes de ce grand pays \u00e0 la fronti\u00e8re, nous ne nous venez plus parfois \u00e0 travers la nuit, une esp\u00e8ce de plaintes seconde secr\u00e8tement chacun dans son souvenir, chercher des images qu'il avait recueilli avant la guerre dans ce pays des vignes de bl\u00e9 de jardin et d'oiseaux Paris cette cit\u00e9 couronn\u00e9e d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:17) [86%] :\r\nAvait -il pas brill\u00e9 au-dessus de toutes les capitales du monde, comme la plus haute expression du g\u00e9nie humain, le pari que j'\u00e9voquais chaque soir en chantant ces coins autant de fois j'avais r\u00eav\u00e9 avec mes amis autour d'un verre. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:19:33) [78%] :\r\nIl est les sur cette terre o\u00f9 l'on se sont vraiment chez soi, la vie semble plus l\u00e9g\u00e8re, on y est briserai grand lois qu'ils \u00e0 notre but, ce n'est pas un vaste horizon mais tout simplement d'une rue sur des maisons ou Jean reconnaissant qui espace et bien loin maintenant un caf\u00e9 avec sa terrasse, mais quand j'avais leur voil\u00e0. \r\nC'\u00e9tait dans un coin de Paris, encore moins de Paris qui sourit \u00e0 avec sa terrasse Montparnasse ah saigne Dalila mais l\u00e0 il y en avait pas, mais leur noms \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait l\u00e0 en souvenir la centrale \u00e0 son caf\u00e9 vous en souvient qui avec son art ou monsieur plus \u00e9treignirent Br\u00e9sil donc votre t\u00e2che, l'appartement \u00e9tait assassin\u00e9 le gar\u00e7on \u00e9tait mais malgr\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait bien caf\u00e9 parisien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:45) [81%] :\r\nOui, je comprends votre victoire devait \u00eatre aim\u00e9, il \u00e9tait au milieu des images de boue et de sans que les journaux prodiguait aux foules, le souvenir d'une oasis de paix et de tendresse et de gentillesse, l'\u00e9vocation d'un coin de Paris r\u00e9veiller la nostalgie de maisons dites \u00e0 l'heure, alors tout toujours des nouvelles d'Afrique de cette victoire des Anglais, elle a la main sur les lourds soldats qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9 et tout cela, je lan\u00e7ais remettez -vous dans l'atmosph\u00e8re de l'\u00e9poque, une satire qui fait courir les foules pendant toute la saison, les conqu\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:21:18) [64%] :\r\nIl y avait une fois dans l'univers apr\u00e8s l'affaire des hommes d'affaires qu'avait besoin d'espace et et la victoire, c'\u00e9tait le caporal du snack avec le g\u00e9n\u00e9ral Bob qui commandait les troupes de choc des ou mais plus fort que Bonaparte bouffons \u00e9lisons dire comme des les tombaient comme des notre carnet aller les voir en 55 \u00eatre bipolaire, c'\u00e9tait un ouragan d'affaibli d'un message et militaire, l'annuaire \u00e9clair \u00e9tant battant rassemblant plan les bovins march\u00e9 ne vont de les politiques, nous sommes pour tremblons l'\u00e9poque des canaux immunit\u00e9 que des forces occultes \u00e9tape \u00e0 publier de d'acier de l'UQAM du corps Ligue la la mort et les du sport, les gars du milieu qui allait d\u00e9barquer les seniors de froid 3 par semaine, les machines \u00e0 avec la partie int\u00e9ress\u00e9 par 5 les Madame Aubry 12 les mines Albert Fert et dans le derri\u00e8re, et puis de structuration des obus les volant la. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:22:11) [64%] :\r\nParfois \u00e0 la belle promenade on par mois comme tout et vive la grenade qui vous le la verbale, on avait pour le meneur les content, content comme tout, et de la grenade qui, vous le savez le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:22:28) [73%] :\r\nSoudain, \u00e7a se met \u00e0 grincer, il y avait le moyen qui a devanc\u00e9 il y avait quelque chose de coincer dans le monde, on a un bon le patron ou le sommeil maintenant subsisteront, c'est une bombe cet homme la fraude porte son mari, voil\u00e0 les 2 mais qui est appliqu\u00e9, \u00e7a se passait en Afrique dans un coin plut\u00f4t d\u00e9sertique, c'est bien dommage, comme il n'y avait que la marche arri\u00e8re qui fonctionnait \u00e0 faire, on a d\u00fb renvoyer, c'est clair, lundi, avec la m\u00eame alors, le grand chef adjoint IPSN puis Lisandro, bref \u00e0 tous les autres cha\u00eenes la porte Lappartient la part la la 1\u00e8re ou escadron volant 8 m\u00eame avant \u00e0 la tra\u00eene, ent\u00eatant les roulettes dans l'automobile est all\u00e9 mardi avec les martyrs et pour cette ann\u00e9e, en bien, et le min\u00e9ralogiques dans le en tirant des plans 13\u00e8me ou soufflant il y avait dans sa t\u00eate, d'o\u00f9 la retraite pour les d\u00e9crochement c'\u00e9tait \u00e7a d\u00e9cline l'aspirine et puis en Belgique, il est tellement vite que les niveaux du les. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:23:21) [70%] :\r\nEt \u00e0 la belle aventure les capacit\u00e9s content comme tout, c'est une grande quantit\u00e9 d'allure ceux souhaitant sera bient\u00f4t chez nous on on appelle aventurez donc penser que, comme tous ces regards, c'est vrai qu'on sera bien donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:23:37) [74%] :\r\nLes journaux dans leurs commentaires Design pour point de vue militaire cette nouvelle fa\u00e7on de faire la guerre, c'est splendide, mais les troupes Lyon vu ce demi- tour pr\u00e9cipit\u00e9 de n'avoir pas pu visiter les pyramides on leur fit savoir en haut lieu, grand fan monuments, il y avait mieux qu'ils en avaient \u00e9t\u00e9 sous les yeux d'un mois dans le P\u00e8re Lachaise, la Tour Eiffel, donc elle est surtout tr\u00e8s sensationnel saisissant ensemble les arbitres, c'est comme les qui septennat mais pas pour longtemps, les portes de flexibilit\u00e9, \u00e7a suffit, les portes du n'avait pu \u00eatre les porte- flambeau de place donc les s'\u00e9tait plaint aussi librement, l'arri\u00e8re, en avant, il battait en retraite d'une fa\u00e7on parfois si bien d'abord je voulais voil\u00e0 dans la tour, on trouve \u00e9galement une plus belle que la m\u00e9decine leurs maisons d\u00e9truites et \u00e0 leur familles, c'est dur, une pile de factures, payer les transports vous payez pour les morts et elle a surtout pour la comme moralit\u00e9 citant il faut pas p\u00e9ter plus haut que son. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:24:34) [70%] :\r\nLa jolie d\u00e9routant frondaisons faisait partie la m'a dit : moi ce qui me d\u00e9go\u00fbte, c'est d'\u00eatre avec ces salauds la les comme dans un r\u00eave id\u00e9es \u00e0 ce qu'on aime bien, soit les guerriers de la rel\u00e8ve du Br\u00e9sil jusqu'\u00e0 la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:49) [87%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 mordant de Gilles et Albert Urfer vers son partenaire qui va l'accompagner pendant plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s les conqu\u00e9rants, les conqu\u00e9rants avec oui Urfer je le disais, cette autre Lausannois Martin Penet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:25:02) [83%] :\r\nOui, donc l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e0 nouveau l'\u00e9mission 1954 chanson des temps difficiles o\u00f9 Gilles en compagnie d'Albert Fert et du journalistes Claire Loiselet \u00e9voque les ann\u00e9es ant\u00e9rieures, et donc r\u00e9interpr\u00e8te certaines de ses chansons comme les conqu\u00e9rants, qu'il avait cr\u00e9\u00e9 avec Edith en 1943 au coup de soleil \u00e0 Lausanne et cette chanson de absolument incroyable, imaginez chanter \u00e7a, en pleine guerre, se moquant des revers des, des, des forces de l'axe gr\u00e2ce aux alli\u00e9s qui progressivement regagn\u00e9 du terrain, le vent tourner le c'\u00e9tait le vraiment le le basculement de la guerre et ah c'\u00e9tait Poclain Gilles dans son cabaret recevait \u00e9galement des artistes fran\u00e7ais exil\u00e9s qui certains \u00e9taient vraiment oblig\u00e9 de s'exiler comme pour des raisons d'origine juive, par exemple, donc comme Georges cadets comme Ren\u00e9 Lebas et il y avait \u00e9galement une certaine Germaine Montero. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:54) [93%] :\r\nAvec laquelle nous allons nous quitter sans \u00e9videmment oublier que nous nous retrouvons Martin pein\u00e9 le 26 d\u00e9cembre pour l'autre volet de ce portrait \u00e9patant avec Gilles l\u00e0, alors nous serons \u00e9videmment dans les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- guerre et les ann\u00e9es beaucoup plus vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:26:10) [89%] :\r\nAbsolument Christian jais \u00e7a, ce sera un grand plaisir d'\u00e9voquer cette seconde partie de la carri\u00e8re de Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:16) [84%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, po\u00e8te tout \u00e0 fait in\u00e9puisable, merci et \u00e0 tout bient\u00f4t Martin \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:26:22) [89%] :\r\nChanson de Jacques Pr\u00e9vert et Kosma je commencerai par page d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:27:21) [57%] :\r\nLa dotation qu'il sent donc et l\u00e0 on prend un cas chez le voisin pour autant et puis les Toulonnais non. \r\nEt il y avait, mais oui alors pourcent Katrina m\u00eame District, alors que nous, de la Cor\u00e9e Gaglione religieux et d'amis c'est. \r\nEt l\u00e0, on n'a pas peur et le monde ext\u00e9rieur quand vous aurez fini par faire leur prix promet la. \r\nEt au dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:29:31) [86%] :\r\nEt c'est sur un petit air de Pr\u00e9vert par Germaine Montero que se cl\u00f4t le 1er volet de nos portraits de Gilles avec l'\u00e9troite complicit\u00e9 de Martin Penet et des documents in\u00e9dits restaur\u00e9s \u00e0 Paris, la vie en chanson dans leur loge de sable, une production de Christian a mis en page par G\u00e9rald Hiestand et bien s\u00fbr disponible en tout temps sur notre site, espace de Point CH dans un instant apr\u00e8s les informations, ces disques en lice qui vous accueillera autour de Gershwin, merci de nous suivre sur Espace 2 il va se 15 heures pile. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T14:13:07Z", "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilles", "role": "po\u00e8te, chansonnier (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Penet, Martin", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECE058B1-7FCD-4A0A-B488-F16F91FBC45D", "internalArchiveId": "ECE058B1-7FCD-4A0A-B488-F16F91FBC45D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Tomi Ungerer, dessinateur, illustrateur de livres pour enfant", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "\u00ab Si j'\u00e9tais un objet, je serais un couteau suisse \u00bb? C'est Tomi Ungerer qui l'affirme. Et c'est plut\u00f4t convainquant, tout compte fait. En effet, comment d\u00e9finir le talentueux et polyvalent alsacien,  qui vient tout juste de souffler 84 bougies? Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur ? de livres pour enfants, de livres politiques ou de livres \u00e9rotiques -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur? \u00e9crivain ou encore paysan-\u00e9leveur, \u00e0 ses heures. Infatigable et insatiable, il continue de cr\u00e9er et d'accompagner son oeuvre. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l'a vu exposer \u00e0 New York, \u00e0 Dublin, \u00e0 Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi de Grand-Lancy et bien naturellement dans son mus\u00e9e de Strasbourg.  Esprit frappeur et farceur. Toujours rebelle et subversif : immense Tomi Ungerer !", "durationSec": 3483, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Alsace"], "thematicThemes": ["dessin de presse", "dessin", "illustration", "litt\u00e9rature de jeunesse"], "thematicPersons": ["Ungerer, Tomi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-15T07:30:57Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [62%] :\r\nLa t\u00eate allong\u00e9e donc tout Marilyn de travailler pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [62%] :\r\nWilliam a \u00e9tabli que la quantit\u00e9, c'est mal d'ivoire bonjour tr\u00e8s tr\u00e8s est ravi : oui ben rencontrait, \u00e7a n'a rien bonjour pas voil\u00e0 ce moment, il qualifie sa volontiers, est ce que vous voulez tous les prix, j'ai donn\u00e9 raison d'avoir bien revoir ou les voir l'Expo voir l'espoir, il y a, je dirais, voulant maintenant oui c'est avec cette ami avec vous voil\u00e0 oui, alors le micro feuilleton commenc\u00e9 pour ceux qui prendront part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [80%] :\r\nMercredi 18 novembre matin\u00e9e d'Automne douce et lumineuse, l'immense on ne Carr\u00e8re, dessinateur, illustrateur de livres pour enfants, politique de livres \u00e9rotiques affichiste graphiste sculpteur bricoleur inventeur collectionneur \u00e9crivain ou encore paysan, \u00e9leveur \u00e0 16. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [59%] :\r\nJe viens dans le la comme \u00e7a qui va a toujours pour r\u00e9aliser l'ancien s\u00fbrement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [86%] :\r\nCommunion Guerreiro bient\u00f4t 60 ans de carri\u00e8re quelque 130 ouvrages 500 des milliers de dessins satiriques \u00e9rotique des centaines de sculptures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [71%] :\r\nEn France, et de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [83%] :\r\nCe matin, Tom num\u00e9raire d\u00e9couvre les 3 \u00e9tages de l'Exposition que lui consacre actuellement la Villa Bernasconi et le grand Nancy aussi. \r\nIl est accompagn\u00e9 de sa fille et pr\u00e9cieuse assistante rien et c'est H\u00e9l\u00e8ne mari\u00e9 t\u00f4t curatrice de l'Exposition est h\u00f4tesse des lieux, qui m\u00e8ne la visite reste \u00e0 trouver le lieu id\u00e9al pour discuter tranquillement et \u00e9voqu\u00e9 2015 ann\u00e9es riche, si l'on est pour terminer une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [83%] :\r\nJe suis moi- m\u00eame des livres d'enfant, je crois, publi\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [82%] :\r\nVoil\u00e0, ah oui, vous avez arr\u00eat\u00e9 pendant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:21) [87%] :\r\nPar exemple, et c'est celui -l\u00e0 qui a, qui a eu le prix du de 2\u00e8me r\u00f4le aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire le le le prix du plus mauvais livres d'enfants de l'ann\u00e9e, alors j'ai eu \u00e0 la DDE un d\u00e9ferlement de critiques de lettres d'insultes en France on en finisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [74%] :\r\nPour plusieurs raisons : oui, bonsoir, les 15 il y a le mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [81%] :\r\n\u00e0 -t-on raison parce que \u00e7a \u00e7a faisait sauter d\u00e9j\u00e0 tous les tabous, vous voyez ce que je dis rien que le fait que le p\u00e8re travaillait dans une usine, une consoeur les Raguet, les gar\u00e7ons qui fument, vous vous imaginez que les gam\u00e8tes une horrible agricole enfin c'est super, c'est carr\u00e9ment subversif, je le reconnais mais comment fonctionne le Djihad subversive et pour moi il y avait pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 faire des blagues salaces, comment donc d'abord les faits \u00e0 l'\u00e9cole et puis ensuite on continue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [86%] :\r\nC'est le c'est le fil rouge de l'Exposition, \u00e7a c'est l'esprit \u00e0 l'h\u00f4tel, voil\u00e0 qui a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:21) [83%] :\r\nIl y a un type nazi en uniforme avec un brassard sur mon lieu de la svastika il y a un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nDonc on va \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [76%] :\r\nEt puis, un enfant sur le toit, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [74%] :\r\nEt donc, il faut aussi la r\u00e9bellion \u00e9videmment vous avez gard\u00e9 une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [72%] :\r\nCelle du go\u00fbt, Th\u00e9r\u00e8se, l'histoire sera un peu partout, moi qui vient ici, il y avait un dessin de descendre en France, notamment en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [83%] :\r\nD'ailleurs moi je voulais vous poser la question \u00e7a que j'ai pens\u00e9 \u00e0 vous interviewer pour entretenir et oui, mais elle est, tous les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [60%] :\r\nVoil\u00e0 je r\u00e9siste sur ce mot sage, si la soci\u00e9t\u00e9 obsc\u00e8ne et faut bien d\u00e9crire ce geste d'obsc\u00e9nit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, vous dit comment, avec la col\u00e8re et le d\u00e9go\u00fbt avec la col\u00e8re et le d\u00e9go\u00fbt je suis constamment en col\u00e8re, regardez la la situation actuelle c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [68%] :\r\nCompter enfin bon alors on va on on va voir pour vous pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [66%] :\r\nVous avez parl\u00e9 poids les h\u00e9licopt\u00e8res de l'Exposition montre c'est \u00e7a point probablement parce que je parce qu'il a perdu beaucoup trop ou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [85%] :\r\nOui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la partie arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [75%] :\r\nSi la a donn\u00e9 comme \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [74%] :\r\nVous acc\u00e9l\u00e9rez pas mais il faudrait que je vois il y a une photo quand m\u00eame, on ne sort toujours, vous \u00eates en particulier, enfin, plus que jamais oui quand m\u00eame, sans devoir rien mais il est -ce que je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [64%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est \u00e7a dans un reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [77%] :\r\nSi vous aime avec ma carri\u00e8re, je suis comme \u00e7a, et maintenant je ne peux plus pr\u00e9sentable que d\u00e9collage est \u00e9tabli que des sculptures et des objets, vous vous faites certainement, certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pour porter aussi, il a donc point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [63%] :\r\nAlors installez -vous c'est pas \u00e0 Londres, savait qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [77%] :\r\nTout \u00e0 coup, comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [77%] :\r\nVoil\u00e0 les feuilles mortes on ne ramasse jamais les feuilles mortes \u00e0 l'appel, vous vous rendez bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [70%] :\r\nBon, allez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:07) [91%] :\r\nAlors, vous \u00eates content de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [81%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content, c'est vraiment comme je disais -je n'explosion qui est fait avec avec doigt\u00e9 et pour moi, c'est quand m\u00eame assez, assez, c'est j'aimerais quand m\u00eame prendre \u00e0 coup de froid la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [64%] :\r\n\u00e9coutez, il y a bien eu lieu ici, je me cache Dobson, ici ils sont attendus, contraignit c'est vrai mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [67%] :\r\n\u00e0 Berlin, o\u00f9 d\u00e9couvrir ensuite qu'il vous appartient, qui est l'annonce qu'on les riches pas la balle prendront Stowers pr\u00e9sente qui a conserv\u00e9, je voudrais \u00eatre bien savoir sera aussi au r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [62%] :\r\nIl reste peu d'autre chose, mais c'est pour que oui voil\u00e0 c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [61%] :\r\nJe si vous allez s\u00e9rieusement qui est tellement s\u00fbr. \r\nLe tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:20) [87%] :\r\nJ'ai une, il a tout simplement voir le Losange l'voil\u00e0 on va commencer pour de bon, bonjour pas mais je vous laisse cette ann\u00e9e avec le petit bout c'est parfait, on y va, oui, oui, allez -y 2015, je disais une ann\u00e9e faste, \u00e7a commence avec une grosse r\u00e9trospective \u00e0 New-York \u00e0 Paris les 50 ans, de l'\u00c9cole des loisirs \u00e9videmment tout un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Tommy Ungerer, ensuite on a incognito au Kunsthaus de Z\u00fcrich actuellement et puis maintenant ici \u00e0 La Villa Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [80%] :\r\nBen oui, c'est une jeune une ann\u00e9e quand m\u00eame plut\u00f4t charg\u00e9 quand on consid\u00e8re que j'ai avait 84 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [80%] :\r\nAlors, comme il dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [85%] :\r\nJe suis assist\u00e9 par ma fille, Maria qui est en face de nous \u00e0 rien oui parce que je n'arrive plus \u00e0 voyager vraiment seul et alors on voyage comme pour les \u00c9tats-Unis, mais les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait carr\u00e9ment exceptionnel quand ils vont quand on pense que \u00e7a faisait 45 ans, 50 ans que j'ai des bannis aux \u00c9tats-Unis est -ce pas, j'\u00e9tais sur la liste noire et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [68%] :\r\nTout mais les m\u00eame le Chili a eu lieu \u00e0 votre coussin moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [86%] :\r\nOui, oui, oui, pas pour pendant assez longtemps, oui, oui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a remonte d\u00e9j\u00e0 aux ann\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es sorci\u00e8res des ann\u00e9es de McCarthy alors comme je suis plut\u00f4t un esprit provocateur, vous savez c'est \u00e7a m'a attir\u00e9 pas mal de salles d'histoire mais enfin officiellement, c'est comme \u00e7a faisait quand m\u00eame pratiquement 50 ans que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [86%] :\r\nQue mes livres \u00e9taient interdits dans toutes les biblioth\u00e8ques am\u00e9ricaines, m\u00eame les livres d'enfants, je comprends quand il s'agit de mes livres politiques au-del\u00e0 de mes livres de sa satire sociale ou bien mercredi, c'est pourquoi j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment d'ouvrages \u00e9rotiques, parce que je me situe toujours battu sur plusieurs fronts et pour moi la la r\u00e9volution sexuelle, qui est aussi importante que que la guerre du Vietnam, dans un sens, voyez ce que je veux dire, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [92%] :\r\nEt par la suite apr\u00e8s mon retour en Europe, \u00e9videmment j'\u00e9tais \u00e9norm\u00e9ment engag\u00e9 dans dans les rapports franco- allemand et puis la construction de l'Europe, l\u00e0 je me suis donn\u00e9 \u00e0 fond \u00e9galement alors depuis quelques ann\u00e9es, il faut, il faut bien comprendre quand m\u00eame que, entre- temps j'\u00e9tais quand m\u00eame publi\u00e9, \u00e9dit\u00e9 en plus de 40 langues mais pas en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:47) [80%] :\r\nParce que lorsque vous \u00e9crivez en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [85%] :\r\nAlors que tous mes livres d'enfants sont \u00e9crits en anglais, alors l\u00e0 aussi je dois ajouter que j'ai quand m\u00eame parfaitement trilingue, je sors mes livres en fran\u00e7ais, en allemand ne anglais, j'ai un livre alors toujours avec moi mes ch\u00e8res maisons d'\u00e9ditions Diogenes dit reconnaissons un quartier \u00c9ric et je suis dans cette maison d'\u00e9dition depuis ses d\u00e9buts, donc avec Daniel, elle est maintenant son fils Philippe, j'ai pour moi la meilleure maison d'\u00e9dition mondiale que \u00e7a sur le niveau litt\u00e9rature artistique etc c'est l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment g\u00e2t\u00e9s il y avait eu une \u00e9poque o\u00f9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es mon mon \u00e9diteur cor\u00e9en, vous voulez me publieront en anglais et, entre- temps, les choses se sont arrang\u00e9es, j'ai enfin trouv\u00e9 un \u00e9diteur dont on en grand ce qu'il faille dans Friday, ils sont \u00e0 Londres et \u00e0 New York, et l\u00e0 aussi c'est surtout ma fille qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s instrumentale pour pour me disant comment dire \u00e0 me mettre en avant pour vos vos pour sortir le ph\u00e9nix de ses cendres voil\u00e0 cendres de cigarettes naturellement est -ce que vous fumez toujours, oui, oui, vous savez m\u00eame m\u00eame \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes de sant\u00e9, je me suis jamais arr\u00eat\u00e9 de fumer, bon alors moi c'\u00e9tait le c'\u00e9tait vraiment le retour \u00e0 New-York et comme je l'avais dit vous savez qu'il y a environ 7 ou 8 ans, j'ai le gouvernement fran\u00e7ais, la ville de Strasbourg ont donn\u00e9 mon mus\u00e9e qui est un petit peu analogue \u00e0 ce mus\u00e9e ici, qui est aussi dans une villa, alors c'\u00e9tait pas \u00e7a m'a, \u00e7a m'a permis de tirer un trait sur le pass\u00e9, dans un sens et je disais que vous moi- m\u00eame que j'ai que j'\u00e9tais le moment le le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra, mais alors, mais alors dans les gorges de plus le fant\u00f4me, m\u00eame : j'\u00e9tais le spectre litt\u00e9ralement parce que les gens croient que j'\u00e9tais mort depuis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:37) [88%] :\r\n30 ans, 40 ans et je vous assure que lorsqu'il s'agit de de la publicit\u00e9 ou il suffit de dispara\u00eetre pendant 30 ans 1 2 Real r\u00e9- appara\u00eetre et New-York a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e7a t'es une grande Exposition \u00e7a rien que pour dire le le le catalogue a \u00e9t\u00e9 vendue en 48 heures et sans du tout de suite r\u00e9agi r\u00e9imprim\u00e9 et pour moi c'\u00e9tait formidable parce qu'il faut bien comprendre que j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis, 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:08) [76%] :\r\n1950 oui \u00e7a 5 ans je suis pas arriv\u00e9 avec 60 dollars en poche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [92%] :\r\nOui, mais 60 dollars \u00e0 l'\u00e9poque, ce sera au moins 1200 de nos jours incroyable, je veux dire non non non non, mais il faut bien comprendre que, pour moi, il y a toujours une diff\u00e9rence \u00e9norme entre New-York et les \u00c9tats-Unis, il ne New-York ce n'est pas les \u00c9tats-Unis, il est New-York c'est un microcosme de retrouver New-York apr\u00e8s ces ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un vrai r\u00e9gal vrai r\u00e9gal vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:37) [77%] :\r\nUnique en France, le mus\u00e9e Tomi angora d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un artiste encore vivants, livres pour enfants jouer affiche de publicit\u00e9 mais aussi sculpture autres dessins \u00e9rotiques, qui sont expos\u00e9s fond Davos tellement riche que tout le contenu du mus\u00e9e 3 fois par an. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:52) [94%] :\r\nFinalement, au bout de, de 10 ann\u00e9es j'ai calcul\u00e9 qu'on pouvait d\u00e9couvrir l'ensemble de du fond, c'est-\u00e0-dire 11000 dessins. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:00) [86%] :\r\nUn mus\u00e9e insolite dans le paysage alsacien, puisqu'il est enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'illustration, et pas uniquement \u00e0 celle de l'artiste alsacien, le mus\u00e9e Tomeo Gore aussi le Centre international de l'illustration, le mus\u00e9e a r\u00e9cemment f\u00eat\u00e9 son 200 1000\u00e8me visiteur apr\u00e8s seulement 4 ans d'existence de Mingora reconnus \u00e0 l'international et les visiteurs du monde entier, il y a une tani\u00e8re et sont m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:22) [86%] :\r\nIl y a toujours justement du tragique chez lui qui se trouve dans les livres d'enfants, il y a quand m\u00eame beaucoup de c'est tragique, mais comme il dit, il faut aussi que les enfants aient peur, alors c'est un personnage que j'adore, parce que je j'adore ces des \u00e7a, son \u00e9volution et son exigence et je suis toujours ravi de le voir, m\u00eame les livres pour enfants, d'ailleurs il m'est arriv\u00e9 dans la journ\u00e9e pour moi, d'ailleurs c'est m\u00eame pas pour des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [76%] :\r\nC'est ce qu'on \u00e9tait pay\u00e9 a longuement oui ou non, et je trouve cette Exposition fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:55) [82%] :\r\nTommy Ungerer et Me c'est une Exposition tr\u00e8s particuli\u00e8re qui occupent les 3 \u00e9tages du mus\u00e9e Tomi augure une Exposition anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:03) [97%] :\r\nC'est un hommage \u00e0 son talent et \u00e0 son art et c'est aussi la premi\u00e8re fois qu'on montre ce type d'Exposition en France. \r\n\u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9tudi\u00e9e ni montrer que l'illustration, le dessin se nourrissait vraiment de l'histoire de l'art et quel meilleur exemple pouvaient nous fournir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:31) [90%] :\r\nEn tout cas, on met le doigt sur la singularit\u00e9 sur la complexit\u00e9 du personnage Tom J\u00fcnger here, je vais vous dire ce qui m'a frapp\u00e9 en France, vous \u00eates le seul Fran\u00e7ais vivant \u00e0 qui on a donn\u00e9 un mus\u00e9e en Allemagne en 2000, vous faites partie des 100 personnage incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:51) [72%] :\r\nDe l'Allemagne de la bourse, bon, oui, les 100 personnalit\u00e9s maintenant, alors j'ai jamais rien voudrait que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:57) [78%] :\r\nSeul Fran\u00e7ais qui n'ait jamais \u00e9t\u00e9 l'ind\u00e9cence allemand plus plus populaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:02) [91%] :\r\nEt maintenant, voil\u00e0 que l'Am\u00e9rique vous r\u00e9cup\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:05) [89%] :\r\nBon, on verra, vous savez, voit se faire des illusions, de nos jours, vous savez, on fait sensation un jour et le lendemain on est mais enfin on verra, on verra bien, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [87%] :\r\nAlors, et \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout de suite en janvier d\u00e9j\u00e0, en janvier, donc pour pour parler de cette ann\u00e9e et alors aussi pour moi de passer la douane sans je suis plus sur la liste noire, vous savez dans la douane am\u00e9ricaine ils avaient ce gros livre avec avec les noms des des ind\u00e9sirables, j'\u00e9tais un ind\u00e9sirable alors comme et comme tout cela avait chang\u00e9, donc, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e d'avant aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 New York, parce qu'il y avait ce dimanche, ce film qui est sorti dans les cin\u00e9mas fait justement par une \u00e9quipe am\u00e9ricaine Esprit frappeur c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un film sur ma vie qui \u00e9tait montr\u00e9 dans dans les cin\u00e9mas aux \u00c9tats-Unis et au Canada, enfants partout ailleurs, pas en Suisse curieusement question des distributeurs, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi, j'avais une est incroyablement \u00e7a commen\u00e7ait par un article dans le New York Times et donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui et non, il y a 3 ans, ou quelque chose comme \u00e7a, et, et alors cette \u00e9quipe de cin\u00e9astes am\u00e9ricains sont tomb\u00e9s sur cet article, on dit : tiens, \u00e7a ferait un bon sujet pour un film, et ils ont fait \u00e7a avec vraiment avec un souci de de l'honn\u00eatet\u00e9 de l'int\u00e9grit\u00e9 dans ce que vous savez on on est facilement travailler dans des cas pareils, on prend toujours un risque, parce que quand on, quand on parle de sa vie, que quand on fait un film sur vous, c'est un strip- tease, hein, on se met \u00e0 poil devant le public, hein, c'est comme \u00e7a quoi alors, apr\u00e8s \u00e7a, m'ont dit qu'est ce que nous disions alors je suis donc retourn\u00e9 en Irlande, alors l\u00e0 aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:52) [84%] :\r\nDonc \u00e7a c'est votre derni\u00e8re patrie on est rapidement son salon bio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:57) [87%] :\r\nIl faut bien comprendre que d'origine je suis n\u00e9e \u00e0 Strasbourg, je suis alsacien, j'ai perdu mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans et demi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, donc j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9s \u00e0 la mort, qui \u00e9tait le sujet vraiment ma ma ma vie est litt\u00e9ralement une danse macabre mais assez rigolote que vous savez quand on tendance en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:17) [88%] :\r\nVous parlez d'Esprit frappeur, on peut dire quand on a l'esprit farceur, on peut se faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:22) [85%] :\r\nEt farce tr\u00e8s bien farceur effraie un peu, parce qu'une grande partie de ma vie, je je mets vraiment en relief l'absurde, je suis ozone absurde avait avec mes blagues avec mes Black constamment, il y a l\u00e0 que j'ai pr\u00e9par\u00e9 il y en a d'autres qui sont instantan\u00e9s, mais enfin, comme dit : c'est une, c'est ma fa\u00e7on d'agir, ma fa\u00e7on d'\u00eatre et alors il y a eu l'arriv\u00e9e des nazis, donc d'un jour \u00e0 l'autre, j'ai en 3 mois, j'ai d\u00fb apprendre l'allemand 1940 ans 40, titulaire pour la apr\u00e8s \u00e7a, apr\u00e8s 3 mois merci un bonjour, on pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors j'ai v\u00e9cu toute cette \u00e9poque o\u00f9 comme comme un enfant regarde la t\u00e9l\u00e9vision et alors pour moi, le grand spectacle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement la derni\u00e8re t\u00eate de pont des Allemands sur le donc ce qui \u00e9tait ce qu'on appelle la poche de Colmar la poche de Colmar dans la bataille a dur\u00e9, elle a fait rage pendant 3 mois dans tous les ans, tous les environs et aussi la la je suis voil\u00e0 je peux vraiment dire que que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de, de, de la guerre, mais, mais comme un enfant triste comme un soldat, je sais \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 quelqu'un qui saute sur une mine, c'\u00e9tait la puis chaque matin chercher l'eau sur le tra\u00eeneau il y avait beaucoup de neige cet hiver avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [75%] :\r\nToute la famille est en pour mourir ensemble au chaos parce qu'on \u00e9tait constamment sous le Tir des bombardements \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:48) [86%] :\r\nLe 23 janvier 1945 les alli\u00e9s ont franchi l'AP-HP et occup\u00e9 la for\u00eat domaniale de Colmar 24 la rivi\u00e8re il est travers\u00e9 de larosiere et o\u00f9 seuls 40 centim\u00e8tres de neige recouvrent le sol le froid. \r\nEst ce qu'il a os\u00e9 l'ennemi est fortement retranch\u00e9es dans un secteur bois\u00e9 se d\u00e9fend \u00e2prement voiture donc on dans 88 allemands bless\u00e9s courb\u00e9 par le froid, la fatigue et la d\u00e9faite 16 hommes en se rendant nous rendent une province. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:25) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est des images qui nous cesserons le voulons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:28) [81%] :\r\nEt tout \u00e7a, je l'ai quand m\u00eame bien, mais j'\u00e9tais une s\u00e9rie d'autobiographie, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien d\u00e9crit dans mon livre, \u00e0 la guerre comme \u00e0 la guerre, Dick dans 15\u00e8me fera une po\u00e9tique et puis avant \u00e7a, j'ai \u00e9crit un livre sur mon p\u00e8re et moi, que je n'ai que jamais connu qui s'appelait Il \u00e9tait une fois mon p\u00e8re et puis apr\u00e8s \u00e7a, bon, j'ai juste, oui, il y a aussi ma biographie sur le Canada, mais enfin j'ai sorti quand m\u00eame je vous savez, j'ai \u00e9crit, autant que je dessinais pour moi, le livre d'enfants, c'est presque un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, en fin de compte, c'est un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et quand m\u00eame libre, par exemple, j'ai sorti un livre les anges gardiens de l'enfer sur la prostitution Rambo dans l'arri\u00e8re- petits strass et donc dans le quartier r\u00e9serv\u00e9 o\u00f9 les femmes sont des sont dans les vitrines et l\u00e0 j'ai habit\u00e9 au bordel, et j'ai \u00e9crit un livre sur le sol soleil domine, qui est un livre assez difficile \u00e0 avaler pour s'essaie \u00e0 une comme on dit en allemand, une Star que Tabak hein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:25) [88%] :\r\nQuand vous parlez tout \u00e7a, vous avez un petit sourire en coin, comme \u00e7a, vous aimez bien, imaginez -vous et biologique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:32) [86%] :\r\nEt que par la suite maintenant dans les derniers \u00e0 10 ou 20 ann\u00e9es parce que chaque fois que j'ai pendant toutes ces ann\u00e9es, chaque fois que j'ai sorti un livre, je n'ai plus jamais voulu le revoir, sauf quelques rares exceptions et Valence parce que, disait toujours changer de Style, il fallait toujours que j'aille de l'avant et puis une Exposition, celle que j'ai vu aujourd'hui de mes trucs, ben il y a, il y a 10 ans, je ne l'aurais pas voulu voir s'il y a une chose et puis maintenant, mais, mais quand m\u00eame vous savez chacun on on est quand m\u00eame le le parent, on est quand m\u00eame l'auteur de chacun de ses dessins, m\u00eame s'il est mort n\u00e9 et m\u00eame s'il est mal fait, m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 oui, oui, oui, mais maintenant j'arrive \u00e0 l'accepter, donc pas lors de ces ann\u00e9es, je ne puis -je am\u00e8re, regardez mes livres \u00e7a fait seulement depuis quelques ann\u00e9es que j'arrive de nouveau \u00e0 le faire, c'est comme si j'avais une mauvaise conscience, alors que pour mes \u00e9crits aucune et jamais eu ce probl\u00e8me avec mes \u00e9crits l\u00e0 je raconte va volontiers la G\u00e9n\u00e9rale ou vos livres en allemand, c'est mon 2\u00e8me volume en allemand d'aphorismes de mots quoi qui saurait \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:38) [73%] :\r\nLibrairie \u00e0 souche peut \u00eatre plut\u00f4t jamais que trop tard, j'avais un autre titre aussi Ralph Marland Zaki \u00e0 ta gueule et y ouvrir un oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:49) [93%] :\r\nC'est \u00e9trange \u00e7a, vous le disiez tout \u00e0 l'heure pour les enfants, vous \u00e9crivez en anglais pour l'\u00e9criture, c'est l'Allemand qui vous vient. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:56) [83%] :\r\nPas n\u00e9cessairement fran\u00e7ais aussi, j'ai vous savez, nous, nous n'oublions pas, depuis 4 ans, j'ai une page enti\u00e8re chaque mois dans Philosophie Magazine et \u00e7a \u00e7a ma phrase, bien \u00e9videmment, parce que je, je vis dans une, dans un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9, vous savez, j'ai pas de pas, surtout en France et pas de passion, j'ai pas d'\u00e9tudes alors d'avoir une page dans Philosophie Magazine, \u00e7a m'a fait, \u00e7a fait un bien, ben alors l\u00e0 j'ai une famille ma vanit\u00e9 en floraison alors l\u00e0 j'ai j'ai de quoi raconter et l\u00e0 aussi je dirais aussi, encore que c'est c'est tr\u00e8s subversif parce que ce que j'ai fait, je r\u00e9ponds \u00e0 des lettres d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:33) [83%] :\r\nD'ailleurs, vous allez me dire si c'est vrai ou faux, pervers et sort de la 6 \u00e9tait une une petite note que votre 1er provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:40) [84%] :\r\nPas du tout petite note et d'une messe, vous savez les alors votre carnet, les Allemands sont venus, j'ai d\u00fb apprendre allemand 3 mois et les Fran\u00e7ais 400 c'\u00e9tait pas meilleur en mode alsaciens ont \u00e9t\u00e9 punis, parfois m\u00eame avec une baffe dans la gueule, elle \u00e9tait interdit pour nous de parler notre propre langue et de toute ma classe d'Alsaciens, je ne sais pas, et on n'a pas beaucoup qui ont fini le bachot finalement parce que nous avons une \u00e0 tout faire pendant 25 ans apr\u00e8s la guerre avec mon accent, j'\u00e9tais un sale Bosch en France, je sais ce que c'est que d'\u00eatre une minorit\u00e9 et alors en France il y a ils ont on a ce qu'on appelle un carnet scolaire, donc c'est c'est un esp\u00e8ce de bulletins, mais c'est un carnet qui vous accompagne toute la vie, litt\u00e9ralement, voyez ce que je veux dire, du moins dans toute la vie scolaire et l\u00e0- dedans, bon proviseur avait mis pervers et subversive, mais \u00e7a, c'est en partie pour des raisons tout \u00e0 fait diff\u00e9rente parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, j'organisais des gr\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9lys\u00e9e quand y avait un examen les \u00e9l\u00e8ves alsaciens dans l'y a une feuille blanche parce qu'on n'avait pas le droit de parler notre langue, on \u00e9tait plut\u00f4t brim\u00e9 oh bah il faut pas exag\u00e9rer non plus, on avait aussi de tr\u00e8s bons professeurs attention faut pas exag\u00e9rer, mais quand m\u00eame, et alors disons que d\u00e9j\u00e0 tout jeune, j'\u00e9tais un activiste, j'\u00e9tais un activiste mais pervers c'\u00e9tait injuste parce que pervers en fran\u00e7ais \u00e7a par des connotations vous savez homosexuel et de trucs subversif il abc\u00e8s absolument et d'ailleurs, m\u00eame le directeur, le proviseur, le proviseur de mon lyc\u00e9e j'ai gard\u00e9 de tr\u00e8s bons contacts avec lui, mais on n'est jamais voulu et m\u00eame apr\u00e8s, revenant des \u00c9tats-Unis j'aller le visiter, je ne porte pas de recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:18) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:19) [82%] :\r\nComme J\u00fcnger RC difficile de vous interroger une surprise pour vous parce que, dans cette \u00e9mission, on am\u00e8ne ran\u00e7on et une surprise je crois qu'il va tomber c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:29) [88%] :\r\nEt je vais la chercher, c'est toujours donc voil\u00e0, bon, et vous allez probablement reconna\u00eetre assez vite je pense qu'il s'agit d'un de vos amis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:40) [78%] :\r\nAlors si vous voulez, pendant ces 3 quarts d'heure, je vais vous apprendre le plus bel Alsacien du monde et puis \u00e7a \u00e7a du d'il y a 12 ans, il vient du Val de Vill\u00e9 parce que le bal des villes et c'est la plus belle la pubert\u00e9 et tous les beaux gar\u00e7ons viennent du Val de Vill\u00e9 au d\u00e9marrage, Faudel, \u00e7a, ce que je derri\u00e8re nous, allez, allez, comme ceci nous am\u00e8ne \u00e0 agressif, on va faire, rock'n'roll avec l'hymne national, vous allez taper dans les mains et vous avez voulu vous souvenez du film haute apr\u00e8s il s'est mis \u00e0 pleuvoir dans les gens crier n'aurait et apr\u00e8s ils se sont roul\u00e9s dans les vous allez faire \u00e7a \u00e0 la fin de la chanson, mais tout le monde s'embrasse sur la bouche alors qu'ici, vous y arriverez, mais en m\u00eame, surtout \u00e0 chaque refrain o\u00f9 entre chaque repas contient sur l'solo, je voudrais que vous dans les mains qu'on l'entende jusque dans le bal du billet r\u00e9alit\u00e9 encore au-del\u00e0, salut. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:36) [62%] :\r\nC'est lui qui a mis, qui a traduit en fran\u00e7ais malchance ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter d'impulser et puisque tu as le. \r\nC'est ce qui y a un peu d'ici vu je re\u00e7ois Toulouse, il a fallu enfoncer la lutte, il oublie toutes les 2 points, soit on va. \r\nC'est aussi lors de leur parfaite, Paris a progress\u00e9, sinon alors la d\u00e9cennie pareil c'est comme sc\u00e9nariste, mais comment Axel Kahn a fait part il y a pas on essaye aussi donc \u00e0 la barre avec PSA et l'Ivoirien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [85%] :\r\nNon, moi je n'aime bien quand il fait son truc en alsacien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:36) [68%] :\r\nM\u00e9daille de parler pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:38) [83%] :\r\nAlors, il avait un spectacle sur toute ma vie qui \u00e9tait \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:42) [79%] :\r\nEt lui, c'est un bon symbole, parce que vous dites maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:45) [70%] :\r\nIl a, il y avait avant lui, Germain M\u00fcller ce sont des g\u00e9nies alsacien vraiment. \r\nEt il se bat pour le maintien de la langue qui est en train de dispara\u00eetre et l'Alsace comme une toilette c'est toujours occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:59) [89%] :\r\nLe Docteur vous- m\u00eame dans les ann\u00e9es 90 vous avez milit\u00e9 pour cette culture, alors pas seulement la 6 mois mais la culture rh\u00e9nane. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:06) [89%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pratiquement la seule bataille que j'ai perdu, vous savez, j'ai \u00e9t\u00e9, je veux toujours tr\u00e8s engag\u00e9 et surtout aussi au niveau de la France 15 je suis arriv\u00e9 il y a, il y a 45 ans, en Irlande, j'avais des lettres anonymes de sale boche tu reviens en France, on va te descendre. \r\nJustement, pour mon activisme j'disais \u00e0 l'\u00e9poque que Strasbourg \u00e9tait le sphincter de la France et que chaque fois, la France avait une indigestion, nous \u00e9tions les premiers \u00e0 le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:34) [94%] :\r\nEt vous pensez que c'est dans les rues alsacienne que vous avez justement cultiver cette r\u00e9bellion ce c\u00f4t\u00e9 subversif parce que vous aviez pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:43) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait Dieu sait si c'\u00e9tait des 2 c\u00f4t\u00e9s, enfin c'est pas ma ma ma m\u00e8re d\u00e9testaient les Allemands, \u00e7a ne se voit pas avoir un fils qui soit sale boche, mais enfin bon, donc j'\u00e9tais expos\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la haine que je ne comprenais pas je suis n\u00e9 dans une famille protestante, mais ma m\u00e8re disait carr\u00e9ment que tous les catholiques aux enfers, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 entour\u00e9 par la haine et aussi, je me suis tr\u00e8s bien rendu compte qu'il y avait des nazis qui \u00e9tait tout \u00e0 fait sympathique et tout \u00e0 fait r\u00e8gle, vous avez tr\u00e8s t\u00f4t dans la vie j'ai je, je me suis rendu compte de la relativit\u00e9 des de l'absurdit\u00e9 des choses, ce que j'ai mis dans mon avant- dernier livre d'enfants blottis ou \u00e7a sur la relativit\u00e9, c'est l'histoire d'une fillette un petit peu comme chaperon rouge qui rencontrent dans dans la for\u00eat, un grand m\u00e8re et un petit g\u00e9ant et tous les 3 sont de la m\u00eame taille, donc tout est relatif, il y a du bien dans tout le monde et avec tout le monde finalement il y a une sc\u00e8ne o\u00f9 le pauvre loup qui est bless\u00e9 dans le m\u00eame lit que la grand- m\u00e8re, voil\u00e0. \r\nComme quoi le loup n'est pas n\u00e9cessairement une sale b\u00eate vous savez vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:54) [60%] :\r\nMalgr\u00e9 non je ne pas interrompre l'info comme quoi il y a encore sur le et ce n'est pas int\u00e9ressant pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:00) [75%] :\r\nJe vous lis ce que j'aimerais la vie au quotidien, je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:04) [91%] :\r\nVous parlez si bien de votre m\u00e8re que vous admirez li\u00e9e profond\u00e9ment vous avez \u00e9voqu\u00e9 un peu votre p\u00e8re et moi, il y a une chose qui m'int\u00e9resse : votre p\u00e8re vous l\u00e8gue une biblioth\u00e8que et dans la famille, vous allez dire par la suite que c'est le bien le plus pr\u00e9cieux que vous pouviez avoir qu'est -ce qui avait dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:21) [83%] :\r\nDonc on voit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:23) [89%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait un peu de tout, vous savez, il avait tous les talents, mais il a repris la maison la la firme familiale en famille, les horloges astronomiques pour le monde entier, donc l'\u00e9tait astronome et il \u00e9crivait en fran\u00e7ais, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, il avait des articles publi\u00e9s en alsacien, en fran\u00e7ais, en allemand, c'\u00e9tait vraiment un humaniste, un, c'\u00e9tait un humaniste, et il est mort tr\u00e8s t\u00f4t, plus tard, j'ai d\u00e9couvert toute son oeuvre dans des bo\u00eetes, c'est pour \u00e7a que j'ai fait ce livre l\u00e0 dessus, il a, il les comme il avait tous les talents et j'ai j'ai j'ai comme l'impression qu'il est mort et qui m'a tout l\u00e9gu\u00e9 voil\u00e0 je suis n\u00e9 avec tous ses talents et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:06) [93%] :\r\nEt voil\u00e0, et j'en ai fait de mon mieux, oui mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:10) [85%] :\r\nMais donc C\u00e9line pour cette biblioth\u00e8que c'est une les gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:13) [75%] :\r\nDonc c'est difficile et biotech mais \u00e9coutez, d'un homme, c'\u00e9tait avant tout une biblioth\u00e8que asiatique in que les Asiatiques, ce que le niveau de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ou m\u00eame allemandes c'\u00e9tait nul, ce n'\u00e9tait que des ouvrages et qui avait les donc la, la, l'Alsace, et puis c'est sa remont\u00e9e moyen\u00e2geux Julie couramment le vieil allemand le vieil allemand qui est un petit peu de toute fa\u00e7on, comme l'Alsacien jeudi si Martin Luther avait \u00e9t\u00e9 alsacien, ce serait l'Alsacien qui serait o\u00f9 la Lehman l'all\u00e9gement, l\u00e0 je suis nous sommes \u00e0 la mort donc al\u00e9manique suite ce que dit -il ce slam l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:47) [86%] :\r\nAlain revient sur sa femme oui oui Rh\u00e9nanie sur cette voil\u00e0 exactement, alors sur le niveau, il y avait \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:56) [65%] :\r\nDe d'ouvrages artistique ce ce, toute cette cette vols vall\u00e9e du Rhin est une femme, il faut ne Group Bel d'artistes et surtout de dessinateurs bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:06) [94%] :\r\nDans certains vous ont inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:07) [81%] :\r\nAh mais certainement JDD tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 lundi oui, enfin oui c'est un salaud, enfin bon, mais en garde quand m\u00eame un grand artiste qui \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e avec son histoire de lui c'est un fanatique pro- fran\u00e7ais, alors c'\u00e9tait vraiment et alors il enseignait la haine aux enfants et l'enseigne l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:26) [87%] :\r\nCe qui est un peu dommage pour un talent pareil mais il y a comme \u00e7a des cas comme Louis-Ferdinand C\u00e9line aussi quand on pense \u00e0 ce pour moi le plus grand talent avec Proust de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise qui, \u00e0 la sortie des ouvrages ignoble sous l'Occupation, alors bon, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:44) [94%] :\r\nMais la la la r\u00e9elle il faut ha\u00efr la haine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:48) [81%] :\r\nHein, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:32) [83%] :\r\nJ'aimerais revenir aux langues, vous dites que l'Alsacien et votre langue maternelle et que l'anglais, l'allemand, le yiddish, aussi je crois, vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:41) [83%] :\r\nL'Alsacien, le yiddish vient de Lasalle allemand et vous \u00eates fois \u00e9norm\u00e9ment fascin\u00e9 par le yiddish, vous savez que je suis aussi au Conseil de l'Europe, et j'ai organis\u00e9 la il y a une dizaine d'ann\u00e9es une semaine enti\u00e8re sur le yiddish, les gens sont venus du monde entier, on parlait le Yiddish plus qu'en Argentine, est tr\u00e8s mal vu par l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl d'ailleurs de d'un Spa maintenant le h\u00e9breu et la langue officielle, mais pour moi le lieu-dit savent \u00e9tait un peu comme l'Alsacien du libre, vous voyez ce que je veux dire, c'\u00e9tait une langue en disparition ne une langue mobile -ce pas quand on pense que m\u00eame Ulysse de James Dio et s'\u00e9tait traduit en Ha\u00efti il y a, l\u00e0 aussi, pas seulement la litt\u00e9rature mais aussi la musique n'est -ce pas l\u00e0 aussi une musique mobile n'est -ce pas le classement, musique et tout \u00e7a, pas une fois vous savez, il faut bien comprendre que l'Alsace \u00e0 une situation vraiment sp\u00e9cial, \u00e0 l'\u00e9poque de la R\u00e9volution fran\u00e7aise 70 pour 100 100 de tous les juifs de France \u00e9tait un en Alsace, nous n'avons pas eu de guerre de religion \u00e0 l'Alsace et dans un mec, nous n'avons pas de noblesse, il n'y avait pas de du de comptes etc, pratiquement pas de noblesse, les premi\u00e8res \u00e9lections qui ont eu en Europe, je crois que c'\u00e9tait en 1266 \u00e0 Strasbourg, donc nous nous avons une vieille tradition d\u00e9mocratique, mais je le dit dans la synergie une fois tenu indice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:58) [82%] :\r\nPour la synagogue Strasbourg, j'ai dit \u00e9coutez, on a vendu l'Alsace aux Allemands, on a vendu l'Alsace aux aux Fran\u00e7ais, on l'aurait d\u00fb la vendre aux juifs, \u00e7a serait rest\u00e9 dans la famille voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:10) [76%] :\r\nEt donc ces langues, les autres ces 2 langues fraternelles vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:14) [70%] :\r\nOui, oui, exempt, mais toutes les langues sont fraternels, si on lui parle avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:19) [84%] :\r\nJ'aimerais que vous vous d\u00e9criviez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:21) [81%] :\r\nOn voulait m'\u00e9couter vous change constamment, un jeune de 2 jours \u00e7a c'est on a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, h\u00e9 bien je vous donnerai la r\u00e9ponse de mon fils a\u00een\u00e9, un jour, je le demandais Pascal ceux qui avaient \u00e0 me d\u00e9crire qu'est -ce que tu dirais et l\u00e0 tout simplement dire un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:42) [74%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:43) [86%] :\r\nBeno\u00eet avant de vous rencontrer, je lu un peu et on m'avait dit, habill\u00e9 tout en noir avec toujours quelques objets f\u00e9tiches, une canne \u00e0 sonnette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:54) [77%] :\r\nOui, avec une, mais c'est parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:57) [80%] :\r\nAujourd'hui un oeil, vous savez, je suis un peu bondir et comme j'ai aucun sens de distance tr\u00e8s fragile \u00e0 la lumi\u00e8re dans dans les foules, surtout dans les a\u00e9roports ont souvent l'impression que les gens meurent en dedans, alors \u00e7a me donne, c'est une fa\u00e7on de me s\u00e9curiser c'est pas pour vous faire remarquer que cette pratique, surtout dans les restaurants, si on veut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:19) [98%] :\r\nUn chapeau toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:21) [83%] :\r\nBen c'est le chapeau de ma femme oui parce que c'est pas mon chapeau, c'est mon abat-jour parce qu'un chapeau me prot\u00e8ge de la lumi\u00e8re mieux pour pratiquement mieux que des lunettes, parce que la lumi\u00e8re, en g\u00e9n\u00e9ral, donc, que ce soit le soleil du plafond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:34) [70%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:35) [84%] :\r\nAlors je dirais que je rencontre quelqu'un, ou bien si je dois lever la t\u00eate pour regarder les visages, il y a la lumi\u00e8re qui nous rendant dans les trucs enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:44) [86%] :\r\nEt toujours \u00e0 port\u00e9e de main couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:46) [85%] :\r\nAh oui, toujours sur moi, oui, oui, oui, a, en plus, \u00e7a a oui, il a vu l'ours, oui, oui, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:55) [83%] :\r\nSi tous ceux qui, d'ailleurs, j'en ai achet\u00e9 au moins 4 hier parce que ce que je donne toujours aux enfants comme cadeau de No\u00ebl, cadeaux dans les moeurs, je donne toujours des canifs faut bien des outils. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:06) [85%] :\r\n\u00e0 propos des enfants corriger ces faux, vous en avez 4 et vous \u00eates grand- papa depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:11) [80%] :\r\nOui, oui, oui, voil\u00e0, \u00e7a s'appelle f\u00e9liciter alors effectivement, en finir avec l'ann\u00e9e encore d'\u00c9douard, on avait commenc\u00e9 par l'indien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:20) [85%] :\r\nOui, bon alors on a tout le temps l\u00e0 vous aimez pas trop quand on parle de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:24) [97%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:25) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a ne peut pas dire \u00e7a non, bon, on va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:29) [79%] :\r\nTourner \u00e7a cette ann\u00e9e, on est, mais faudrait quand m\u00eame la finir alors, je suis quand m\u00eame des \u00c9tats-Unis, comment retourner en Irlande o\u00f9 pendant des ann\u00e9es, je n'ai rien faire annuellement parce que je voulais avoir ma. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:39) [86%] :\r\nVie priv\u00e9e l\u00e0- bas Valence a chang\u00e9 et puis alors l\u00e0, j'ai aussi \u00e0 Dublin aussi des des \u00e9v\u00e9nements assez \u00e9norme et puis ensuite, c'\u00e9tait, j'ai pass\u00e9, donc tout le monde n'\u00e9tait donc \u00e0 \u00e0 travailler pour la 1\u00e8re fois dans dossier vraiment content de ce que je fais depuis 4 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:58) [82%] :\r\nEt vous faites juste ce qui vous pla\u00eet, des sculptures, des coll\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:01) [85%] :\r\nJean collectionneur je vois une grande Exposition chez le millionnaire Wurth en Allemagne qui est un homme \u00e9tonnant et fabrique des fils pour le monde entier et dans chaque fabriqu\u00e9 la un mus\u00e9e pour les ouvriers et l\u00e0, j'avais une Exposition sur 4000 m2 o\u00f9 j'ai quand m\u00eame pu pr\u00e9senter d\u00e9j\u00e0 mes nouveaux objets, sculptures, si vous voulez et puis du nouveau collage et puis alors, il a achet\u00e9 pas mal devant ce qui m'a donn\u00e9 un quand m\u00eame une libert\u00e9 financi\u00e8re pendant quelques ann\u00e9es pour d\u00e9velopper uniquement faire ce que je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:32) [84%] :\r\n\u00e7a vient d'o\u00f9 les chasse, pourquoi il y a eu dans toute son Alonso symbole et les chats ben c'est-\u00e0-dire que c'est seulement l'animal d'abord que dans, dans, dans l'imaginaire des, des, des hommes et s\u00fbrement l'animal le plus pr\u00e9sent, auxquels on est le plus attach\u00e9, lui- m\u00eame, il a eu d\u00e9j\u00e0 lorsqu'il \u00e9tait au Canada et il aime bien les dessiner semaine mal qu'elle aime \u00e9norm\u00e9ment dessin\u00e9 \u00e0 Lima libre oui je pense que, bon, il faudrait un bon psychanalyste pour analyser tout \u00e7a mais Tommy a justement \u00e0 30 kilom\u00e8tres d'ici, \u00e0 Karlsruhe, il y a une \u00e9cole, une \u00e9cole qui est en forme de o\u00f9 les enfants entrent par la bouche et l'accueil est un toboggan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:16) [83%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment produit je c'est mon gros probl\u00e8me je je produite j'ai trop de facilit\u00e9 ou sabl\u00e9e, d'imagination Traoui \u00e7a, oui, oui, c'est une pers\u00e9cution vous savez constamment des id\u00e9es pour sa gestion mon calepin je dois recopier une ou 2 fois par semaine rien que des id\u00e9es ou bien pour des histoires Odessa parce que j'ai, comme dit j'ai \u00e9crit au temps de l'\u00e9crit, autant que je bricole, autant que je d\u00e9colle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:47) [86%] :\r\nElle est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:48) [87%] :\r\nEt le probl\u00e8me c'est que vous gardez tout vous \u00eates vous aimez pas vous s\u00e9parer sauf qu'on nous trouve un mus\u00e9e o\u00f9 vous pouvez vous d\u00e9barrasser d'un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:55) [86%] :\r\nOui, non, non, non, l\u00e0, il faudra quand m\u00eame envisager maintenant je vais avec ma fille, elle va se lancer maintenant dans le monde des galeries, parce que quand m\u00eame, avec l'Exposition maintenant des Z\u00fcrichois Kunsthal j'ai \u00e0 dire que c'est quand m\u00eame bien et surtout un catalogue \u00e9norme aussi qui est sorti, qui serait l'explosion comme \u00e7a, \u00e7a aurait eu des masses de et puis 2 ans puisque c'est \u00e0 Z\u00fcrich, il faut comprendre que J\u00e9r\u00f4me un rapport personnel avec Z\u00fcrich n'est -ce pas donn\u00e9 que mon \u00e9diteur est l\u00e0 depuis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:26) [80%] :\r\nDepuis 57 depuis 5 mois, cette 58 je suis avec le dit de Diog\u00e8ne Phonak et alors avant de venir chez Diog\u00e8ne avait quand m\u00eame aussi en France, mon \u00e9diteur, qui est l'\u00c9cole des loisirs, dont l'\u00e9diteur est lui- m\u00eame de Z\u00fcrich, Arthur qui ont ils ont f\u00eat\u00e9 leur 50 ans en Paris. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:45) [93%] :\r\nEt vous consid\u00e8re comme un des piliers du catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:48) [86%] :\r\nBen je ne sais pas, ah vous savez alors vous savez un pilier oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:57) [85%] :\r\nDonc servir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:59) [84%] :\r\n\u00e0 Paris, on vous a aper\u00e7u ailleurs en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 la Halle Saint-Pierre, voil\u00e0 la la Halle Saint-Pierre c'est quoi la c'est plus la grosse Exposition sur les cahiers dessin\u00e9s il y avait 80 dessinateurs signe de Dieu merci Aprilia heureusement qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:19) [85%] :\r\nOui non non non non, vous voulez ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:22) [84%] :\r\nUne magnifique Exposition qui disait : l'histoire du dessin dans le monde et o\u00f9, \u00e9videmment, vous nous ne pouvions pas ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:29) [85%] :\r\nAh bon, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9, vous avec mon \u00e2ge j'ai j'oublie avait une vitesse une oublie pas le le pass\u00e9 pass\u00e9 mais ce qui est le pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est cette h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, si vous m\u00eame si vous me demandiez ce que j'ai fait hier, je sais que j'ai achet\u00e9 des cas difficiles des victimes Victorinox les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:48) [90%] :\r\nOn n'a pas le droit de faire de la publicit\u00e9 mais exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:50) [87%] :\r\nOui, je devais me comparer un objet je me comparerais un Victorinox avec toutes les l\u00e0 un peu un touche-\u00e0-tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:57) [89%] :\r\nMais j'allais dire toutes ces casquettes, vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu paysan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0 seulement un peu, mais quand on est en Irlande, enfin quand m\u00eame une \u00e9poque on avait quand m\u00eame dans les 20 vaches et 600 moutons ou et un non, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas de la blague, si vous lisez mon livre sur le Canada, l\u00e0 vous verrez comme j'ai \u00e9t\u00e9 aussi bouger, que j'ai livr\u00e9 je fais livraison de mes carcasses et j'ai tu\u00e9 le cochon \u00e0 la main, etc, etc, tout \u00e7a c'est \u00e7a sort sous forme de d'autobiographie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:28) [94%] :\r\nAu d\u00e9part, vos enfants, ils ignoraient carr\u00e9ment que vous aviez toute une activit\u00e9 d'illustrateur de dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:35) [56%] :\r\nVoil\u00e0 mais pas, c'est-\u00e0-dire des un art. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:38) [86%] :\r\nDes gens modestes, je sais comment sont les enfants qui font les malins qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, qui disent : oui, mon papa, ceci est mon papa cela je voulais que simplement qu'il soit \u00e9lev\u00e9 un peu comme les autres enfants, sauf que chez nous, on avait quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de livres dans la maison, mais, mais \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 parce que, au bout d'un certain nager, ils ont, vous voyez ce que je dirai, ce sont quand m\u00eame rendus compte que le papa \u00e9tait un artiste etc etc mais c'\u00e9tait beaucoup absent quand m\u00eame, faut voir que 4, 5 mois de l'ann\u00e9e, j'\u00e9tais absent. \r\nParce que si on sort des livres, vous savez, un livre ne se vend pas, si on n'est pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision si on n'est pas l\u00e0 pour donner des interviews, comme par exemple la maintenant \u00e0 Z\u00fcrich, voil\u00e0 2 semaines, c'\u00e9tait un rythme de 2 dans l'interview par jour quand m\u00eame avec la presse allemande, voil\u00e0 la presse romande n'\u00e9tait pas, il a avou\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:33) [69%] :\r\nPoint sp\u00e9cifique c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:57) [90%] :\r\nVous parlez tout \u00e0 l'heure de votre c\u00f4t\u00e9 farceur c'est quoi la derni\u00e8re blague que vous avez fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:02) [84%] :\r\nFaudrait demander ma fille et que ce que j'ai fait, c'\u00e9tait souvent c'est impromptus, c'est dans la rue, il se passe, oui, oui, mais c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire : vous savez, alors l\u00e0 si je vais vous raconter de mes blagues ou de mes coups, il me faudrait au moins 2 \u00e0 3 heures oui, comment vous prenez un peu \u00e0 court, parce que quand ils gardent de trop, donc on ne sait plus quoi raconter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:30) [88%] :\r\nCe que je me suis demand\u00e9 oui quand on est comme vous solliciter aussi souvent par la presse et depuis si longtemps, on vous pose \u00e9ternellement les m\u00eames questions est que parfois pour pas vous ennuyer, vous \u00eates tent\u00e9 d'enjoliver un petit peu ou d'inventer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:44) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:44) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez pour les livres, j'ai une tendance \u00e0 enjoliver exactement oui pour mes livres autobiographiques comme le niveau sur la girl \u00e0 mes fr\u00e8res et soeurs ont ont tous pass\u00e9 au crible toute qui donnons mes fr\u00e8res et soeurs dans le livre sur la sur l'occupation sur l'\u00e9poque nazie, il y avait fait une seule erreur, je m'\u00e9tais tromp\u00e9 d'une recette d'\u00e9puiser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:08) [65%] :\r\nMais on s's'est rien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:10) [87%] :\r\nEt alors dans le livre sur mon p\u00e8re, l\u00e0 j'ai d\u00fb sortir au au moins un tiers sinon la moiti\u00e9 parce que dans toutes les familles, a du linge sale et \u00e7a m'effraie un se voulait pas que \u00e7a sorte, donc c'est rest\u00e9 dans la buanderie familiale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:26) [95%] :\r\nParce qu'actuellement je crois savoir que vous vivez justement entre l'Irlande et Strasbourg, vous avez encore beaucoup de contact avec la famille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:32) [81%] :\r\nAh oui oui je sais, c'est pas une famille, c'est une tribu, c'est une tribu et qui s'\u00e9tend m\u00eame en Suisse et il n'est ni SAM Wilsdorf qui allie \u00e0 Lausanne, qui elle aussi fait des superbes livres d'enfants, je crois, 4 ou 5 ni\u00e8ces qui \u00e9crivait, dessinait, qui dessine c'est c'est dans la famille, c'est c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:53) [89%] :\r\nC'est de la prog\u00e9niture oui, ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:56) [85%] :\r\nEn plus quand on grandit \u00e0 l'ombre du mus\u00e9e Tommy Ungerer en imaginant ce mus\u00e9e que j'ai jamais vu, je me suis demand\u00e9 s'il avait quelque chose \u00e0 voir avec le mus\u00e9e guignol pour Lyon est -ce que le dessin tandis Ungerer et et marketing de l'ADN. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:12) [74%] :\r\nCet int\u00e9resse de ce dommage que Madame Th\u00e9r\u00e8se Villers, qui est donc moi curatrice, la directrice du mus\u00e9e enfin travailler extraordinaire c'est \u00e0 bord, un mus\u00e9e, oui, il y a une nouvelle Exposition tous les 4 mois. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:26) [98%] :\r\nL'Exposition permanente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:28) [80%] :\r\nPratiquement pas non sec qu'changent constamment si Sofia, une section pour enfants, \u00e7a, c'est toujours une section pour enfants les \u00e9rotiques s'entend pas, et en gros, il y a encore un espace oui alors il y a des des expositions comme en ce moment il y a, il y a, il y a vilaine bouge les originaux de Max et Moritz du mus\u00e9e vilaine Bush par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:49) [78%] :\r\nMais j'en ai donn\u00e9 lieu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle \u00e9tait arriv\u00e9 depuis 8 ans \u00e0 sortir 3 expositions par an, donc, parce qu'il y a une telle r\u00e9serve de ville m\u00eame, je ne sais pas, je sais pas combien, mais en a tenu \u00e0 la tout plein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:03) [85%] :\r\nOui, oui, mais l\u00e0 vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question est -ce que pour les Alsaciens pour les strasbourgeois Tom Youngs erreur fait partie de l'ADN est -ce que c'est de la cour de l'ADN comme Guillaume Lyon Tommy longueur tout le monde conna\u00eet tout le monde identique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:18) [79%] :\r\nLes DNA, c'est les derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace, alors je m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:21) [75%] :\r\nTout pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:22) [83%] :\r\nBonjour, alors voil\u00e0 pour les Alsaciens, je suis vraiment, vous savez ce que j'ai dit les Alsaciens ne sont vraiment fier de moi, et ils me le montant, c'est le j'ai pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s visit\u00e9 parce que comme \u00e7a, \u00e0 cheval sur la France et l'Allemagne, vous voyez ce que je veux dire il y a tous les gens de Fribourg de Stuttgart, Karlsruhe qui viennent -l\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement non, non, je suis encore je suis proph\u00e8tes en mon pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:47) [87%] :\r\n\u00e0 propos de proph\u00e8te les honneurs, vous avez eu le le prix Christian personne \u00e7a c'\u00e9tait en 98 vous avez eu la L\u00e9gion d'honneur remis de nos propre de Jack Lang, \u00e7a c'\u00e9tait en 2001, vous avez donc votre menu vieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:01) [82%] :\r\nD\u00e9cor\u00e9 comme un sapin de No\u00ebl \u00e0 la R\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et l'Allemagne aussi avec le Bund fait des discours, etc, si je suis quand m\u00eame que ces carnets par No\u00ebl, \u00e7a vous fait plaisir, oui, mais, mais l\u00e0 c'est surtout pas aux propos moi mes activit\u00e9s politiques, il faut bien le comprendre, je suis officier de la L\u00e9gion d'honneur ou Commodore au service d'un petit peu, qu'on fasse appel national etc \u00e7a, c'est surtout parce que j'ai fait sur les niveau franco- allemand de de l'amiti\u00e9 franco- allemande et et et pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:33) [88%] :\r\n\u00e7a aussi, c'\u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s Jack Lang qui vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:37) [85%] :\r\nOui non mais j'ai travaill\u00e9 avec Jack Lang, pendant des ann\u00e9es, j'\u00e9tais charg\u00e9 de mission pendant 4 ans au minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et pendant 4 ans au minist\u00e8re de la culture, o\u00f9 j'ai fait beaucoup, j'ai, j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:53) [84%] :\r\nJ'avais pr\u00e9vu de terminer avec la la note de votre 1er proviseur pervers et subversif, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, dommage, Indochine, oui, on va bient\u00f4t prendre cong\u00e9 dans l'\u00e9mission, parfois si le l'invit\u00e9 d'accord, je lui donne mon micro, il en fait ce qu'il veut, il peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:11) [68%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:11) [87%] :\r\nVous pouvez raconter une blague donc pour plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:19) [84%] :\r\nBon, je ne sais pas observ\u00e9 donc je vous le disais l'autre jour \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai aussi tenu un discours je commence par dire que je n'\u00e9tais pas le seul Alsacien connu internationalement, il y avait les Marks, Marcel Marceau \u00e9tait alsacien \u00e0 Belfast et alors le plus connu et le plus c\u00e9l\u00e8bre de tous, c'est quand m\u00eame J\u00e9sus-Christ J\u00e9sus-Christ qui est n\u00e9 \u00e0 perte, m\u00eame d'une famille juive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:44) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:45) [89%] :\r\nMerci beaucoup plus longue qu'est -ce que vous m'avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une chanson que j'aurais d\u00fb vous amener, on peut peut-\u00eatre se quitter sur cette chanson, comment il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:55) [69%] :\r\nIl est donc indemnis\u00e9 et une fin, ce qu'il y a rat\u00e9 une gifle, h\u00e9 bien une fois on va inviter et une r\u00e9ussite, les juges attendent qu'\u00e0 elle- m\u00eame jusqu'\u00e0 sonne caennais chez mais pour, au bras et des la quinzaine de failles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:22) [63%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:23) [75%] :\r\nMerci et de trouver la version oui j'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:27) [86%] :\r\nElle voulait aller tr\u00e8s parce que c'est devenu presque notre hymne national alsacien, donc voil\u00e0 et apr\u00e8s chaque discours je chante cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:36) [72%] :\r\nBen voil\u00e0, on chante avec et l\u00e0 maintenant, je veux vous prenez votre taxi, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:40) [78%] :\r\nSans lui, pour les d\u00e9penser, personne ne peut deviner et \u00e7a leur objectif, on a fait \u00e0 merveille, \u00e7a si vous pourriez vous procurer \u00e7a va sur internet, etc c'est c'est c'est c'est devenu c'est devenu son lui aussi son chant classique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:58) [82%] :\r\nPromis, et d'ailleurs l\u00e0 on avait on on a fini et vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:02) [58%] :\r\nLa s\u00e9ance est bilingue, et c'est \u00e7a qui est bien, il chante, il faut une histoire finalement et une strophe en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:09) [92%] :\r\nEt l\u00e0, c'est l'art de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:11) [82%] :\r\nLa petite cigarette oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:30) [85%] :\r\nTommy Ungerer rappeur farceur infatigable et un \u00e0 toute \u00e9preuve, il y en a fallu d'ailleurs, il y a quelques jours, le 28 novembre dernier pour souffler ses 84 bougies, bon anniversaire nation guerri\u00e8re incognito l'Exposition que le consacre le Kunsthaus de Z\u00fcrich est \u00e0 voir jusqu'au 7 f\u00e9vrier 2016, celle de la Villa Bernasconi jusqu'au 21 f\u00e9vrier au Grand Lancy merci au pr\u00e9cieux renfort de la documentation sonores et \u00e9crites une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Patrick Lenoir Marl\u00e8ne Le tr\u00e8s au micro. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ungerer, Tomi", "role": "dessinateur, illustrateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB44D2CA-AE29-4211-8EF1-F7FE0040FCBC", "internalArchiveId": "FB44D2CA-AE29-4211-8EF1-F7FE0040FCBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La COP21 avance dans une atmosph\u00e8re positive", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "La COP21 avance dans une atmosph\u00e8re positive *** La Conf\u00e9rence mondiale sur le climat a franchi une \u00e9tape-cl\u00e9 aujourd'hui avec la remise d'un projet d'accord dans les temps. Le texte adopt\u00e9 comporte encore de tr\u00e8s nombreuses options que les politiques devront trancher. Mais Virginie Matter, \u00e0 la fin de cette premi\u00e8re semaine de n\u00e9gociations, un vent d'optimisme souffle sur le Bourget.\r\nUn l\u00e9g\u00e8re brise positive qui souffle \u00e0 Paris... Laurent Fabius a dit ce matin qu'il commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre optimiste... Greenpeace aussi a os\u00e9 le terme dans son communiqu\u00e9 en tout cas pour parler du processus. l'Organisation n'est pas s\u00e9duite par le contenu. Et c'est vrai que de nombreux acteurs de ces n\u00e9gociations ont soulign\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 aurait pu mieux faire de ce projet. Mais tout le monde s'accorde sur l'etat d'esprit de cette COP qui radicalement diff\u00e9rend de celui de Copenhague... Ca s'est vu d\u00e8s le premier jour, avec la pr\u00e9sence et les discours des pr\u00e9sidents et chef de gouvernement. Puis dans les n\u00e9gociations... Franz Perez, le n\u00e9gociateur pour la Suisse, a dit qu'il sentait la volont\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations \u00e0 avancer m\u00eame en milieu de semaine quand les techniciens verrouillaient les discussions. \r\nMais la Cop, ce n'est de loin pas que les tractactions entre Etats.... c'est une multitudes d'\u00e9v\u00e9nements... Et l\u00e0, on a vu des acteurs de la finances parler des risques que repr\u00e9sente le r\u00e9chauffement climatique pour l'\u00e9conomie... C'est un discours qui est relativement r\u00e9cent.\r\nCe matin, 10 s\u00e9nateurs am\u00e9ricains... tous d\u00e9mocrates... sont venu affirmer leur soutien \u00e0 la politique d'Obama et leur d\u00e9termination \u00e0 faire front contre les s\u00e9nateurs R\u00e9publicains hostile aux r\u00e9formes environnementale. Alors, certes le Senat est majoritairement r\u00e9publicains mais le signal est l\u00e0. En fait de nombreux interlocuteurs ont insist\u00e9 sur la vitesse \u00e0 laquelle les choses \u00e9voluent sur cette questions climatique.\r\n**** Mais est-ce suffisant pour arriver \u00e0 un accord vendredi ?\r\nC'est \u00e9videmment la question centrale !!", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291448", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La COP21 avance dans une atmosph\u00e8re positive / FOR_2015-12-05T18:05:00_developpement-3", "Forum du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9rence mondiale sur le climat a franchi une \u00e9tape-cl\u00e9 ce samedi avec la remise d'un projet d'accord dans les temps. Le texte adopt\u00e9 comporte encore de tr\u00e8s nombreuses options que les politiques devront trancher. Mais \u00e0 la fin de cette premi\u00e8re semaine de n\u00e9gociations, un vent d'optimisme souffle sur Le Bourget. L'interview d'Amy Dahan, directrice de recherche au CNRS et co-auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 \"Gouverner le climat? 20 ans de n\u00e9gociations internationales\"."], "variantIds": ["ece-7291448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T17:49:16Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn part \u00e0 Paris o\u00f9 la conf\u00e9rence mondiale sur le climat a franchi une \u00e9tape-cl\u00e9 aujourd'hui avec la remise d'un projet d'accord dans les temps le texte adopt\u00e9 comporte encore de tr\u00e8s nombreuses options que les politiques devront trancher, mais Virginie Mater \u00e0 la fin de cette premi\u00e8re semaine de n\u00e9gociations, un vent d'optimisme souffle sur le Bourget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, alors on va plut\u00f4t parler d'une l\u00e9g\u00e8re brise positive qui souffle sur Paris, Laurent Fabius, c'est vrai, a dit ce matin qu'il commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre optimiste, Greenpeace a aussi os\u00e9 le terme dans son communiqu\u00e9, apr\u00e8s l'adoption du texte, en tout cas pour parler du processus, hein, parce que l'organisation n'est pas s\u00e9duite par le contenu du projet et c'est vrai que de nombreux acteurs de ces n\u00e9gociations ont soulign\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 aurait pu mieux faire de ce projet d'accord, mais tout le monde, en tout cas s'accordent sur un point, c'est l'\u00e9tat d'esprit de cette COP qui radicalement diff\u00e9rent, par exemple, de celui de Copenhague, \u00e7a s'est vu d'ailleurs d\u00e8s le 1er jour avec la pr\u00e9sence et les discours des pr\u00e9sidents et chefs de gouvernement et puis aussi dans les n\u00e9gociations France Perez le n\u00e9gociateur pour la Suisse, a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au fil de la semaine qu'il sentait qu'il a toujours senti au fond la volont\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations d'avancer, m\u00eame en milieu de semaine quand les techniciens, les discussions, mais la Cop, ce n'est de loin pas que des tractations entre \u00c9tats, c'est une multitudes d'\u00e9v\u00e9nements parall\u00e8les et l\u00e0, h\u00e9 bien on a vu des acteurs de la finance important venir parler des risques que repr\u00e9sente le r\u00e9chauffement climatique pour l'\u00e9conomie mondiale et \u00e7a c'est un discours qui est relativement r\u00e9cent, ce matin 10 s\u00e9nateurs am\u00e9ricains tous d\u00e9mocrates align\u00e9s sur l'estrade, sont venus affirmer leur soutien \u00e0 la politique d'Obama et leur d\u00e9termination \u00e0 faire front contre les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains qui, on le sait, sont plut\u00f4t hostiles aux r\u00e9formes environnementale, alors certes, le S\u00e9nat am\u00e9ricain, majoritairement r\u00e9publicains mais le signal \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait donn\u00e9 et, en fait, tout au long de la semaine, de nombreux interlocuteurs, d'o\u00f9 qu'ils viennent, quelle que soit leur domaine, finalement, ont insist\u00e9 sur la vitesse \u00e0 laquelle les choses ont \u00e9volu\u00e9 sur ces questions climatique mais est -ce que c'est suffisant pour arriver \u00e0 un accord, alors c'est \u00e9videmment la question centrale et puis la r\u00e9ponse bien non parce qu'il faut toujours plus qu'un \u00e9tat d'esprit, m\u00eame si cette d\u00e9terminant la politique va reprendre ses droits lundi alors quel r\u00f4le vont jouer, par exemple, l'Arabie Saoudite, l'Inde, la Chine, comment les pays vont s'entendre sur ces questions, les questions politiques des questions majeures qui reste ouverte : le travail en fait ne fait que commencer et c'est maintenant que la France en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence, va devoir faire la d\u00e9monstration de ses talents diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [91%] :\r\nUne volont\u00e9 de r\u00e9ussir, mais il en faut plus merci Virginie Mater en Direct de Paris et nous avons joint tout \u00e0 l'heure Amida en directrice de recherches au CNRS, coauteur d'un ouvrage intitul\u00e9 gouverner le climat 20 ans de n\u00e9gociation, elle \u00e9tait toute la semaine au Bourget et pour elle, le simple fait que le projet d'accord a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 20 minutes \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est la preuve qu'il y a une vraie volont\u00e9 d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [90%] :\r\nC'est \u00e0 t\u00e9moigne incontestablement d'une ambiance qui est favorable, d'une volont\u00e9 quand m\u00eame d'aboutir, \u00e7a toute la semaine, il y a eu des moments Des hauts et des bas, il y a eu des conflits qui sont revenus, revenus assez fortement des des moments un petit peu de pi\u00e9tinement, on avait l'impression que la logique des n\u00e9gociateurs \u00e9tait un peu de ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 l'or\u00e9e de la semaine avec les d\u00e9clarations tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et assez lyrique, les chefs d'\u00c9tat, mais bon, finalement il semble quand m\u00eame que les v\u00e9ritables conflits dont on peut parler, si vous voulez, mais les v\u00e9ritables qui sont un peu 1000 degr\u00e9s ou 2 degr\u00e9s, \u00e7a c'est un conflit tr\u00e8s fort cette semaine qui s'va \u00eatre tranch\u00e9 en faveur des 2 degr\u00e9s parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [85%] :\r\nOn n'est m\u00eame pas s\u00fbr d'arriver \u00e0 2 degr\u00e9s toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:39) [84%] :\r\nLes m\u00eames passions exactement maintenant les 8 pays les plus vuln\u00e9rables, veulent payer mention de CAI demi degr\u00e9 pour prendre date et que plus tard, ils auront droit \u00e0 plus de compensations plus de indemnisations financi\u00e8res et d'aide si la base est compt\u00e9 a degr\u00e9s pas de dur\u00e9e \u00e9videmment c'est c'est c'est \u00e7a ce qu'on comprend leur point de vue, mais en m\u00eame temps si vous voulez leur assistance a \u00e9t\u00e9 quelquefois jug\u00e9es tr\u00e8s aga\u00e7ant par les autres, parce que regardez la passion que toute fa\u00e7on on n'y arriverait pas, et que c'\u00e9tait pas la peine de rouvrir 7 8 fois de suite les interventions et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut voir aussi qu'il y a des forces d'obstruction, tr\u00e8s forte, les pays p\u00e9troliers sont intervenus des dizaines et des dizaines de fois tr\u00e8s tr\u00e8s longuement et pas de fa\u00e7on tr\u00e8s compr\u00e9hensif vis-\u00e0-vis des probl\u00e8mes des autres, donc l\u00e0 aussi il il verrouille terriblement et ils ne veulent pas sortir de leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [85%] :\r\nAmis, donc vous vous observez ces n\u00e9gociations climatiques depuis des ann\u00e9es est -ce que malgr\u00e9 tout, on n'a pas aujourd'hui, vous dites : il reste encore plein d'options qui doivent encore \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s est -ce qu'on n'est pas arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un compromis, vraiment \u00e0 minima, dans une ambiance favorable mais tr\u00e8s loin de quelque chose d'ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [91%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est clair, moi je les toujours dit depuis longtemps, il ne faut pas attendre de cet accord, donc quelque chose de particuli\u00e8rement ambitieux et contraignant les 2 choses \u00e0 la mi- temps presque incompatibles dans le syst\u00e8me international actuel, c'est-\u00e0-dire que les pays ne veulent pas se contraindre pour des contextes \u00e9conomiques, ils ne ma\u00eetriseraient pas brandissent d'enfants etc donc la transformation qui est \u00e0 l'ordre du jour pour relever le d\u00e9fi climatique, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 dites en tant que telle, qu'y compris par les politiques qui porte et qui sont les plus favorables \u00e0 un accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:36) [80%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que il y a bien falloir qu'on fasse \u00e0 sa de sacrifices qu'on changera 52 de 2 fa\u00e7ons de faire dans nos mani\u00e8res de produire le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [78%] :\r\nEt si on \u00e9vite soigneusement de les dire en. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:47) [90%] :\r\nPas question de le dire, il est pas question de le dire, donc, on a toujours la la tendance \u00e0 essayer d'invisibilit\u00e9 le probl\u00e8me alors il y a quelque chose qui est positif cette ann\u00e9e et puis 2 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire c'est une mont\u00e9e de la prise de conscience des p\u00e9rils qui est malheureusement li\u00e9 au fait qu'on en observe de plus en plus, plus personne ne ne ne conteste la la question simplement ce qui est certain, c'est qu'il n'y a pas suffisamment de courage politique de fa\u00e7on assez largement partag\u00e9, d'ailleurs, hein, pour dire de quoi il s'agit et qu'est -ce qui \u00e9tait alors du jour, on ne va pas pouvoir relever ce probl\u00e8me en ne faisant exactement comme avant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [97%] :\r\nVoil\u00e0 ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [93%] :\r\n\u00e7a rend impossible si on change pas la mani\u00e8re de faire de consommer et de produire de du CO2, on va pas arriver \u00e0 limiter \u00e0 2 degr\u00e9s le r\u00e9chauffement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:37) [91%] :\r\nNon, je crois que non, les enjeux sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que ce que disent les scientifiques, c'est que finalement le ce qu'on appelle le budget carbone de l'atmosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire ce qui que l'atmosph\u00e8re pourrait recevoir comme \u00e9mission pour ne pas d\u00e9passer les 2 degr\u00e9s \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 la hauteur des \u00e9missions de de l'ann\u00e9e 2014 et \u00e7a c'est, vous vous rendez compte que c'est tr\u00e8s peu. \r\nUne vingtaine d'ann\u00e9es avec l'id\u00e9e que appr\u00e9hende Wadik d\u00e9cro\u00eetre mais drastiquement drastiquement, c'est-\u00e0-dire presque \u00eatre \u00e0 0 en 2050 ou 2000 70 pour \u00eatre \u00eatre \u00e0 cela, \u00e7a voudrait dire vraiment discuter d\u00e8s mat\u00e9riellement qu'est -ce qu'on comment on arr\u00eate ou charbon, comme on l'arr\u00eate tr\u00e8s tr\u00e8s vite, il faut laisser c'est c'est c'est j'\u00e9nergie fossile dans le sol, donc comment on d\u00e9place les les enjeux -les les investissements financiers majeurs qui reste encore dans les \u00e9nergies fossiles et qui doivent aller vers les renouvelables, l'hydraulique, accessoirement il y a peut-\u00eatre quelques quelques pays qui utilisons le nucl\u00e9aire, mais ce n'est pas une solution quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralisable partout o\u00f9 on le voit bien, elle est trop cher AFP L \u00e0, il y a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 etc dans le monde dans lequel on est qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e0 accepter avec le nucl\u00e9aire, donc c'est les renouvelables, principalement, et \u00e7a je trouve, il y a des, des, des, des progr\u00e8s du point de vue des technologies de du prix des renouvelables, etc, mais il n'y a pas encore clairement le message qu'il faut de v\u00e9ritablement sortir de l'\u00e2ge des \u00e9nergies fossiles et basculer de civilisation et \u00e7a, \u00e7a peut pas se faire si au moins il y a pas une prise de conscience \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [87%] :\r\nAmida ont peut-\u00eatre pour pour conclure cette interview maintenant que qui, \u00e0 ce projet d'accord qui sera soumis aux ministres quels sont les points vraiment les que les ministres devront trancher \u00e0 partir de lundi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:36) [84%] :\r\nIl y a eu la la question de clauses de r\u00e9visions r\u00e9guli\u00e8res, j'ai l'impression que beaucoup de pays sont favorables maintenant la Chine est d'accord, les \u00c9tats-Unis aussi, donc, peut-\u00eatre, \u00e7a va, \u00e7a va marcher, \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me difficile mais bon, et \u00e7a, les pays du Sud pauvres y sont favorables, parce que pour eux, ils veulent une telle que l'accord soit plus fort, \u00e7a fait le 1er pas le le 2\u00e8me point va y avoir mention pas de c'est \u00e0 8 degr\u00e9s il tout \u00e0 fait possible quand m\u00eame que, pour \u00eatre dans de meilleures dispositions vis-\u00e0-vis des pays du sud, on dise non pas tellement, qu'on va \u00eatre dans les a unis degr\u00e9s mais se placer dans l'iPod dans le dans la situation pourrait ult\u00e9rieurement voir embonpoint, il y avait demand\u00e9 parce que c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 cette semaine au GIEC de dire que ce qu'il faudrait faire dans ce cas la qualit\u00e9 serait les sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [85%] :\r\nOui, et puis le le 3\u00e8me \u00e7a serait \u00e7a serait la question financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:34) [83%] :\r\nCe sera la question financi\u00e8re, et l\u00e0 je crois que \u00e7a ne pourra \u00eatre un au compromis \u00e0 condition que dans les ann\u00e9es \u00e0 suivant dans est dans l'ann\u00e9e prochaine et dans la com 23 dans les 2 ans qui viennent des m\u00e9canismes plus s\u00e9rieuse soit boucl\u00e9 parce que l\u00e0, ils ne sont pas boucl\u00e9es c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [76%] :\r\nAmida en coauteur d'un ouvrage intitul\u00e9 gouverner le climat 20 ans de n\u00e9gociation ayant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T17:33:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6859AF8-830C-460F-960F-CE8134FB21B6", "internalArchiveId": "D6859AF8-830C-460F-960F-CE8134FB21B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "* * Les sujets abord\u00e9s : L'\u00e9cologie et ses mesures, incompatibles \u00e0 la d\u00e9mocratie ? Le constat amer d'une Histoire qui r\u00e9p\u00e8te ses erreurs ; Chapeau Melon et Bottes de cuir, 50 ans, passionne toujours, mais trouverait-elle aujourd'hui sa place \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ?\r\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Julien Comelli\r\nLes mesures \u00e9cologiques : par la force ?\r\nLa COP21 bat son plein et apr\u00e8s une semaine de beaux discours, rencontres formelles et d\u00e9bats tendus, force est de constater la difficile entente entre les pays, qui reconnaissent pourtant tous la gravit\u00e9 de la situation \u00e9cologique. C'est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer de la capacit\u00e9 de nos \u00e9lites politiques \u00e0 regarder un peu plus loin que leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme. Et \u00e0 se demander si, finalement, l'\u00e9cologie ne devrait pas \u00eatre impos\u00e9e par des mesures coercitives. L'\u00e9cologie est-elle insoluble dans la d\u00e9mocratie? \r\nPar Anne-Laure Gannac\r\nOn n'apprend pas de ses erreurs, on les r\u00e9p\u00e8te. \r\nL'homme n'apprend pas de ses erreurs, comme nous le rappellent quotidiennement les soubresauts de l'Histoire, qui ne cesse de se r\u00e9p\u00e9ter. Avec La nuit du b\u00fbcher, \u00e9crit en 1974, mais traduit pour la 1\u00e8re fois en fran\u00e7ais cette ann\u00e9e, le Hongrois Sandor Marai  fustige ceux qui attentent \u00e0 la libert\u00e9 de penser. R\u00e9quisitoire contre les totalitarismes de tous bords, cette histoire d'un moine espagnol venu \u00e0 Rome approfondir sa connaissance des m\u00e9thodes de l'Inquisition est aussi gla\u00e7ante que document\u00e9e. \" Pas d'ordre dans le monde tant que vivraient des hommes qui feraient l'exp\u00e9rience de penser par eux-m\u00eames \" \u00e9crit Marai. Une livre qui d\u00e9crit les m\u00e9faits de l'extr\u00e9misme chr\u00e9tien au moment o\u00f9 seul l'extr\u00e9misme islamiste monopolise l'attention.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nLivres \u00e9voqu\u00e9s \r\n\" La nuit du b\u00fbcher \", de Sandor Marai, aux \u00c9ditions Albin Michel\r\n\" L'arbre d'or \", de John Vaillant, aux \u00c9ditions Noir sur Blanc.\r\n\" Madame Peel, on a besoin de nous \"\r\nCette petite phrase, lanc\u00e9e en pr\u00e9ambule aux meilleurs \u00e9pisodes de Chapeau Melon et Bottes de Cuir, r\u00e9sonne encore dans l'esprit des afficionados de la s\u00e9rie, dont beaucoup n'\u00e9taient m\u00eame pas n\u00e9s au moment o\u00f9 The Avengers battait son plein. Comment est-il possible qu'une s\u00e9rie vieille de 50 ans, et dont une partie vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en Blu-ray, continue \u00e0 drainer de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de passionn\u00e9s, si ce n'est gr\u00e2ce \u00e0 un second degr\u00e9 \u00e0 la fois intemporel, rocambolesque et clairement explicite ?\r\nPar Julien Comelli \r\nPar Julien Comelli", "durationSec": 1360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7272869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2015-12-05T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les sujets abord\u00e9s: L'\u00e9cologie et ses mesures, incompatibles \u00e0 la d\u00e9mocratie? Le constat amer d'une Histoire qui r\u00e9p\u00e8te ses erreurs; Chapeau Melon et Bottes de cuir, 50 ans, passionne toujours, mais trouverait-elle aujourd\u02b9hui sa place \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision?\n\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Julien Comelli."], "variantIds": ["ece-7272869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T11:53:40Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\n\u00e9cologie totalitaire chapeau et bottes extr\u00e9misme religieux, les sujets choisis par nos chroniqueurs sont au programme jusqu'\u00e0 8 heures sur la premi\u00e8re, avec Julien Comelli, Genevi\u00e8ve Bridel et vous- m\u00eame, Anne-Laure Gannac Anne-Laure tous les participants \u00e0 la COB 21 sont d'accord, on pollue trop, il faut que \u00e7a change, seulement voil\u00e0, d\u00e8s qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action des voix dissonantes commencent \u00e0 s'\u00e9lever, celle de la reine drame Audi, par exemple, c'est le 1er ministre indien, il expliquait cette semaine en marge du sommet qu'on ne pouvait pas lui imposer la fin des \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [85%] :\r\nOui, on peut aussi citer le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'un des pays p\u00e9trolier tr\u00e8s r\u00e9sistant au projet de r\u00e9duire les rejets de de carbone auquel il contribue d'ailleurs \u00e0 pr\u00e8s de 1 pourcent on on peut aussi citer ce qui se passait mardi simultan\u00e9ment aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains voulaient peut-\u00eatre vu en ont vot\u00e9 pour un nom \u00e0 ces r\u00e9glementations anti- carbone alors c'est un vote symbolique, hein, puisque Obama a bien dit qu'il poserait son v\u00e9to, mais voil\u00e0 Henri cette opposition existe et reste que les r\u00e9publicains promettent en cas d'\u00e9lection de revenir en arri\u00e8re sur toutes les mesures pro- Crime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est pas gagn\u00e9, dit comme \u00e7a, non, alors, au fond, chacun d\u00e9fend ses propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques, on pourrait croire, du coup, que seules des mesures coercition en tordant le bras comme \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre efficace sur ce sujet de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [86%] :\r\nMais en tout cas on est, on est quand m\u00eame contraint de constater la fragilit\u00e9, voire l'incomp\u00e9tence de nos politiques, un face \u00e0 cette question \u00e9cologique alors est -ce que cette incapacit\u00e9 \u00e0 trancher \u00e0 agir est li\u00e9e au fonctionnement d\u00e9mocratique, c'est quand m\u00eame de nombreuses ann\u00e9es, des philosophes, des sp\u00e9cialistes de l'environnement se reconnaissent cette fragilit\u00e9 la des d\u00e9mocraties, Hubert Reeves, d\u00e9j\u00e0 hein dans Mal de terre, c'\u00e9tait il y a plus de 10 ans, le souligner et plus pr\u00e8s de nous, on peut parler de Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui \u00e9num\u00e8re dans ses ouvrages diff\u00e9rents points de, de, de, d'incompatibilit\u00e9 enfin le difficile compatibilit\u00e9 en tout cas entre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et l'\u00e9cologie, mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [83%] :\r\nCe c'est quoi ces cbc Point qu'est -ce qui fait que les d\u00e9mocraties ne savent pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me, alors forc\u00e9ment poser la question, c'est un peu y r\u00e9pondre imaginent que pour \u00eatre \u00e9lu, il faut pas d\u00e9plaire au public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 une d\u00e9mocratie repose quand m\u00eame sur la la promesse d'offrir le confort \u00e0 tous mais pas dans dans son temps maintenant tout de suite, voil\u00e0, donc, de l\u00e0, voir aussi le lit de l'hyperconsommation il n'y a qu'un pas, qui a facilement franchi la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, elle s'inscrit \u00e9videmment, donc on vient de le dire dans un temps limit\u00e9, un courtermisme qui va contraint le principe de, de prendre des d\u00e9cisions sur du long terme et puis \u00e9videmment, elle s'inscrit aussi sur un territoire limit\u00e9, donc elle d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de ce territoire par rapport aux autres et c'est exactement ce qu'on voit avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et d'autres pays p\u00e9troliers \u00e0 la \u00e0 la commenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [84%] :\r\nBon super hein, quand on pense que les le la 1\u00e8re proposition d'accord sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 midi, hein, et puis ils ont abus\u00e9 physiquement ils encore toute une semaine pour en parler, c'est pas franchement r\u00e9jouissant, mais on fait quoi, justement parce qu'on si on vous entend bien Anne-Laure Gannac pour r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e9cologique et il faudrait bien rien que vivraient mieux quand m\u00eame un bon r\u00e9gime Totally. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [72%] :\r\nVoil\u00e0 une belle id\u00e9e, employeur \u00e7a pr\u00e9sidez vous arrive vers le bienvenu malgr\u00e9 eux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nEn fait, d'autres ont d\u00e9j\u00e0 eu cette id\u00e9e, hein, ce n'est pas vous qui en avez la paternit\u00e9 l'\u00e9co- fascisme, \u00e7a s'appelle ou totalitarismes \u00e9cologique, je vous laisse choisir entre ces 2 joli terme les racines en fait sont dans l'Allemagne du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc sur un fond d'id\u00e9alisme romantique de la nature, il y a eu cette volont\u00e9 de de cesser tout d\u00e9veloppement pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nNon mais je, je, je pensais que le r\u00e9gime nazi aussi prenez \u00e7a la beaut\u00e9 de la nature avait repris cette id\u00e9e avec les les tristes cons\u00e9quences que quelques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [88%] :\r\nOui, oui, alors apr\u00e8s \u00e7a c'est red\u00e9velopper plus r\u00e9cemment autour notamment d'un penseur Salander Pintilie Nicolas qui est toujours en vie et alors, lui, ne fait pas dans la demi- mesure, je peux vous vous citez quelques unes de ses propositions de de de mesures justement, diminution de la population, \u00e9videmment, mais comment alors par contr\u00f4le drastique des naissances et par euthanasie des plus faibles fin de tout mouvement migratoire afin que chaque pays hein voil\u00e0 r\u00e9gule sa sa population en fonction de ses propres ressources et puis bien s\u00fbr d\u00e9sindustrialisation arr\u00eat de toute technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nOui, il y avait aussi eu cette initiative sur laquelle on a vot\u00e9 il y a, il y a quelques ann\u00e9es maintenant Initiative Ecopop bon, le programme est effectivement radical et ce qu'il y a des alternatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [90%] :\r\nAlors, en fait, tout ce que je viens de passer de pas tellement pris au s\u00e9rieux, heureusement pas l\u00e0 aussi parler des sp\u00e9cialistes contemporains de ces questions, eux ils s'inscrivent pour la plupart dans la lign\u00e9e de ce qu'on appelle l'\u00e9thique de l'environnement, l'un des pionniers, c'est le philosophe allemand Franz Jonas tr\u00e8s suspicieux lui aussi quant \u00e0 aux capacit\u00e9s de de nos d\u00e9mocraties, et des hommes aussi \u00e0 r\u00e9gler ses probl\u00e8mes sans contrainte, mais en m\u00eame temps ce n'est pas un radical Hiestand voil\u00e0 \u00e9cologique, donc il a voulu d\u00e9velopper plut\u00f4t une philosophie \u00e9thique qui oblige \u00e0 prendre en compte l'impact \u00e0 long terme de nos actes sur l'environnement et c'est comme \u00e7a qu'on lui attribue par exemple la paternit\u00e9 du principe de pr\u00e9caution qui est devenue tellement connu un d\u00e9sormais dans le cadre de sa philosophie sur le principe de responsabilit\u00e9, c'est son son grand livre, voil\u00e0 le principe de responsabilit\u00e9 obliger les hommes \u00e0 se sentir responsable pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [85%] :\r\nJulien au niveau \u00e9cran Al Gore avait essay\u00e9 d\u00e9responsabiliser les gens parce qu'on pense \u00e0 \u00e7a en quand on est absolument pas vrai quand on parle d'\u00e9cran, on pense \u00e0 ce fameux documentaire Une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [87%] :\r\nOui, qui \u00e9tait vraiment le 1er documentaire diffus\u00e9 au cin\u00e9ma, quasiment, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de d\u00e9mocratisation du documentaire au cin\u00e9ma qui \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 effectivement par par Al Gore, ce fameux candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2000, qui avait \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9 vainqueur et puis suite \u00e0 un recomptage le bulletin de vote dans Californie sauf erreur h\u00e9 ben avait vu Georges Bush en Floride, pardon, avait vu Georges Bush repartir pour un 2\u00e8me mandat et affronter ballon septembre finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [81%] :\r\nOuais, bon, on le suit dans ce documentaire est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque 2015 ans, hein, c'est 2006 2006 de 2000 syst\u00e9matiquement prescrits, disant on le suit quand m\u00eame et puis ce qui est dit dans ce documentaire, si ma m\u00e9moire est bonne, mais un moment donn\u00e9 il y a cette sc\u00e8ne o\u00f9 il dit : bon, qu'est -ce qu'on fait et dans une balancier les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et puis dans l'autre, il a l'avenir de l'acteur aussi pour les affaires \u00e9conomiques oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [80%] :\r\nIl a tr\u00e8s bien, c'est qu'il est tr\u00e8s clairvoyant, puis qui l'utilise tout ce qu'il a appris en politique pour faire un discours qui est statique, mais qui est on ne peut plus clair basique et compr\u00e9hensible par le commun des mortels on vraiment un documentaire \u00e0 voir si vous n'avez pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [86%] :\r\nOui, Genevi\u00e8ve Bridel vous, \u00e7a vous fait penser \u00e0 un livre Landru. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:29) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s curieux parce que, il met en en \u00e9vidence ce rapport Direct entre l'homme et la nature et c'est une histoire vraie, un b\u00fbcheron qui a disparu en 1900 dans 27 apr\u00e8s vous avoir abattu l'arbre d'or qui \u00e9tait un \u00e9pic\u00e9a de 300 ans dont les aiguilles \u00e9taient dor\u00e9s, qu'on adorait et qui \u00e9tait le symbole un peu l'\u00e9l\u00e9ment central de la culture Des A\u00efda, le peuple 1er des des \u00eeles de la reine Charlotte au nord du Canada et, en fait, cet arbre \u00e9tait malade, c'est peut-\u00eatre pas pour \u00e7a qu'il l'a tu\u00e9e, qui l'a battu la psych\u00e9 la rien absolument, mais il y a revendiqu\u00e9 ensuite par \u00e9crit son acte comme l'expression de rage envers les \u00e9lites, form\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et les extr\u00e9mistes qui les soutiennent, dont les id\u00e9es, je le cite toujours l'\u00e9thique les demi- v\u00e9rit\u00e9s etc, semblent \u00eatre \u00e0 l'origine de la plupart des abominations commises \u00e0 l'encontre de la vie sur cette plan\u00e8te donc il s'en prenait \u00e0 la fois oh, il a voulu marquer le coup, si vous voulez, en s'en prenant aux \u00e9cologistes m\u00eame parce que lui \u00e9tait b\u00fbcheron qu'il avait l'impression que ces citadins \u00e9taient d\u00e9connect\u00e9s de l'environnement et \u00e7a montre toute la complexit\u00e9 des des motivations, des gens qui s'occupe d'\u00e9cologie souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [84%] :\r\nOui alors Gannac quand m\u00eame pour terminer sur ce sujet, sur une note un peu plus positive, on a parl\u00e9 d'\u00e9co- fascisme de totalitarisme et \u00e9cologique, il y a quand m\u00eame Dominique faut bouffonne Dominique Burg, pardon, vous l'\u00e9voquiez, lui il parle quand m\u00eame d'une possible d\u00e9mocratie \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est le titre d'un de ses livres, vers une d\u00e9mocratie \u00e9cologique alors m\u00eame si on l'a dit, il reconna\u00eet les faiblesses de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative pour r\u00e9gler la question \u00e9cologique, il explique tout de m\u00eame que seule la d\u00e9mocratie est capable de les g\u00e9rer, notamment parce que les informations sur les probl\u00e8mes \u00e9cologiques, les lanceurs d'alerte, mais aussi les recherches de solutions viennent du peuple toujours alors il y a \u00e9videmment des r\u00e9formes \u00e0 envisager, il en propose quelques humains par exemple une bio constitution l'instauration d'un parlement populaire charg\u00e9e de l'\u00e9cologie et puis des proc\u00e9dures participatives, l'objectif \u00e9tant de de mettre davantage en relations scientifiques politiques et citoyens, alors c'est pas simple, certes, mais est -ce qu'on a vraiment Schwartz, je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [85%] :\r\nAh bon, ben effectivement mettre en place un parlement populaire mondial exclusivement consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, j'imagine que \u00e7a prendra quand m\u00eame sa principale t\u00eate qui tentait trop tard malheureusement il est 7 heures 43 ou pratiquement se tourne vers vous Julien Comelli puisque les femmes de la mythique s\u00e9rie Chapeau melon et bottes de cuir sont tomb\u00e9s aux anges, les meilleures saisons viennent de sortir, elles sont restaur\u00e9es, c'est de la super qualit\u00e9 on a jamais vu vis \u00e0 Wenger s'comme \u00e7a une s\u00e9rie TV qui a toutefois connu plusieurs p\u00e9riodes avec des niveaux de qualit\u00e9, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [85%] :\r\nPar la variable oui la s\u00e9rie commence en 1961 et jusqu'en 1964 la s\u00e9rie prend ses marques, il faut savoir qu'\u00e0 c'\u00e9tait Poquelin est n\u00e9 tourner les mais pas tourner les en Direct comme une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sur des plateaux tournants qui se passe, c'est comme un carrousel chaque s\u00e9quence, on passe d'une s\u00e9quence \u00e0 l'autre, donc les acteurs sont stress\u00e9s, ils ont 2 jours, de 2 ils ont, ils sont durs de r\u00e9p\u00e9tition et puis apr\u00e8s on passe directement en Direct \u00e7a a valu quelques quelques m\u00e9saventures c\u00e9l\u00e8bres dont le pantalon de Cathy Gale, Honor Blackman qui s'est d\u00e9chir\u00e9 ce qui a valu \u00e0 la s\u00e9rie de devenir grave d'avoir des ailleurs des h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines en cuir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [69%] :\r\nPar la suite, il perd la se comprend mieux, voil\u00e0, mais c'est vrai en la glotte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [83%] :\r\nC'est mon v\u00e9hicule et vous pouvez le voir en visionnant un \u00e9pisode 7 de cette p\u00e9riode -l\u00e0, non la la meilleure p\u00e9riode est situ\u00e9 en 65 et 69, on voit l'arriv\u00e9e de Emap, il a r\u00e9ussi ensuite la s\u00e9rie et s'arr\u00eate \u00e0 son paroxysme, pourquoi, parce que les \u00c9tats-Unis arr\u00eatent de de donner de l'argent, c'\u00e9tait une coproduction et puis la s\u00e9rie rena\u00eet de ses cendres en 1977 avec ce New Haven Joyce avec perdait et gambit une s\u00e9rie moins d\u00e9lirant tout aussi des gens en retraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [96%] :\r\nD'accord, donc c'est la 2\u00e8me p\u00e9riode absolument qui va nous int\u00e9resser ce matin une p\u00e9riode quand m\u00eame assez faste en 65 69 fin des ann\u00e9es 60 pour la la t\u00e9l\u00e9vision anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [90%] :\r\nOui, absolument, pour une raison assez simple, c'est que les sc\u00e9naristes ont compris qu'ils avaient un enjeu de taille \u00e0 surmonter ses comme ils ne peuvent pas rivaliser avec les moyens techniques du cin\u00e9ma, h\u00e9 bien il faut \u00e9crire des sc\u00e9narios en b\u00e9ton arm\u00e9, quitte \u00e0 faire des effets sp\u00e9ciaux, sans effets sp\u00e9ciaux, c'est-\u00e0-dire quand on voit r\u00e9tr\u00e9cit dans un \u00e9pisode, h\u00e9 bien on lui mais simplement un gros gros t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [87%] :\r\nLui et \u00e7a donne compl\u00e8tement le Champ, je vous assure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [94%] :\r\nJustement, \u00e0 propos de de l'sur de Chapeau melon et bottes de cuir, il y a un homme qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le le grand responsable du succ\u00e8s de la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [84%] :\r\nOui, Brian Cl\u00e9mence, qui est un homme qui a, qui a, qui est pas \u00e0 l'origine de la s\u00e9rie 1 mais qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la vie si on a la t\u00e9l\u00e9vision anglaise \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 en travaillant sur ce qu'on appelait des figures impos\u00e9es, c'est-\u00e0-dire c'est un peu le type qu'on appelait quand on avait des restes de d\u00e9cor complet r\u00e9utiliser anglais des c'est-\u00e0-dire tiens, il nous reste un sous- marin qu'on a utilis\u00e9 pour un t\u00e9l\u00e9film \u00e9crit nous une histoire l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [67%] :\r\nJe vois bien des fruits rapides que \u00e7a arrive et \u00e7a, c'est un rendez- vous \u00e9cologie au Moyen-Age, monsieur Vink le frigo joue la porte du frigo vide quelque soit manger ce soir dans la s\u00e9rie TV \u00e7a se tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [87%] :\r\nC'est un peu un peu principe Brian Clemens, c'est d'ailleurs lui qui avait \u00e9tabli des directives super pr\u00e9cise \u00e0 propos de la marche \u00e0 suivre, non seulement pour \u00e9crire, mais aussi pour r\u00e9aliser Chapeau melon et bottes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:38) [85%] :\r\nDes directives Quint\u00e9 par plein d'autres s\u00e9ries, notamment Amicalement v\u00f4tre, alors si vous regardez bien les \u00e9pisodes, on ne voit jamais aucun figurant les Russes ont toujours d\u00e9serte aucun \u00e9l\u00e9ment sociologique, drogue, racisme politiques ne viennent perturber les intrigues jamais aucune femme ne doit \u00eatre tu\u00e9 dans un \u00e9pisode, par contre, on peut ais\u00e9ment les torturer via diff\u00e9rents artistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [65%] :\r\nPassion ouais diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [80%] :\r\nJuste du bon d'dans Cl\u00e9ment de d'\u00eatre un fervent disciple les v\u00eatements des Stingers sont toujours tr\u00e8s stylis\u00e9e \u00e0 connotation futuriste, les m\u00e9chants des intrigues doivent \u00eatre affin\u00e9es et non de vulgaires assassins les meurtres sont tr\u00e8s \u00e9trange bizarrement mis en sc\u00e8ne, enfin, l'humour et la d\u00e9rision m\u00eame explicite doivent \u00eatre les forces de la s\u00e9rie, mais jamais au d\u00e9triment des protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [81%] :\r\nOui, bon, Genevi\u00e8ve Bridel sur ce sujet : Chapeau melon et bottes de cuir, il y a litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:21) [87%] :\r\nMais la litt\u00e9rature et puis bonjour le pour fait port\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans un feuilleton que j'ai jamais vu, et je le regrette beaucoup parce que j'ai ador\u00e9 la saga qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce feuilleton, le feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 portait sur c'est une saga d'une famille \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s britannique, m\u00eame si \u00e7a se passe au Canada, \u00e7a reste le Commonwealth qu'on trouve dans sa peau, melon et bottes de cuir, c'est les bottes de cuir, en fait, moi qui m'ont, qui m'ont fait Titeuf parce que Mazo de La Roche a imagin\u00e9 un h\u00e9ros, Alain Cavalier moul\u00e9e dans sa culotte de cheval avec des bottes de cuir qui a fait fantasmer toutes les gamines, les pr\u00e9- ados des ann\u00e9es 40 \u00e0 70 ans, on va dire et ce livre sa s\u00e9rie plut\u00f4t intitul\u00e9 J'Alna est sorti entre 1935 et 1960. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [71%] :\r\nOui, c'est du est assez il y a quand m\u00eame 15 Thomson, c'est un drame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:20) [87%] :\r\nChantal mais \u00e7a suffit, je sais pas si \u00e7a encore aujourd'hui il faudrait poser la question, voil\u00e0 mais le le feuilleton enfin le feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ans 8 \u00e9pisodes, est sorti en 1994 son r\u00e9alisateur, c'est Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [69%] :\r\nMonique c'est pas brillant, hein, ou l'NAVY sur cette voie, il avait gratuitement, il y a surtout oeuvr\u00e9 dans Jos\u00e9phine ange gardien, donc je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [72%] :\r\nSur la Chine et l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts de la transposition concr\u00e8te, a salu\u00e9 la s\u00e9rie alors bient\u00f4t pourquoi Julien Dray. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [94%] :\r\nQui fait que que Chapeau melon est encore aujourd'hui une s\u00e9rie consid\u00e9r\u00e9s comme ayant su conserver sa modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [84%] :\r\nBah, c'est surtout qu'il y a Wenders rien ne rattache qui avait Jackson quelconque r\u00e9alit\u00e9 ou une \u00e9poque pr\u00e9cise donc la s\u00e9rie est relativement intemporel, le feuilleton est dans une atmosph\u00e8re des plus romanesque, avant m\u00eame les tapisseries pardon on c'est en vogue maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [73%] :\r\nLe pr\u00e9sident russe sixties savait pas ces nouvelles tapisseries \u00e0 motifs sixties tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [88%] :\r\nLes protagonistes affichent non pas un flegme une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 britannique \u00e0 toute \u00e9preuve, on ne verra jamais John Steed ou une de ses acolytes perdre leur sang- froid, m\u00eame dans les situations les plus p\u00e9rilleuses et c'est d'ailleurs ce que personnellement je reproche un peu aux aventures de James Bond actuel c'est que voil\u00e0, il y a plus ce c\u00f4t\u00e9, on assume et on est, on sait d\u00e8s les premi\u00e8res secondes qu'on est dans quelque chose de, de, de, d'artificiel dans le Var, un mort Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:32) [89%] :\r\nOui, moi je me demande si le ce qui marche bien, je trouve dans cette s\u00e9rie, c'est cette alchimie entre la folie hein du fond, il y a vraiment du d\u00e9lire, on peut \u00eatre aussi bien dans le policier classique que dans du paranormal donc cette folie de fond et en m\u00eame temps cette rigueur de la forme vraiment pas un mot de travers, pas une pas pas alors j'ai pas vu le pantalon d\u00e9chir\u00e9, mais en g\u00e9n\u00e9ral les du sont un pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [70%] :\r\nIl avait pas voulu avoir la de l'\u00e9poque, comme si je puis dire aussi 11 English. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [84%] :\r\nAussi, voil\u00e0 qui fait aussi surtout c'est que John Steed, est \u00e0 l'\u00e9gal de ses partenaires, a en fait pas y avoir de latitude, mais il est vraiment, il se met au m\u00eame niveau que ses partenaires, il n'a pas du tout c'est attitude arrogante et machiste, comme on peut le voir dans les s\u00e9ries am\u00e9ricaines, o\u00f9 il y a des des actrices, donc l\u00e0 c'est vraiment ses protagonistes sont ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [89%] :\r\nEt j'Julien donc on c'est pour \u00e7a qu'on en parle ce matin, c'est que la meilleure p\u00e9riode de Chapeau melon et bottes de cuir et parus r\u00e9cemment en route d\u00e9finition Blue-Ray avec des versions restaur\u00e9es, \u00e7a vaut vraiment le coup, c'est cette r\u00e9\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:23) [83%] :\r\nOui, alors qu'il faut savoir, c'est qu'\u00e0 partir de l'arriv\u00e9e d'un rig, la sc\u00e8ne est plut\u00f4t non vid\u00e9o mais en 35 millim\u00e8tres, donc les conditions sont les m\u00eames que celles d'un d'un tournage et que les les bandes se sont alt\u00e9r\u00e9s avec les ann\u00e9es que les diffusions t\u00e9l\u00e9s, les tubes cathodiques d'antan n'\u00e9tait pas aussi bon que nos t\u00e9l\u00e9s actuelles, donc on est parti des n\u00e9gatifs originaux de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on le ferait avec la restauration d'un grand classique et vraiment je vous garantis Feltesse on peut r\u00e2ler Chapeau melon Bottes de cuir, comme on l'a jamais vu, on pourrait m\u00eame les diffus\u00e9s dans les salles de cin\u00e9ma, c'est vraiment impressionnant, quand ils veulent quand m\u00eame oui puisque Studios Canal ne s'est content\u00e9 pour l'\u00e9dition fran\u00e7aise de rajouter une piste fran\u00e7aise la puisse fran\u00e7aise qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e pour les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions, qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e, ce qui fait qu'on a un gros d\u00e9calage, on a une image car la personne arr\u00eat\u00e9e tourn\u00e9 hier et un un son qui date du si\u00e8cle dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [81%] :\r\nOui, c'est un peu dommage c'est alors on pourrait quand m\u00eame imaginer une voir une s\u00e9rie comme \u00e7a que aujourd'hui en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:10) [82%] :\r\nAlors, c'est surtout de savoir si c'est Terry pourrait survivre avec la quantit\u00e9 de s\u00e9rie produite actuellement et les impond\u00e9rables de l'audimat qu'une s\u00e9rie peut-\u00eatre avort\u00e9 apr\u00e8s un pilote ou quelques \u00e9pizootie ne r\u00e9pond pas un bouton de parts de march\u00e9 plus \u00e7a plus en plus du tout, je pense que dire une jeune aurait pas le temps de s'installer gentiment dans l'esprit des spectateurs qu'on a, c'est qu'il a fait \u00e0 l'\u00e9poque, je rappellerai que la CIA d\u00e9butant 61 et qu'elle est devenue vraiment populaire en 65. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [68%] :\r\nGenevi\u00e8ve rude Bridel c'est, vous \u00eates l\u00e0, oui je suis l\u00e0, oui, oui, vous avez mis des bottes de fait, voil\u00e0 qui avec c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [88%] :\r\nOn va dire le pass\u00e9 pour comprendre le pr\u00e9sent avec vous, hein, c'est ce que c'est ce que propose Sandor Marai avec la nuit du b\u00fbcher oui Sandor Marai auteur hongrois, le b\u00fbcher, c'est celui de de l'Inquisition, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait a longtemps, mais la mani\u00e8re dont les eccl\u00e9siastiques, s'y prennent pour \u00e9touffer toute forme de dissidence a forc\u00e9ment aujourd'hui une une r\u00e9sonance avec l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [69%] :\r\nBah forc\u00e9ment, m\u00eame si les les nouvelles d'un jour, oui, c'\u00e9tait les m\u00eames sur tiens bien s\u00fbr on est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:08) [90%] :\r\nMais sont pas meilleurs pour autant le parall\u00e8le \u00e0 faire, en fait, c'est surtout dans la peur de la circulation des id\u00e9es, les livres ont toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des des armes des en tout cas des objets redoutable \u00e0 l'index \u00e0 l'\u00e9poque du Saint Office et puis pass\u00e9 il y a pas si longtemps br\u00fbl\u00e9 en autodaf\u00e9 aussi pendant la Seconde Guerre mondiale, enfin au d\u00e9but par Hitler et puis derni\u00e8rement on s'en prend au Patrimoine culturel commun Palmyre, par exemple, est -ce que c'est vraiment l\u00e0 dans ce Live demain la puissance et l'ind\u00e9pendance du cerveau humain qui sont en cause et que les inquisiteurs combattent le livre parle au fond de la peur du chaos de l'anarchie de la pagaille et l'auteur l'\u00e9crit tr\u00e8s clairement, il y aurait pas d'ordre dans le monde tant que vivraient des hommes qui feraient l'exp\u00e9rience de penser par eux- m\u00eames, bon on se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [87%] :\r\nPar Sandor Marai hongrois n\u00e9 en 1900, forc\u00e9ment, il la conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:04) [93%] :\r\nBen forc\u00e9ment oui parce que il est rest\u00e9 dans son pays jusqu'en 1948 un peu cach\u00e9 pendant la guerre parce que sa femme avait des origines juives, donc il a connu le nazisme puis le communisme et il est parti ensuite d'abord en Suisse, en Italie, en Bavi\u00e8re, et puis aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs, il s'est suicid\u00e9 en 89 \u00e0 San Diego, 10 mois avant la chute du mur, il faut dire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s seul, il avait perdu sa femme, son fils et pourtant il avait, \u00e0 l'\u00e9tranger une \u00e9norme reconnaissance litt\u00e9raire c'est l\u00e9gal de travail de Schnitzler, avec cette culture d'Europe centrale qui a disparu apr\u00e8s la la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [92%] :\r\nEt est -ce qu'on peut r\u00e9sumer un peu plus la nuit du b\u00fbcher autrement qu'en disant \u00e7a parle de l'Inquisition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:49) [91%] :\r\nDisons que c'est une longue lettre qu'un ancien Moine espagnol adresse \u00e0 son fr\u00e8re rest\u00e9 \u00e0 Avila en Espagne, il adresse depuis Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 il travaille dans l'imprimerie \u00e9videmment \u00e0 imprimer des textes h\u00e9r\u00e9tiques ont sans doute et il d\u00e9crit en fait par le menu son stage de perfectionnement \u00e0 Rome, o\u00f9 il a appris les m\u00e9thodes de l'Inquisition dans les d\u00e9tails les plus scabreuses vraiment qu'on qu'on d\u00e9couvre ici et il r\u00e9v\u00e8le surtout un syst\u00e8me implacable l'espionnite le le la r\u00e9mun\u00e9ration des indicateurs des indics et m\u00eame la pression sur les enfants pour surveiller les parents parce que ce contr\u00f4le doit se pratiquer d\u00e8s le d\u00e9but, comme disaient les, les, les religieux dans la plus petite soci\u00e9t\u00e9 humaine dans son cercle intime, c'est-\u00e0-dire dans la famille et puis alors il y a aussi les autres m\u00e9thodes moins violentes comme la flatterie, le r\u00e9confort et la promesse de paradis, \u00e7a aussi c'est terriblement actuel, la promesse de parade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [85%] :\r\nBen bien s\u00fbr avec avec avec le Djihad \u00e9videmment \u00e0 Anne Anne-Laure Gannac on peut quand m\u00eame rappeler que que l'origine des notions m\u00eame de fondamentalisme et d'int\u00e9grisme sont chr\u00e9tiennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:00) [86%] :\r\nOui, le fondamentalisme, c'est une notion qui est apparue au sein du du protestantisme am\u00e9ricain au tout d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, alors c'\u00e9tait d'abord positif, hein, c'\u00e9tait un groupe de chr\u00e9tiens qui voulaient rappeler donc les v\u00e9rit\u00e9s fondamentales du du christianisme dans un contexte o\u00f9 il y avait de plus en plus de remise en question, sauf que les adeptes de ce mouvement, ils sont rest\u00e9s en fait sur ses positions, alors que les id\u00e9es modernes sur la cr\u00e9ation du monde par exemple avanc\u00e9 et l'int\u00e9grisme idem, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode un an en tout d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais plut\u00f4t en Europe plut\u00f4t en France, notamment dans le m\u00eame genre de conflits, au fond, entre les lib\u00e9raux et des plus traditionnels et donc les tenants de cette tradition catholique qui se disait chr\u00e9tien int\u00e9graux et apr\u00e8s, on les a d\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [85%] :\r\nOui, et c'est le m\u00e9rite du Live d'ailleurs de montrer, chez Sandor Marai que les les directives que les protestants sont aussi des des fondamentalistes, \u00e0 leur mani\u00e8re en tout cas de la dissidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [84%] :\r\nOui, je vais vous l'avez dit le le personnage du reste via \u00e0 Gen\u00e8ve oui on devine forc\u00e9ment que du coup il a tourn\u00e9 sa veste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:01) [88%] :\r\nAlors c'est pas aussi simple parce qu'on comprend vers la fin du livre, et je ne d\u00e9voile rien, c'est que il est convaincu que la foi catholique est la seule vraie il doute des m\u00e9thodes en fait c'est c'est un pamphlet tr\u00e8s habile que fait ma, il montre un faux na\u00eff qui se dit, alors je vais \u00e0 prendre les bonnes m\u00e9thodes, et puis on arrivera \u00e0 triompher \u00e0 \u00e9radiquer le mal, et puis non finalement \u00e7a marche pas pourquoi parce que tant qu'un homme ait suffisamment obstin\u00e9 pour continuer \u00e0 croire sans se renier sauront en quoi il croit et surtout \u00e0 d\u00e9fendent la libert\u00e9 de pens\u00e9e, h\u00e9 ben c'est r\u00e2p\u00e9, on pourra, on pourra rien la contre, et \u00e7a il le dit tr\u00e8s clairement et il imagine un dialogue avec un des cardinaux du Saint Office qui dit : la culture c'est pas que les Oeuvres d'art, les cath\u00e9drales, c'est la connivence, sous- entendu, la culture, c'est la r\u00e9sistance, c'est le fondement pour utiliser stylis\u00e9e, le mot fondement dans le mon sens le fondement de la R\u00e9sistance et de la libert\u00e9, Julien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [85%] :\r\nOui alors est moi \u00e7a me fait penser \u00e0 2 films qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s d'dans les ann\u00e9es 60 le grand inquisiteur et la marque du diable qui parlait absolument de ce genre de sujet, mais d'une mani\u00e8re extr\u00eamement racoleuses, donc les films avaient \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, on peut enfin les voir maintenant et ils sont r\u00e9\u00e9valu\u00e9s comme des films finalement assez cr\u00e9dible d'une \u00e9poque assez terribles Torquemada, hein, je ne sont absolument exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:19) [90%] :\r\nLe livre s'appelle la nuit du b\u00fbcher de Sandor Marai merci Genevi\u00e8ve Bridel avec vous, Julien Comelli, on a parl\u00e9 de cette r\u00e9\u00e9dition de Chapeau melon et bottes de cuir, merci aussi Anne-Laure Gannac de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ces notions de \u00e9co- fascisme et de totalitarismes \u00e9cologique et de d\u00e9mocratie et de d\u00e9mocratie, mais j'ai quand m\u00eame, on vous retrouve la semaine prochaine m\u00eame place m\u00eame oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T07:04:22Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C279C9F8-5C89-4CF4-8B06-50814F839242", "internalArchiveId": "C279C9F8-5C89-4CF4-8B06-50814F839242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le directeur du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon inquiet d'une pouss\u00e9e du Front national", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Py, directeur du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon\r\nLe directeur du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon inquiet d'une pouss\u00e9e du Front national L'Irak appelle la Turquie \u00e0 retirer \"imm\u00e9diatement\" ses troupes de son territoire. Hier, 150 soldats turcs sont arriv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Mossoul, dans le nord irakien. Un d\u00e9poloiement que Bagdad consid\u00e8re comme une s\u00e9rieuse violation de sa souverainet\u00e9.\r\nLe chef de la diplomatie fran\u00e7aise adoucit le ton vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime de Bagdad. Dans une interview publien dans le quotidien lyonnais le Progr\u00e8s, Laurent Fabius explique qu'il n'envisage plus un d\u00e9part du pr\u00e9sident Bachar al-Assad avant une transition politique en Syrie.\r\nDemain, premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, avec cette pouss\u00e9e du Front national annonc\u00e9e par les sondages. Marion Mar\u00e9chal Le Pen est ainsi favorite en r\u00e9gion PACA, Provence-Alpes-Cote d'Azur. Une r\u00e9gion qui accueille des festivals de renomm\u00e9e internationale, comme celui du th\u00e9\u00e2tre d'Avignon... Olivier Py, son directeur, confie ses craintes \u00e0 Alain Franco.\r\nOlivier Py r\u00e9pondait \u00e0 Alain Franco.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le directeur du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon inquiet d'une pouss\u00e9e du Front national / 12H30_2015-12-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["Dimanche, au premier tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, une pouss\u00e9e du Front national est annonc\u00e9e par les sondages. Marion Mar\u00e9chal Le Pen est ainsi favorite en r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur (PACA), une r\u00e9gion qui accueille des festivals de renomm\u00e9e internationale, comme celui du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon. L'interview d'Olivier Py, son directeur."], "variantIds": ["ece-7291434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T12:55:27Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDemain, 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France avec cette pouss\u00e9e du Front national, annonc\u00e9e par les sondages, Marion Mar\u00e9chal Le Pen est ainsi favorite en r\u00e9gion PACA, Provence Alpes C\u00f4te d'Azur, une r\u00e9gion qui accueille des festivals de renomm\u00e9e internationale comme celui du Th\u00e9\u00e2tre d'Avignon Olivier Py, son directeur confie ses craintes Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nMoi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est une perte de sens de la R\u00e9publique, les id\u00e9es du Front national sous un nouveau look reste des id\u00e9es nationalistes profond\u00e9ment antir\u00e9publicaine et je crois que beaucoup de l'\u00e9lectorat ne se rend pas compte du v\u00e9ritable suicide une nationale que consisterait la mise en place du programme du Front national parce que la France a un r\u00f4le symbolique, d'abord \u00e0 tenir dans son rapport \u00e0 l'universalisme \u00e0 l'accueil de l'autre, \u00e0 la culture et tout cela se serait effondr\u00e9, les valeurs du Front national sont des valeurs nationalistes et les valeurs de la France sont des valeurs universelles, l'Europe serait le 1er a la premi\u00e8re cible une nationalisme, or l'Europe, m\u00eame si c'est un chemin difficile, c'est celui que nous devons suivre aussi de nouveaux ont pas \u00eatre \u00e9cras\u00e9 par la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [89%] :\r\nOlivier Py, c'est dans l'\u00e9ventualit\u00e9 de Marion Mar\u00e9chal Le Pen \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [91%] :\r\nOh, ce serait une catastrophe, oui ce serait vraiment une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [94%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du festival d'Avignon qu'est -ce que vous faites si si elle prend la t\u00eate de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [88%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, je pense qu'elle a d\u00e9j\u00e0 dit queM. garderait des subventions au Festival d'Avignon, le festival d'Avignon, le travail, pas \u00e9norm\u00e9ment avec la r\u00e9gion et travaille principalement avec la ville, pas avec la r\u00e9gion avec la ville et le d\u00e9partement, donc je ne sais pas ce que nous ferions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [81%] :\r\nLa d\u00e9mission \u00e9tait d'une option. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [70%] :\r\nLa d\u00e9mission de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [87%] :\r\nLa v\u00f4tre mais pourquoi, parce que \u00e7a peut \u00eatre un moyen de taper dans les gamelles et bien je ne suis pas d'accord, donc je m'en vais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [85%] :\r\nNon, non, je n'aurait v\u00e9ritablement aucun sens autant travailler avec une ville Front national serait tout \u00e0 fait impossible parce qu'on a besoin de la ville de parfaire le festival d'Avignon sans la ville mais on pourrait faire un festival d'Avignon sur la r\u00e9gion, ce serait tr\u00e8s dur, mais ce n'est pas vital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [84%] :\r\nOlivier Py, r\u00e9pondait \u00e0 Alain Franco ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T11:58:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BD310A4-777F-4709-86D2-E68AF4B4EE04", "internalArchiveId": "1BD310A4-777F-4709-86D2-E68AF4B4EE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat tr\u00e8s critique envers les candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat tr\u00e8s critique envers les candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n\"Peu d'enthousiasme envers les trois candidats UDC\"  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... C'est le sentiment exprim\u00e9 par Christian Levrat ce matin \u00e0 St-Gall o\u00f9 sont r\u00e9unis  les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste.... Sur place, Thibaut Schaller. \r\n((Le PS n'a pas atteint son objectif aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et s'attend \u00e0 une l\u00e9gislature difficile avec une majorit\u00e9 de droite au Conseil national. Le parti doit se red\u00e9finir pour trouver de nouveaux adh\u00e9rents, a dit son pr\u00e9sident Christian Levrat samedi \u00e0 St-Gall.\r\nL'objectif de 20% des suffrages n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint, mais le PS a enregistr\u00e9 une pouss\u00e9e dans les villes. Au Conseil des Etats, il a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat de son histoire avec 12 si\u00e8ges, a rappel\u00e9 Christian Levrat aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 St-Gall.\r\nCette nouvelle l\u00e9gislature s'annonce difficile avec une droitisation de la politique. Pour gagner dans quatre ans, le PS doit am\u00e9liorer sa capacit\u00e9 de mobilisation et trouver de nouvelles sources de financement.\r\nLe parti doit aussi se red\u00e9finir pour trouver de nouveaux adh\u00e9rents, notamment dans les agglom\u00e9rations et les campagnes. C'est l\u00e0 que le PS peine \u00e0 progresser, a soulign\u00e9 Christian Levrat.\r\nEn pr\u00e9vision des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce mercredi, le pr\u00e9sident du PS a d\u00e9clar\u00e9 faire preuve de peu d'enthousiasme envers les trois candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC. Le conseiller aux Etats fribourgeois a aussi remerci\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf pour son travail.))\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement europ\u00e9enne ne m\u00e2che pas ses mots, au lendemain de l'annonce par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'introduire au besoin une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale en mati\u00e8re d'immigration. A la radio al\u00e9manique SRF, l'Allemand Elmar Brok qualifie cette possibilit\u00e9 de cavalier seul d'une menace de violation du droit europ\u00e9en. \"Et il ne faudrait pas commencer des n\u00e9gociations par une menace\", ajoute l'Allemand.\r\nSept v\u00e9hicules dont un scooter impliqu\u00e9s dans un accident de la circulation \u00e0 l'aube \u00e0 Avry dans le canton de Fribourgt)  Le verglas semble \u00eatre \u00e0 l'origine de cette collision dont les circonstances ne sont pas encore clairement \u00e9tablies. Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont les deux plus jeunes, \u00e2g\u00e9es de 17 et 19 ans, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat tr\u00e8s critique envers les candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2015-12-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["\"Peu d'enthousiasme envers les trois candidats UDC\" au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le sentiment exprim\u00e9 par Christian Levrat ce samedi matin \u00e0 St-Gall o\u00f9 sont r\u00e9unis les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste."], "variantIds": ["ece-7291435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T12:45:42Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPeu d'enthousiasme envers les trois candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le sentiment exprim\u00e9 par Christian Levrat ce matin \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 sont r\u00e9unis les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste sur place, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nApr\u00e8s un bilan sans fard des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cet aveu nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 atteindre notre objectif de 20 pourcent le le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat s'est livr\u00e9 \u00e0 une analyse comparative des conseils f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, le plus mauvais de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est celui qui avait entre 2003 2007, une majorit\u00e9 PLR et UDC comme cela pourrait \u00eatre le cas d\u00e8s mercredi, Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s critique envers le ticket propos\u00e9 par l'UDC Guy Parmelin glisser vers la droite, \u00e0 cause de ses ambitions, Thomas sp\u00e9cifi\u00e9 le fils spirituel de Christoph Blocher et on ne s'Rodolphe Meert quant \u00e0 Norman Gobbi il est d'un autre parti, bien plus petit que le PBD d'Eveline Widmer-Schlumpf pour autant Christian Levrat n'a pas lanc\u00e9 d'appel \u00e0 une candidature de combat, une opposition frontale un second UDC au gouvernement, ce mercredi, non, le pr\u00e9sident du PS, a simplement livr\u00e9 cette phrase sibylline : nous allons faire au mieux dans le choix des possibles, peut-\u00eatre y a -t-il l\u00e0 un d\u00e9but d'aveu d'impuissance, mais on sait aussi que les tractations continuent en coulisses, peut-\u00eatre, le pr\u00e9sident du PS, a -t-il voulu \u00e9galement brouiller les pistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nThibaut Schaller \u00e0 Saint-Gall le pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T11:39:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03C2D7A4-4EA5-41AF-A49F-CF97B5E9B943", "internalArchiveId": "03C2D7A4-4EA5-41AF-A49F-CF97B5E9B943", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Tomi Ungerer, dessinateur et illustrateur", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "\" Si j'\u00e9tais un objet, je serais un couteau suisse \". C'est Tomi Ungerer qui l'affirme. Et c'est plut\u00f4t convainquant, tout compte fait. En effet, comment d\u00e9finir le talentueux et polyvalent alsacien,  qui vient tout juste de souffler ses 84 bougies? Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur - de livres pour enfants, de livres politiques ou de livres \u00e9rotiques -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur. \u00e9crivain ou encore paysan-\u00e9leveur, \u00e0 ses heures. Infatigable et insatiable, il continue de cr\u00e9er et d'accompagner son ouvre. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l'a vu exposer \u00e0 New York, \u00e0 Dublin, \u00e0 Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi de Grand-Lancy et bien naturellement dans son mus\u00e9e de Strasbourg.  Esprit frappeur et farceur. Toujours rebelle et subversif : immense Tomi Ungerer!", "durationSec": 3291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7272528", "imageURL": "http://www.rts.ch/4236852.image", "thematicThemes": ["dessin", "illustration"], "thematicPersons": ["Ungerer, Tomi"], "alternativeTitle": ["La t\u00eate \u00e0 l'envers du 05.12.2015", "Tomi Ungerer \u2026 la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers / LTE_2015-12-05T12:04:45_la-tete-a-l-envers", "La t\u00eate \u00e0 l'envers du 05.12.2015", "Tomi Ungerer \u2026 la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers / LTE_2015-12-05T12:04:45_la-tete-a-l-envers"], "alternativeSummary": ["\"Si j\u2019\u00e9tais un objet, je serais un couteau suisse\"\u2026 C\u2019est Tomi Ungerer qui l\u2019affirme. Et c\u2019est plut\u00f4t convainquant, tout compte fait. En effet, comment d\u00e9finir le talentueux et polyvalent Alsacien, qui vient tout juste de souffler 84 bougies? Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur \u2013 de livres pour enfants, de livres politiques ou de livres \u00e9rotiques -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur\u2026 \u00e9crivain ou encore paysan-\u00e9leveur, \u00e0 ses heures. \n\nInfatigable et insatiable, il continue de cr\u00e9er et d\u2019accompagner son \u0153uvre. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l\u2019a vu exposer \u00e0 New York, \u00e0 Dublin, \u00e0 Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi du Grand-Lancy et bien naturellement dans son mus\u00e9e de Strasbourg.  Esprit frappeur et farceur. Toujours rebelle et subversif: immense Tomi Ungerer!\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Patrick Lenoir.", "\"Si j\u2019\u00e9tais un objet, je serais un couteau suisse\"\u2026 C\u2019est Tomi Ungerer qui l\u2019affirme. Et c\u2019est plut\u00f4t convainquant, tout compte fait. En effet, comment d\u00e9finir le talentueux et polyvalent Alsacien, qui vient tout juste de souffler 84 bougies? Tomi Ungerer est tout \u00e0 la fois dessinateur, illustrateur \u2013 de livres pour enfants, de livres politiques ou de livres \u00e9rotiques -, affichiste, graphiste, sculpteur, bricoleur, inventeur, collectionneur\u2026 \u00e9crivain ou encore paysan-\u00e9leveur, \u00e0 ses heures. \n\nInfatigable et insatiable, il continue de cr\u00e9er et d\u2019accompagner son \u0153uvre. Cette seule ann\u00e9e 2015, on l\u2019a vu exposer \u00e0 New York, \u00e0 Dublin, \u00e0 Paris. Il est actuellement visible au Kunsthaus de Zurich, \u00e0 la villa Bernasconi du Grand-Lancy et bien naturellement dans son mus\u00e9e de Strasbourg.  Esprit frappeur et farceur. Toujours rebelle et subversif: immense Tomi Ungerer!\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Patrick Lenoir."], "variantIds": ["ece-7272529", "ece-7272528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T13:26:41Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [81%] :\r\nLa t\u00eate allong\u00e9e Marl\u00e8ne M\u00e9trailler pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [68%] :\r\nOui, Bernard, que la quantit\u00e9 j'ai Marl\u00e8ne b\u00e9ninois, ivoirien, bonjour \u00e0 M\u00e9trailler ravie honn\u00eatement rencontrait a rien et bonjour pas mal ce mort qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 sa volontiers, est ce que vous voulez, et il a bien raison d'avoir vos doigts, vous allez voir l'Expo promouvoir l'espoir, il y a sauvegard\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 maintenant, oui, et avec cette ann\u00e9e avec vous Madame Ernotte ont vite commenc\u00e9 pour ceux qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [82%] :\r\nMercredi 18 novembre matin\u00e9e d'Automne douce et lumineuse, l'immense Tomi Ungerer, dessinateur, illustrateur de livres pour enfants, politique de livres \u00e9rotiques affichiste graphiste sculpteur bricoleur inventeur collectionneur \u00e9crivain ou encore paysan, \u00e9leveur \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [65%] :\r\nJe dirais la la comme sa vie, voici le pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [91%] :\r\nTomi Ungerer bient\u00f4t 60 ans de carri\u00e8re quelque 130 ouvrages 500 des milliers de dessins satiriques, \u00e9rotiques, des centaines de sculptures frais divers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [68%] :\r\nEn France, et de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [89%] :\r\nCe matin, Tomi Ungerer d\u00e9couvre les 3 \u00e9tages de l'Exposition que lui consacre actuellement la villa Bernasconi et le Grand-Lancy aussi. \r\nIl est accompagn\u00e9 de sa fille et pr\u00e9cieuse assistante rien et c'est H\u00e9l\u00e8ne mari\u00e9 t\u00f4t curatrice de l'Exposition est h\u00f4tesse des lieux, qui m\u00e8ne la visite reste \u00e0 trouver le lieu id\u00e9al pour discuter tranquillement et \u00e9voqu\u00e9 2015 ann\u00e9es riches si l'on est pour Tomi Ungerer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [85%] :\r\nJe suis moi- m\u00eame des livres d'enfant, je crois, publi\u00e9e aux \u00c9tats-Unis voil\u00e0 ah oui, vous avez arr\u00eat\u00e9 pendant par exemple et c'est celui -l\u00e0 qui a, qui a eu le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [82%] :\r\nPrix du de de l'eau aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire le le le prix du plus mauvais livres d'enfants de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [73%] :\r\nFace \u00e0 l'Alg\u00e9rie \u00e0 la DDE un d\u00e9ferlement de critiques de lettres d'insultes, enfin \u00e7a n'en finissait pas, pour plusieurs raisons, vous avez \u00e7a oui exactement raison parce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [80%] :\r\nQue \u00e7a \u00e7a faisait sauter d\u00e9j\u00e0 tous les tabous, vous voyez ce que je dis rien que le fait que le p\u00e8re travaillait dans une usine, donc on on les les gar\u00e7ons qui fument, vous vous imaginez que il est l\u00e9gal, une blague agricole, c'est super, c'est carr\u00e9ment subversif, je le reconnais mais comment forger subversive et moi il y avait pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 faire des blagues salaces comme on donc d'abord les faits \u00e0 l'\u00e9cole et puis ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [61%] :\r\nEt on continue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:15) [81%] :\r\nC'est le celle -ci de l'Exposition, \u00e7a c'est l'esprit rebelle qui a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [86%] :\r\nIl y a un type, un nazi en uniforme avec un brassard selon lui la svastika il y a un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [82%] :\r\nSans on \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:31) [72%] :\r\nEh bien sur les toilettes, \u00e7a se faisait aussi il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [60%] :\r\nEt donc de suivre les Lions, \u00e9videmment, vous avez gard\u00e9 des remarques escrimeur mais Alain Passerel vous int\u00e9resse, vous avez vu la victoire sera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [77%] :\r\nUn parti, moi j'ai r\u00e9ussi, il y avait un dessin de descendre en France et notamment en France point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:55) [81%] :\r\nD'ailleurs moi je voulais vous poser la question \u00e7a r\u00e9pondaient \u00e0 des interviews avec vraiment beaucoup pour entretenir et Lyon et c'est \u00e7a les journaux r\u00e9agissent, je r\u00e9ussis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [82%] :\r\nCe mot sage si leur soci\u00e9t\u00e9 obsc\u00e8ne et faut bien d\u00e9crire ces obsc\u00e9nit\u00e9s c'est ben \u00e9coutez, vous dit comment, avec la col\u00e8re et le d\u00e9go\u00fbt avec la col\u00e8re et le d\u00e9go\u00fbt je suis constamment en col\u00e8re, regardez la la situation actuelle, toutes ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [74%] :\r\nEnfin bon, alors on va, on sait on voir comment vous bonsoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:33) [70%] :\r\nVous allez parler poids et les menteurs de l'Exposition Londres c'est \u00e7a point probablement parce que je viens l\u00e0, de l'autre grand pour concours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [72%] :\r\nOui, a partie du monde, la partie arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [71%] :\r\nContinue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [62%] :\r\nD'ici l\u00e0 nous a donn\u00e9, comme \u00e7a, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [71%] :\r\nVous acc\u00e9l\u00e9rez pas mais il faudrait que je vois il y a une photo quand m\u00eame, on ne sort nous vous enverrons fait plus que jamais, \u00e7a semble devoir m\u00eame il y a ce que je voulais, c'est l'merci, on vous aime, avec ma carri\u00e8re avec les choses comme \u00e7a, je ne peux plus pr\u00e9sentable que d\u00e9collage est plus que des sculptures et des objets, vous vous faites \u00e7a certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [87%] :\r\nCertainement pas, pourtant, il y a point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [71%] :\r\nAlors installez -vous c'\u00e9tait pas non conventionnel, Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [64%] :\r\nQuelques comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [76%] :\r\nVoil\u00e0 les feuilles mortes on ne ramasse jamais les feuilles mortes \u00e0 la paix, le vous rendez bien content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [63%] :\r\nAllez hop pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:08) [91%] :\r\nAlors, vous \u00eates content de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [82%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content, c'est vraiment comme je disais -je n'explosion qui est fait avec avec doigt\u00e9 et pour moi, c'est quand m\u00eame assez, assez, c'est j'aimerais quand m\u00eame prendre un coup de froid assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [69%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y avait aussi si je me cache Dobson ici ils fait un ni c'est vrai mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [76%] :\r\nAlain Robert, de la pointe de l'aller regarder quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [56%] :\r\nJe vous le dis, \u00e9coutez ensuite qui vous appartient, qui elle, annonce que les riches voil\u00e0 voil\u00e0 probablement \u00e7a relancerait pas et donc je encore, il faut bien savoir qui va recevoir qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [73%] :\r\nPour assister \u00e0 \u00e7a, Lorient que peu d'aujourd'hui, c'est pour dire que oui au point : oui, si vous allez au minist\u00e8re, moi qui pourront. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [63%] :\r\nC'est la tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [75%] :\r\nEn parler aujourd'hui d'voil\u00e0 on va commencer pour des pompages qui mais je vous laisse aller cette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:30) [87%] :\r\nAvec l'Keeboo, c'est parfait, on va, oui, oui, allez -y Dominique A je disais une ann\u00e9e faste, \u00e7a commence avec une grosse r\u00e9trospective \u00e0 New York \u00e0 Paris les 50 ans, de l'\u00c9cole des loisirs \u00e9videmment tout un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Tomi Ungerer, ensuite on a incognito au Kunsthaus de Z\u00fcrich actuellement et puis maintenant, ici, \u00e0 la villa Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [80%] :\r\nBen oui, c'est une je ne vous n'allez quand m\u00eame plut\u00f4t charg\u00e9 quand on consid\u00e8re que j'ai avait 84 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nAlors, comme il dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [84%] :\r\nJe suis assist\u00e9 par ma fille, Maria qui est en face de nous \u00e0 rien parce que je n'arrive plus \u00e0 voyager vraiment seul et alors on voyage comme pour les \u00c9tats-Unis, mais les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait carr\u00e9ment exceptionnel quand ils vont quand on pense que \u00e7a faisait 45 ans, 50 ans que j'ai des bas ni aux \u00c9tats-Unis n'est -ce pas, j'\u00e9tais sur la liste noire et puis tout mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [74%] :\r\nLes m\u00eame le Chili a \u00e0 votre moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [86%] :\r\nOui, oui, oui, pas pour pendant assez longtemps, oui, oui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a remonte d\u00e9j\u00e0 aux ann\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es sorci\u00e8res des ann\u00e9es de McCarthy alors comme je suis plut\u00f4t un esprit provocateur, vous savez c'est \u00e7a m'a attir\u00e9 pas mal de d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [88%] :\r\nMais enfin, officiellement, c'est comme \u00e7a faisait quand m\u00eame pratiquement 50 ans que que mes livres \u00e9taient interdits dans toutes les biblioth\u00e8ques am\u00e9ricaines, m\u00eame les livres d'enfants, je comprends quand il s'agit de mes livres politiques au-del\u00e0 de mes livres de sa satire sociale ou bien mercredi, c'est pourquoi j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment d'ouvrages \u00e9rotiques, parce que je me situe, je vous toujours battu sur plusieurs fronts et pour moi la la r\u00e9volution sexuelle, qui est aussi importante que que la guerre du Vietnam, dans un sens, voyez ce que je veux dire, ses jours \u00e9taient engag\u00e9s et par la suite apr\u00e8s mon retour en Europe, \u00e9videmment j'\u00e9tais \u00e9norm\u00e9ment engag\u00e9 dans dans les rapports franco- allemand et puis la la construction de l'Europe, l\u00e0 je me suis donn\u00e9 \u00e0 fond \u00e9galement alors depuis quelques ann\u00e9es, il faut, il faut bien comprendre quand m\u00eame que, entre- temps j'\u00e9tais quand m\u00eame publi\u00e9, \u00e9dit\u00e9 en plus de 40 langues mais pas en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [94%] :\r\nPas alors que vous \u00e9crivez en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [83%] :\r\nAlors que tous mes livres d'enfants sont \u00e9crits en anglais, alors l\u00e0 aussi je dois ajouter que j'ai quand m\u00eame parfaitement trilingue, je sors mes livres en fran\u00e7ais, en allemand ne anglais, j'ai un livre alors toujours avec moi mais ch\u00e8res maisons d'\u00e9ditions Diogenes dit aucune oui cat\u00e9gorique et je suis dans cette maison d'\u00e9dition depuis ses d\u00e9buts, donc avec Daniel qui, elle, est maintenant son fils Philippe, j'ai pour moi la meilleure maison d'\u00e9dition mondiale que \u00e7a sur le niveau litt\u00e9rature artistique etc c'est l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment g\u00e2t\u00e9s il y avait une \u00e9poque o\u00f9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es mon mon \u00e9diteur cor\u00e9en, vous voulez me en anglais et, entre- temps, les choses se sont arrang\u00e9es, j'ai enfin trouv\u00e9 un \u00e9diteur dont on a encore qu'il faille dans Fayel, ils sont \u00e0 Londres et \u00e0 New York, et l\u00e0 aussi c'est surtout ma fille qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s instrumentale pour me pour me disant comment dire \u00e0 me mettre en avant pour vos propos sortir le ph\u00e9nix de ses cendres, voil\u00e0, ce centre de cigarettes naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [70%] :\r\nEst -ce que vous toujours, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [87%] :\r\nVous savez m\u00eame m\u00eame m\u00eame \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes de sant\u00e9, je me suis jamais arr\u00eat\u00e9 de fumer, bon alors moi c'\u00e9tait le c'\u00e9tait vraiment le retour \u00e0 New-York et comme je l'avais dit vous savez qu'il y a environ 7 ou 8 ans, j'ai le gouvernement fran\u00e7ais, la ville de Strasbourg ont donn\u00e9 mon mus\u00e9e qui est un petit peu analogue \u00e0 ce mus\u00e9e ici, qui est aussi dans une villa \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a permis de tirer un trait sur le pass\u00e9, dans un sens et je disais que vous moi- m\u00eame que j'ai que j'\u00e9tais le moment le le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra, mais alors, mais alors \u00e0 New-York le d\u00e9but le fant\u00f4me, m\u00eame : j'\u00e9tais le spectre litt\u00e9ralement parce que les gens croient que j'\u00e9tais mort depuis 30 ans, 40 ans et je vous assure que lorsqu'il s'agit de de la publicit\u00e9 ou il suffit de dispara\u00eetre pendant 30 ans et de Real r\u00e9- appara\u00eetre et New York a \u00e9t\u00e9 vraiment, c'\u00e9tait une grande Exposition \u00e7a rien que pour vous dire le le le catalogue a \u00e9t\u00e9 vendue en 48 heures et sans du tout de suite tr\u00e8s r\u00e9imprim\u00e9 et pour moi c'\u00e9tait formidable parce qu'il faut bien comprendre que j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis et 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:08) [81%] :\r\n1950 \u00e7a 5 ans si je suis pas arriv\u00e9 avec 60 dollars en poche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [90%] :\r\nOui, mais 60 dollars \u00e0 l'\u00e9poque, ce sera au moins 1200 de nos jours incroyable ce que je veux dire non non non non, mais il faut bien comprendre que, pour moi, il y a toujours une diff\u00e9rence \u00e9norme entre New-York et les \u00c9tats-Unis, il ne New-York ce n'est pas les \u00c9tats-Unis, et il une New-York c'est un microcosme de retrouver New-York apr\u00e8s ces ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un vrai r\u00e9gal vrai r\u00e9gal vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:38) [81%] :\r\nUnique en France, le mus\u00e9e Tomi Ungerer est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un artiste encore vivants, livres pour enfants jouer affiche de publicit\u00e9 mais aussi sculpture autres dessins \u00e9rotiques, qui sont expos\u00e9s, un fond Davos tellement riche que tout le contenu du mus\u00e9e 3 fois par an. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:53) [95%] :\r\nFinalement, au bout de, de 10 ann\u00e9es j'ai calcul\u00e9 qu'on pouvait d\u00e9couvrir l'ensemble de du fond, c'est-\u00e0-dire 11000 dessins. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:01) [89%] :\r\nUn mus\u00e9e insolite dans le paysage alsacien, puisqu'il est enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'illustration, et pas uniquement \u00e0 celle de l'artiste alsacien, le mus\u00e9e Tomi Ungerer est aussi le Centre international de l'illustration, le mus\u00e9e a r\u00e9cemment f\u00eat\u00e9 son 200 1000\u00e8me visiteur apr\u00e8s seulement 4 ans d'existence, Tomi Ungerer est connu \u00e0 l'international et les visiteurs du monde entier, il y a une tani\u00e8re et son. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:23) [86%] :\r\nIl y a toujours justement du tragique chez lui qui se trouve dans les livres d'enfants, il y a quand m\u00eame beaucoup de c'est tragique, mais comme il dit, il faut aussi que les enfants aient peur alors que c'est un personnage que l'adorent parce que je j'adore ces dessins \u00e7a son \u00e9volution et son exigence et je suis toujours ravi de le voir, m\u00eame les livres pour enfants, d'ailleurs il m'est arriv\u00e9 dans l'\u00e2ge, et pour moi, d'ailleurs c'est m\u00eame pas pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [78%] :\r\nCe qu'on a \u00e9t\u00e9 comme lui et je trouve cette Exposition fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:56) [86%] :\r\nTomi Ungerer et ses ma\u00eetres, c'est une Exposition tr\u00e8s particuli\u00e8re qui occupent les 3 \u00e9tages du mus\u00e9e Tomi Ungerer, une Exposition anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:04) [97%] :\r\nC'est un hommage \u00e0 son talent et \u00e0 son art et c'est aussi la 1\u00e8re fois qu'on montre ce type d'Exposition en France. \r\n\u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9tudi\u00e9e ni montrer que l'illustration, le descendant se nourrissaient vraiment de l'histoire de l'art et quel meilleur exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:24) [77%] :\r\nQue pouvaient nous fournir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:32) [91%] :\r\nEn tout cas, on met le doigt sur la singularit\u00e9 sur la complexit\u00e9 du personnage, Tomi Ungerer, je vais vous dire ce qui m'a frapp\u00e9 en France, vous \u00eates le seul Fran\u00e7ais vivant \u00e0 qui on a donn\u00e9 un mus\u00e9e en Allemagne en 2000, vous faites partie de son personnage incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:52) [75%] :\r\nDe l'Alma, le boss bon oui les 100 personnalit\u00e9s maintenant alors si les Am\u00e9ricains voudraient que j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [80%] :\r\nSeul Fran\u00e7ais qui n'ait jamais \u00e9t\u00e9 l'ind\u00e9cence allemand plus plus populaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:03) [91%] :\r\nEt maintenant, voil\u00e0 que l'Am\u00e9rique vous r\u00e9cup\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [89%] :\r\nBon, on verra, vous savez, voit se faire des illusions, de nos jours, vous savez, on fait sensation un jour et le lendemain on est mais enfin on verra, on verra bien, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:18) [87%] :\r\nAlors, et \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout de suite en janvier d\u00e9j\u00e0, en janvier, donc pour parler de cette ann\u00e9e et alors aussi pour moi de passer la douane sans je suis plus sur la liste noire, vous savez dans la douane am\u00e9ricaine ils avaient ce gros livre avec avec les noms des des ind\u00e9sirables, j'\u00e9tais un ind\u00e9sirable alors comme les comme tout cela avait chang\u00e9, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e d'avant aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 New York, parce qu'il y avait ce dimanche, ce film qui est sorti dans les cin\u00e9mas fait justement par une \u00e9quipe am\u00e9ricaine esprit frappeur c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un film sur ma vie qui \u00e9tait mont\u00e9 dans dans les cin\u00e9mas aux \u00c9tats-Unis et au Canada, enfants partout ailleurs, pas en Suisse curieusement question des distributeurs, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi, j'avais une est incroyablement \u00e7a commen\u00e7ait par un article dans le New York Times et donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui et non, il y a 3 ans, ou quelque chose comme \u00e7a, et, et alors cette \u00e9quipe de cin\u00e9astes am\u00e9ricains sont tomb\u00e9s sur cet article, on dit : tiens, \u00e7a ferait un bon sujet pour un film, et ils ont fait \u00e7a avec vraiment avec un souci de de l'honn\u00eatet\u00e9 de l'int\u00e9grit\u00e9 dans ce que vous savez on on a facilement travailler dans des cas pareils, on prend toujours un risque, parce que quand on, quand on parle de sa vie et que quand on fait un film sur vous, c'est un strip- tease, hein, on se met \u00e0 poil devant le public, hein, c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a quoi alors, apr\u00e8s \u00e7a, m'ont dit que ce que nous disions alors je suis donc retourn\u00e9 en Irlande, alors l\u00e0 aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [77%] :\r\nDonc \u00e7a c'est votre derni\u00e8re patrie on est rapidement son salon non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [85%] :\r\nIl faut bien comprendre que d'origine je suis n\u00e9e \u00e0 Strasbourg, je suis alsacien, j'ai perdu mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans et demi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, donc c'\u00e9tait dire expos\u00e9s \u00e0 la mort, qui \u00e9tait le sujet vraiment \u00e0 ma, ma vie est litt\u00e9ralement une danse macabre mais assez rigolote que vous savez quand on tendance en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:19) [76%] :\r\nVoil\u00e0 esprit frappeur, on peut dire quand on a l'esprit farceur, en faisant se fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [86%] :\r\nEt farceur tr\u00e8s bien farceur et frappeur ce que une grande partie de ma vie, je je mets vraiment en relief l'absurde, je suis absurde avait avec mes blagues avec mes Black constamment, il y a l\u00e0 que j'ai pr\u00e9par\u00e9 il y en a d'autres qui sont instantan\u00e9s, mais enfin, comme dit : c'est une, c'est ma fa\u00e7on d'agir, ma fa\u00e7on d'\u00eatre et alors il y a eu l'arriv\u00e9e des nazis, donc d'un jour \u00e0 l'autre g\u00e9ant 3 mois j'ai d\u00fb apprendre l'allemand 1940 ans 40 tout de suite, puis apr\u00e8s \u00e7a, apr\u00e8s 3 mois merci un bonjour, on pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors j'ai v\u00e9cu toute cette \u00e9poque comme comme un enfant regarde la t\u00e9l\u00e9vision et alors pour moi, le grand spectacle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement la derni\u00e8re t\u00eate de pont des Allemands sur le Rhin, donc ce qui \u00e9tait ce qu'on appelle la poche de Colmar la poche de Colmar dans la bataille a dur\u00e9 a fait rage pendant 3 mois dans tous les ans, tous les environs et aussi la la je suis voil\u00e0 je peux vraiment dire que que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de, de, de la guerre, mais, mais comme un enfant triste comme un soldat, je sais \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 quelqu'un qui saute sur une mine c'\u00e9tait et puis chaque matin chercher l'eau sur le tra\u00eeneau il y avait beaucoup de neige cet hiver, avec toute la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [75%] :\r\nEn pointe pour mourir ensemble au chaos parce qu'on \u00e9tait constamment sous le Tir des bombardements \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:49) [83%] :\r\n23 janvier 1945 les alli\u00e9s ont franchi l'AP-HP et occup\u00e9 la for\u00eat domaniale de Colmar 24 la rivi\u00e8re il est travers\u00e9 de larosiere et o\u00f9 seuls 40 centim\u00e8tres de neige recouvre le sol le froid \u00e9vidence. \r\nCe qu'il a os\u00e9 l'ennemi fortement retranch\u00e9es dans un secteur bois\u00e9 se d\u00e9fendra \u00e2prement voitures donc pourquoi dans l'88 allemand bless\u00e9s courb\u00e9 par le froid, la fatigue et la d\u00e9faite 16 hommes en se rendant nous rendent une province. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:26) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est des images qui vont s'affronter le Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:29) [81%] :\r\nEt tout \u00e7a, je l'ai quand m\u00eame bien, mais une s\u00e9rie d'autobiographie, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien d\u00e9crit dans mon livre, \u00e0 la guerre comme \u00e0 la guerre 15\u00e8me fera une po\u00e9tique et puis avant \u00e7a, j'ai \u00e9crit un livre sur mon p\u00e8re et moi, que je n'ai que jamais connu qui s'appelait Il \u00e9tait une fois mon p\u00e8re et puis apr\u00e8s \u00e7a bon vieux juste, oui, il y a aussi ma biographie sur le Canada, mais enfin, juste sorti quand m\u00eame je vous savez, j'ai \u00e9crit, autant que je dessinais pour moi, le livre d'enfants, c'est presque un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, en fin de compte, c'est un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et quand m\u00eame livres va, par exemple, j'ai sorti un livre les anges gardiens de l'enfer sur la prostitution en Rambo dans l'c'est donc dans le quartier r\u00e9serv\u00e9 o\u00f9 les femmes sont des sont dans les vitrines et l\u00e0 j'ai habit\u00e9 au bordel, et j'ai fait un livre sur le sur les domine, qui est un livre assez difficile \u00e0 avaler pour s'essaie \u00e0 une comme on dit en allemand, une Star que Tabak hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:26) [85%] :\r\nQuand vous parlez de tout \u00e7a, vous avez un petit sourire en coin, comme \u00e7a, vous aimez bien imaginer, sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:33) [86%] :\r\nEt que par la suite maintenant dans les derni\u00e8res 10 ou 20 ann\u00e9es parce que chaque fois que j'ai pendant toutes ces ann\u00e9es, chaque fois que j'ai sorti un livre, je n'ai plus jamais voulu le revoir, sauf quelques rares exceptions et Valence, parce que c'est toujours changer de Style, il fallait toujours que j'aille de l'avant et puis une Exposition, celle que j'ai vu aujourd'hui de mes trucs, ben il y a, il y a 10 ans, je ne l'aurais pas voulu voir ses vieilles choses et puis maintenant, mais, mais quand m\u00eame, vous savez que chaque on est quand m\u00eame le le parent, on est quand m\u00eame l'auteur de chacun de ses dessins, m\u00eame s'il est mort- n\u00e9 et m\u00eame s'il est mal fait, m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 oui, oui, mais maintenant j'arrive \u00e0 l'accepter, donc pas lors de ces ann\u00e9es, je n'ai plus jamais regarder mes livres \u00e7a fait seulement depuis quelques ann\u00e9es que j'arrive de nouveau \u00e0 le faire, c'est comme si j'avais une mauvaise conscience, alors que pour mes \u00e9crits aucune et jamais eu ce probl\u00e8me avec mes \u00e9crits l\u00e0 je raconte va volontiers la g\u00e8ne ou un nouveau livre, en allemand, c'est mon 2\u00e8me volume en allemand d'aphorismes de mots quoi qui saurait \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:39) [69%] :\r\nLibrairie \u00e0 souche peut \u00eatre plut\u00f4t jamais que trop tard y avais un autre titre aussi Ralph Marland Zaki a ta gueule et d'y ouvrir un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:50) [92%] :\r\nC'est \u00e9trange \u00e7a, vous le disiez tout \u00e0 l'heure pour les enfants, vous \u00e9crivez en anglais pour l'\u00e9criture, c'est l'Allemand qui vous vient. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:57) [85%] :\r\nPas n\u00e9cessairement fran\u00e7ais aussi, j'ai vous savez, nous nous n'oubliez pas, depuis 4 ans, j'ai une page enti\u00e8re chaque mois dans Philosophie Magazine et \u00e7a, c'est ma phrase bien et non parce que je, je vis suis dans une, dans un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9, vous savez, j'ai pas de surtout en France et pas de passion, j'ai pas d'\u00e9tudes alors d'avoir une page dans Philosophie Magazine, \u00e7a m'a fait, \u00e7a fait un bien, ben alors l\u00e0 j'ai une famille ma vanit\u00e9 en floraison alors l\u00e0 j'ai de quoi raconter et l\u00e0 aussi je dirais aussi, encore que c'est tr\u00e8s subversif parce que ce que j'ai fait, je r\u00e9ponds \u00e0 des lettres d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:34) [82%] :\r\nD'ailleurs, vous allez me dire si c'est vrai ou faux, pervers et sort de la 6 \u00e9tait une une petite note que votre 1er provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:41) [85%] :\r\nNon, pas du tout petite note et vous savez les carnet l\u00e0 que les Allemands sont venus, j'ai d\u00fb apprendre allemand 3 mois et les Fran\u00e7ais 400 c'\u00e9tait pas meilleur moment d'alsaciens ont \u00e9t\u00e9 punis, parfois m\u00eame avec une baffe dans la gueule, elle \u00e9tait interdit pour nous de parler notre propre langue et de toute ma classe d'alsacien, je ne sais pas, et on n'a pas beaucoup qui ont fini le bachot finalement parce que nous on a tout fait pendant 25 ans apr\u00e8s la guerre avec mon accent, j'\u00e9tais un sale Bosch en France, je sais ce que c'est que d'\u00eatre une minorit\u00e9 et alors en France il y a ils ont on a ce qu'on appelle un carnet scolaire, donc c'est c'est un esp\u00e8ce de bulletins, mais c'est un carnet qui vous accompagne toute la vie, litt\u00e9ralement, voyez ce que je veux dire, du moins dans toute la vie scolaire et l\u00e0- dedans, bon proviseur avait mis pervers et subversif, mais \u00e7a c'\u00e9tait en partie pour des raisons tout \u00e0 fait diff\u00e9rente parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, j'organisais des gr\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire que les quand il y avait un examen les \u00e9l\u00e8ves alsaciens dans l'il y a une feuille blanche parce qu'on n'avait pas le droit de parler notre langue, on \u00e9tait plut\u00f4t brim\u00e9 oh bah il faut pas exag\u00e9rer non plus, on avait aussi de tr\u00e8s bons professeurs attention faut pas exag\u00e9rer, mais quand m\u00eame, et alors disons que d\u00e9j\u00e0 tout jeune, j'\u00e9tais un activiste, j'\u00e9tais un activiste mais pervers c'\u00e9tait injuste parce que perverse en fran\u00e7ais \u00e7a des connotations vous savez homosexuel et de trucs, mais subversif il absolument raison et d'ailleurs, m\u00eame le directeur, le proviseur, le proviseur de mon lyc\u00e9e j'ai gard\u00e9 de tr\u00e8s bons contacts avec lui, lui, on est jamais voulu et m\u00eame apr\u00e8s, revenant des \u00c9tats-Unis, j'allais le visiter, je ne porte pas de rancune. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:20) [86%] :\r\nTomi Ungerer, c'est difficile de vous interroger une surprise pour vous parce que, dans cette \u00e9mission, on am\u00e8ne ran\u00e7on et une surprise je crois qu'il va tomber, c'est bien, je vais la chercher cette toujours donc voil\u00e0, bon, et vous allez probablement reconna\u00eetre assez vite je pense qu'il s'agit d'un de vos amis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:41) [78%] :\r\nAlors si vous voulez pas danser 3 quarts d'heure, je vais vous apprendre le plus bel alsacien du monde et puis Bellal, \u00e7a \u00e7a du monde il y a 12 il y a du Val de Vill\u00e9 parce que le bal de villes et c'est la plus belle la pubert\u00e9 et tous les beaux gar\u00e7ons viennent du barrage de 1000 et au dommages Faudel, \u00e7a, ce que j'illustrateur ailleurs non, voil\u00e0, allez, allez, comme ceci nous am\u00e8ne agressif, on va faire, rock'n'roll avec l'hymne national, vous allez taper dans les mains et vous avez voulu vous souvenez du film qu'apr\u00e8s, il s'est mis \u00e0 pleuvoir dans les gens crier aurait une et apr\u00e8s ils se sont roul\u00e9s dans les vous allez faire \u00e7a \u00e0 la fin de la chanson et tout le monde s'embrassent sur la bouche alors qu'ici, vous y arriverez, mais en m\u00eame, surtout \u00e0 chaque refrain o\u00f9 entre chaque repas contient sur l'Euro, je voudrais que nous dans les mains qu'on l'entende jusque dans le bal du du bord au-del\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:37) [49%] :\r\nC'est lui qui a mis 4, traduit en fran\u00e7ais, marcher ensemble pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter donc c'est \u00e7a et ce que tu \u00e0 heure. \r\n\u00e7a va le d\u00e9bat intelligemment Sciences Jean-Fran\u00e7ois Soulet oui c'est ce qu'il a fallu en fran\u00e7ais la d\u00e9cision du circuit de Paris \u00e7a on va. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:15) [64%] :\r\nC'est une chance de la parfaite Paris la parole ici, sinon Eurostar : d\u00e9chets uniquement c'est ce est qu'on ne sait dessiner comment essaye de Northrop, il y a pas on Monsieur Ocalan arr\u00eat\u00e9 sa ligne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:33) [77%] :\r\nNon, moi je l'ai bien quand il fait son truc en alsacien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:37) [85%] :\r\nM\u00e9daille de parler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:39) [85%] :\r\nDisons, il avait un spectacle sur toute ma vie qui \u00e9tait \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:42) [63%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:43) [78%] :\r\nEt lui, c'est un bon symbole, parce que vous dites maintenant longueur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:47) [78%] :\r\nL\u00e0, il y avait avant lui, Germain M\u00fcller ce sont des g\u00e9nies alsacien vraiment. \r\nEt il se bat pour le maintien de la langue qui est en train de dispara\u00eetre et l'Alsace comme une toilette c'est toujours au. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:58) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:00) [88%] :\r\nEt d'ailleurs vous- m\u00eame dans les ann\u00e9es 90 vous avez milit\u00e9 pour cette culture, alors pas seulement la 6 mois mais la culture rh\u00e9nane. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:07) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pratiquement la seule bataille que j'ai perdu, vous savez, j'ai \u00e9t\u00e9, je veux toujours tr\u00e8s engag\u00e9 et surtout aussi au niveau de la France 15 je suis arriv\u00e9 il y a, il y a 45 ans, en Irlande, j'avais des lettres anonymes de sale boche tu reviens en France, on va te descendre. \r\nJustement, pour mon activisme, j'ai dit \u00e0 l'\u00e9poque que Strasbourg \u00e9tait le sphincter de la France et que chaque fois, la France avait une indigestion, nous \u00e9tions les premiers \u00e0 le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:35) [93%] :\r\nEt vous pensez que c'est dans les rues alsacienne que vous avez justement cultiver cette r\u00e9bellion ce c\u00f4t\u00e9 subversif parce que vous aviez pas le choix, je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:44) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait des 2 c\u00f4t\u00e9s, enfin c'est ma ma ma m\u00e8re d\u00e9testaient les Allemands \u00e7a se pr\u00e9voir en fils qui soient sales boche, mais enfin bon, donc j'\u00e9tais expos\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la haine que je ne comprenais pas je suis n\u00e9 dans une famille protestante, mais ma m\u00e8re disait carr\u00e9ment que tous les catholiques aux enfers, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 entour\u00e9 par la haine et aussi, je me suis tr\u00e8s bien rendu compte qu'il y avait des nazis qui \u00e9tait tout \u00e0 fait sympathique et tout \u00e0 fait r\u00e8gle, vous avez tr\u00e8s t\u00f4t dans la vie j'ai je, je me suis rendu compte de la relativit\u00e9 des de l'absurdit\u00e9 des choses, ce que j'ai mis dans mon avant- dernier livre d'enfants blottis ou \u00e7a sur la relativit\u00e9, c'est l'histoire d'une fillette un petit peu comme chaperon rouge qui rencontrent dans dans la for\u00eat, un grand et un petit g\u00e9ant et tous les 3 sont de la m\u00eame taille, donc tout est relatif, il y a du bien dans tout le monde et avec tout le monde finalement il y a une sc\u00e8ne o\u00f9 le pauvre loup qui est bless\u00e9 dans le m\u00eame lit que la grand- m\u00e8re, voil\u00e0. \r\nComme quoi le loup n'est pas n\u00e9cessairement une sale b\u00eate, vous savez comment vous voulez qu'on ne dirait pas non, je ne pas oui, beaucoup oui enfin, oui et je n'ai pas pour l'ouvrir mais j'oublie ce que j'aimerais la vie au quotidien me r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:05) [91%] :\r\nVous parlez si bien de votre m\u00e8re que vous admirez et profond\u00e9ment, vous avez \u00e9voqu\u00e9 un peu votre p\u00e8re et moi, il y a une chose qui m'int\u00e9resse : votre p\u00e8re vous l\u00e8gue une biblioth\u00e8que et dans la famille, vous allez dire par la suite que c'est le bien le plus pr\u00e9cieux que vous pouviez avoir qu'est -ce qui avait dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:22) [89%] :\r\nBonjour, mon p\u00e8re \u00e9tait un peu de tout, vous savez, il avait tous les talents, mais il a repris la maison la la firme familiale en famille fabriquait les horloges astronomiques pour le monde entier, donc l'\u00e9tait astronome et il \u00e9crivait en fran\u00e7ais, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, il avait des articles publi\u00e9s en alsacien, en fran\u00e7ais, en allemand, c'\u00e9tait vraiment une humaniste, c'\u00e9tait un humaniste, et il est mort tr\u00e8s t\u00f4t et plus tard j'ai d\u00e9couvert toute son oeuvre dans des bo\u00eetes, c'est pour \u00e7a que j'ai fait ce livre l\u00e0 dessus, il a eu comme il avait tous les talents et j'ai j'ai j'ai comme l'impression qu'il est mort et qui m'a tout l\u00e9gu\u00e9 voil\u00e0 je suis n\u00e9 avec tous ses talents et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:05) [77%] :\r\nAh \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:07) [93%] :\r\nEt voil\u00e0, et j'en ai fait de mon mieux, oui mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:11) [79%] :\r\nMais donc, c'est pour cette biblioth\u00e8que c'est une les gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:14) [72%] :\r\nAlors j'ai d\u00e9cid\u00e9 Lyautey mais \u00e9coutez, d'un homme, c'\u00e9tait avant tout une biblioth\u00e8que Calzati qui n'que les Asiatiques sur sur le niveau de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ou m\u00eame allemandes c'\u00e9tait nul, ce n'\u00e9tait que des ouvrages et qui avait les donc la, la, l'Alsace, et puis c'est sa remont\u00e9e moyen\u00e2geux jeudi couramment le vieil allemand le vieil allemand qui est un petit peu de toute fa\u00e7on, comme l'Alsacien je \u00e9voque aussi Martin Luther avait \u00e9t\u00e9 alsacien, ce serait l'Alsacien qui serait o\u00f9 les l'all\u00e9gement, l\u00e0 je suis nous sommes \u00e0 la mort donc al\u00e9manique suite ce que dit ce l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:48) [91%] :\r\nAlain revient sur sa femme oui oui Rh\u00e9nanie sur cette voil\u00e0 exactement, alors sur le niveau, il y avait \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de Douvres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:57) [67%] :\r\nJ'artistique ce ce, toute cette 7 vols vall\u00e9e du Rhin est une fan et Fung Group Bel d'artistes et surtout de dessinateur bien s\u00fbr \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:07) [95%] :\r\nDans certains vous ont inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:08) [79%] :\r\nAh mais certainement JDD tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 lundi oui, enfin oui c'est un homme, enfin bon, mais en gardant quand m\u00eame un grand artiste, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avec son histoire de lui c'est un fanatique pro- fran\u00e7ais, alors c'\u00e9tait vraiment et alors il enseignait la haine aux enfants et l'enseigne l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:27) [87%] :\r\nCe qui est un peu dommage pour un talent pareil mais il y a comme \u00e7a des cas comme Louis-Ferdinand C\u00e9line aussi quand on pense \u00e0 ce pour moi le plus grand talent avec Proust de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise qui, \u00e0 la sortie des ouvrages ignoble sous l'Occupation, alors bon, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:45) [84%] :\r\nL'arm\u00e9e la la la r\u00e9elle il faut ha\u00efr la haine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:33) [81%] :\r\nJ'aimerais revenir alors vous dites que l'Alsacien et votre langue maternelle et que l'anglais, l'allemand, le yiddish, aussi je crois, vous parlez non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:42) [83%] :\r\nL'Alsacien, le yiddish vient de Lasalle allemand et vous \u00eates fois \u00e9norm\u00e9ment fascin\u00e9 par le yiddish, vous savez que je suis aussi au Conseil de l'Europe, et j'ai organis\u00e9 la il y a une dizaine d'ann\u00e9es une semaine enti\u00e8re sur le yiddish, les gens sont venus du monde entier par les le, il dispute en Argentine est tr\u00e8s mal vu par l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl d'ailleurs des des spams avance l'h\u00e9breu et la langue officielle, mais pour moi le lieu-dit savent il \u00e9tait un peu comme l'Alsacien du libre, vous voyez ce que je veux dire, c'\u00e9tait une langue, la disparition d'une langue mobile n'est -ce pas quand on pense que m\u00eame Ulysse de James Joyce \u00e9tait traduit en Ha\u00efti et \u00e0 la hausse, passant la litt\u00e9rature mais aussi la musique n'est -ce pas l\u00e0 aussi une musique mobile n'est -ce pas le classement, musique et tout \u00e7a, pas une fois vous savez, il faut bien comprendre que l'Alsace \u00e0 une situation vraiment sp\u00e9cial, \u00e0 l'\u00e9poque de la R\u00e9volution fran\u00e7aise 70 pour 100 100 de tous les juifs de France \u00e9tait en Alsace, nous n'avons pas eu de guerre de religion \u00e0 l'Alsace et dans un mec, nous n'avons pas de noblesse One, il n'y avait pas de du de comptes etc, pratiquement pas de noblesse, les premi\u00e8res \u00e9lections qui ont eu en Europe, je crois que c'\u00e9tait en 1266 \u00e0 Strasbourg, donc nous nous avons une vieille tradition d\u00e9mocratique, je les lis dans la synergie une fois tenu un discours \u00e0 la synagogue, \u00e0 Strasbourg, j'ai dit \u00e9coutez, on a vendu l'Alsace aux Allemands, on a vendu l'Alsace aux Fran\u00e7ais, on l'aurait d\u00fb la vendre juif, \u00e7a serait rest\u00e9 dans la famille voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:11) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:11) [75%] :\r\nEt donc ces langues, l\u00e0 les autres ces 2 langues fraternelles vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:15) [69%] :\r\nOui, oui, ils mais toutes les langues sont fraternelles si on lui parle avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:20) [83%] :\r\nJ'aimerais que vous vous d\u00e9criviez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:22) [77%] :\r\nOn voulait m'\u00e9couter, je change constamment je ne de de \u00e7a c'est on a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:30) [80%] :\r\nEh bien, je vous donnerai la r\u00e9ponse de mon fils a\u00een\u00e9, un jour, je le demandais Pascal ceux qui avaient \u00e0 me d\u00e9crire qu'est -ce que tu dirais et il a tout simplement dit un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:43) [87%] :\r\nAh mais moi avant de vous rencontrer, je lu un peu et on m'avait dit, habill\u00e9 tout en noir avec toujours quelques objets f\u00e9tiches une \u00e0 sonnette. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:55) [66%] :\r\nOui, avec une mais ne sais pas ce que j'ai perdu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:59) [80%] :\r\nUn oeil vous avez, c'est un peu et quand j'ai aucun sens de distance agite tr\u00e8s fragile \u00e0 la lumi\u00e8re, la dans les foules seulement les a\u00e9roports souvent l'impression que les gens meurent en dedans, alors \u00e7a nous donne, c'est une fa\u00e7on de me s\u00e9curiser c'est pas pour vous faire remarquer que cette pratique, surtout dans les restaurants, si on veut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:20) [96%] :\r\nUn chapeau toujours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:22) [84%] :\r\nBen c'est le chapeau de ma femme oui parce que c'est pas mon chapeau, c'est mon abat-jour parce que un chapeau me prot\u00e8ge de la lumi\u00e8re mieux pratiquement mieux que des lunettes, parce que la lumi\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral vient donc ce soir le soleil du plafond alors je dirais que je rencontre quelqu'un, ou bien s'il va lever la t\u00eate pour regarder les visages, bon il y a la lumi\u00e8re qui moi dans dans les trucs enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:45) [95%] :\r\nEt toujours \u00e0 port\u00e9e de main couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:47) [80%] :\r\nAh oui, toujours sur moi, oui, oui, oui, il y a en plus, \u00e7a oui, il a vu l'ours, oui, oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:56) [83%] :\r\nSi tout ce qui, d'ailleurs, j'en ai achet\u00e9 au moins 4 hier parce que ce que je demande toujours aux enfants comme cadeau de No\u00ebl, cadeaux dans les moeurs, je donne toujours des canifs bien des outils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:07) [82%] :\r\nPropos des enfants corriger ces faux, vous en avez 4 et vous \u00eates grand- papa depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:12) [76%] :\r\nOui, oui, oui, voil\u00e0, \u00e7a s'appelle f\u00e9liciter alors effectif en finir avec l'ann\u00e9e encore d'\u00c9douard, on avait commenc\u00e9 par l'indien oui, ben alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:22) [79%] :\r\nOn a tout le temps 9 l\u00e0 vous aimez pas trop quand on parle de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:25) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:26) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, je ne peux pas dire \u00e7a non, bon, on va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:30) [85%] :\r\nOn cette ann\u00e9e on est mais faudrait quand m\u00eame la finir alors, je suis quand m\u00eame des \u00c9tats-Unis, comment retourner dans l'Irlande o\u00f9 pendant des ann\u00e9es, je n'ai rien fait endiguement parce que je voulais avoir ma. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:40) [87%] :\r\nVie priv\u00e9e l\u00e0- bas Valence a chang\u00e9 et puis alors l\u00e0, j'ai aussi \u00e0 Dublin aussi des des \u00e9v\u00e9nements assez \u00e9norme et puis ensuite, c'\u00e9tait, j'ai pass\u00e9, donc tout le monde n'\u00e9tait donc pas \u00e0 travailler pour la 1\u00e8re fois dans dossier vraiment content de ce que je fais depuis 4 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:59) [83%] :\r\nEt vous faites juste ce qui vous pla\u00eet, des sculptures, des coll\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:02) [84%] :\r\nJean collectionneur je vois une grande Exposition chez le millionnaire Wurth en Allemagne qui est un homme \u00e9tonnant et fabrique des fils pour le monde entier et dans chaque fabriqu\u00e9 la mus\u00e9e pour les ouvriers et l\u00e0, j'avais une Exposition sur 4000 m2 o\u00f9 j'ai quand m\u00eame pu pr\u00e9senter d\u00e9j\u00e0 mes nouveaux objets, sculptures, si vous voulez, et puis les nouveaux collage et puis alors, il a rachet\u00e9 pas mal devant ce qui m'a donn\u00e9, a quand m\u00eame une libert\u00e9 financi\u00e8re pendant quelques ann\u00e9es pour d\u00e9velopper uniquement faire ce que je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:33) [84%] :\r\n\u00e7a vient d'o\u00f9 les chasse, pourquoi il a eu dans toute son Alonso symbole et USA bah, c'est-\u00e0-dire que c'est seulement l'animal d'abord que dans, dans, dans l'imaginaire des, des, des hommes s\u00fbrement l'animal le plus pr\u00e9sent, auxquels on est le plus attach\u00e9, lui- m\u00eame, il a eu d\u00e9j\u00e0 lorsqu'il \u00e9tait au Canada et il aime bien les dessiner semaine mal qu'elle aime \u00e9norm\u00e9ment dessin\u00e9 \u00e0 Lima libre oui je pense que, bon, il faudrait un bon psychanalyste pour analyser tout \u00e7a mais Tomi a justement \u00e0 30 kilom\u00e8tres d'ici, \u00e0 Karlsruhe, il y a une \u00e9cole, une \u00e9cole qui est en forme de chat ou les enfants entrent par la bouche et l'accueil est un toboggan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:17) [82%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment produit je c'est mon gros probl\u00e8me je je produite j'ai trop de facilit\u00e9 ou sabl\u00e9e et d'imagination, oui, \u00e7a oui, oui, c'est une pers\u00e9cution vous savez constamment des id\u00e9es pour \u00e7a, j'ai fait mon calepin je dois recopier une ou 2 fois par semaine rien que des id\u00e9es ou bien pour des histoires Odessa parce que j'ai, comme dit j'ai \u00e9crit autant de l'\u00e9crit, autant que je bricole, autant que je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:48) [78%] :\r\nElle est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:49) [86%] :\r\nEt le probl\u00e8me c'est que vous gardez tout vous \u00eates vous aimez pas vous s\u00e9parer sauf qu'nous trouver un mus\u00e9e o\u00f9 vous pouvez vous d\u00e9barrasser d'un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:56) [86%] :\r\nOui, non, non, non, l\u00e0, il faudra quand m\u00eame envisager maintenant je vais avec ma fille le va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:00) [80%] :\r\nLancer maintenant dans le monde des galeries, parce que quand m\u00eame, avec l'Exposition maintenant d\u00e9mesur\u00e9 comme Kunsthal essai, il va dire que c'est quand m\u00eame bien et c'est surtout un catalogue \u00e9norme aussi qui est sorti, qui serait l'explosion comme \u00e7a, \u00e7a aurait eu des masses de porter 2 ans puisque c'est \u00e0 Z\u00fcrich, il faut comprendre que J\u00e9r\u00f4me un rapport personnel avec Z\u00fcrich n'est -ce pas donn\u00e9 que mon \u00e9diteur est l\u00e0 depuis depuis 57 depuis 5 mois, cette 58 je suis avec le le dire aime Phonak et alors avant de venir chez Diogenes y avait quand m\u00eame aussi en France, mon \u00e9diteur qui, \u00e0 l'\u00c9cole des loisirs, dont l'\u00e9diteur est lui- m\u00eame de Z\u00fcrich, Arthur qui ont accueilli, ils ont f\u00eat\u00e9 leurs 50 ans en Paris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:46) [95%] :\r\nEt vous consid\u00e8re comme un des piliers du catalogue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:49) [91%] :\r\nBen je ne sais pas, ah vous savez alors vous savez un pilier oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:58) [61%] :\r\nCe rire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:00) [84%] :\r\n\u00e0 Paris, on vous a aper\u00e7u ailleurs en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 la Halle Saint-Pierre dans la loi la Halle Saint-Pierre c'est quoi la plus la grosse Exposition sur les cahiers dessin\u00e9s il y avait 80, dessinateur, signe de Dieu merci, apr\u00e8s il y a un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:19) [73%] :\r\nDonc elle est oui, non, non, non, non, je vous pla\u00eet ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:23) [85%] :\r\nUne magnifique Exposition qui disait : l'histoire du dessin dans le monde et o\u00f9, \u00e9videmment, vous nous ne pouvions pas ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:30) [80%] :\r\nAh bon, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9, vous avec mon \u00e2ge j'ai j'oublie avait une vitesse une oublie pas le le pass\u00e9 pass\u00e9 mais ce qui est le pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est cette h\u00e9 oui c'\u00e9tait si vous m\u00eame si vous me demandiez ce que j'ai fait hier, je sais que j'ai achet\u00e9 des cannes et si des des victimes Victorinox les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:49) [91%] :\r\nOn n'a pas le droit de faire de la publicit\u00e9 mais exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:51) [84%] :\r\nOui, je devais me comparer un objet je me comparerais un Victorinox avec toutes les la un peu un touche-\u00e0-tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:58) [87%] :\r\nMais j'allais dire toutes ces casquettes, vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu paysan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:02) [82%] :\r\nVoil\u00e0 seulement un peu, mais quand on arrive vers une Irlande enfin quand m\u00eame une \u00e9poque on avait quand m\u00eame dans les 20 vaches et 600 moutons ou \u00e0 Enio non \u00e7a c'est \u00e7a, c'est pas de la blague, si vous lisez mon livre sur le Canada, l\u00e0 vous verrez comme j'ai \u00e9t\u00e9 aussi bouger, que j'ai livr\u00e9 je fais livraison de mes carcasses et j'ai tu\u00e9 le cochon \u00e0 la main, etc, etc, tout \u00e7a c'est \u00e7a sort sous forme de d'autobiographie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:28) [95%] :\r\nAu d\u00e9part, vos enfants, ils ignoraient carr\u00e9ment que vous aviez toute une activit\u00e9 d'illustrateur de dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:36) [63%] :\r\nLeur d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire c'est la campagne avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:39) [86%] :\r\nDes gens modestes, je sais comment sont les enfants qui font les malins qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, qui disent : oui, mon papa, ceci est mon papa cela je voulais que simplement qu'il soit \u00e9lev\u00e9 un peu comme les autres enfants, sauf que chez nous, on avait quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de livres dans la maison, mais, mais \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 parce que, au bout d'un certain nager, ils ont, vous voyez ce que je dire ce sont quand m\u00eame rendus compte que le papa \u00e9tait un artiste etc etc mais c'\u00e9tait beaucoup absent quand m\u00eame, faut voir que 4, 5 mois de l'ann\u00e9e, j'\u00e9tais absent. \r\nParce que si on sort des livres, vous savez, un livre ne se vend pas, si on n'est pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision si on n'est pas l\u00e0 peut donner des interviews, comme par exemple la maintenant \u00e0 Z\u00fcrich, voil\u00e0 2 semaines, c'\u00e9tait un rythme de 2 d'un interview par jour quand m\u00eame avec la presse allemande, voil\u00e0 la presse romande n'\u00e9tait pas, il a avou\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:58) [85%] :\r\nVous para\u00eet tout \u00e0 l'heure de l'autre c\u00f4t\u00e9 farceur c'est quoi la derni\u00e8re blague que vous avez fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:03) [83%] :\r\nFaudrait demander ma fille et que ce que j'ai fait, c'est souvent c'est impromptus, c'est dans la rue, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:09) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0 rules. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:11) [92%] :\r\nOui, mais c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:15) [87%] :\r\nVous savez, alors l\u00e0, si je devais vous raconter les blagues ou de mes coups, il ne faudrait au moins 2 \u00e0 3 heures et comment vous prenez un peu \u00e0 court, parce que quand ils gardent de trop, donc on ne sait plus quoi raconter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:30) [86%] :\r\nCe que je me suis demand\u00e9 quand on est comme vous solliciter aussi souvent par la presse et depuis si longtemps, on vous pose \u00e9ternellement les m\u00eames questions est que parfois pour pas vous ennuyer, vous \u00eates tent\u00e9 d'enjoliver un petit peu ou d'inventer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:44) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:45) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez pour les livres, j'ai une tendance \u00e0 enjoliver exactement mais pour mes livres autobiographiques, comme le livre sur la guerre, mes fr\u00e8res et soeurs ont ont tous pass\u00e9 au crible, pas s\u00fbr il donnons les fr\u00e8res et soeurs dans le livre sur la sur l'occupation sur l'\u00e9poque nazie, il avait fait une seule erreur, je m'\u00e9tais tromp\u00e9 d'une recette d'\u00e9puiser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:09) [75%] :\r\nMais on s'est rien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:11) [87%] :\r\nEt alors dans le livre sur mon p\u00e8re, l\u00e0 j'ai d\u00fb sortir au au moins un tiers sinon la moiti\u00e9 parce que dans toutes les familles, a du linge sale et \u00e7a m'effraie \u00e7a voulait pas que \u00e7a sorte, donc c'est rester dans la buanderie familiale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:26) [95%] :\r\nParce qu'actuellement je crois savoir que vous vivez justement entre l'Irlande et Strasbourg, vous avez encore beaucoup de contact avec la famille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:33) [80%] :\r\nAh oui oui je sais, c'est pas une famille, c'est une tribu, c'est une tribu et qui s'\u00e9tend m\u00eame en Suisse, j'ai une amie SAM Wilsdorf qui elle vit \u00e0 Lausanne, qui elle aussi fait des superbes livres d'enfants, je crois, 4 ou 5 ni \u00e0 ce qui \u00e9crivait, dessinait, qui dessine c'est c'est dans la famille oui c'est c'est vraiment. \r\nC'est de la prog\u00e9niture, ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:57) [88%] :\r\nEn plus quand on grandit \u00e0 l'ombre du mus\u00e9e Tomi Ungerer en imaginant ce mus\u00e9e que j'ai jamais vu, je me suis demand\u00e9 s'il avait quelque chose \u00e0 voir avec le mus\u00e9e guignol pour Lyon est -ce que le dessin tandis Ungerer et marketing de la DS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:13) [81%] :\r\nCette int\u00e9resse de ce dommage que mon ami, j'ai eu Th\u00e9r\u00e8se Villers, qui est donc moi curatrice, la directrice du mus\u00e9e, a fait un travail extraordinaire, c'est d'abord un mus\u00e9e o\u00f9 il y a une nouvelle Exposition tous les 4 mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:27) [98%] :\r\nL'Exposition permanente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:29) [82%] :\r\nPratiquement pas non sec changent constamment si Sophie, il y a une section pour enfants, \u00e7a, c'est toujours une section pour enfants les \u00e9rotiques s'entend pas, et en gros, il y a encore un espace oui alors il y a des des expositions comme en ce moment il y a, il y a, il y a Wilhelm Busch les originaux de Max et Moritz, les mus\u00e9es vilaine bouge pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:48) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:50) [79%] :\r\nMais j'en ai donn\u00e9 lieu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle \u00e9tait arriv\u00e9 depuis 8 ans \u00e0 sortir 3 expositions par an, donc, parce qu'il y a une telle r\u00e9serve de Villemomble, bon, je ne sais pas, je sais pas combien, mais il y en a tenu \u00e0 la tout plein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:04) [87%] :\r\nOui, oui, mais l\u00e0 vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question est -ce que pour les Alsaciens pour les strasbourgeois Tomi Ungerer fait partie de l'ADN est -ce que c'est de la cour de l'ADN comme guignol et Lyon Tomi Ungerer, tout le monde conna\u00eet tout le monde est identique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:19) [78%] :\r\nLes DNA, c'est les derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace, alors je m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:22) [56%] :\r\nTout ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:23) [83%] :\r\nBonjour, alors vaut pour les Alsaciens, je suis vraiment, vous savez ce que les Alsaciens ne sont vraiment fier de moi, et ils me le montant c'est montre j'ai pas mus\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s visit\u00e9 parce que, comme si \u00e0 cheval sur la France et l'Allemagne, vous voyez ce que je veux dire, tous les gens de Fribourg de Stuttgart, Karlsruhe qui viennent -l\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement non non je suis enfin je suis proph\u00e8tes en mon pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:48) [86%] :\r\n\u00e0 propos de proph\u00e8te les honneurs, vous avez eu le le prix Christian de personne, \u00e7a c'\u00e9tait en 98 vous avez eu la L\u00e9gion d'honneur remis de nos propres de Jack Lang, \u00e7a c'\u00e9tait en 2001, vous avez dans votre milieu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:02) [86%] :\r\nD\u00e9cor\u00e9 comme un sapin de No\u00ebl \u00e0 la R\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et l'Allemagne aussi avec le Bund fait des discours, etc, si je suis quand m\u00eame que si \u00e0 \u00e7a vous fait plaisir, oui, mais l\u00e0 c'est surtout propos pour moi mes activit\u00e9s politiques, il faut bien le comprendre, je suis officier de la L\u00e9gion d'honneur ou Commodore au service plus qu'on fasse appel national etc \u00e7a, c'est surtout parce que j'ai fait sur niveau franco- allemand de de l'amiti\u00e9 franco- allemande et et et pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:35) [92%] :\r\n\u00e7a aussi, c'\u00e9tait d'ailleurs Jack Lang qui vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:38) [87%] :\r\nNon, mais j'ai travaill\u00e9 avec Jack Lang, pendant des ann\u00e9es, \u00e9tait charg\u00e9 de mission pendant 4 ans au minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale et pendant 4 ans au minist\u00e8re de la culture, j'ai fait beaucoup, j'ai, j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:54) [86%] :\r\nJ'avais pr\u00e9vu de terminer avec la la note de votre 1er proviseur pervers et subversif, c'est d\u00e9j\u00e0 fait dommageable j'on va bient\u00f4t prendre cong\u00e9 dans l'\u00e9mission, parfois si le l'invit\u00e9 d'accord je vous donne mon micro, il en fait ce qu'il veut, il peut vous pouvez raconter une blague donc vous plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:20) [85%] :\r\nBon, je ne sais pas envie et comme je vous le disais l'autre jour \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai aussi tenu un discours je commence par dire que je n'\u00e9tais pas le seul Alsacien connu internationalement, il y avait les Marks Sports Georges Marcel Marceau \u00e9tait alsacien Abbas va et alors le plus connu et le plus c\u00e9l\u00e8bre de tous, c'est quand m\u00eame J\u00e9sus-Christ J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:41) [82%] :\r\nQui est n\u00e9 \u00e0 perte, d'une famille juive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:44) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:46) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Tomi Ungerer qu'est -ce que vous m'avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une chanson que j'aurais d\u00fb vous amener, on peut peut-\u00eatre se quitter sur cette chanson, comment il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:56) [71%] :\r\nIl est donc indemnis\u00e9 et ne faudrait 15 hier \u00e0 Ath\u00e8nes, il fallait quand m\u00eame une fois on va inviter et r\u00e9ussite, les juges qu'\u00e0 elle- m\u00eame jusqu'\u00e0 mesurer sonne caennais chez mais fort au bras et des la quinzaine de failles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:23) [67%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:24) [71%] :\r\nMerci et de trouver la version d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:27) [80%] :\r\nJ'ai, c'est le bruit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:29) [81%] :\r\nTr\u00e8s connu parce que c'est devenu presque notre hymne national alsacien d'enlever la apr\u00e8s chaque discours je chante cette chanson apr\u00e8s la mention. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:38) [84%] :\r\nEt l\u00e0, maintenant, je vais vous prenez votre pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:41) [75%] :\r\nSans libre les pens\u00e9es, personne ne peut deviner et \u00e7a leur objectif, on l'a fait \u00e0 merveille, \u00e7a si vous pourriez vous procurer \u00e7a va sur internet, etc c'est c'est c'est c'est devenu c'est devenu son lui aussi son chant classique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:59) [80%] :\r\nPromis, et d'ailleurs, l\u00e0, on en a, on a fini. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:03) [62%] :\r\nLa s\u00e9ance est bilingue, et c'est \u00e7a qui est bien, il chante une fois une strophe en allemand et une strophe en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 c'est l'art de la petite cigarette oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:31) [89%] :\r\nTomi Ungerer rappeur farceur infatigable et un \u00e0 toute \u00e9preuve, il y en a fallu d'ailleurs, il y a quelques jours, le 28 novembre dernier pour souffler ses 84 bougies, bon anniversaire monsieur Ungerer incognito l'Exposition que le consacre Kunsthaus de Z\u00fcrich, savoir ce que 7 f\u00e9vrier 2016, celle de la villa Bernasconi jusqu'au 21 f\u00e9vrier au Grand-Lancy merci au pr\u00e9cieux renfort de la documentation sonores et \u00e9crites une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Patrick Lenoir Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:47) [84%] :\r\nRTS Espace de il est 13 heures l'heure d'\u00e9couter le journal de la r\u00e9daction. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T12:25:53Z", "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ungerer, Tomi", "role": "dessinateur, illustrateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477365", "internalArchiveId": "AA1511477266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7311866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7311879.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "USA / Fusillade: l'EI qualifie de \"partisans\" les tueurs de San Bernardino", "SG / Assembl\u00e9e du PS: les candidats UDC ne satisfont pas les exigences", "GE / Course de l\u2019Escalade: pr\u00e8s de 42'000 personnes ont particip\u00e9es", "GE: les videurs doivent respecter de nouvelles conditions pour exercer", "FR: la St-Nicolas est une tradition sacr\u00e9e pour une famille de Bulle", "GE: un ancien bagagiste de l\u2019a\u00e9roport de Cointrin fait l\u2019objet d'une fiche S", "Il est possible de gagner de l\u2019argent tout en se pr\u00e9occupant du climat", "France / 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales: la droite part favorite", "COP21: un vent d'optimisme souffle sur la conf\u00e9rence de Paris sur le climat", "Le savoir-faire des \"photographes culinaires\" est tr\u00e8s recherch\u00e9", "GE / S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport: entretien avec Pierre Maudet, Chef dpt s\u00e9curit\u00e9 (GE)", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines confirment l'attaque terroriste, mais le lien avec l'EI reste encore \u00e0 d\u00e9finir.", "Le PS laisse planer le myst\u00e8re sur la strat\u00e9gie qu'il suivra.", "La joie et la convivialit\u00e9 \u00e9taient au rendez-vous pour cette manifestation qui est la plus importante du genre en Suisse.", "La loi concernant ces employ\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019est endurcie apr\u00e8s qu\u2019un videur a frapp\u00e9 un client qui est encore dans le coma.", "Chaque ann\u00e9e, elle accueille le Saint et ses P\u00e8res Fouettards dans son foyer.", "Cette information relance les questions autour de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Cointrin.", "Migros et Ikea font partie des bons \u00e9l\u00e8ves qui ont pens\u00e9 \u00e0 l\u2019environnement dans leur production.", "Les Fran\u00e7ais abordent ce scrutin encore sous le choc et en \u00e9tat d\u2019urgence.", "Les n\u00e9gociateurs ont remis un projet d'accord \u00e0 la pr\u00e9sidence de la COP21.", "Les livres de cuisine rencontrent un succ\u00e8s fulgurant et envahissent les rayons des libraires."], "variantIds": ["ece-7206709", "ece-7206711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-11T16:41:57Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:13\r\n...\r\n\r\n19:30:17:18  19:30:19:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:22:11\r\nVoici les titres de ce 5 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:25:21\r\n         Les socialistes\r\n      ne sont pas satisfaits\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:31:01\r\n    du choix propos\u00e9 par l'UDC\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:31:06  19:30:36:12\r\n       Plusieurs t\u00e9nors du PS\r\nlaissent entendre que tout est ouvert\r\n\r\n19:30:36:17  19:30:39:15\r\n   pour l'\u00e9lection de mercredi.\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:05\r\n   Un bagagiste qui a travaill\u00e9\r\n \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est fich\u00e9\r\n\r\n19:30:46:10  19:30:49:09\r\n par les renseignements fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:49:13  19:30:53:05\r\n     Y a-t-il des manquements\r\n        dans la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:53:10  19:30:56:21\r\n Quel contr\u00f4le sur les employ\u00e9s ?\r\n\r\n19:30:58:20  19:31:01:14\r\n  Etape-cl\u00e9 franchie \u00e0 la COP21.\r\n\r\n19:31:01:19  19:31:07:18\r\nLes n\u00e9gociateurs sont tomb\u00e9s d'accord\r\n     sur un texte de compromis.\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:14:19\r\n A Gen\u00e8ve, la Course de l'Escalade\r\n     a battu tous les records:\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:19:00\r\n   plus de 42'000 participants.\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:27:22\r\n   Le canton de Fribourg c\u00e9l\u00e8bre\r\n   aujourd'hui la Saint-Nicolas.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:33:03\r\n    Vous verrez notre reportage\r\n    dans une famille qui re\u00e7oit\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:37:14\r\n           depuis 50 ans\r\n    la visite du saint Nicolas.\r\n\r\n19:31:41:04  19:31:44:10\r\n          Des candidats\r\n     qui n'ont pas le niveau.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:48:00\r\n          Les socialistes\r\n     ne m\u00e2chent pas leurs mots\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:14\r\nenvers le ticket propos\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:56:11\r\n        Le PS auditionnera\r\n  quand m\u00eame les trois candidats.\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:03:23\r\n     -Le PS s'est retranch\u00e9\r\n     dans cet ancien d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:07:21\r\n  \u00e0 quatre jours de l'\u00e9lection\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:08:02  19:32:12:10\r\n     Le pr\u00e9sident du parti\r\n n'aime pas la direction prise.\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:15:17\r\n-Nous avions esp\u00e9r\u00e9 des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:32:15:22  19:32:17:21\r\n       d'un calibre minimal;\r\n\r\n19:32:18:02  19:32:21:04\r\n         nous avons Gobbi,\r\n       Aeschi et Parmelin...\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:24:16\r\n    Nous allons faire au mieux\r\n         dans nos choix.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:28:18\r\n     -Trois candidats UDC,\r\n  trois r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:32:28:23  19:32:32:17\r\n    Pourtant, les socialistes\r\n      font la fine bouche.\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:35:19\r\n-J'attendrais qu'un candidat vaudois\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:38:10\r\n  d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats du canton.\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:06\r\n-Il ne suffit pas d'\u00eatre tessinois\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:43:06\r\n       pour \u00e9lire quelqu'un.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:45:20\r\n    -Un candidat doit respecter\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:48:01\r\n          la concordance.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:51:10\r\n     Aucun des trois candidats\r\n          n'est \u00e9ligible.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:55:20\r\n -A quatre jours de l'\u00e9lection,\r\n      tout reste possible.\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:58:09\r\n    -C'est pas parce que l'UDC\r\n\r\n19:32:58:13  19:33:00:13\r\n       a une clause sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:05:02\r\nqu'on doit soumettre la Constitution\r\n       aux statuts de l'UDC.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:08:21\r\n    On va \u00e9couter les candidats\r\n    officiels, et on tranchera.\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:10:22\r\n     -Nous jouerons notre r\u00f4le\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:13:17\r\nde 2\u00e8me groupe du Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:13:22  19:33:16:13\r\n Nous p\u00e8serons sur cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:21:14\r\n       -Le PS ne veut pas \r\n      se fixer aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:24:06\r\n Le PS ne d\u00e9voilera pas ses cartes\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:26:04\r\n       avant le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:33:26:09  19:33:29:17\r\n   Aucun des trois candidats UDC\r\n           ne satisfait.\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:32:16\r\nUn plan B se pr\u00e9pare en coulisses.\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:35:01\r\n      Mais tout reste ouvert.\r\n\r\n19:33:35:17  19:33:37:21\r\n     -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:43:17\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum\r\ncontre la loi sur le renseignement.\r\n\r\n19:33:51:12  19:33:55:13\r\n   Un bagagiste qui a travaill\u00e9\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin\r\n\r\n19:33:55:18  19:34:00:00\r\n     fait l'objet d'une fiche\r\n   \"s\u00fbret\u00e9 de l'Etat\" en France.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:18\r\n         Cette information\r\n       relance les questions\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:07:13\r\n autour de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:15:16\r\n-Tout commence il y a neuf mois,\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:19:22\r\n    dans le village savoyard\r\n      de Ville-en-Sallaz.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:25:20\r\nS'y d\u00e9roule un fait divers sans lien\r\napparent avec une d\u00e9rive djihadiste:\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:29:20\r\n         la prise en otage\r\nde la famille d'un agent de change.\r\n\r\n19:34:30:01  19:34:33:05\r\n         Les malfaiteurs\r\n   veulent contraindre le p\u00e8re\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:37:10\r\n   \u00e0 leur remettre le contenu\r\ndes caisses de bureaux genevois.\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:41:18\r\n      Leur plan \u00e9choue, et ils\r\ndisparaissent, jusqu'au 23 novembre.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:44:04\r\n   Parmi des suspects arr\u00eat\u00e9s,\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:12\r\n  un jeune Fran\u00e7ais fich\u00e9 \"S\" \r\n par le Renseignement fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:48:17  19:34:52:12\r\n       La police d\u00e9couvre\r\nqu'il a travaill\u00e9 comme bagagiste\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:54:18\r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n19:34:54:23  19:34:57:14\r\n   L'homme, en arr\u00eat maladie,\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:02:05\r\nn'est pas retourn\u00e9 \u00e0 son travail\r\n     depuis le 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:35:02:10  19:35:05:07\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en juin.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:09:14\r\n       Son fichage r\u00e9cent\r\n  soul\u00e8ve plusieurs questions:\r\n\r\n19:35:09:19  19:35:13:20\r\n      quand a-t-il commenc\u00e9\r\n       \u00e0 se radicaliser ?\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:18:08\r\n    Qu'en \u00e9tait-il \u00e0 l'\u00e9poque\r\n     o\u00f9 il \u00e9tait bagagiste ?\r\n\r\n19:35:18:12  19:35:22:08\r\n      Comment rep\u00e9rer ceux\r\n    qui pourraient travailler\r\n\r\n19:35:22:12  19:35:24:23\r\n   dans des zones sensibles ?\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:29:00\r\n     -Pierre Maudet, bonsoir.\r\n\r\n19:35:29:05  19:35:31:08\r\n   Fich\u00e9 apr\u00e8s son licenciement.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:35:17\r\nMais effectivement, il ne s'est pas\r\n      radicalis\u00e9 en une nuit.\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:38:08\r\n      Vous ne le saviez pas ?\r\n\r\n19:35:43:17  19:35:47:06\r\n-On peut dire qu'il n'a plus remis\r\n  les pieds \u00e0 l'a\u00e9roport depuis\r\n\r\n19:35:47:08  19:35:49:12\r\n             f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:55:14\r\nLes contr\u00f4les normaux ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n19:35:56:08  19:36:02:08\r\nC'est un cas qui illustre bien les\r\n   difficult\u00e9s qu'on rencontre.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:12:12\r\nC'est difficile de savoir si les gens\r\n          se radicalisent.\r\n\r\n19:36:15:12  19:36:21:12\r\n  -Quand vous embauchez quelqu'un\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:26:03\r\n \u00e0 l'a\u00e9roport, on peut demander \u00e0 la\r\nFrance si cette personne est fich\u00e9e ?\r\n\r\n19:36:26:05  19:36:29:10\r\n          -Oui, on peut.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:34:07\r\n On a acc\u00e8s au casier judiciaire.\r\n\r\n19:36:34:09  19:36:40:09\r\n Le probl\u00e8me, c'est de le faire de\r\n          fa\u00e7on continue.\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:45:14\r\nCes gens sont engag\u00e9s, ils peuvent se\r\n         radicaliser apr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:45:16  19:36:51:16\r\n    C'est l'enjeu de l'\u00e9change\r\n         d'informations.\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:57:21\r\n  -\u00c0 chaque fois que quelqu'un est\r\nembauch\u00e9, on va contr\u00f4ler aupr\u00e8s des\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:03:23\r\n   services de renseignements ?\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:10:14\r\n-C'est une approche syst\u00e9matique que\r\n  nous avons intensifi\u00e9e depuis le\r\n\r\n19:37:10:16  19:37:13:13\r\n         d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:13:15  19:37:18:23\r\nMais 10'000 personnes travaillent \u00e0\r\n            l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:25:01\r\nCet \u00e9change accru d'information est\r\n       relativement r\u00e9cent.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:42:11\r\n C'est un travail hom\u00e9rique qui se\r\n               fait.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:49:03\r\n-Si vous d\u00e9couvrez que quelqu'un est\r\n      fich\u00e9, il est licenci\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:57:02\r\n   -Le fichier S est un fichier\r\n            fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:02:21\r\nC'est une indication qui met un doute\r\n          sur la personne.\r\n\r\n19:38:02:23  19:38:07:21\r\nSi on ne peut pas lever le doute, on\r\n     doit prendre des mesures.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:13:23\r\nC'est difficile dans le cadre l\u00e9gal\r\n             existant.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:20:14\r\n   On est loin d'\u00eatre laxistes.\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:29:09\r\nQuand on refuse une nouvelle loi sur\r\n   le renseignement, on est \u00e0 des\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:35:11\r\nann\u00e9es-lumi\u00e8re de ce qu'on devrait\r\n    faire dans le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:38:36:10  19:38:42:10\r\nLes crit\u00e8res sur lesquels on se base\r\n  ne sont pas toujours relevants.\r\n\r\n19:38:44:02  19:38:47:07\r\n -Avez-vous connaissance de cas de\r\n     licenciement de personnes\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:49:13\r\n   potentiellement dangereuses ?\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:55:01\r\n  -On a fait le travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:55:03  19:38:58:16\r\n   La question, c'est s'il reste\r\naujourd'hui des gens qu'on pourrait\r\n\r\n19:38:58:18  19:39:00:23\r\n       consid\u00e9rer dangereux.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:07:01\r\nOn ne peut pas totalement l'exclure.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:11:07\r\n    -En Azerba\u00efdjan, l'incendie\r\n    d'une plateforme p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:03\r\n      aurait provoqu\u00e9 la mort\r\n          de 32 ouvriers.\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:17:16\r\n       Le feu s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n    suite \u00e0 des vents violents.\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:20:20\r\n      La temp\u00eate a compliqu\u00e9\r\n      l'arriv\u00e9e des secours.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:22:20\r\n    L'incendie a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:01  19:39:26:15\r\n   Aucune information concernant\r\n      une possible pollution\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:28:21\r\n        n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:35:00\r\n   Un vent d'optimisme souffle sur\r\nla Conf\u00e9rence de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:39:35:05  19:39:40:15\r\nLes n\u00e9gociateurs ont remis un projet\r\nd'accord \u00e0 la pr\u00e9sidence de la COP21.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:45:19\r\n  Un texte qui sera n\u00e9goci\u00e9 lundi\r\n  par les ministres des 195 pays.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:52:19\r\n    -Adopt\u00e9 sans opposition.\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:57:03\r\n      Un brouillon r\u00e9\u00e9crit\r\n   apr\u00e8s cinq jours de travail\r\n\r\n19:39:57:08  19:40:01:07\r\n   des \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs\r\n          de 195 pays.\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:06:04\r\nPour le chef n\u00e9gociateur de Suisse,\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:09:23\r\n   l'objectif du premier acte\r\n          est atteint.\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:12:08\r\n      -Durant cette semaine,\r\n\r\n19:40:12:12  19:40:15:13\r\n nous avons fait de gros progr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:15:18  19:40:20:09\r\nNous avons fait ce qui \u00e9tait possible\r\n        au niveau technique.\r\n\r\n19:40:20:18  19:40:23:10\r\n -Technique, c'est le mot juste.\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:26:07\r\nLe projet d'accord fait 43 pages,\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:30:07\r\n    26 articles et 150 points\r\n     qu'il reste \u00e0 trancher\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:34:09\r\n    comme la hausse maximale\r\n    de temp\u00e9rature \u00e0 viser,\r\n\r\n19:40:34:13  19:40:38:06\r\n            ou trancher\r\nentre des formulations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:42:00\r\n  Il reste beaucoup de crochets\r\n        dans ce brouillon\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:45:05\r\n   et des options concurrentes\r\n           \u00e0 arbitrer.\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:48:21\r\n       Ce sera le travail\r\n    des ministres, d\u00e8s lundi.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:53:21\r\nUn second acte que Laurent Fabius\r\n    voit d'un oeil optimiste.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:56:17\r\n  -Il reste \u00e0 r\u00e9ussir le tournant\r\n\r\n19:40:56:22  19:40:58:15\r\n      de l'accord universel.\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:02:11\r\n    Des derni\u00e8res informations\r\n       qui me sont donn\u00e9es,\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:05:12\r\n   je commence \u00e0 \u00eatre optimiste.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:09:06\r\nMais il reste beaucoup de travail.\r\n\r\n19:41:09:15  19:41:12:21\r\n           -Du travail\r\n   autour de la cat\u00e9gorisation\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:16\r\n   des pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:19:09\r\n-La question fondamentale \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:22:10\r\n  est celle de la diff\u00e9rentiation\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:24:09\r\n          entre les pays.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:28:11\r\n  Comment inciter les grands pays\r\n         en d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:03\r\n   comme la Chine ou le Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:35:09\r\n   \u00e0 rallier un nouveau syst\u00e8me\r\n          contraignant ?\r\n\r\n19:41:35:18  19:41:42:18\r\n       -Est venu aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\nun appel au succ\u00e8s de leurs travaux.\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:47:22\r\n     Celui des astronautes de\r\nla Station spatiale internationale.\r\n\r\n19:41:48:03  19:41:52:04\r\n    En \u00e9cho aux appels lanc\u00e9s\r\n      par des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:41:52:09  19:41:56:15\r\n      comme l'ex-gouverneur\r\n de Californie A.Schwarzenegger,\r\n\r\n19:41:56:20  19:42:00:02\r\n          s\u00fbr de gagner\r\n    cette bataille du climat.\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:04:22\r\n    Beaucoup de f\u00e9es pench\u00e9es\r\n sur le berceau de ce brouillon,\r\n\r\n19:42:05:03  19:42:08:18\r\nconfi\u00e9 d\u00e9sormais aux politiques.\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:14:15\r\n-Gagner de l'argent en se pr\u00e9occupant\r\n     du climat, c'est possible.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:19:05\r\n             En Suisse,\r\ndes grandes entreprises s'y mettent.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:23:21\r\n-C'est dans la banlieue de Lucerne\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:28:18\r\n   que se trouve la plus grande\r\nconcentration de bananes de Suisse.\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:33:14\r\n      Dans ces salles, Migros\r\nen conditionne chaque ann\u00e9e 17 mios.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:36:19\r\nUne petite r\u00e9volution est en marche.\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:39:06\r\n        -On passe du carton\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:41:20\r\n     \u00e0 la caisse en plastique\r\n\r\n19:42:42:01  19:42:43:19\r\n           r\u00e9utilisable.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:48:07\r\n     -L'an dernier, Migros\r\n a \u00e9conomis\u00e9 avec cet emballage\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:50:12\r\n       90'000 t de carton.\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:54:16\r\n         L'acheminement\r\n par rail plut\u00f4t que par camion\r\n\r\n19:42:54:21  19:42:58:22\r\n     a permis d'\u00e9conomiser\r\n  90'000 trajets par la route.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:03:19\r\nLe client y est sensible, et il y a\r\n  un b\u00e9n\u00e9fice pour l'entreprise.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:06:12\r\n  -Certains gros investissements\r\n\r\n19:43:06:17  19:43:09:06\r\n  rapportent un b\u00e9n\u00e9fice direct.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:14:11\r\n        D'autres rapportent\r\n    des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:43:14:20  19:43:17:18\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, IKEA a divis\u00e9\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:21:19\r\n        par 4 sa facture\r\n     d'\u00e9lectricit\u00e9 en 4 ans,\r\n\r\n19:43:22:00  19:43:26:15\r\n   notamment gr\u00e2ce au solaire.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:33:03\r\n          -Dans le monde,\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:36:10\r\n  IKEA a 700'000 modules solaires\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:38:13\r\n         sur ses magasins.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:44:18\r\nL'objectif pour 2020: produire autant\r\nd'\u00e9nergie renouvelable que consomm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:50:18\r\n-Avant, les lampes vendues \u00e9taient\r\n \u00e9quip\u00e9es d'ampoules \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:43:50:23  19:43:55:11\r\n  Aujourd'hui, ce sont des LED,\r\n     aussi dans le magasin.\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:00\r\n -On a remplac\u00e9 toutes les lampes.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:01:16\r\n         Dans ce magasin,\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:07:10\r\non peut \u00e9conomiser 60'000 frs par an.\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:11:16\r\n-En 2013, les entreprises suisses\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:16:08\r\n      ont d\u00e9pens\u00e9 2,3 mias\r\n pour prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:21:07\r\n  A cette \u00e9poque, on promettait\r\n des milliards d'investissements\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:24:21\r\n  dans les technologies vertes\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:04\r\n Mais aujourd'hui, on d\u00e9chante.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:31:04\r\n   -Nous n'y sommes pas arriv\u00e9s\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:34:03\r\n   \u00e0 cause des conditions cadre.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:39:09\r\n     Une partie de l'\u00e9conomie\r\n pense encore qu'il y a un dilemme\r\n\r\n19:44:39:13  19:44:45:08\r\n  entre une croissance \u00e9conomique\r\n    et des mesures climatiques.\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:51:10\r\n -Et pourtant, gagner de l'argent \r\net prendre soin de l'environnement,\r\n\r\n19:44:51:14  19:44:54:11\r\n         c'est possible.\r\n\r\n19:44:56:03  19:45:00:11\r\n     -En France, la politique\r\n  reprend ses droits ce week-end,\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:04:04\r\n       avec le premier tour\r\n     des \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:07:19\r\n       Le pays est toujours\r\n        en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:13:04\r\n  Des circonstances qui devraient\r\n    profiter au Front national.\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:19:00\r\n     -Voter ou ne pas voter.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:21:21\r\n     Pour qui ? Pour quoi ?\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:25:11\r\n          Ces questions\r\n     taraudent les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:29:00\r\n       encore sous le choc\r\n      apr\u00e8s le 13 novembre.\r\n\r\n19:45:29:05  19:45:32:07\r\n     Fran\u00e7ois est \u00e9tudiant.\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:35:18\r\nIl est d\u00e9\u00e7u par le Parti socialiste,\r\n\r\n19:45:35:23  19:45:39:19\r\n     mais il ne ratera pas\r\n le rendez-vous de ce dimanche.\r\n\r\n19:45:40:05  19:45:42:17\r\n  -Ca va \u00eatre un moment crucial.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:45:04\r\n   J'esp\u00e8re un sursaut civique.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:48:00\r\n   On a tous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9s.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:52:13\r\n   Ca va nous amener aux urnes, \r\n   parce que l'on se rend compte\r\n\r\n19:45:52:18  19:45:56:04\r\n      de la chance de vivre \r\n      dans un Etat de droit.\r\n\r\n19:45:56:13  19:46:00:04\r\n      -Ces propos font \u00e9cho\r\n     \u00e0 ceux de Manuel Valls.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:03:16\r\n       Le Premier ministre\r\n    venu soutenir C.Bartolone\r\n\r\n19:46:03:21  19:46:06:12\r\n        pour son dernier\r\n      meeting de campagne.\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:09:16\r\n-Le 6, c'est un moment d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:12:00\r\n      Il est aussi la r\u00e9ponse\r\n\r\n19:46:12:05  19:46:15:22\r\n      que nous allons donner\r\n    \u00e0 ceux qui ont voulu entrer\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:19:11\r\n     avec une violence absolue\r\n       dans notre histoire.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:21:23\r\n    -Le terrorisme est devenu\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:26:00\r\n   l'un des principaux sujets\r\n   d'inqui\u00e9tude des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:28:19\r\nCa profiterait au Front national,\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:32:15\r\n     cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 30 %\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:36:19\r\n    -La question de la s\u00e9curit\u00e9\r\n       et celle des migrants\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:39:15\r\n sont des th\u00e8mes favorables au FN.\r\n\r\n19:46:39:20  19:46:41:22\r\n          C'est possible\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:44:19\r\n   que ce parti empoche la mise.\r\n\r\n19:46:45:05  19:46:49:11\r\n  -Pour l'opposition de droite,\r\n     si on en est arriv\u00e9 l\u00e0,\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:03\r\n c'est \u00e0 cause des socialistes.\r\n\r\n19:46:52:08  19:46:55:13\r\n     Accus\u00e9s d'avoir divis\u00e9\r\n       le budget s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:46:55:18  19:46:58:12\r\n      par neuf en cinq ans\r\n       en Ile-de-France.\r\n\r\n19:46:58:22  19:47:00:15\r\n        -La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:02:18\r\n     au coeur de mon programme\r\n\r\n19:47:02:23  19:47:05:11\r\n     bien avant les attentats.\r\n\r\n19:47:05:20  19:47:09:12\r\n  -Il reste encore une inconnue:\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:12:07\r\n     le taux de participation.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:16:08\r\n       Beaucoup de Fran\u00e7ais\r\n   sont tent\u00e9s par l'abstention.\r\n\r\n19:47:16:17  19:47:19:12\r\n            -C'est pas\r\n parce qu'on change les politiques\r\n\r\n19:47:19:17  19:47:22:08\r\n           que des gens\r\n    ne mettront pas de bombes.\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:24:09\r\n       -Je vais m'abstenir.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:29:01\r\n     La parole des politiques\r\n       n'a plus aucun sens.\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:32:09\r\n-Regagner la confiance des \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:00\r\n  est aussi un des grands paris\r\n         de ce scrutin.\r\n\r\n19:47:36:05  19:47:38:14\r\n     R\u00e9sultats demain soir.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:43:14\r\n-C'est le premier attentat terroriste\r\n          sur sol am\u00e9ricain\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:45:20\r\n      depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:50:01\r\n  La fusillade de San Bernardino\r\n    est revendiqu\u00e9e par l'EI.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:53:17\r\n     L'organisation qualifie \r\n     de \"partisans\" le couple\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:56:14\r\n qui a tu\u00e9 14 personnes mercredi.\r\n\r\n19:47:56:19  19:48:00:10\r\n         Le lien avec l'EI\r\n      reste encore \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:05:07\r\n-Des bougies pour honorer la m\u00e9moire\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:09:08\r\n    des 14 derni\u00e8res victimes\r\n     du terrorisme aux USA.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:11:13\r\n    Et ces mots du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:48:11:23  19:48:14:00\r\n     -Nous sommes am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:17:00\r\n   nous d\u00e9fendrons nos valeurs.\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:20:00\r\n  Nous sommes forts, r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:11\r\n    Et nous ne nous laisserons\r\n         pas terroriser.\r\n\r\n19:48:23:21  19:48:27:08\r\n         -En 24 heures,\r\nla terminologie du FBI a chang\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:30:17\r\n    La fusillade est devenue\r\n      acte de terrorisme.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:33:12\r\n   -Nous enqu\u00eatons sur ces faits\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:35:05\r\n         dans l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:37:21\r\n     d'un acte de terrorisme.\r\n\r\n19:48:38:02  19:48:41:16\r\n      Nous avons des preuves\r\n    qu'ils avaient fait l'objet\r\n\r\n19:48:41:21  19:48:44:01\r\n   d'une minutieuse pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:48:02\r\n      -C'est ici que le FBI\r\n   a trouv\u00e9 le plus d'indices.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:51:04\r\n            La maison\r\n  est ouverte aux journalistes.\r\n\r\n19:48:51:09  19:48:55:09\r\n   Une maison dans un quartier\r\n     r\u00e9sidentiel ordinaire.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:58:18\r\n   Le couple \u00e9tait pratiquant.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:04:08\r\nElle, Pakistanaise \u00e9lev\u00e9e en Arabie\r\n    saoudite, portait le hijab.\r\n\r\n19:49:04:12  19:49:08:14\r\n Le lit de leur fille de 6 mois\r\n        est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:14:08\r\n     Des gens sans histoires,\r\ncomme le confirme le propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:49:14:17  19:49:17:10\r\n      -Tout ceci est irr\u00e9el.\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:21:02\r\n         C'est impensable.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:24:03\r\n -Mais il y a eu pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:49:24:08  19:49:28:17\r\n Le couple a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire\r\n   les traces des documents,\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:31:10\r\n   disques durs et t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:34:01\r\n    -Nous analysons les donn\u00e9es\r\n\r\n19:49:34:06  19:49:35:20\r\n         qui s'y trouvent.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:39:11\r\n         Nous esp\u00e9rons que\r\n      les empreintes digitales\r\n\r\n19:49:39:15  19:49:43:08\r\nnous m\u00e8neront vers leurs motivations.\r\n\r\n19:49:43:17  19:49:47:12\r\n      -Farook et sa femme\r\n ont-ils \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s par l'EI,\r\n\r\n19:49:47:17  19:49:51:16\r\n    quels \u00e9taient leurs liens\r\n      avec l'organisation ?\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:56:10\r\nA la mosqu\u00e9e o\u00f9 ils se sont mari\u00e9s,\r\n     c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:49:56:15  19:50:00:02\r\n       Avec le retour de\r\n  la menace terroriste aux USA\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:04:01\r\n         plane le risque\r\n d'une r\u00e9ponse ultras\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:50:04:06  19:50:06:16\r\n et d'un regain d'islamophobie.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:12:05\r\n-A Gen\u00e8ve, la Course de l'Escalade\r\n       a battu des records:\r\n\r\n19:50:12:10  19:50:16:01\r\n   pr\u00e8s de 42'000 participants.\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:20:08\r\n Cela fait de cette manifestation\r\n\r\n19:50:20:12  19:50:24:20\r\n    la plus importante du genre\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:31:04\r\n-A Gen\u00e8ve, la Course de l'Escalade\r\n    a battu tous les records:\r\n\r\n19:50:31:09  19:50:35:05\r\n  plus de 42'000 participants.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:40:04\r\n-Chaque ann\u00e9e, une minute de plus.\r\n\r\n19:50:40:09  19:50:44:02\r\n         -C'est toujours\r\n    le bonheur d'y participer.\r\n\r\n19:50:44:07  19:50:47:20\r\n-Je suis malade, mais je l'ai fait.\r\n\r\n19:50:48:01  19:50:52:08\r\n         -Super parcours,\r\n       grosse organisation.\r\n\r\n19:50:52:12  19:50:54:22\r\n             -G\u00e9nial !\r\n\r\n19:50:55:08  19:50:59:06\r\n       -Les organisateurs\r\n     ont innov\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:03:05\r\n   Cr\u00e9ation de courses mixtes\r\n          sans chrono,\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:08:08\r\n       et abandon des courses\r\npar tranches d'\u00e2ge pour les adultes.\r\n\r\n19:51:08:12  19:51:11:16\r\n       Ils se sont \u00e9lanc\u00e9s\r\n       par blocs d'allure.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:16:02\r\n       -C'\u00e9tait n\u00e9cessaire\r\npour juguler le flot des coureurs.\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:19:19\r\n       Par tranches d'\u00e2ge, \r\n      la fourchette de temps\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:24:06\r\n      entre les plus v\u00e9loces\r\n  et les plus lents \u00e9tait large.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:27:06\r\n           Les premiers\r\n    rattrapaient les derniers.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:29:12\r\n     Il y avait des bouchons.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:33:00\r\n     -Le timing des courses\r\n        a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:35:11\r\n   Les coureurs \u00e9taient ravis.\r\n\r\n19:51:35:21  19:51:38:11\r\n            -Ca permet\r\n    le m\u00e9lange des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:43:22\r\n  -Ca permet d'avoir des personnes\r\nqui vont \u00e0 la m\u00eame vitesse que nous.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:46:06\r\n      -Super agr\u00e9able devant.\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:11\r\n     On ne part pas trop vite.\r\n\r\n19:51:49:15  19:51:54:17\r\n   -Ca permet de ne pas ralentir\r\n      ceux qui courent vite.\r\n\r\n19:51:55:03  19:51:59:20\r\n       -Les organisateurs\r\n ont d\u00fb prendre des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:04:11\r\n  La s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e,\r\n   tout en restant discr\u00e8te.\r\n\r\n19:52:04:21  19:52:09:16\r\n  -On a travaill\u00e9 avec la police\r\n       de mani\u00e8re intense.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:16:03\r\n        On a fait en sorte\r\n      que \u00e7a reste une f\u00eate.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:21:20\r\n-Une f\u00eate devenue la plus grande \r\nmanifestation du genre en Suisse.\r\n\r\n19:52:22:14  19:52:27:21\r\n-Fin septembre, \u00e0 Gen\u00e8ve, un videur\r\n  frappait violemment un client.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:32:15\r\nLe bar qui l'employait n'avait pas\r\n  respect\u00e9 les nouvelles r\u00e8gles\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:35:05\r\n sur les entreprises de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:37:12\r\n      D\u00e9sormais, les videurs\r\n\r\n19:52:37:17  19:52:42:08\r\n        doivent respecter\r\n     des conditions strictes.\r\n\r\n19:52:43:01  19:52:45:13\r\n   -Philippe Dutoit est amer.\r\n\r\n19:52:45:18  19:52:51:00\r\nDurant 6 ans, il a gard\u00e9 les portes\r\n d'une bo\u00eete de nuit lausannoise.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:54:05\r\n      Du jour au lendemain,\r\n       il perd son emploi.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:56:19\r\n  -Mon employeur \u00e9tait satisfait.\r\n\r\n19:52:57:00  19:52:58:20\r\n  Parce que j'ai des poursuites,\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:00:17\r\n      on m'a mis \u00e0 la porte.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:03:11\r\n          -Ils sont 40\r\n    dans son cas \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:03:15  19:53:06:02\r\n           La raison,\r\n   le durcissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:10:16\r\nLes videurs doivent montrer patte\r\nblanche: aucun casier judiciaire,\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:14:10\r\n   une exigence de solvabilit\u00e9\r\n   et un permis B au minimum,\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:17:17\r\n      pour obtenir la carte\r\n   qui les autorise \u00e0 exercer.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:20:13\r\n        Objectif: mettre\r\n   les videurs au m\u00eame niveau\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:23:01\r\nque les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s.\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:24:16\r\n       -C'est tout b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:26:21\r\n pour les \u00e9tablissements publics.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:28:14\r\n        Ils ont un contr\u00f4le\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:31:23\r\n        de l'honorabilit\u00e9 \r\n       des futurs employ\u00e9s,\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:35:07\r\n        et apr\u00e8s ces gens \r\n       doivent \u00eatre form\u00e9s.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:38:06\r\n          -Les milieux\r\n     de la nuit sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:40:03\r\n        -Ca n'a aucun sens.\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:42:15\r\n Un agent de Securitas \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:45:03\r\n  d'un club n'am\u00e8ne pas du calme.\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:49:09\r\n   Il n'apaise pas les choses, \r\n  il ne conna\u00eet pas les clients.\r\n\r\n19:53:49:13  19:53:53:01\r\n       Il a un comportement\r\n      qui peut \u00eatre n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:09\r\n         -La nouvelle carte\r\nco\u00fbte plusieurs centaines de francs,\r\n\r\n19:53:57:13  19:54:02:20\r\n en plus des frais de formation,\r\n \u00e0 la charge des bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:07:01\r\n         -On se retrouve\r\navec un budget qui s'est d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:11:01\r\n       de mani\u00e8re absurde,\r\n    et \u00e7a nous co\u00fbte du temps.\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:14:23\r\n-A Gen\u00e8ve, on fait de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:19:23\r\n    50 \u00e9tablissements publics\r\nn'appliquent toujours pas la loi.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:23:08\r\nUne p\u00e9tition exige sa r\u00e9\u00e9valuation.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:26:00\r\n  -Cette extension est dangereuse\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:28:12\r\n  parce qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:31:09\r\nd'apr\u00e8s une consultation des milieux.\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:34:23\r\n     Ensuite, elle nous oblige\r\n       \u00e0 ne plus faire appel\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:38:18\r\n     aux membres de l'\u00e9quipe \r\n     qui font de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:41:11\r\n  -Notre job, c'est de discuter.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:43:11\r\n      C'est \u00e0 80 % du social,\r\n\r\n19:54:43:16  19:54:45:18\r\n      on fait pas de bagarre.\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:51:05\r\n-Pour les partisans de ces r\u00e8gles,\r\n on pr\u00e9f\u00e8re minimiser les risques\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:54:18\r\n    en engageant des videurs\r\n      blancs comme neige.\r\n\r\n19:54:55:11  19:55:00:02\r\n       -Les livres de cuisine\r\nenvahissent les rayons des libraires.\r\n\r\n19:55:00:07  19:55:04:15\r\n       Plus de 3'000 ouvrages\r\nsont \u00e9dit\u00e9s chaque ann\u00e9e en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:06:22\r\n      C'est dire l'importance\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:10:11\r\n         du savoir-faire\r\n   des photographes culinaires.\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:15:19\r\n -Ancien photographe de pub et \r\nde mode, Pierre-Michel Delessert\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:20:23\r\nd\u00e9cide il y a 20 ans de se tourner \r\nvers la prise de vue gastronomique.\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:25:15\r\n   Depuis, il a travaill\u00e9 pour\r\nles plus grandes tables en Suisse.\r\n\r\n19:55:25:20  19:55:29:11\r\n    Ici, chez Beno\u00eet Violier,\r\n     entour\u00e9 de cuisiniers,\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:32:08\r\n  pour lui, la pression est l\u00e0.\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:34:21\r\n     -Si la relation est bonne\r\n\r\n19:55:35:02  19:55:36:19\r\n       avec les cuisiniers,\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:38:21\r\n      je travaille avec eux.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:43:12\r\n    J'essaie d'\u00eatre le meilleur\r\n   serviteur d'un bon cuisinier.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:47:00\r\n          Donner une 3D\r\n     et une odeur aux photos.\r\n\r\n19:55:47:05  19:55:52:16\r\nQuand on ouvre les pages d'un livre,\r\n  il faut que cela fasse saliver.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:57:03\r\n       -Dessiner les plats\r\n   tout en agissant rapidement\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:01:19\r\n       avec le cuisiner, car\r\nles projecteurs causent des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:56:02:05  19:56:03:19\r\n            -Ca arrive.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:08:05\r\n      Ou des fois je modifie\r\nune petite chose sur une assiette,\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:10:03\r\n        et tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:14:16\r\n   Je lui dis comment j'aimerais\r\n    qu'on redresse l'assiette,\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:18:00\r\n          on recommence\r\n     et puis il met sa sauce.\r\n\r\n19:56:18:05  19:56:21:11\r\n      Mais en 10-20 secondes,\r\n        une sauce tranche.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:26:02\r\n      -Au final, un ouvrage\r\nde plus de 1'000 pages illustr\u00e9es.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:18\r\n    -La photo reste quand m\u00eame\r\nla r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 travers la recette.\r\n\r\n19:56:30:23  19:56:33:07\r\n   Je pense qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:35:23\r\nil y avait quelques illustrations,\r\n\r\n19:56:36:04  19:56:38:04\r\n mais les grands livres de cuisine\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:41:11\r\n   qui ont marqu\u00e9, il n'y avait\r\n  rien dedans, que des recettes.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:46:07\r\n    -Dans l'\u00e9dition francophone,\r\n30 photographes se sont sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:49:09\r\n       Mais tout le monde\r\n    ne fait pas appel \u00e0 eux.\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:52:17\r\n            Bien connue\r\npour sa chronique \"Pique-Assiette\",\r\n\r\n19:56:52:22  19:56:56:12\r\n   Annick Jeanmairet pr\u00e9f\u00e8re \r\n  tirer ses clich\u00e9s elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:56:56:17  19:57:00:13\r\n   quand elle ne remplace pas \r\n   les photos par des dessins.\r\n\r\n19:57:00:23  19:57:04:05\r\n-Je n'ai pas d'ambition esth\u00e9tique\r\n     quand je fais \u00e0 manger.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:05:15\r\n     D\u00e9j\u00e0, si j'arrive \u00e0 faire\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:06:23\r\n       quelque chose de bon,\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:07:22\r\n         je suis contente.\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:04\r\n    Donc mes plats ne sont pas\r\n     forc\u00e9ment photog\u00e9niques.\r\n\r\n19:57:11:09  19:57:14:19\r\n Il faut trouver une autre mani\u00e8re\r\n       d'illustrer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:17:22\r\n           Je m'en sors\r\navec une mise en sc\u00e8ne diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:20:21\r\n     Ca ne passe pas forc\u00e9ment\r\n       par la photo du plat.\r\n\r\n19:57:21:07  19:57:23:01\r\n -Dans ce march\u00e9 concurrentiel,\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:27:11\r\nl'image est devenue pr\u00e9pond\u00e9rante\r\n pour se distinguer des autres.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:32:22\r\n-En football, les mauvais r\u00e9sultats\r\n   s'encha\u00eenent pour le FC Sion.\r\n\r\n19:57:33:03  19:57:37:11\r\nIl s'est inclin\u00e9 lors de la derni\u00e8re\r\n      journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:03\r\n      D\u00e9faite 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:57:40:08  19:57:44:14\r\n    Pas l'id\u00e9al avant d'aborder\r\n       une semaine d\u00e9cisive\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:50:16\r\n  avec la r\u00e9ception de Liverpool\r\n     jeudi en Europa League.\r\n\r\n19:57:53:17  19:57:58:01\r\n     Une Suissesse est entr\u00e9e\r\n   dans l'histoire du triathlon.\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:03:03\r\n    Daniela Ryf s'est impos\u00e9e\r\n lors du semi-Ironman de Bahre\u00efn,\r\n\r\n19:58:03:08  19:58:07:18\r\n      comme elle l'avait fait\r\n      \u00e0 Duba\u00ef et Zell am See.\r\n\r\n19:58:07:23  19:58:11:14\r\n      La Soleuroise empoche \r\n      un million de dollars.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:16:12\r\n   A Fribourg, la Saint-Nicolas\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:21:14\r\n       est l'une des f\u00eates\r\n les plus importantes de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:27:09\r\n Cet apr\u00e8s-midi, les Fribourgeois\r\n n'ont pas manqu\u00e9 le rendez-vous.\r\n\r\n19:58:27:13  19:58:32:18\r\nIls \u00e9taient des dizaines de milliers\r\n         \u00e0 s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:41:11\r\n  On va se rendre dans une famille\r\nqui ne rate jamais la Saint-Nicolas.\r\n\r\n19:58:41:15  19:58:46:11\r\n   Chaque ann\u00e9e, elle accueille\r\n     le saint dans son foyer.\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:49:10\r\n       Il y a cinquante ans,\r\n\r\n19:58:49:14  19:58:54:06\r\n      la TSR lui avait m\u00eame \r\n      consacr\u00e9 un reportage.\r\n\r\n19:58:56:03  19:59:00:16\r\n         -Dans le salon\r\n     de la famille Bersier,\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:05:11\r\n       on re\u00e7oit la visite\r\n        de saint Nicolas.\r\n\r\n19:59:08:22  19:59:12:04\r\n            Archives\r\n    -Regardons dans notre livre\r\n\r\n19:59:12:09  19:59:16:16\r\n             pour voir\r\n   si ces enfants ont \u00e9t\u00e9 sages.\r\n\r\n19:59:16:21  19:59:20:04\r\n     C'est la famille Bersier.\r\n\r\n19:59:22:00  19:59:26:01\r\n        -50 ans plus tard,\r\nla famille maintient la tradition.\r\n\r\n19:59:26:06  19:59:30:15\r\nLes enfants sont devenus parents,\r\n      voire grands-parents.\r\n\r\n19:59:30:20  19:59:35:00\r\n Ils guettent toujours l'arriv\u00e9e\r\n  du saint patron avec \u00e9motion.\r\n\r\n19:59:35:10  19:59:37:14\r\n  -C'est incroyable le sentiment\r\n\r\n19:59:37:19  19:59:40:23\r\nqu'on a quand on sait qu'il va venir.\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:44:21\r\n       C'est une jouissance\r\n       de se sentir \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n19:59:45:07  19:59:50:06\r\n        -Un jour de f\u00eate\r\n qui r\u00e9unit quatre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:59:50:15  19:59:53:15\r\n        -C'est de la joie.\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:57:21\r\n    C'est tr\u00e8s rare de le voir.\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:02:14\r\n  -Il ne vient qu'une fois par an\r\n   et pas chez tous les enfants.\r\n\r\n20:00:03:00  20:00:07:16\r\n-Le rituel n'a presque pas chang\u00e9:\r\n passage sous l'oeil inquisiteur\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:11:11\r\n      des p\u00e8res Fouettard\r\n  et distribution des cadeaux.\r\n\r\n20:00:11:21  20:00:14:08\r\n            Archives\r\n    -Monique, pour qu'elle soit\r\n\r\n20:00:14:12  20:00:16:14\r\n      une brave petite fille.\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:20:12\r\n         Marie-Christine,\r\n     qui a un sourire \u00e9panoui.\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:26:07\r\n -Mais d\u00e9j\u00e0 les p\u00e8res Fouettard\r\n       doivent s'effacer,\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:30:11\r\n   car saint Nicolas a encore\r\n  d'autres familles \u00e0 visiter.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:33:07\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:37:14\r\n    On vous laisse en compagnie\r\n  de Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:41:22\r\n        et de Vincent Kucholl\r\net Vincent Veillon pour \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:42:03  20:00:44:12\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:44:17  20:00:48:00\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Kastrati,\r\n V.Fiore-Donno, M.Borel, R.Aubry.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T19:12:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478888", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CLIMAT ENTREPRISE_RTS000000664199", "excerpt": "Certaines grandes entreprises suisses investissent dans des mesures climatiques et environnementales. Ces investissements leur permettent de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INVESTISSEMENT", "\u00c9CONOMIE", "ENTREPRISE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"], "sequenceIds": ["1479085", "1479086"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478889", "durationSec": 138, "title": "FRIGO PHOTOGRAPHE CULINAIRE 2_RTS000000668063", "excerpt": "L'illustration des livres de cuisine et de recettes est devenue incontournable. Ainsi, \u00e0 l'instar de Pierre-Michel Delessert, une trentaine de photographes se sont sp\u00e9cialis\u00e9 dans la photographie gastronomique, en ce qui concerne l'\u00e9dition francophone. Pourtant, certains, comme la journaliste gastronomique et auteure de recettes Annick Jeanmairet, produisent leurs propres illustrations.", "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "GASTRONOMIE", "ILLUSTRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478890", "durationSec": 126, "title": "SO CALIFORNIE SUITE_RTS000000672047", "excerpt": "Un bagagiste fran\u00e7ais ayant travaill\u00e9 \u00e0 l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 fich\u00e9 S (S\u00fbret\u00e9 de l'Etat) en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478891", "durationSec": 75, "title": "SO COINTRIN SECURITE_RTS000000671944", "excerpt": "Un projet d'accord a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les n\u00e9gociateurs de 195 pays participant \u00e0 la COP21 (Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris en 2015 sur le climat). Ce texte devrait constituer une base pour l'adoption d'un accord universel contre le r\u00e9chauffement climatique par les ministres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478892", "durationSec": 141, "title": "SO COP 21 PARIS_RTS000000672051", "excerpt": "Le traditionnel cort\u00e8ge de St-Nicolas a attir\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de spectateurs dans les rues de Fribourg.", "thematicGeographicals": ["BOURGET, LE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1479073"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478893", "durationSec": 23, "title": "SO CORTEGE 2_RTS000000672052", "excerpt": "La Course de l'Escalade a r\u00e9uni 42000 participants, en faisant la plus importante manifestation de ce type en Suisse.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE RELIGIEUSE", "F\u00caTE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478894", "durationSec": 119, "title": "SO COURSE ESCALADE 2_RTS000000671990", "excerpt": "R\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 St-Gall, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS n'ont pas d\u00e9termin\u00e9 leur choix du candidat UCD au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aucun des 3 candidats pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC ne convenant au PS, ce dernier se garde la possibilit\u00e9 de porter ses voix sur d'autres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "COURSE DE L'ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478895", "durationSec": 96, "title": "SO DELEGUES PS_RTS000000671931", "excerpt": "Victoire 1 \u00e0 0 FC Zurich sur FC Sion lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de Super League de football \u00e0 Zurich.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["PS", "UDC"], "sequenceIds": ["1479050"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478896", "durationSec": 27, "title": "SO FOOT ZURICH SION_RTS000000672067", "excerpt": "Les \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises ont lieu 3 semaines apr\u00e8s les attentats de Paris et alors que le pays est en \u00e9tat d'urgence. Cette situation devrait profiter au Front national qui est annonc\u00e9 en forte progression dans la plupart des r\u00e9gions, le PS ayant fortement d\u00e9\u00e7u nombre d'\u00e9lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1512478897", "durationSec": 144, "title": "SO FRANCE PRE REGIONALES_RTS000000671946", "excerpt": "La St-Nicolas est une f\u00eate religieuse et populaire traditionnelle, notamment \u00e0 Fribourg dont il est le Saint patron. Dans la famille Bersier, la tradition se perp\u00e9tue r\u00e9unissant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Le 6.12.1965, l'\u00e9mission Carrefour avait d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 un reportage \u00e0 cette f\u00eate dans la m\u00eame famille.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE", "R\u00c9GION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478898", "durationSec": 27, "title": "SO PLATEFORME_RTS000000671879", "excerpt": "La nouvelle r\u00e9glementation sur les agents de s\u00e9curit\u00e9 impose des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes. Pour les bo\u00eetes de nuit, ces r\u00e8gles fix\u00e9es sans consultation n'ont pas de sens en ce qui concerne leurs videurs."}, {"internalArchiveId": "AA1512478899", "durationSec": 93, "title": "SO SAINT NICOLAS_RTS000000671826", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "F\u00caTE RELIGIEUSE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478900", "durationSec": 23, "title": "SO TRIATHLETE DANIELA RYF_RTS000000671861"}, {"internalArchiveId": "AA1512478901", "durationSec": 133, "title": "SO VIDEURS DE BOITE_RTS000000670642", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1479098"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478984", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS. Discours Christian Levrat. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Marina Carobbio Giuscetti, conseill\u00e8re nationale PS tessinoise. Itw Edith Graf-Litscher, conseill\u00e8re nationale PS turgovienne. Itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.", "id": "1479050", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478994", "summary": "Plateau :\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).", "id": "1479060", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479007", "summary": "Itw Franz Perrez, ambassadeur chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris en 2015 sur le climat COP21. Projet d'accord. Intervention Laurent Fabius, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sident COP21. D\u00e9clarations diverses personnalit\u00e9s.", "id": "1479073", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BOURGET, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479019", "summary": "Pluvieux, ext entrep\u00f4ts Migros. Int salle de m\u00fbrissement de bananes Migros, stock de bananes. Employ\u00e9 conditionnant bananes. Itw Tristant Cerf, porte-parole Migros.", "id": "1479085", "visualThemes": ["STOCK", "BANANE", "CONDITIONNEMENT"], "visualGeographicals": ["DIETIKON"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479020", "summary": "Spreitenbach, partiellement nuageux : centrale photovolta\u00efque d'Ikea. Itw  Lorenz Isler, responsable durabilit\u00e9 IKEA. Int magasin Ikea, rayon luminaire. Electricien installant lampes LED. Itw Aureil Hosennen, responsable communication Ikea. Itw Nick Beglinger, pr\u00e9sident Swisscleantech, Zurich.", "id": "1479086", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "CENTRALE SOLAIRE", "AMPOULE LED"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479032", "summary": "Itw Philippe Dutoit, ex-agent de s\u00e9curit\u00e9. Nocturne, ext bo\u00eetes de nuit, videurs fouillant public.  Gos plan carte professionnelle d'agent de s\u00e9curit\u00e9 anonyme. Itw Beno\u00eet Rey, membre commission concordataire sur les entreprises de s\u00e9curit\u00e9. Itw S\u00e9bastien Dubugnon, fondateur responsable Le Bourg SARL Lausanne. Itw Albane Schlechten, responsable La Gravi\u00e8re Gen\u00e8ve. Videurs foullant public.", "id": "1479098", "visualThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022198", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477177", "internalArchiveId": "AA1511477078", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 28 : St\u00e9phane Rossini", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est l'homme politique suisse St\u00e9phane Rossini.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7312034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7274787.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "05.12.2015", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 05 d\u00e9cembre 2015", "Publicit\u00e9: All\u00f4 Wakbar", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Phil Rawlings", "Les tout petits bonheurs: Franz Anton Hawthorne", "L'entretien de la r\u00e9daction: St\u00e9phane Rossini", "Le duplex avec Micheline Rovero", "Mets les cha\u00eenes", "05.12.2015"], "alternativeSummary": ["05.12.2015", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "05.12.2015", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Une helpline vous aide \u00e0 vous pr\u00e9munir contre les risques de radicalisation.", "Phil Rawlings, Am\u00e9ricain membre du Parti r\u00e9publicain, revient sur la fusillade qui a ensanglant\u00e9 la ville californienne de San Bernardino cette semaine.", "Rencontre avec Franz Anton Hawthorne, hom\u00e9opathe.", "Ancien pr\u00e9sident du Conseil national.", "Micheline Rovero, sp\u00e9cialiste du r\u00e9chauffement climatique, dresse un premier bilan de la COP 21.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-7206702", "ece-7206704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-28T16:32:04Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:04:08\r\n    -\"26 minutes\" vous propose\r\n    les chapeaux pour bites !\r\n\r\n10:00:07:11  10:00:23:23\r\n             Archives\r\n-Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n10:00:24:04  10:00:29:08\r\n...\r\n\r\n10:00:29:12  10:00:32:04\r\n   -Madame, Monsieur, bonsoir !\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:37:23\r\n   Bienvenue dans \"26 minutes\".\r\n\r\n10:00:40:20  10:00:44:07\r\n       La session d'hiver\r\n     a d\u00e9but\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n10:00:44:11  10:00:49:06\r\n     S.Rossini l'a quitt\u00e9,\r\nil nous racontera les coulisses.\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:52:11\r\n          A la COP21,\r\n apr\u00e8s six jours de conf\u00e9rence,\r\n\r\n10:00:52:16  10:00:55:08\r\n        on fait le point\r\n      sur les n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:00:55:12  10:00:58:07\r\n       Les petites cr\u00e8ves \r\n       de saison arrivent.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:01:03\r\n  Rencontre avec un hom\u00e9opathe.\r\n\r\n10:01:01:08  10:01:05:11\r\n   Ce soir aussi, un portail,\r\n        des confusions.\r\n\r\n10:01:05:15  10:01:07:20\r\n       -Calme ! Tu... Tu...\r\n\r\n10:01:08:01  10:01:10:16\r\n    Je sais pas ce que je dis !\r\n\r\n10:01:10:21  10:01:15:00\r\n         Elle bafouille\r\n\r\n10:01:17:07  10:01:22:03\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:24:18\r\n      -Une nouvelle fusillade\r\n\r\n10:01:24:23  10:01:28:03\r\n        a eu lieu aux USA.\r\n\r\n10:01:28:08  10:01:32:14\r\n    Au moins quatorze personnes\r\n    sont mortes et 17 bless\u00e9es\r\n\r\n10:01:32:19  10:01:36:00\r\n      dans un centre de soins\r\n          de Californie.\r\n\r\n10:01:36:05  10:01:41:03\r\n   Les tenants d'une l\u00e9gislation\r\n    plus stricte sur les armes\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:44:20\r\nont repris de la voix mais en vain.\r\n\r\n10:01:45:01  10:01:50:01\r\nLe S\u00e9nat a fait bloc pour d\u00e9fendre\r\n        le 2\u00e8me amendement\r\n\r\n10:01:50:06  10:01:56:02\r\nqui autorise tout citoyen am\u00e9ricain\r\n       \u00e0 poss\u00e9der une arme.\r\n\r\n10:01:56:07  10:01:59:06\r\n      On en parle avec vous,\r\n          Phil Rawlings.\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:17\r\n         Vous \u00eates membre\r\n       du parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:05:15\r\n       Vous vivez en Suisse.\r\n\r\n10:02:05:20  10:02:08:22\r\n        Accent am\u00e9ricain\r\n     -Oui, j'adore la Suisse !\r\n\r\n10:02:09:03  10:02:11:09\r\n       Ca ressemble aux USA.\r\n\r\n10:02:11:13  10:02:13:00\r\n          Vous avez imit\u00e9\r\n\r\n10:02:13:05  10:02:15:12\r\n     notre syst\u00e8me politique.\r\n\r\n10:02:15:17  10:02:20:13\r\n   Vous \u00eates aussi capitalisc...\r\n     capitalisticque nous.\r\n\r\n10:02:20:17  10:02:26:20\r\nEt vous avez un parti qui ressemble\r\n  \u00e0 notre parti r\u00e9publicain, UDC.\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:28:22\r\n        -Non, pas vraiment.\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:33:04\r\n  -Pro guns, pro life, pro war,\r\n      anti everything else.\r\n\r\n10:02:33:09  10:02:36:00\r\n         -Pour les armes,\r\n    pour la vie, pour la guerre\r\n\r\n10:02:36:05  10:02:37:22\r\n     et contre tout le reste.\r\n\r\n10:02:38:03  10:02:42:11\r\n    -Oui et surtout, vous \u00eates\r\n   tr\u00e8sliberalpour les armes.\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:47:09\r\n  -Oui, la Suisse est un des pays\r\n qui compte le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n10:02:47:13  10:02:50:05\r\n50 armes priv\u00e9es pour 100 habitants.\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:54:23\r\n  Mais on est loin derri\u00e8re vous,\r\n    avec une arme par habitant.\r\n\r\n10:02:55:04  10:03:00:07\r\n-Exactlyet ce n'est pas assez, que\r\n ce soit pour la Suisse ou les USA.\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:03:06\r\n      We need more weapons.\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:06:01\r\n-Il y a de plus en plus de drames.\r\n\r\n10:03:06:05  10:03:10:11\r\n      Aux USA, il y a eu plus\r\nde 350 fusillades de masse en 2015,\r\n\r\n10:03:10:16  10:03:13:14\r\n       c'est-\u00e0-dire faisant\r\n       au moins 4 victimes.\r\n\r\n10:03:13:19  10:03:18:06\r\n  D\u00e9j\u00e0 plus de 12'000 personnes\r\nsont mortes par balle cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:03:18:11  10:03:21:07\r\n     Sans compter les suicides\r\n         et les accidents.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:23:15\r\n   -Si chaque citoyen \u00e9tait arm\u00e9\r\n\r\n10:03:23:20  10:03:26:00\r\n    en permanence, il y aurait\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:27:12\r\n          moins de morts.\r\n\r\n10:03:27:17  10:03:33:00\r\n    Si un terroriste entre ici,\r\n   je peux tout de suite le tuer\r\n\r\n10:03:33:05  10:03:37:12\r\n           gr\u00e2ce augun\r\n    que j'ai toujours sur moi.\r\n\r\n10:03:37:17  10:03:40:06\r\n              -Oh !\r\n        -Pas de probl\u00e8me !\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:42:10\r\n            -Rangez \u00e7a.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:44:15\r\n           -Chicken...\r\n\r\n10:03:44:20  10:03:47:11\r\n-Vous pensez, comme Donald Trump...\r\n\r\n10:03:47:16  10:03:50:11\r\n  -Oh, Donald Trump,I love him !\r\n\r\n10:03:50:15  10:03:53:08\r\n      Everybody loves him !\r\n\r\n10:03:53:12  10:03:57:00\r\n    -Selon lui, s'il y avait eu\r\n       plus d'armes \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:03:57:05  10:04:01:05\r\n   les attentats du 13 novembre \r\n  auraient \u00e9t\u00e9 moins dramatiques.\r\n\r\n10:04:01:10  10:04:02:20\r\n          -C'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:08:03\r\n  Si les gens avaient eu desguns,\r\nils auraient pu tuer les terroristes.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:13:13\r\n  Et il y aurait quand m\u00eame eu les\r\ncons\u00e9quences positives des attentats.\r\n\r\n10:04:13:17  10:04:16:09\r\n            -Pardon ?\r\n      -Les frappes en Syrie.\r\n\r\n10:04:16:13  10:04:19:07\r\n  Depuis que la France a rejoint\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:23:08\r\n     lesinterventionsdes USA\r\n      et defucking Russia...\r\n\r\n10:04:23:11  10:04:30:08\r\n      Les co\u00fbts des frappes\r\nsont de16 million dollars a day !\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:32:12\r\n        -16 mios par jour !\r\n\r\n10:04:32:17  10:04:37:08\r\n  -Oui et moi, j'ai des actions \r\n dans des entreprises deweapons.\r\n\r\n10:04:37:11  10:04:41:16\r\n   Depuis le d\u00e9but des frappes,\r\n   j'ai pu changer de voiture !\r\n\r\n10:04:41:21  10:04:46:21\r\nEt si tout va bien, je peux bient\u00f4t\r\n   acheter une nouvelle maison.\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:52:03\r\n Et je pourrai acheter deshookers\r\n pour venir au bord de la piscine.\r\n\r\n10:04:52:08  10:04:54:22\r\nJe suis bient\u00f4t comme Dan Bilzerian !\r\n\r\n10:04:55:03  10:04:56:15\r\n         -Je connais bien.\r\n\r\n10:04:56:20  10:04:58:11\r\n         -He's awsome !\r\n\r\n10:04:58:15  10:05:00:17\r\n       -Les morts civils...\r\n               -Oh.\r\n\r\n10:05:00:22  10:05:05:06\r\n-Si on cumule les frappes fran\u00e7aises,\r\n       am\u00e9ricaines et russes,\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:08:10\r\n      on parle de mille morts\r\n         non-combattants.\r\n\r\n10:05:08:14  10:05:11:18\r\n           -Mille morts\r\n   pour 130 victimes \u00e0 Paris...\r\n\r\n10:05:11:23  10:05:14:18\r\n   La vengeance n'est pas finie.\r\n\r\n10:05:14:23  10:05:19:02\r\n  You know, an eye for an eye.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:22\r\n -Oeil pour oeil, dent pour dent ?\r\n\r\n10:05:22:03  10:05:25:11\r\n   -Oui, leurs yeux valent moins\r\n          que les n\u00f4tres.\r\n\r\n10:05:25:15  10:05:27:04\r\n        Le public rigole\r\n\r\n10:05:27:09  10:05:28:15\r\n         -S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:05:28:20  10:05:33:05\r\n-Apr\u00e8s les attentats deSeptember 11,\r\n        en Afghanistan, Irak,\r\n\r\n10:05:33:10  10:05:36:17\r\n      il y a eu entre 500'000\r\n       et 1,5 mio de morts.\r\n\r\n10:05:36:22  10:05:40:08\r\n         On sait pas mais\r\n we don't really give a fuck...\r\n\r\n10:05:40:12  10:05:43:17\r\n   Pour 2'977 victimes aux USA.\r\n\r\n10:05:43:22  10:05:48:18\r\n      Alors mille pour 130,\r\nle ratio est pas encore \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:05:48:23  10:05:51:14\r\n    Il y aura encore des morts.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:54:01\r\n           You know !\r\n\r\n10:05:54:06  10:05:56:20\r\n    -On change un peu de sujet.\r\n\r\n10:05:57:01  10:06:02:02\r\n Ce qu'il faut retenir de tout \u00e7a,\r\n    c'est que vous \u00eates cingl\u00e9.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:04:06\r\n           -Whatever.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:08:22\r\nC'est les gens qui pensent comme moi\r\n    qui d\u00e9cident o\u00f9 va le monde.\r\n\r\n10:06:09:03  10:06:13:01\r\nVous pouvez trouvez \u00e7a inqui\u00e9tant,\r\n     we don't give a shit !\r\n\r\n10:06:13:06  10:06:14:22\r\n   You're not happy with it ?\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:16:18\r\n           Fuck off !\r\n\r\n10:06:16:23  10:06:21:00\r\n       -Phil Rawlings, merci\r\n pour cet \u00e9clairage, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:06:21:05  10:06:23:00\r\n         -God bless you.\r\n\r\n10:06:23:05  10:06:28:02\r\n       -Qui est le plus fort\r\n   entre J\u00e9sus, Allah, Bouddha ?\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:31:04\r\n            -Ma femme !\r\n\r\n10:06:31:09  10:06:33:07\r\n         C'est une d\u00e9esse.\r\n\r\n10:06:33:11  10:06:37:19\r\n  -C'est quoi votre sp\u00e9cialit\u00e9 ?\r\n       -Oh... Innombrables.\r\n\r\n10:06:38:00  10:06:41:15\r\n   -Ca va chauffer \u00e0 la maison !\r\n\r\n10:06:41:20  10:06:44:18\r\n      -Oui, au chalet aussi !\r\n\r\n10:06:49:15  10:06:53:06\r\n   -Pour participer au tournage\r\n        de cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:06:53:11  10:06:55:07\r\n     rendez-vous les vendredis\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:57:03\r\n    au Chaudron 18 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:06:57:09  10:06:59:01\r\n     On se retrouve apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n10:07:01:23  10:07:04:00\r\n      -All\u00f4 Wakbar, bonjour ?\r\n\r\n10:07:04:05  10:07:06:07\r\n   -Un proche se radicalise ?\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:08:16\r\n    \"All\u00f4 Wakbar\" vous aide.\r\n\r\n10:07:08:21  10:07:13:09\r\n    -Non, cuisiner des merguez\r\nn'est pas signe de radicalisation.\r\n\r\n10:07:13:13  10:07:15:10\r\n   -Quelque chose de suspect ?\r\n\r\n10:07:15:14  10:07:17:13\r\n  \"All\u00f4 Wakbar\" vous renseigne.\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:21:06\r\n   -Ma soeur \u00e9coute du Faudel !\r\n        -C'est pas grave.\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:24:02\r\n   C'est p\u00e9nible mais pas grave.\r\n\r\n10:07:24:07  10:07:27:05\r\n             Bonjour ?\r\n\r\n10:07:27:10  10:07:30:16\r\n-Mon fils veut pas boire de rouge.\r\n\r\n10:07:30:21  10:07:32:11\r\n        -Quel \u00e2ge a-t-il ?\r\n\r\n10:07:32:15  10:07:35:02\r\n          -Il a huit ans.\r\n\r\n10:07:35:07  10:07:36:19\r\n          -C'est normal.\r\n\r\n10:07:37:00  10:07:41:06\r\n       Mais si \u00e0 quinze ans,\r\n    \u00e7a continue, rappelez-nous.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:46:00\r\n     -\"All\u00f4 Wakbar\" analyse\r\n votre situation et intervient.\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:49:09\r\n           -Mon voisin\r\n   se laisse pousser la barbe !\r\n\r\n10:07:49:13  10:07:53:05\r\n   Et il veut se faire sauter !\r\n\r\n10:07:53:10  10:07:56:14\r\n          -Restez calme,\r\n    on vous envoie une \u00e9quipe.\r\n\r\n10:07:56:19  10:07:58:08\r\n            -D'accord !\r\n\r\n10:08:02:03  10:08:03:23\r\n        -Police ! Police !\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:05:15\r\n            Il sonne\r\n\r\n10:08:10:06  10:08:13:18\r\n          Fausse alerte.\r\n  *-Il voulait se faire sauter.\r\n\r\n10:08:13:23  10:08:15:17\r\n          -Ca va, ch\u00e9ri ?\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:21:06\r\n   -C'est bon, c'est un hipster \r\n   v\u00e9g\u00e9tarien gay, tout va bien.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:25:01\r\n     -Aidez-nous \u00e0 combattre\r\n         le terrorisme.\r\n\r\n10:08:25:06  10:08:27:15\r\n    Uniquement le terrorisme.\r\n\r\n10:08:29:22  10:08:34:09\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:08:34:13  10:08:37:01\r\n  -Retrouvez toutes les s\u00e9quences\r\n\r\n10:08:37:06  10:08:40:22\r\n de notre \u00e9mission sur notre site.\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:47:09\r\n     -Qu'est-ce que la COP21 ?\r\n\r\n10:08:47:13  10:08:49:14\r\n           -Je sais pas.\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:51:10\r\n      -Ca se d\u00e9roule \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:08:51:13  10:08:53:00\r\n         -Je connais pas.\r\n\r\n10:08:53:05  10:08:55:05\r\n           -La COP21 ?\r\n         -Ca me dit rien.\r\n\r\n10:08:55:10  10:08:58:19\r\n    -Conf\u00e9rence sur le climat ?\r\n               -Non.\r\n\r\n10:08:59:00  10:09:02:17\r\n      -Le vin chaud est bon ?\r\n           -Excellent !\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:09:13\r\n -La Conf\u00e9rence des Nations unies\r\n\r\n10:09:09:18  10:09:12:08\r\n  sur le climat se tient \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:09:12:12  10:09:19:02\r\n      Un accord contraignant\r\n  parviendra-t-il \u00e0 \u00eatre sign\u00e9 ?\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:25:22\r\n        On va tenter de faire\r\nle point avec vous, Micheline Rovero.\r\n\r\n10:09:26:03  10:09:29:06\r\n       Vous \u00eates en direct\r\n    de la COP (=Coop) \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:31:03\r\n          -Non, \u00e0 Pully.\r\n\r\n10:09:31:08  10:09:33:19\r\n   -Vous n'\u00eates pas \u00e0 la COP21 ?\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:37:01\r\n -Je sais pas quel num\u00e9ro elle a.\r\n\r\n10:09:37:06  10:09:39:23\r\n       Mais je suis \u00e0 Pully.\r\n\r\n10:09:40:04  10:09:42:04\r\n       -OK, Madame Rovero...\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:44:23\r\n  -Non, moi c'est Madame Morerod.\r\n\r\n10:09:45:04  10:09:47:14\r\n -OK... On a un petit probl\u00e8me...\r\n\r\n10:09:47:19  10:09:51:15\r\n     En r\u00e9gie, on peut me dire\r\n        ce qu'il se passe ?\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:53:07\r\n           On encha\u00eene ?\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:57:18\r\n    Madame Morerod, vous \u00eates \r\n    \u00e0 la COP depuis six jours.\r\n\r\n10:09:57:23  10:09:59:15\r\n       -Non, \u00e7a fait 17 ans.\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:02:18\r\n       Avant, je travaillais\r\n         dans un tea-room.\r\n\r\n10:10:02:23  10:10:06:04\r\n       Mais ici, l'ambiance \r\n       est plus chaleureuse.\r\n\r\n10:10:06:09  10:10:08:09\r\n     -La chaleur, parlons-en.\r\n\r\n10:10:08:13  10:10:11:15\r\n            A la COP21,\r\n   le r\u00e9chauffement est partout.\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:13:03\r\n          -Pas vraiment.\r\n\r\n10:10:13:08  10:10:17:19\r\n  Je viens de passer une heure en\r\nchambre froide \u00e0 ranger des steaks.\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:19:15\r\n        J'ai pas chaud, l\u00e0.\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:22:19\r\n           D'ailleurs,\r\n   on demande \u00e0 notre direction\r\n\r\n10:10:23:00  10:10:27:01\r\n     de monter la temp\u00e9rature\r\n    des frigos de deux degr\u00e9s.\r\n\r\n10:10:27:06  10:10:31:06\r\n    Pour faire les inventaires,\r\n      ce serait plus humain.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:34:00\r\n     Deux degr\u00e9s, c'est rien !\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:35:16\r\n            -Ca d\u00e9pend.\r\n\r\n10:10:35:21  10:10:38:04\r\n C'est la temp\u00e9rature sur laquelle\r\n\r\n10:10:38:09  10:10:41:04\r\n         les chefs d'Etat\r\n    doivent se mettre d'accord.\r\n\r\n10:10:41:09  10:10:45:16\r\n  -Chez nous, les chefs de rayon\r\n s'int\u00e9ressent qu'\u00e0 leur secteur.\r\n\r\n10:10:45:21  10:10:49:08\r\n     Le chef de la r\u00f4tisserie \r\n     veut rester vers l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:10:49:12  10:10:52:00\r\n sinon il vendra moins de poulets.\r\n\r\n10:10:52:05  10:10:55:22\r\n      Mais le four est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n          du poissonnier.\r\n\r\n10:10:56:03  10:11:00:19\r\n       Ca provoque la fonte\r\n       de la glace pill\u00e9e.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:04:08\r\n     Mais comme le poissonnier\r\n        bouge pas non plus,\r\n\r\n10:11:04:12  10:11:10:10\r\non a des inondations et c'est l'agent\r\n de nettoyage bangladais qui \u00e9ponge.\r\n\r\n10:11:10:14  10:11:15:08\r\n   -La recherche d'un compromis,\r\n     c'est le but de la COP21.\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:19:06\r\n      -Ici, il y a tellement\r\n   de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:21:23\r\nCertains parlent m\u00eame pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:11:22:04  10:11:24:14\r\n        On se comprend pas.\r\n\r\n10:11:24:19  10:11:26:10\r\n        -Restons positifs.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:31:12\r\n Il reste une semaine pour r\u00e9gler\r\n  le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement.\r\n\r\n10:11:31:17  10:11:35:04\r\n     -Pour le r\u00e9chauffement, \r\n     on a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n10:11:35:09  10:11:37:20\r\n  On a beaucoup de ventilateurs.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:41:09\r\n           Il nous reste\r\n     48 palettes \u00e0 l'entrep\u00f4t.\r\n\r\n10:11:41:13  10:11:44:01\r\n  Y en aura pour tout le monde !\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:46:07\r\n       Pour toi et pour moi.\r\n\r\n10:11:46:11  10:11:49:02\r\n-On peut donc trouver des solutions\r\n\r\n10:11:49:07  10:11:53:08\r\n       malgr\u00e9 les tensions\r\n  li\u00e9es au contexte s\u00e9curitaire.\r\n\r\n10:11:53:12  10:11:57:07\r\n -Au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a va.\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:00:02\r\n  Personne se fera exploser ici.\r\n\r\n10:12:00:07  10:12:03:04\r\n         Mais je demande\r\n      quand m\u00eame aux clients\r\n\r\n10:12:03:09  10:12:08:17\r\n        s'ils ont la carte \r\n       de donneur d'organes.\r\n\r\n10:12:08:22  10:12:12:23\r\n -La situation est sous contr\u00f4le ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:12:13:04  10:12:16:11\r\n  Bon, c'est pas que je m'ennuie\r\n\r\n10:12:16:17  10:12:20:22\r\n     mais faut que je retourne\r\n       \u00e0 la chambre froide.\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:25:13\r\n   -On esp\u00e8re que vous arriverez\r\n    \u00e0 augmenter de deux degr\u00e9s.\r\n\r\n10:12:25:17  10:12:30:08\r\n   -Oui mais le plus important,\r\n   c'est de faire du chiffre !\r\n\r\n10:12:30:12  10:12:34:02\r\n    -Merci, Micheline Morerod,\r\n       en direct de Pully.\r\n\r\n10:12:34:06  10:12:36:07\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:38:16\r\n      -Vous aussi, profitez !\r\n\r\n10:12:38:21  10:12:41:05\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:12:41:10  10:12:49:00\r\n -Vous n'avez pas regard\u00e9 la TV ?\r\n            Nous oui !\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:57:06\r\n-Marc Bonnant \u00e9tait chez Curious TV.\r\n\r\n10:12:57:11  10:12:59:21\r\n -Ce que je dirais \u00e0 la jeunesse ?\r\n\r\n10:13:00:02  10:13:03:15\r\n   Essayez, par la fr\u00e9quentation\r\n        des dictionnaires,\r\n\r\n10:13:03:20  10:13:07:03\r\n     d'avoir plus de 300 mots\r\n         de vocabulaire.\r\n\r\n10:13:07:08  10:13:10:14\r\n -Apprenons des nouveaux mots !\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:12:14\r\n        -Ce psittacisme...\r\n\r\n10:13:12:18  10:13:14:10\r\n       C'est ma\u00efeuticien...\r\n\r\n10:13:14:13  10:13:16:07\r\n       Consubstantialit\u00e9...\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:18:05\r\n        D'\u00eatre dissonant...\r\n\r\n10:13:18:10  10:13:21:09\r\n          La d\u00e9f\u00e9rence...\r\n\r\n10:13:21:12  10:13:25:04\r\n     -Pour les d\u00e9finitions,\r\n       d\u00e9brouillez-vous.\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:31:04\r\nMercredi, au 19:30, reportage dans\r\n une banlieue chaude de Lausanne.\r\n\r\n10:13:31:08  10:13:33:04\r\n         -Sacr\u00e9e maison !\r\n\r\n10:13:33:09  10:13:36:23\r\n     A priori, tout en ordre.\r\n\r\n10:13:37:04  10:13:41:21\r\n   -Les coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 faire\r\n une patrouille dans la localit\u00e9.\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:46:12\r\n Thierry a enregistr\u00e9 une plainte\r\n      pour vol d'un portail.\r\n\r\n10:13:49:20  10:13:53:22\r\n     -Reportage \u00e0 Fribourg\r\n  sur deux chauves \u00e0 lunettes,\r\n\r\n10:13:54:03  10:13:57:13\r\n        Claude Nicollier\r\n     et Monseigneur Morerod.\r\n\r\n10:13:57:18  10:14:01:04\r\n     A gauche, Mgr Morerod.\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:03:20\r\n     Non, Claude Nicollier.\r\n\r\n10:14:04:01  10:14:05:23\r\n     Donc \u00e0 droite, c'est...\r\n\r\n10:14:06:04  10:14:07:22\r\n       Claude Nicollier ?\r\n\r\n10:14:08:03  10:14:10:10\r\n       Non, Mgr Morerod !\r\n\r\n10:14:11:05  10:14:14:09\r\n         \"G\u00e9n\u00e9rations !\"\r\n     samedi soir sur RTS Un.\r\n\r\n10:14:14:13  10:14:19:22\r\n        -Les ann\u00e9es 1990,\r\n    c'\u00e9tait la cataschtroumpf.\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:21:11\r\n           -Des gags.\r\n\r\n10:14:21:15  10:14:24:16\r\n          -Le hockey...\r\n    Quelqu'un aimait beaucoup.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:28:00\r\n         C'est M. Pichon. \r\n        B.Pichon hoquette\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:29:20\r\n       -Des jeux de mots.\r\n\r\n10:14:30:01  10:14:31:14\r\n         -De toute ma vie.\r\n\r\n10:14:31:19  10:14:33:11\r\n        -Des imitations.\r\n\r\n10:14:33:15  10:14:37:12\r\n         Accent africain\r\n    -J'ai consult\u00e9 mon gri-gri.\r\n\r\n10:14:37:17  10:14:43:23\r\n   -Et le s\u00e9rieux David Berger\r\n        peut \u00eatre rigolo.\r\n\r\n10:14:44:04  10:14:46:05\r\n          -ILS sont s\u00fbrs.\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:49:09\r\n      On est hypra confiants.\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:52:20\r\n       En fait, il y a eu...\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:56:19\r\n Les c\u00e2bles qui passent dessous...\r\n\r\n10:14:56:23  10:15:00:02\r\n       Comment expliquer...\r\n\r\n10:15:00:07  10:15:02:16\r\n  Les lettres se sont m\u00e9lang\u00e9es.\r\n\r\n10:15:02:21  10:15:06:14\r\n       On a cru prendre le A\r\n        et on a pris le C.\r\n\r\n10:15:06:19  10:15:09:00\r\n     -Monsieur David Berger !\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:18:01\r\n         -L'hiver est l\u00e0.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:20:22\r\n  Avec le froid, les petits maux\r\n\r\n10:15:21:03  10:15:23:00\r\n       hivernaux reviennent.\r\n\r\n10:15:23:05  10:15:26:02\r\nPour se soigner, certains se tournent\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:30:14\r\n vers les rem\u00e8des de grands-m\u00e8res\r\n      ou vers l'hom\u00e9opathie.\r\n\r\n10:15:30:19  10:15:34:11\r\n   Rencontre avec un th\u00e9rapeute.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:46:23\r\n-Je m'appelle Franz Anton Hautorn,\r\n           hom\u00e9opathe.\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:51:11\r\n          Comment je fais\r\n     pour supporter ce froid ?\r\n\r\n10:15:51:16  10:15:55:14\r\nJe suis prot\u00e9g\u00e9 du froid gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a !\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:02:13\r\nL'hom\u00e9opathie soigne tous les maux.\r\n\r\n10:16:02:18  10:16:06:00\r\n  C'est scientifique, la preuve.\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:08:06\r\n      Le principe est simple:\r\n\r\n10:16:08:11  10:16:11:17\r\n          les semblables\r\n  sont gu\u00e9ris par les semblables.\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:14:05\r\n    Un poison peut nous gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:16:14:10  10:16:16:23\r\nMais si on en prend trop, on meurt.\r\n\r\n10:16:17:04  10:16:18:22\r\n     C'est comme les vaccins.\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:22:11\r\n      Sauf que les vaccins,\r\n   c'est mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:22:16  10:16:25:13\r\nL'hom\u00e9opathie, c'est sain car dilu\u00e9.\r\n\r\n10:16:25:18  10:16:29:21\r\n        Je fabrique un rem\u00e8de\r\ncontre les mauvaises odeurs de pieds.\r\n\r\n10:16:30:02  10:16:32:22\r\nJ'ai un extrait decalcamenti succus.\r\n\r\n10:16:33:03  10:16:35:00\r\n     L'odeur est \u00e9pouvantable.\r\n\r\n10:16:35:05  10:16:36:21\r\n      J'en prends une goutte.\r\n\r\n10:16:37:02  10:16:40:21\r\n           Je la m\u00e9lange\r\n     avec une bouteille d'eau.\r\n\r\n10:16:41:02  10:16:42:17\r\n           Je dynamise.\r\n\r\n10:16:45:01  10:16:48:12\r\n   Voici une pr\u00e9paration \u00e0 1 CH.\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:52:11\r\n       Je r\u00e9p\u00e8te l'op\u00e9ration\r\n       pour obtenir du 2 CH\r\n\r\n10:16:52:16  10:16:57:09\r\n      en prenant une goutte\r\n    de 1 CH et ainsi de suite.\r\n\r\n10:17:02:22  10:17:08:05\r\n       Voil\u00e0 une pr\u00e9paration\r\n   decalcamenti succus\u00e0 10 CH,\r\n\r\n10:17:08:10  10:17:12:12\r\nsoit une goutte dans le lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:17:12:17  10:17:14:22\r\n     Pour terminer, je spraye\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:20:04\r\n    moncalcamenti succus10 CH\r\n     sur mes g\u00e9lules de sucre.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:25:02\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:17:25:13  10:17:28:19\r\n     Bonjour, Madame Schaller.\r\n        -Bonjour, Docteur.\r\n\r\n10:17:29:00  10:17:31:08\r\n     -Je ne suis pas docteur.\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:33:18\r\n     -Vous \u00eates beaucoup plus.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:37:15\r\n    -Qu'est-ce qui vous am\u00e8ne ?\r\n     -J'ai un passage \u00e0 vide.\r\n\r\n10:17:37:20  10:17:41:02\r\n      -On va regarder, venez.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:45:06\r\n     Avant toute prescription,\r\n     j'ausculte mes patients.\r\n\r\n10:17:50:02  10:17:52:11\r\n   Avez-vous le nez qui coule ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:55:16\r\n   -Vous mangez des noisettes ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:17:55:21  10:17:59:01\r\n-Vous mettez de la cr\u00e8me solaire ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:17:59:06  10:18:01:06\r\n       -Vous avez un chat ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:04:08\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 mordue\r\n       par un raton laveur ?\r\n\r\n10:18:04:12  10:18:05:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:08:16\r\n-Je peux passer \u00e0 la prescription.\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:12:15\r\n  Trois tubes demicapalis12 CH\r\n         pour l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:18:12:20  10:18:18:04\r\n    Un tube demorositas14 CH\r\n  pour le retour de l'\u00eatre aim\u00e9.\r\n\r\n10:18:18:09  10:18:23:11\r\nEt un tubed'auritolagus cuniculus\r\n      pour la chance au jeu.\r\n\r\n10:18:23:16  10:18:25:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:31:06\r\n        Avec l'hom\u00e9opathie,\r\n       je suis bien soign\u00e9e.\r\n\r\n10:18:34:06  10:18:38:02\r\n     -Je ne peux pas soigner \r\n     le cancer ni la malaria.\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:41:13\r\n    Ni la rub\u00e9ole ni le rhume.\r\n\r\n10:18:41:18  10:18:45:13\r\nMais quand les gens veulent profiter\r\n\r\n10:18:45:18  10:18:49:11\r\n de leur assurance compl\u00e9mentaire,\r\n            on est l\u00e0.\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:52:08\r\n            A demain !\r\n\r\n10:18:54:07  10:18:58:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:01:04\r\n -Rendez-vous vendredi 18 d\u00e9cembre\r\n\r\n10:19:01:09  10:19:06:15\r\npour l'enregistrement de la derni\u00e8re\r\n \u00e9mission avant la pause hivernale.\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:09:00\r\n   Henri D\u00e8s sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n10:19:09:05  10:19:13:12\r\n        L'entr\u00e9e est libre\r\n    mais interdite aux enfants.\r\n\r\n10:19:13:17  10:19:17:02\r\n-Culture: qui est St\u00e9phane Rossini ?\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:19:12\r\n    -Il a fait de la chanson ?\r\n\r\n10:19:19:17  10:19:23:02\r\n          -Il chantait:\r\n\"Ah qu'il est beau mon tournedos.\"\r\n\r\n10:19:23:07  10:19:25:13\r\n-Ah qu'il est beau mon tournedos\r\n\r\n10:19:25:18  10:19:28:00\r\n          Oui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:19:29:14  10:19:34:15\r\n -Il est politicien, parlementaire\r\n     de 52 ans \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:19:34:20  10:19:37:10\r\n     Voici St\u00e9phane Rossini !\r\n\r\n10:19:38:10  10:19:45:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:19:45:20  10:19:48:11\r\n  C'est la fin de votre carri\u00e8re\r\n\r\n10:19:48:16  10:19:51:01\r\n      de conseiller national.\r\n\r\n10:19:51:06  10:19:53:11\r\n    Lundi, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:57:02\r\n    Aviez-vous une petite boule\r\n          dans la gorge ?\r\n\r\n10:19:57:07  10:20:00:05\r\n-Non, mais j'avais la gorge s\u00e8che.\r\n\r\n10:20:00:10  10:20:03:02\r\n  J'ai d\u00fb attendre pendant 2 h 30\r\n\r\n10:20:03:07  10:20:04:15\r\n       la fin des \u00e9lections\r\n\r\n10:20:04:20  10:20:06:15\r\n   avant de passer \u00e0 l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:11:15\r\nEn seize ans de parlementaire, c'est\r\n la premi\u00e8re fois que \u00e7a m'arrive.\r\n\r\n10:20:11:20  10:20:13:08\r\n       -Fid\u00e8le \u00e0 vous-m\u00eame !\r\n\r\n10:20:13:12  10:20:18:09\r\n  Pour votre derni\u00e8re ann\u00e9e, vous\r\n occupiez le perchoir du National.\r\n\r\n10:20:18:13  10:20:23:08\r\n        Pourquoi c'est cool\r\nd'\u00eatre le premier citoyen du pays ?\r\n\r\n10:20:23:12  10:20:27:17\r\n-Car tous les autres parlementaires\r\n      sont sympas avec vous.\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:29:17\r\n       -Et un peu faux-cul ?\r\n\r\n10:20:29:22  10:20:32:22\r\n-Ca, c'est la politique, on vit avec.\r\n\r\n10:20:33:03  10:20:36:20\r\n    Quand on est dans l'ar\u00e8ne,\r\n    on se regarde de travers.\r\n\r\n10:20:37:01  10:20:38:21\r\n   Et l\u00e0, ils sont tous sympas.\r\n\r\n10:20:39:02  10:20:44:11\r\n  Sur des grands sujets de soci\u00e9t\u00e9,\r\non n\u00e9gocie trente secondes de parole,\r\n\r\n10:20:44:16  10:20:48:06\r\n        on demande \u00e0 parler\r\n        avant ou apr\u00e8s lui.\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:51:13\r\n         -Pourquoi on dit\r\n    \"premier citoyen du pays\" ?\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:54:21\r\n        -C'est une histoire\r\n        de suisse allemand.\r\n\r\n10:20:55:02  10:20:59:11\r\n    En suisse allemand, c'est\r\n  \"le plus haut citoyen suisse\".\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:03:15\r\n     On l'a vu tout \u00e0 l'heure\r\n    avec le syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:21:03:21  10:21:08:06\r\n    Chez nous, la particularit\u00e9\r\n   c'est que le peuple commande.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:13:22\r\nLe Parlement c'est le peuple, celui\r\nqui est au perchoir est le premier.\r\n\r\n10:21:14:03  10:21:17:18\r\n    -On se sent plus puissant \r\n    qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n10:21:17:23  10:21:20:12\r\n-C'est le grand souci du protocole.\r\n\r\n10:21:20:17  10:21:22:19\r\n  Qui serre la main en premier ?\r\n\r\n10:21:23:00  10:21:26:02\r\n        J'ai serr\u00e9 la main\r\n     \u00e0 M. Hollande en premier.\r\n\r\n10:21:26:07  10:21:30:09\r\n    C'est les grands avantages\r\n    du pr\u00e9sident du Parlement.\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:34:13\r\n-Vous avez d\u00fb g\u00e9rer le joli bordel\r\n       qui r\u00e8gne en pl\u00e9num.\r\n\r\n10:21:34:18  10:21:39:12\r\n       Au National, souvent,\r\nles gens parlent, il y a du chahut.\r\n\r\n10:21:39:16  10:21:42:15\r\nVous avez d\u00fb interdire les portables.\r\n\r\n10:21:42:20  10:21:45:12\r\n-J'ai rappel\u00e9 aux parlementaires...\r\n\r\n10:21:45:17  10:21:47:02\r\n        Il y a deux choses.\r\n\r\n10:21:47:07  10:21:51:12\r\n D'abord, le Parlement parlemente,\r\n      c'est normal de causer.\r\n\r\n10:21:51:17  10:21:54:20\r\n      Une ma\u00eetresse d'\u00e9cole \r\n      m'a envoy\u00e9 un message:\r\n\r\n10:21:55:02  10:21:58:16\r\n        \"C'est un scandale,\r\n vous ne tenez pas votre classe !\"\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:00:12\r\n     Mais c'est un Parlement.\r\n\r\n10:22:00:17  10:22:03:00\r\n  Ensuite, le bordel, \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:05:23\r\nIl y a quelques voix qui \u00e9nervent.\r\n\r\n10:22:06:04  10:22:08:20\r\n Quelques parlementaires agacent.\r\n\r\n10:22:09:02  10:22:12:10\r\n        D\u00e8s qu'ils parlent,\r\n        le volume augmente.\r\n\r\n10:22:12:14  10:22:16:02\r\n      Quand d'autres parlent,\r\n         les gens sortent.\r\n\r\n10:22:16:07  10:22:24:10\r\n -Pr\u00e9sident du National, une place \r\nqui vous a donn\u00e9 plus de visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:22:24:14  10:22:30:04\r\n-Connaissez-vous St\u00e9phane Rossini ?\r\n     -Non, je viens du Canada.\r\n\r\n10:22:30:09  10:22:32:18\r\n       -C'est un socialiste.\r\n               -OK.\r\n\r\n10:22:32:23  10:22:35:21\r\n-Vous pensez quoi des socialistes ?\r\n\r\n10:22:36:02  10:22:39:13\r\n  -J'ai pas d'opinion mais voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:42:12\r\n         -On aura compris.\r\n\r\n10:22:42:17  10:22:47:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:22:47:12  10:22:53:15\r\n     -En Valais, on se planque\r\n     quand on est socialiste ?\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:58:03\r\n   -Il faut se cacher au sommet\r\n   des belles pentes enneig\u00e9es.\r\n\r\n10:22:58:09  10:23:00:12\r\n      Je me cache \u00e0 la chasse\r\n\r\n10:23:00:18  10:23:02:23\r\n     comme \u00e7a je d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:23:03:04  10:23:06:19\r\nLa proximit\u00e9 avec le Canada, sinon...\r\n\r\n10:23:07:00  10:23:11:02\r\n     Accent suisse allemand \r\n      -M. Rossini, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:13:00\r\n        -Ah, mais c'est...\r\n\r\n10:23:13:05  10:23:15:11\r\n   -C'est Monsieur Baumer, oui.\r\n\r\n10:23:15:15  10:23:19:10\r\n -C'est un des principaux acteurs\r\n          du Parlement.\r\n\r\n10:23:19:14  10:23:24:02\r\n       -C'est clair, je suis\r\n\u00e0 la conciergerie du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:23:24:07  10:23:29:03\r\n   J'am\u00e8ne les effets personnels\r\n     que M. Rossini a oubli\u00e9s.\r\n\r\n10:23:29:08  10:23:31:22\r\n    Je suis l\u00e0 pour lui donner.\r\n\r\n10:23:32:02  10:23:35:04\r\n  Un classeur, planning vacances.\r\n\r\n10:23:35:09  10:23:38:17\r\n      -Ca, c'est l'essentiel.\r\n\r\n10:23:38:22  10:23:44:06\r\n   -Il est pas tr\u00e8s rempli mais\r\nvous pouvez rajouter des feuilles.\r\n\r\n10:23:44:11  10:23:48:06\r\n        Un CD, Serge Lama.\r\n             -Quoi ?\r\n\r\n10:23:48:11  10:23:51:16\r\n          C'est \u00e0 vous ?\r\n        -Oui, c'est \u00e0 moi.\r\n\r\n10:23:51:21  10:23:55:18\r\n       Parfois, le pr\u00e9sident\r\n       peut faire une pause.\r\n\r\n10:23:55:23  10:23:59:11\r\n   -La pause \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n         c'est important.\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:01:22\r\n     -Vous aimez Serge Lama ?\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:06:06\r\n     -J'ai parfois \u00e9t\u00e9 malade,\r\n       compl\u00e8tement malade.\r\n\r\n10:24:06:11  10:24:09:17\r\n     Il y a un petit fauteuil\r\n         dans le bureau.\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:12:21\r\n  -Une bouteille de vin vaudois.\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:18:09\r\n          Le public hue\r\n\r\n10:24:18:13  10:24:20:11\r\n       -Ca va pas la t\u00eate ?!\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:23:18\r\n          -C'est pour \u00e7a\r\n   que je l'ai laiss\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:29:02\r\nMme Markwalder aurait pu appr\u00e9cier\r\n      plut\u00f4t que du bernois.\r\n\r\n10:24:29:07  10:24:31:07\r\n        -Il buvait que \u00e7a !\r\n\r\n10:24:31:11  10:24:35:20\r\n       Votre journal favori,\r\n        le Financial Times.\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:37:10\r\n            -Essentiel.\r\n\r\n10:24:37:14  10:24:42:10\r\n On a discut\u00e9 du secret bancaire,\r\n    des questions financi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:42:14  10:24:46:08\r\n       Faut \u00eatre au courant.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:50:04\r\n       -Et... oh...Condoms.\r\n\r\n10:24:50:09  10:24:54:01\r\n-Il faut satisfaire tout le monde !\r\n\r\n10:24:54:06  10:24:59:16\r\n   Le public rit et applaudit\r\n\r\n10:24:59:21  10:25:04:15\r\n    -Il y a plusieurs tailles.\r\n\r\n10:25:04:20  10:25:07:23\r\n-C'est la succession des pr\u00e9sidents.\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:11:15\r\nOn devait les laisser dans le bureau.\r\n\r\n10:25:11:20  10:25:14:11\r\n  Mais vous foutez tout en l'air.\r\n\r\n10:25:14:15  10:25:18:10\r\n    -Quels sont les \"rapports\"\r\n      entre parlementaires ?\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:20:00\r\n           -Excellents.\r\n\r\n10:25:20:05  10:25:22:08\r\n       Surtout hors cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:25:22:12  10:25:26:17\r\n  -D\u00e8s que la cam\u00e9ra est \u00e9teinte,\r\n      vous vous tutoyez tous.\r\n\r\n10:25:26:22  10:25:31:22\r\n   -Avec les Suisses allemands,\r\n  on se comprend pas quand m\u00eame.\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:34:03\r\n              -Hey !\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:37:04\r\n          Hey, Rossini !\r\n\r\n10:25:37:09  10:25:44:05\r\n -Les employ\u00e9s du Parlement sont les\r\nplus enclins \u00e0 pratiquer le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:48:04\r\n Les parlementaires ont du boulot.\r\n\r\n10:25:48:09  10:25:50:14\r\n      -Ils se tutoient tous.\r\n\r\n10:25:50:19  10:25:54:18\r\n        Devant les cam\u00e9ras,\r\nils disent \"vous\", ils s'engueulent.\r\n\r\n10:25:54:23  10:25:57:15\r\n Et apr\u00e8s, c'est top l\u00e0 ! Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:25:57:20  10:26:01:09\r\n     -Combien de journalistes\r\n      vous ne tutoyez pas ?\r\n\r\n10:26:01:14  10:26:03:22\r\n  -Journalistes, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:26:04:03  10:26:08:07\r\n  Certains, je ne les tutoie pas\r\n   pour garder de la distance.\r\n\r\n10:26:08:11  10:26:10:16\r\n  C'est une question de respect.\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:12:14\r\n            -Mon cul !\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:16:06\r\n        -St\u00e9phane Rossini,\r\n \u00e7a va pas vous manquer, tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:26:16:11  10:26:18:11\r\n    -Tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:26:18:15  10:26:21:00\r\n   S'il neige, j'oublierai vite.\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:22:21\r\n        Je serai \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n10:26:23:02  10:26:24:21\r\n      -Je m'emmerde \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:26:25:02  10:26:28:18\r\n     Je peux venir travailler\r\n      au canton du Valais ?\r\n\r\n10:26:28:23  10:26:32:12\r\n -On reparlera dans quelques mois.\r\n\r\n10:26:32:17  10:26:38:11\r\nVous pourriez sortir du brouillard\r\n  pour venir au soleil valaisan.\r\n\r\n10:26:38:15  10:26:42:03\r\n         Et gouvernement,\r\n     parlement, c'est pareil.\r\n\r\n10:26:42:08  10:26:45:15\r\n-Belle continuation, merci beaucoup.\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:48:23\r\n     -Vous voulez le carton ?\r\n           -Oui, merci.\r\n\r\n10:26:49:04  10:26:51:09\r\n     -Monsieur Baumer, merci.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:54:13\r\n   -Je vais reprendre ma brosse.\r\n\r\n10:26:54:18  10:26:57:06\r\n     J'y vais, j'ai un train.\r\n\r\n10:26:57:11  10:26:59:20\r\n   -\"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:27:00:01  10:27:02:15\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:27:02:20  10:27:06:01\r\n   Rendez-vous samedi prochain.\r\n\r\n10:27:06:06  10:27:09:05\r\n   Et d'ici l\u00e0, ouvrez l'oeil !\r\n\r\n10:27:09:10  10:27:18:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "scripts": ["\nSource Contenu Dur\u00e9e Cumul Son Divers\n\n1 LSM MTO - chapeau 0:00:10 0:00:10 LSM\n\n2\nLSM\n\nchroma key\nG\u00e9n\u00e9rique D\u00e9but 0:00:25 0:00:35 LSM\n\n3\nC+ synth\u00e9 V. \n\nVeillon\nIntro Bonsoir - Vincent 0:00:10 0:00:45 PLATEAU\n\n4 C Vincent lance le sommaire 0:00:10 0:00:55 PLATEAU\n\n5\n\nchroma key\n\nLSM+ \n\nsynth\u00e9s \n\nSommaire en images \n\nPlateau couvert \n0:00:45 0:01:40 LSM/PLAT. install Kucholl\n\n6\nC + synth\u00e9\n\nINVITE\nVincent intro invit\u00e9 de la r\u00e9daction 0:00:10 0:01:50 PLATEAU \n\n7\nC \n\n+ synth\u00e9 Vincent K./Phil Rawlings 0:04:30 0:06:20 PLATEAU\n\n8 LSM MTO - ma femme 0:00:21 0:06:41 LSM sortir Kucholl\n\n9 C Vincent intro Tout Petits Bonheurs 0:00:05 0:06:46 PLATEAU\nsite internet\n\n10 LSM\nR\u00e9clame\n\nAllo Wakbar\n0:01:32 0:08:18 LSM\n\n11 C Veillon pub 26 minutes 0:00:10 0:08:28 PLATEAU\n\n12\nLSM\n\nchroma key\nMTO - cop 21 avec JINGLE DPX 0:00:21 0:08:49 LSM\n\n13\nC + synth\u00e9\n\nDUPLEX\nVincent lance duplex 0:00:15 0:09:04 PLATEAU Duplex on\n\n14\nC\n\nGreenbox\n\nDUPLEX par Val\u00e9rie Paccaud-\n\nMicheline Rovero\n0:03:30 0:12:34 PLATEAU\n\n26 MINUTES - No28 - diff 05.12.15 - RTS1 - 20H10 ( 2-40299-0159)  ZT 022180        - Dur\u00e9e: 27'21\nenregistr\u00e9e le 4.12.2015\n\nR\u00e9alisation: Alain Hugi / Charg\u00e9 prod: Pierre Genoud / Chef de car: Louis Troyon\n\nInvit\u00e9: St\u00e9phane Rossini-ancien Pr\u00e9sident du Conseil National\n\n\n\n15\nC + synth\u00e9 \n\nMLC\nVincent intro MLC 0:00:05 0:12:39 PLATEAU Duplex off\n\n16\nLSM\n\nchroma key\nMets les cha\u00eenes 0:02:23 0:15:02 LSM\n\n17\nC +\n\nSynth\u00e9 TPB\nVincent lance tout petits bonheurs 0:00:20 0:15:22 PLATEAU\n\n18\nLSM\n\nchroma key\n\nTpB- Franz Anton Hawthorne-\n\nhom\u00e9opathe\n0:03:19 0:18:41 LSM\n\n19 C extro Vincent lancement MTO 0:00:05 0:18:46\n\n20\nLSM\n\nchroma key\nMTO-  chanteur 0:00:15 0:19:01\n\n21 C\nVincent lancement St\u00e9phane \n\nRossin\n0:00:05 0:19:06\n\n22\nLSM\n\nchroma key\nJingle 0:00:04 0:19:10\n\n23 CAM 4 Arriv\u00e9e de St\u00e9phane Rossini 0:00:10 0:19:20\nPLATEAU\n\n + IR\n\n24\nC + synth\u00e9 Vincent + \n\nInterview St\u00e9phane Rossini\n0:01:00 0:20:20 PLATEAU\n\n25\nLSM\n\nchroma key\nMTO - Canadien-Rossini 0:00:18 0:20:38 LSM\n\n26\nC + synth\u00e9 Vincent + \n\nsuite interview \n0:06:00 0:26:38 PLATEAU\n\n27 C + synth\u00e9\nArriv\u00e9e Klaus Bommer, concierge \n\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral\n0:00:21 0:26:59 LSM\n\n28\nC \n\nconclusion et au revoir 0:00:05 0:27:04 PLATEAU\n\n29\nHARRIS /\n\n Synth\u00e9 cut\nG\u00e9n\u00e9rique de fin 0:00:22 0:27:26 HARRIS\n\n\n\n \n\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T20:05:53Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631163", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022180", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1467550", "internalArchiveId": "AA1510467498", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les forces a\u00e9riennes suisses seront disponibles m\u00eame en dehors des heures de bureau", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, qui pr\u00e9sente le projet PA24 mettant en place un service des forces a\u00e9riennes disponible jour et nuit.", "durationSec": 292, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7311136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7311129.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SKETCH", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "alternativeTitle": ["26 minutes plus t\u00f4t", "Les forces a\u00e9riennes suisses seront disponibles m\u00eame en dehors des heures de bureau", "26 minutes plus t\u00f4t"], "alternativeSummary": ["Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d\u2019armes de Bure, nous pr\u00e9sente le projet PA24, qui entend mettre en place une police du ciel disponible jour et nuit."], "variantIds": ["ece-7206759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T22:25:12Z", "webPublicationDate": "2015-12-05T08:04:36Z", "program": {"href": "/programs/4519", "id": "4519", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021192", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477738", "internalArchiveId": "AA1511477639", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la situation politique, sociale et la crise \u00e9conomique que conna\u00eet le Venezuela \u00e0 la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 06.12.2015. Avec son invit\u00e9, Benito Perez, journaliste au quotidien Le Courrier, ils \u00e9voquent les raisons qui expliquent la situation difficile que conna\u00eet ce pays.", "durationSec": 903, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7283880.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "VENEZUELA"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "Geopolitis", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "Le contexte", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "Geopolitis", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?"], "alternativeSummary": ["Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e1s Maduro peut-il redresser la situation catastrophique de son pays? Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 6 d\u00e9cembre vont-elles au contraire signer son \u00e9chec? Geopolitis d\u00e9crypte la situation du Venezuela \u00e0 ce moment tourment\u00e9 de son histoire.", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e1s Maduro peut-il redresser la situation catastrophique de son pays? Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 6 d\u00e9cembre vont-elles au contraire signer son \u00e9chec? Geopolitis d\u00e9crypte la situation du Venezuela \u00e0 ce moment tourment\u00e9 de son histoire.", "Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e1s Maduro peut-il redresser la situation catastrophique de son pays? Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 6 d\u00e9cembre vont-elles au contraire signer son \u00e9chec? Geopolitis d\u00e9crypte la situation du Venezuela \u00e0 ce moment tourment\u00e9 de son histoire.", "Venezuela: faillite d'une r\u00e9volution?", "Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e1s Maduro peut-il redresser la situation catastrophique de son pays? Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 6 d\u00e9cembre vont-elles au contraire signer son \u00e9chec? Geopolitis d\u00e9crypte la situation du Venezuela \u00e0 ce moment tourment\u00e9 de son histoire."], "variantIds": ["ece-7204096", "ece-7206747", "ece-7204303"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022215\r\nDate de transcription : 31-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:01:19) [92%] : \r\nBienvenue sur G\u00e9opolis, c'est un pays riche, qui est en ruine, \u00e0 la d\u00e9rive, un exemple ce pays poss\u00e8de encore plus de r\u00e9serves de p\u00e9trole que l'Arabie Saoudite et pourtant, en cette fin d'ann\u00e9e 2015, il est tout bonnement en cessation de paiement, ce pays c'est le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui, en ce d\u00e9but du mois d\u00e9cembre entend renouveler son parlement monocam\u00e9ral, 2 ans apr\u00e8s la mort de l'ancien pr\u00e9sident au code Chavez est-ce la fin de la r\u00e9volution bolivarienne \u00e0 peine croyable, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'eau est plus cher que l'essence, car l'essence ou le gaz, ce sont des denr\u00e9es que la r\u00e9volution tient \u00e0 offrir quasiment au peuple \u00e0 Caracas s'le litre d'essence est \u00e0 0,0 97 bolivars, soit 1,4 centimes suisse 1,3 centimes d'euros si vous pr\u00e9f\u00e9rez, cela c'est l'acquis de la r\u00e9volution, le probl\u00e8me c'est que tout cela co\u00fbte annuellement 12 milliards de dollars au pouvoir socialiste en place la situation \u00e9conomique du pays et si mauvaise que c'est la Chine qui pr\u00eate de l'argent au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la 60 milliards de dollars inject\u00e9s depuis 6 ans o\u00f9 va donc le venezuela, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:21 > 1:02:10) [92%] : \r\nC'est donc le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui se prononce en cette fin d'ann\u00e9e et c'est l'opposition qui a le vent en poupe, une opposition assez h\u00e9t\u00e9roclite, mais unis sur un programme commun, se d\u00e9barrasser de l'actuel pr\u00e9sident, Nicolas Maduro, successeur donc du leader de la r\u00e9volution, le c\u00e9l\u00e9brissime aux Grottes Chavez, mort en 2013 la r\u00e9volution bolivarienne c'est depuis 16 ans depuis 1999 une vaste r\u00e9forme sociale socialiste fond\u00e9 sur les revenus immense du pays en p\u00e9trole, seulement voil\u00e0, le budget a explos\u00e9 alors que le prix du baril de p\u00e9trole lui s'est effondr\u00e9, la crise est politique, elle est sociale, elle est \u00e9videmment \u00e9conomique t\u00e9l\u00e9 \u00e9coutez comment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le pr\u00e9sident Maduro avait annonc\u00e9 il y a 2 ans, une inflation \u00e0 56 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:10 > 1:02:11) [68%] : \r\nLa une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:13 > 1:02:24) [64%] : \r\nApoula esp\u00e8re ou la vie, ou de la Volvo \u00e0 la pour la guerre \u00e9conomique 1013 ah on assistera une Oswald, une petite salle pour pour rapprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:26 > 1:03:04) [90%] : \r\nLes statistiques concernant le venezuela sont tout simplement catastrophique par exemple le produit national brut est en r\u00e9cession de 4 pourcent la la chute des prix du p\u00e9trole prive le pays de 50 pourcent de de ses ressources et de vie, le bolivar ne vaut plus rien, il y a 2 ans, il fallait 15 bolivars pour un dollar, \u00e0 pr\u00e9sent, il en faut 200 voil\u00e0 pourquoi l'opposition estime que le socialisme version Chavez a paup\u00e9ris\u00e9 d\u00e9truit tout le pays, le pr\u00e9sident Maduro, pour sa part, crie au complot et d\u00e9nonce les \u00e9trangers, am\u00e9ricains, espagnols, entre autres, comme \u00e9tant responsables de la chute du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:04 > 1:03:09) [86%] : \r\nEt oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:09 > 1:04:10) [92%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies, et surtout depuis la r\u00e9volution de 1999, le citoyen du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la vit dans l'id\u00e9e que l'or noir n'a pas de valeur mon\u00e9taire que l'essence est quasiment gratuite et que tout cela est normal normal comme les milliards de dollars, que le pr\u00e9sident Chavez avait inject\u00e9 pour le plus grand bien des couches de la population, les moins ais\u00e9s dans les programmes de logements normal, tant que le budget pouvait suivre tant que le baril de p\u00e9trole \u00e9tait aux alentours de 100 dollars et que ce p\u00e9trole en surabondance couvrait 95 pourcent des des exportations \u00e0 pr\u00e9sent, tout cela est fini, le consommateur c'est et que ce pays est le 2\u00e8me, producteur de p\u00e9trole du monde vite \u00e0 l'heure des restrictions il y a p\u00e9nurie d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les biens de consommation le lait, le beurre, le pain, les h\u00f4pitaux manquent de m\u00e9dicaments, les grands magasins, offre le visage de leurs rayons quasiment vide quant aux manifestations, elles sont s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9es, les leaders de l'opposition sont arr\u00eat\u00e9s et emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:15 > 1:04:57) [91%] : \r\nSans l'aide financi\u00e8re de la Chine, le pays serait en faillite, d\u00e9j\u00e0 60 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s par P\u00e9kin dans une \u00e9conomie moribonde, du reste, la banque centrale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a cess\u00e9 depuis le mois de mars, de publier des statistiques officielles sur ordre du gouvernement la Chine, encore elle, tout r\u00e9cemment vient d'accorder une nouvelle rallonge de 5 milliards de dollars pour que, au moins les salaires des fonctionnaires soient pay\u00e9s en 2016, car \u00e0 15 devra rembourser des dettes \u00e0 hauteur de 10 milliards de dollars le pays court apr\u00e8s les devises, il y a du mettre en gage une partie de ses r\u00e9serves d'or il a vendu ses raffineries et il a diff\u00e9r\u00e9 le paiement de milliards de dollars qu'il doit \u00e0 ses fournisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:00 > 1:05:42) [91%] : \r\nAu niveau national, l'actuelle \u00e9quipe au pouvoir p\u00e9trifi\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 son tenir au seul principe de la r\u00e9volution, a largement fait preuve de son imp\u00e9ritie jamais depuis 16 ans, l'opposition n'a \u00e9t\u00e9 aussi proche d'une reconqu\u00eate du pouvoir, d'autant que, sous les yeux du monde entier, le dirigeant du pays s'enferme dans la parano\u00efa du pouvoir personnel et dans une logique de quasi guerre civile diplomatiquement le gouvernement du pays est devenu infr\u00e9quentable tant au-del\u00e0 de la crise \u00e9conomique, tant que les droits de l'homme sont bafou\u00e9s, m\u00eame l'Iran et la Bi\u00e9lorussie tiennent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 rester en dehors de toute relation avec le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:43 > 1:05:44) [96%] : \r\nDe m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:47 > 1:06:02) [87%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique se Benito Perez qui est notre confr\u00e8re du journal Le Courrier, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, on peut pas comprendre ce qui se passe maintenant, si on ne revient pas un petit peu au d\u00e9but de la r\u00e9volution qu'est-ce qu'il voulait Hugo Chavez s'est d'abord, dans quel \u00e9tat invit\u00e9 : trouver le venezuela \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:06:02 > 1:07:05) [86%] : \r\nVoil\u00e0, si on veut comprendre ce que que ce qui \u00e9tait le projet de Gutierrez fort en revenir \u00e0 1998 quand on go\u00fbte Chavez \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, on a un pays en venezuela extr\u00eamement divis\u00e9e, coup\u00e9e en 2, pratiquement o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population vit sous le seuil de pauvret\u00e9, malgr\u00e9 la richesse \u00e9norme de de ce pays richesses p\u00e9troli\u00e8res principal r\u00e9servoir de gaz d'Am\u00e9rique latine 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale un pays qui vit du p\u00e9trole principalement et pratiquement uniquement et qui attire vers ces villes nous nombreuses populations qui vient s'entasser dans les faubourgs, des femmes, h\u00e9las, \u00e0 la recherche d'un d'une miette de cette richesse p\u00e9troli\u00e8re mais malheureusement cette richesse p\u00e9troli\u00e8re capt\u00e9s par une infime minorit\u00e9 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dire environ 15 20 pourcent des des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui vivent extr\u00eamement bien qu'ils vivent selon un mod\u00e8le, on va dire occidentale, niveau de vie nord- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:05 > 1:07:11) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est des gens qui ne votent pas, \u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9poque pour Chavez, mais il \u00e9tait tr\u00e8s qu'est-ce qu'il promet, je veux dire c'est quoi son mot d'ordre au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:12 > 1:08:01) [86%] : \r\nDonc c'est une r\u00e9int\u00e9gration de cette partie de la population qui est exclue, qui n'a pas acc\u00e8s aux services publics qui ne mange pas \u00e0 sa faim en 5\u00e8me des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens et sous- aliment\u00e9 son but c'est de r\u00e9int\u00e9grer sa population 3 3 objectifs principaux : le 1er c'est de d\u00e9mocratiser le syst\u00e8me v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui est on va dire une partie tr\u00e8s Tracy de 2 partis qui se voudrait participer au pouvoir depuis 1958 et qui en vaut gros sont d'accord sur l'essentiel et Good Chavez veut l'ouvrir, \u00e7a il ouvre avec un r\u00e9gime pr\u00e9sidentialiste qui permet de casser cette cette domination il ouvre aussi, en faisant un certain nombre de r\u00e9formes, comme par exemple le r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9vocatoires qui permet une innovation mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:02 > 1:08:04) [83%] : \r\nDu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e7a n'existait pas, est le seul pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:04 > 1:08:13) [90%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, qui, qui \u00e0 ce syst\u00e8me qui permet de r\u00e9voquer n'importe quel \u00e9lu d\u00e8s la moiti\u00e9 de son mandat, si la population m\u00e9contente de de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:13 > 1:08:18) [75%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la 1\u00e8re son 1er objectif un d\u00e9mocratiser wallisienne et ensuite et sans issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:18 > 1:08:48) [90%] : \r\nC'est de garantir les droits sociaux qui sont inscrits dans la Constitution venezuela \u00e0 ce moment-l\u00e0, justement au moment o\u00f9 on cherche \u00e0 ouvrir le le le le l'\u00c9tat \u00e0 cette population on instaure des droits sociaux et pour les appliquer concr\u00e8tement, on cr\u00e9e des missions, ce qu'on appelle l'\u00e9mission c'est des esp\u00e8ces de l'administration parall\u00e8le \u00e0 l'\u00c9tat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui est financ\u00e9 par le p\u00e9trole vont amener les services publics de fa\u00e7on assez rapide et souple dans les quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:48 > 1:08:51) [90%] : \r\nEt l\u00e0, il y a des progr\u00e8s, a des acquis de la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:51 > 1:09:28) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 les, les, les r\u00e9sultats sont assez importants, on a par exemple une division par 2 du nombre de, de, de pauvres, on a une disparition de la l'extr\u00eame pauvret\u00e9, on a triplement du nombre d'\u00e9tudiants universitaires fort au niveau des donn\u00e9es sociales leur et les r\u00e9sultats sont clairs, mais le probl\u00e8me principal probl\u00e8me, c'est que le le le le le gouvernement certes \u00e0 une instabilit\u00e9 politique assez importante, une partie des classes privil\u00e9gi\u00e9es qui jusque-l\u00e0 avait dans la tirelire p\u00e9troli\u00e8re se r\u00e9volte contre cette politique, il y a beaucoup d'et \u00e7a donne de l'\u00e9cole au-del\u00e0 de 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:09:28 > 1:09:38) [93%] : \r\nMais alors pourquoi est-ce que c'est cette machine r\u00e9volutionnaire se grippe, ind\u00e9pendamment du fait politique pourquoi est-ce que il ne continue pas avoir l'assentiment de de ce peuple auquel il a contribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:38 > 1:10:22) [86%] : \r\nJe dirais qu'il y a 2 \u00e9tapes-l\u00e0, la 1\u00e8re \u00e9tape, ils ont jusqu'\u00e0 2008 un peu pr\u00e8s, c'est une forte adh\u00e9sion de la population, en particulier des secteurs populaires qui voient la diff\u00e9rence avec l'ancien r\u00e9gime et qu'ils soutiennent tr\u00e8s activement au c\u00f4t\u00e9 anglaise qui s'int\u00e9resse tout d'un coup \u00e0 la politique vote Chavez est capable de les amener \u00e0 s'int\u00e9resser notamment dans ses \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ah la la politique pour donner un chiffre par exemple au coach avait \u00e9t\u00e9 lu en 1998 par 3 millions <VIRG> 6 3,6 millions de acteur v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie des des ann\u00e9es 2000, il \u00e9tait lu par 7 millions et demi de venezuela il y a une v\u00e9ritable adh\u00e9sion \u00e0 son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:22 > 1:10:33) [89%] : \r\nMais \u00e0 partir de quel moment le mod\u00e8le r\u00e9volutionnaire va trouver ses limites, et finalement va contribuer \u00e0 une chute spectaculaire du pays, alors le mod\u00e8le qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 de l'homme moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:33 > 1:11:24) [85%] : \r\nComment \u00e0 arriv\u00e9 un petit peu, a ses limites, on va dire, ou \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie, vers 2010, o\u00f9 en fait le projet de God Chavez \u00e9tait \u00e9galement \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire son objectif qu'il a appel\u00e9 d'abord d\u00e9veloppement de g\u00e8nes ensuite socialisme c'\u00e9tait de cr\u00e9er une production locale qui est ce qui permettrait d'\u00e9viter que le pays soit d\u00e9pendant des importations et du p\u00e9trole, et ce projet-l\u00e0 n'a pas fonctionn\u00e9, c'est un projet qui a fonctionn\u00e9 partiellement dit elle a fonctionn\u00e9 \u00e0 la campagne, o\u00f9 la production agraire a augment\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, mais n'a pas fonctionn\u00e9 dans au niveau industriel, etc et m\u00eame au niveau agraire le la, la, il faut se rendent compte que la moiti\u00e9 de la population qui \u00e9tait exclu de la consommation aujourd'hui consomment donc \u00e7a peut, \u00e7a c'est une demande extr\u00eamement importante \u00e0 laquelle la production d'\u00e9nergie, elle elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:24 > 1:11:35) [85%] : \r\nPas satisfait, on pouvait pas satisfaire mais alors maintenant le pr\u00e9sident Maduro, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Hugo Chavez qu'est-ce qu'il a fait pour essayer de redresser \u00e7a, visiblement, il est en tr\u00e8s mauvaise posture actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:11:35 > 1:12:29) [86%] : \r\nAlors Madore est arriv\u00e9 \u00e0 un moment difficile, d\u00e9j\u00e0 il n'a pas la l\u00e9gitimit\u00e9 ou disons plut\u00f4t que la l\u00e9gitimit\u00e9 n'a pas le le l'orange au charisme et le pouvoir qui avait au vote Chavez qui \u00e9taient capables de de mobiliser la population, qui \u00e9tait capable aussi d'imposer \u00e0 \u00e0 la nomenklatura bolivarienne un certain nombre de d\u00e9cisions et de lutter contre des ph\u00e9nom\u00e8nes de corruption etc, la position de l'ado est plus faible, du coup il il essaye d'arranger un petit peu les choses, mais il se montre capable aujourd'hui de faire de v\u00e9ritables r\u00e9formes qui serait n\u00e9cessaire pour faire subsister sa mod\u00e8le on voit par exemple le le probl\u00e8me que le le le la, la, le contr\u00f4le des changes comme distorsions dans le dans dans l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, c'est-\u00e0-dire qu'il faut forc\u00e9ment abandonner le contr\u00f4le des changes mais demandent une r\u00e9forme car aujourd'hui ce contr\u00f4le des changes en fait des la production nationale vis-\u00e0-vis de l'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:12:29 > 1:12:36) [82%] : \r\nDonc, on a compris un peu les donn\u00e9es du probl\u00e8me si l'opposition de l'emporte, elle fait quoi il change tout, c'est difficile apr\u00e8s la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:12:36 > 1:13:13) [87%] : \r\nDisons, si l'opposition l'emporte aux l\u00e9gislatives du du 6 d\u00e9cembre elle n'aura pas l'entier des leviers du pouvoir, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est un syst\u00e8me extr\u00eamement pr\u00e9sidentialiste donc Nicolas Mas donc conservera la pr\u00e9sidence de la pr\u00e9sidence, en tout cas jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, au moment o\u00f9 la position pourra faire un r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9vocatoire \u00e9ventuellement et le sortir du pouvoir, mais jusqu'en 2000 16 ans, on aura un syst\u00e8me de cohabitation qui sera un peu plus favorable \u00e0 Nicolas Maduro, l'opposition, le risque c'est surtout d'entrer dans une p\u00e9riode d'incertitude de, de, de, \u00e9ventuellement m\u00eame de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:13:13 > 1:13:19) [91%] : \r\nMerci Benito Perez, je rappelle que vous \u00eates journaliste au journal Le Courrier, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:13:20 > 1:13:24) [90%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:25 > 1:14:26) [91%] : \r\nQu'on l'admette ou non que cela fasse plaisir ou pas, il faut bien reconna\u00eetre que l'ancien pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait formidablement populaire certes, on peut retenir du gauche avait ce que c'\u00e9tait un personnage excentrique fantasque bizarre parano\u00efa peut-\u00eatre discourant pendant des heures \u00e0 la mani\u00e8re d'un Fidel Castro monopolisant les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, d'ailleurs, dans une tenue de jogging multicolore, mais le fait est l\u00e0 : des millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens se reconnaissaient en lui, c'\u00e9tait le 1er pr\u00e9sident du pays \u00e0 ressembler physiquement \u00e0 la majorit\u00e9 de ses concitoyens m\u00e9tis de noirs et d'Indiens jeunes et issus des classes populaires mais par- dessus tout, Chavez avait permis \u00e0 une large fraction de son peuple, de participer \u00e0 la vie politique, au point que des millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens s'\u00e9taient inscrits sur les listes \u00e9lectorales pour voter, y compris d'ailleurs pour voter contre lui, c'est cet acquis la qui reste \u00e0 l'esprit de nombreux fid\u00e8les de la r\u00e9volution bolivarienne incarn\u00e9 par une gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:14:27 > 1:14:28) [83%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:28 > 1:14:46) [92%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos r\u00e9actions et commentaires \u00e0 cette \u00e9dition consacr\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des vid\u00e9os de l'infographie des sites Internet, notre rubrique Vu du pass\u00e9, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:15:02 > 1:15:03) [80%] : \r\nJe critique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T15:58:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477642", "title": "venez_tras", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la faillite sociale et sur la crise \u00e9conomique que conna\u00eet le Venezuela.", "thematicGeographicals": ["VENEZUELA"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "P\u00c9NURIE", "BANQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631421", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022215", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-70CE2365-83F9-41FE-816F-7B3B0162E1BE", "internalArchiveId": "70CE2365-83F9-41FE-816F-7B3B0162E1BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les actes de violence continuent \u00e0 interroger le myst\u00e8re et la banalit\u00e9 du mal", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7oise Sironi, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 8,  experte aupr\u00e8s de la Cour p\u00e9nale internationale et  auteur de plusieurs ouvrages sur les violences de masse\r\nLes actes de violence continuent \u00e0 interroger le myst\u00e8re et la banalit\u00e9 du mal LANCEMENT 3 / Qui sont les bourreaux ?\r\n***La figure du bourreau, du tortionnaire, a fait un retour en une de l'actualit\u00e9 ces derniers mois avec les vid\u00e9os du groupe Etat islamique et leurs mises en sc\u00e8nes sordides d'ex\u00e9cutions. On peut aussi penser aux exactions commises au Rwanda, en ex-Yougoslavie.\r\nQui sont les bourreaux ? Qu'est ce qui pousse un individu \u00e0 commettre des actes de torture ou des violences de masse ?\r\nCes questions nous ram\u00e8nent \u00e0 la banalit\u00e9 du mal. Et des psychologues sp\u00e9cialis\u00e9s l'\u00e9tudient, S\u00e9verine Ambrus...\r\n DIR STU LS\r\nDes psychologues qui se penchent sur ce \"bloc d'ab\u00eeme\"\r\nauquel nous renvoie la figure du bourreau.\r\nParmi eux, Fran\u00e7oise Sironi, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 8,\r\n experte aupr\u00e8s de la Cour p\u00e9nale internationale et puis  auteur de plusieurs ouvrages sur la question.\r\nAlors, on voit ais\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accompagnement, \r\nd'une approche psychologique des victimes de torture ou de  violence de masse.\r\nOn a eu l'exemple ces deux derni\u00e8res semaines apr\u00e8s les attentats de Paris-\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7oise Sironi dans quelle mesure les auteurs de ces tortures, eux-m\u00eames, \r\n rel\u00e8vent du champ de la psychologie:\r\n  DIGAS\r\n***La torture, les violences de masses, tout \u00e7a est li\u00e9 \u00e0 des contexte politiques, sociaux:\r\nOn est ici \u00e0 l'intersection entre l'intime et le collectif.\r\n  DIGAS\r\nTout le monde peut \u00eatre victime.\r\nMais est ce que tout le monde peut-\u00eatre bourreau?\r\n  DIGAS\r\n***C'est la raison pour laquelle les tortionnaires sont la plupart du temps recrut\u00e9s jeunes. Ce sont des logiques de la violence qu'on retrouve, S\u00e9verine...\r\nSelon les \u00e9poques, selon les contextes.\r\nOn a de la peine \u00e0 le comprendre, on a de la peine \u00e0 l'admettre aujourd'hui, quand on est confront\u00e9, si on pense aux attentats de Paris, \r\n \u00e0 des actes qui sont perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants, des citoyens d'un \u00e9tat de droit, \r\ndans un contexte qui n'est pas, au d\u00e9part, un contexte de guerre.\r\nComment est-ce qu'on peut comprendre que ces jeunes ce transforemnt en bourreaux,\r\ndans ce contexte-l\u00e0?\r\n  DIGAS\r\nC'est que le passage \u00e0 l'acte violent, la d\u00e9sempathie, \r\n\u00e7a s'apprend.\r\n  DIGAS\r\n***Revenir en arri\u00e8re,  quand de tels actes ont \u00e9t\u00e9 commis, c'est toute la question de la justice p\u00e9nale nationale, internationale.\r\nIl faut que les bourreaux  soient face \u00e0 leur respensabilit\u00e9s \r\net puis il faut aussi refaire soci\u00e9t\u00e9.\r\nEst-ce que c'est possible?\r\n  DIGAS\r\nC'est possible.... c'est possible mais \u00e7a prend du temps, me disait encore Fran\u00e7oise Sironi.\r\nLa psychologque, qui \u00e9voquait l\u00e0 encore, l'exemple embl\u00e9matique du Cambodge, apr\u00e8s le g\u00e9nocide.\r\n35 ans pour la cr\u00e9ation d'un tribunal sp\u00e9cial.\r\nIl y a  la peur, la col\u00e8re, le chagrin des vivants et puis la pr\u00e9sence  des morts dans le souvenir.\r\nEt, m'expliquait la psychologue,  il ne faut pas forcer\r\nla reconstruction d'une soci\u00e9t\u00e9, si elle n'en est  pas encore capable.\r\n=== FIN ===\r\nC'est la fin de cette \u00e9mission. Patrick Chaboudez et Anouk Henry compl\u00e9taient l'\u00e9quipe de Tout Un Monde, cette semaine.\r\nVous pouvez nous r\u00e9\u00e9couter en tout temps sur rts.ch. Et nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nVous ne les avez pas entendu mais ils ont pens\u00e9 \u00e0 vous toute la semaine:\r\n- R\u00e9dacteurs en chef adjoints : Vincent Bourquin et Sylvie Lambelet \r\n- Producteurs du Journal du matin - 6h-8h: Patrick Le Fort et J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n - \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Eric Jutzet, Alexandre Davoine, Mathieu Ballmer, Christiane Gachet et Anne Marchand\r\n- Assistantes de production: Marie-Jo Maiorana, Marie-Claude Simonin et Josiane Perret\r\n- R\u00e9dacteur en chef: Patrick Nussbaum \r\nIl est 8hXX. Yann Amedro pour les informations. A demain !", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288445", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les actes de violence continuent \u00e0 interroger le myst\u00e8re et la banalit\u00e9 du mal / TUM_2015-12-04T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["Qui sont les bourreaux? Qu'est-ce qui pousse un individu \u00e0 commettre des actes de torture ou des violences de masse? Du Rwanda \u00e0 l'ex-Yougoslavie ou, aujourd'hui, aux exactions du groupe Etat islamique, cette question pose \u00e0 chaque fois le probl\u00e8me du myst\u00e8re et de la banalit\u00e9 du mal. Interview de Fran\u00e7oise Sironi, psychologue et psychoth\u00e9rapeute, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-8, experte aupr\u00e8s de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI)."], "variantIds": ["ece-7288445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:25Z", "speechToTexts": ["11.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa figure du bourreau, a fait un retour \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ces derniers mois avec les vid\u00e9os du groupe \u00c9tat islamique et leurs mises en sc\u00e8nes sordides d'ex\u00e9cutions peut aussi penser aux exactions commises au Rwanda en ex- Yougoslavie et ailleurs qui sont les bourreaux qu'est -ce qui pousse un individu \u00e0 commettre des actes de torture des violences de masse ces questions nous ram\u00e8nent \u00e0 la banalit\u00e9 du mal et des psychologues sp\u00e9cialis\u00e9s l'\u00e9tudient S\u00e9verine embrouille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, des psychologues qui se penchent sur ce bloc d'ab\u00eeme auquel nous renvoie la figure du bourreau, parmi eux, Fran\u00e7oise Sironi, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 8, experte au cours de la aupr\u00e8s de la Cour p\u00e9nale internationale et auteur de plusieurs ouvrages sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, alors on voit ais\u00e9ment la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accompagnement d'une approche psychologique des victimes de torture de violence de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nOn a eu l'exemple hein, ces 2 derni\u00e8res semaines apr\u00e8s les attentats de Paris, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7oise Sironi dans quelle mesure les auteurs de ces tortures eux- m\u00eames rel\u00e8vent du Champ de la psychologie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:53) [87%] :\r\nNon seulement, l'\u00e9tude met \u00e9galement l'accompagnement psychologique le soin \u00e0 la psychoth\u00e9rapie, dans certains cas, la n\u00e9cessit\u00e9 de de comprendre et de suivre des auteurs de violence collective des tortionnaires, c'est parce que, avant d'avoir commis leur verdict avant d'\u00eatre d\u00e9shumanise en ils vendent \u00e9t\u00e9 d\u00e9shumanis\u00e9 eux- m\u00eames, ils ont \u00e9t\u00e9 rendus des empathique, c'est-\u00e0-dire ils ont coup\u00e9 en eux toute capacit\u00e9 d'empathie, mais avant, ils \u00e9taient des sujets avec des parcours diff\u00e9rents, c'est aussi parce que ce sont des bombes dormantes dans des soci\u00e9t\u00e9s civiles ne revient pas impun\u00e9ment d'de la pratique de la violence parce que cette violence se transmet dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'environnement familial, donc l\u00e0 aussi et n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9construire cette fabrication tortionnaires ou violentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [82%] :\r\nLa torture, les violences de masse s'il y a des contexte politiques et sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [99%] :\r\nOn est ici \u00e0 l'intersection entre l'intime et le collectif. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [89%] :\r\nOn est dans une n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte ce que l'articulation entre des facteurs g\u00e9opolitiques, a l'air de la globalisation, les facteurs li\u00e9s \u00e0 l'histoire collective et une histoire individuelle sont eux entrem\u00eal\u00e9s quand tout va bien, on ne s\u00e9pare pas les 2, mais je crois que depuis quelques ann\u00e9es, notamment avec les apports de l'ethnopsychiatrie et puis de l'approche g\u00e9opolitique unique, on comprend mieux comment toutes les facteurs g\u00e9opolitiques et facteur de l'histoire collective viennent faire blessures peuvent venir faire \u00e9galement un trauma dans l'histoire individuelle des sujets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [82%] :\r\nTout le monde, peut-\u00eatre victime est -ce que tout le monde peut-\u00eatre bourreau. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [89%] :\r\nNe peut pas vraiment parler de psychopathologie au sens ordinaire du terme, mais on peut pas dire non plus que les tortionnaires soient des hommes ordinaires, tout le monde ne peut pas \u00eatre tortionnaires parce que il y a toujours des personnes qui r\u00e9sistent, qui disent non, g\u00e9n\u00e9ralement d'appartenance multiples et fortes \u00e0 des valeurs qui peuvent \u00eatre spirituelle, religieuse ou alors des valeurs humanistes, mais qui sont tr\u00e8s fortes, c'est aussi au nom de l'acceptation de la multiplicit\u00e9 en soi du doute la r\u00e9flexion critique mais personne qui deviennent tortionnaires ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment des personnes qui n'ont pas pu se d\u00e9velopper dans leur construction identitaire de cette mani\u00e8re -l\u00e0, notamment les personnes qui sont devenues des hommes syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire des personnes qui fonctionne au niveau psychologique au niveau individuel, de fa\u00e7on identique, un syst\u00e8me des personnes qui, pour diverses raisons, il y a leur parcours de vie ont donc abdiqu\u00e9 toute identit\u00e9 individuelle au noir bien identit\u00e9 collective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nMais, raison pour laquelle les tortionnaires sont souvent recrut\u00e9s jeunes S\u00e9verine, ce sont des logiques de la violence qu'on retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nOui, selon les \u00e9poques selon les contextes, alors on a de la peine \u00e0 le comprendre, on a de la peine \u00e0 l'admettre aujourd'hui quand on est confront\u00e9, si on pense aux attentats de Paris \u00e0 des actes qui sont perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants, des citoyens d'un \u00c9tat de droit, dans un contexte qui n'est pas au d\u00e9part, un contexte de guerre comment est -ce qu'on peut comprendre que ces jeunes se transforment en bourreaux dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:58) [87%] :\r\nCe sont des personnes qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9linquants par exemple dont on a d\u00e9j\u00e0 questionn\u00e9 : qu'est ce qui se fait que la loi commune ne fonctionne pas pour eux et donc on retrouve alors soit des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:10) [87%] :\r\nDe construction identitaire, li\u00e9e \u00e0 la fois au contexte actuel pour tout le monde parce qu'il n'y a pas que des enfants issus d'une histoire post- coloniale, difficile, mais il y en a beaucoup, un canton remonte \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de leurs parents, de leurs grands- parents, ces secteurs post- coloniale \u00e9tait absolument important \u00e0 prendre en compte parce que \u00e7a peut aussi galvaniser des revanches des esprits de vengeance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [80%] :\r\nEt c'est sont ces facteurs -l\u00e0 qui g\u00e9n\u00e9ralement sont refoul\u00e9s, mais qui vont absolument \u00e0 \u00eatre instrumentalis\u00e9 par ceux qui vont les recruter et qui ont donc des intentions meurtri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [91%] :\r\nC'est que le passage \u00e0 l'acte violent la des empathies \u00e7a s'apprend. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:49) [87%] :\r\nOn accompagne celui qui va commettre un passage \u00e0 l'acte meurtrier, on l'encourage aussi \u00e0 l'heure au nom d'id\u00e9ologies oui pour changer les m\u00e9canismes psychologiques qui fabrique les bourreaux, des tortionnaires sont toujours les m\u00eames, je pense par exemple \u00e0 douter, ce qui \u00e9tait chef du camp et 21 tortionnaire en chef du r\u00e9gime khmer rouge, h\u00e9 bien la compagnie au bord des fosses communes, ceux de ses ex\u00e9cutants qui \u00e9tait particuli\u00e8rement dou\u00e9, m\u00eame si on se plonge dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, ce n'est pas simple la des empathies ce n'est pas simple de se d\u00e9saffilier aussi de tous ces groupes d'appartenance, mais effectivement il tortionnaire en chef, il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui le besoin de reconnaissance, d'\u00eatre par leur chef est beaucoup plus important que ce qu'on met d'habitude en avant, \u00e0 savoir leur capacit\u00e9 d'ob\u00e9issance derni\u00e8re chose que j'ajouterai c'est que on les oblige tr\u00e8s vite \u00e0 commettre des actes transgressifs, il y a aucun retour en arri\u00e8re, soit de d\u00e9capiter tuer des membres de leur famille ou des proches de commettre des actes qui font qu'il n'y aura plus de retour et c'est vraiment cette d\u00e9saffiliation avec eux le monde des humains et avec tous les groupes d'appartenance qui va faire la bascule et prendre bien plus en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [94%] :\r\nRevenir en arri\u00e8re quand de tels actes ont \u00e9t\u00e9 commis, c'est toute la question de la justice p\u00e9nale, nationale, internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nOui, il faut que les bourreaux soient face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, et puis il faut aussi refaire soci\u00e9t\u00e9 est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:13) [94%] :\r\nNon seulement c'est possible mais c'est surtout n\u00e9cessaire, alors ce n'est pas possible pour tout le monde, assur\u00e9ment il y a des personnes qui ne peuvent pas revenir en arri\u00e8re, de se fabriquer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:23) [89%] :\r\nSon derri\u00e8re, et l\u00e0 je pense notamment \u00e0 des leaders, ceux qui sont dans les positions de dirigeants de leader, c'est difficile de les ramener dans L'Humanit\u00e9, mais pour beaucoup d'autres, comme ce sont des m\u00e9canismes comme ce sont des processus, des glissements aussi parfois, tout cela va \u00eatre d\u00e9construit au cours de ces accompagnements qui \u00e9cologique de la d\u00e9construction tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nMais c'est possible, c'est possible, mais \u00e7a prend du temps, me disait encore Fran\u00e7oise Sironi la psychologue qui \u00e9voquait l\u00e0 encore l'exemple embl\u00e9matique du Cambodge apr\u00e8s le g\u00e9nocide, 35 ans, pour la cr\u00e9ation d'un tribunal sp\u00e9cial il y a la peur, la col\u00e8re, le chagrin des vivants, et puis la pr\u00e9sence des morts dans le souvenir \u00e9mu expliquer la psychologue, il ne faut pas forcer la reconstruction d'une soci\u00e9t\u00e9 s'il n'en est pas encore capable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [87%] :\r\nMerci S\u00e9verine en Bruxelles c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T07:43:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A88BC522-12E3-441A-BA05-5FA3365F4651", "internalArchiveId": "A88BC522-12E3-441A-BA05-5FA3365F4651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse,  Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... Des regards plut\u00f4t critiques ce matin sur la campagne pour l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, mercredi prochain...\r\nNorman Gobbi et Guy Parmelin \u00e9pingl\u00e9s dans Vigousse, le satirique Romand...\r\nGuy Parmelin, parce qu'il dit savoir mener un groupe car il a \u00e9t\u00e9 caporal \u00e0 l'arm\u00e9e. Pour acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu comme r\u00e9clamer l'or olympique du sprint parce qu'on a fini 19\u00e8me \u00e0 la course d'orientation de son village. \r\nPour Norman Gobbi, un jeu de mot qui m'a fait beacuoup rire: je suis bon public \u00e0 3h et demie du matin le vendredi: le Dessert de Gobbi - et non pas le d\u00e9sert, puisqu'il aurait voulu \u00eatre cuisinier, son portrait \u00e0 lire en derni\u00e8re page de Vigousse. \r\nREagard s\u00e9v\u00e8re aussi du Blick sur cette campagne en vue du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Le journal al\u00e9manique parle de spasme \u00e9lectoral ... on voit Thomas Aeschi s'emm\u00ealer les pinceaux, Norman Gobi se prendre d\u00e9j\u00e0 pour un chef d'Etat et Guy Parmelin pousser tranquillement sa balle .. Avec quelques d\u00e9tails donn\u00e9s sur les auditions, et des fortunes diverses. Thomas Asechi aurait par exemple estomaqu\u00e9 le PBD en livrant un v\u00e9ritable plaidoyer d'Evelyne Widmer Schlumpf lors de son hearing. Norma Gobbi lui dirige les affaires de justice et police de son canton , le Tesin, depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 Bern , il a besoin de temps pour faire conna\u00eetre son charme latin aux \u00e9lus de Bern, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 sympatique et s\u00fbr de lui. Tandis que Guy Parmelin aurait d\u00e9\u00e7u, trop sur la retenue , et  il a r\u00e9pondu seulement en fran\u00e7ais. Pour le Blick, un doute se fait de plus en plus pressant sur ce trio fatal: celui qu'on n'a pas affaire \u00e0 une \u00e9quipe de premier choix. \r\nL'\u00e9ditorial du Temps, recherche, lui, un \"homme d'Etat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\". Car aucun des candidats officiels de l'UDC ne cr\u00e8ve l'\u00e9cran. Thomas Aeschi semble quand m\u00eame un peu mieux arm\u00e9 que les autres, m\u00eame si on a parfois l'impression qu'il est reli\u00e9 \u00e0 son mentor Christoph Blocher par un bracelet \u00e9lectronique. Et c'est bien lui qu'il faudra sans doute se r\u00e9soudre \u00e0 \u00e9lire, conclut l'\u00e9dito, faute de contre-sc\u00e9nario cr\u00e9dible en provenance du centre gauche. \r\n***La presse suisse-al\u00e9manique continue de faire connaissance avec Guy Parmelin\r\nGrande interview dans le Tagesanzeiger ce matin. Guy Parmelin qui se distingue de Thomas Aeschi au moins par un point: il n'a pas le t\u00e9l\u00e9phone rouge de Christoph Blocher ..J'ai perdu contre Christoph Blocher raconte le vaudois. C'\u00e9tait quand il avait d\u00e9fendu devant le groupe UDC le cong\u00e9 maternit\u00e9. Il a convaincu au moins une personne: le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime. A noter aussi que Guy Parmelin pense avoir 50 % de chances de l'emporter. Portrait de Guy Parmelin aussi dans la Bernerzeitung, ses chances ont diminu\u00e9 depuis les hearings: Mais c'est un homme avec qui on peut parler souligne le journal.\r\nL'UDC encore, mais \u00e0 la neuch\u00e2teloise... c'est dans l'express et l'impartial ce matin, le retour annonc\u00e9 d'Yvan Perrin apr\u00e8s son retrait pour \u00e9puisement. Il brigue la pr\u00e9sidence du parti cantonal. Et l'analyse du politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcssel: ce n'est pas atypique, ce retour apr\u00e8s avoir flanch\u00e9. De plus en plus souvent, en politique, les parcours ne sont plus lin\u00e9aires. Et son aura ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 ternie par ses soucis de sant\u00e9. \r\nET si l'on retourne \u00e0 Bern, ce constat sans appel du Tagesanzeiger: ce sont les Alpha tiers - aurement dit les b\u00eates politiques - qui d\u00e9crochent les meilleures places dans les commissions, d\u00e9sign\u00e9es par leur parti. Les trois gagnants sont Magdalkena Martullo Blocher, la fille de Christophj Blochr, Roger Koeppel le redacteur e chef de la Weltwoche et Tim Guldimann, le conseiller national socialiste, ancien ambassadeur \u00e0 Berlin \u00e9lu comme suisse de l'\u00e9tranger. \r\nMagadalena Martullo Blocher ira \u00e0 la commission \u00e9conomie et redevances - de l\u00e0 elle pourra s'occuper de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise, elle qui dirige aussi une soci\u00e9t\u00e9. Tandis que Tim Guldiman et Roger Koeppel pourront croiser le fer \u00e0 la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur la question europ\u00e9enne notamment. \r\n***L'Express, ce matin, s'interroge sur le r\u00f4le des femmes dans le jihad...\r\nUne interview de la doctorante \u00e0 Fribourg et Paris,  G\u00e9raldine Cazut, qui a entretenu une correspondance avec des femmes occidentales qui partent pour la Syrie, rejoindre le groupe Etat islamique. \r\nPourquoi elles partent, d'abord ? m\u00eames raisons que leurs homologues masculins: le syst\u00e8me occidental a fait faillite. \r\nQuel est leur r\u00f4le, une fois sur le terrain ? \u00e9pouses et m\u00e8res avant tout, elles sont indispensables \u00e0 la cr\u00e9ation m\u00eame d'une soci\u00e9t\u00e9. Elles doivent \u00e9lever une nouvelles g\u00e9n\u00e9ration encore plus radicale, \u00e9duqu\u00e9e dans l'amour du djihad et la haine de l'occident. \r\nSi elles participent \u00e0 des actes terroristes, c'est uniquement \u00e0 l'\u00e9tranger, pour accentuer encore l'effet de terreur. \r\nLes nouvelles arrestations de cadres de la Fifa font couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique, ce matin. Les journaux mettent en avant le scandale sans fin mais aussi les r\u00e9formes. Finalement c'est un beau jour pour la Fifa titre par exemple le Blick, puisque la f\u00e9d\u00e9ration de football entame un grand programme de r\u00e9formes . Le  Bund,  lui choisit de montrer l'\u00e9tendue du combat de la justice am\u00e9ricaine contre la cooruption dans le football avec une carte du monde reli\u00e9e aux  photos de 25 hauts fonctionnaires de la FIFA, d\u00e9sormais poursuivis par la justrice am\u00e9ricaine ou le minist\u00e8re public et suspendus par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA. ET puis cette r\u00e9v\u00e9lation:  Sepp Blatter cherche \u00e0 se faire \u00e9lire comme pr\u00e9sident d'honneur de la Fifa, parole de son conseiller Klaus St\u00f6hlker.\r\nDans le Temps, pendant les affaires, la r\u00e9forme continue. Mais pour Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'institut des hautes \u00e9tudes en administration publique, \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, ces r\u00e9formes sont insuffisantes, quel que le pr\u00e9sident \u00e9lu fin f\u00e9vrier. Il en pr\u00e9sente d'autres, que pourraint aussi appliquer d'autres organisations sportives. Les difficult\u00e9s, pour les r\u00e9formes, se pr\u00e9sentent \u00e0 la fois sur la forme: comment les faires adopter. Et sur le fond: ces mesures ne s'attaquent pas au aux principales causes de la corrutpion, \u00e0 savoir le syst\u00e8me d'attribution des grandes comp\u00e9titions et le contr\u00f4le des d\u00e9penses. Il ne faut pas se limiter aux probl\u00e8mes de gouvernances. \r\n***Le soulagement de la BNS, maintentant, apr\u00e8s les d\u00e9cisions de la banque centrale europ\u00e9enne, hier...\r\nLa d\u00e9cision de la Banque Centrale Europ\u00e9enne d'abaisser ces taux \u00e0 -0,3 % donne l'avantage \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, estime en effet Le Bund. Car la valeur du franc suisse ducoup peut diminuer ... Le franc baisse, la BNS respire commente l'Argauer zeitung. Qui parle carr\u00e9ment d'un cadeau de No\u00ebl de No\u00ebl fait par Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la BCE, \u00e0 Thomas Jordan son homologue de la BNS. Thomas Jordan a d\u00fb danser dans son bureua hier, estime le Tagi , Thoams Jordan sous pression depsuis sa d\u00e9cision d'abolir le taux plancher..Car la voie est libre d\u00e9sormais pour une nouvelle baisse des taux d'int\u00e9r\u00eats le 10 d\u00e9cembre prochain.,\r\nCes d\u00e9cisions font aussi la une du Temps, qui, dit le quotidien, laissent respirer la BNS, en accordant un r\u00e9pit au franc. Un nouvel abaissement des taux n\u00e9gatifs n'est pas exclu le 10 d\u00e9cembre. \r\nUn franc fort qui a pes\u00e9 sur l'\u00e9conomie vaudoise. Les diff\u00e9rents acteurs en font le bilan dans 24 heures ce matin. Services et constructions sont ceux qui ont le mieux r\u00e9sist\u00e9. Hotellerie-restauration, commerce de d\u00e9tail ou industrie sont les principales victimes. \r\nEt La Libert\u00e9 est all\u00e9 voir les entreprises fribourgeoises qui ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu, pendant une ann\u00e9e 2015 qui a vu l'\u00e9conomie fribourgoises souffrir. Leurs recettes: faire confiance aux collaborteurs, sentir d'o\u00f9 vient le vent, investir pour p\u00e9renniser et \u00eatre flexible et s'adapter. \r\n***et un anniversaire, ce matin...\r\nla p\u00e9tillante Alice souffle ses 150 bougies... celle de Lewis Carrol, qui a visit\u00e9 le pays des merveilles... Une double page dans 24 heures pour c\u00e9l\u00e9brer une oeuvre qui a impr\u00e9gn\u00e9 l'inconscient collectif, et qui continue \u00e0 se vendre \u00e0 des millions d'exemplaire dans le monde. Il y a m\u00eame une photo de la vraie Alice.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7288527", "ece-7288508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T06:18:11Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco avec des regards plut\u00f4t critiques ce matin sur la campagne pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nNorman Gobbi et Guy Parmelin, \u00e9pingl\u00e9s dans Vigousse satirique Romand, Guy Parmelin, parce qu'il dit savoir mener un groupe car il a \u00e9t\u00e9 attention caporal \u00e0 l'arm\u00e9e, alors pour acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et bien dire qu'on est caporal, c'est un peu comme r\u00e9clamer l'or olympique aux sprints parce qu'on a fini 19\u00e8me la cour d'orientation de son village pour Norman Gobbi, un jeu de mots qui m'a fait beaucoup rire ce matin suis tr\u00e8s bon public, 4 heures et demie du matin vendredi le Dessert de Gobbi et non pas le d\u00e9sert Dessert puisque Norman Gobbi aurait voulu \u00eatre cuisinier c'est dans son portrait \u00e0 lire en derni\u00e8re page de Vigousse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [94%] :\r\nRegard s\u00e9v\u00e8re aussi du Blick sur cette campagne en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le journal al\u00e9manique parle de spasme \u00e9lectoral, on voit Thomas c'est cheese emm\u00ealer les pinceaux Norman Gobbi se prendre d\u00e9j\u00e0 pour un chef d'\u00c9tat et Guy Parmelin pousser tranquillement sa balle avec quelques d\u00e9tails donn\u00e9s sur les auditions et des fortunes diverses Thomas aurait par exemple estomaqu\u00e9 estomaqu\u00e9 le PBD en livrant un v\u00e9ritable plaidoyer d'Evelyne Widmer-Schlumpf lors de son audition norma Gobbi, lui, dirige les affaires de justice et police de son canton le Tessin depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 Berne, car il a besoin de temps pour faire conna\u00eetre son charme latin aux \u00e9lus, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 sympathique et s\u00fbr de lui, tandis que Guy Parmelin aurait d\u00e9\u00e7u trop sur la retenue et il a r\u00e9pondu seulement fran\u00e7ais pour le Blick, un doute se fait de plus en plus pressant sur ce trio fatal, celui qu'on appelle celui d'le doute qu'on n'a pas affaire \u00e0 une \u00e9quipe de 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nC'est un peu le m\u00eame message dans l'\u00e9ditorial du temps, ce matin, il recherche s'\u00e9tait dit un homme d'\u00c9tat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment car aucun des candidats officiels de l'UDC ne cr\u00e8ve l'\u00e9cran, Thomas s\u00e8che, il semble quand m\u00eame un peu mieux arm\u00e9 que les autres, m\u00eame si on a parfois l'impression qu'il est reli\u00e9 \u00e0 son mentor, Christoph Blocher par un bracelet \u00e9lectronique et c'est peut-\u00eatre bien, lui, qu'il faudra se r\u00e9soudre \u00e0 \u00e9lire, conclut l'\u00e9dito faute de contre- sc\u00e9nario cr\u00e9dible en provenance du centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [92%] :\r\nPresse suisse al\u00e9manique continue de faire connaissance avec Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [91%] :\r\nOui, grande interview dans le tag Hassan sa guerre, ce matin, Guy Parmelin, qui se distingue de Thomas s\u00e9cher au moins par un point, il n'a pas le t\u00e9l\u00e9phone rouge de Christoph Blocher, j'ai perdu contre Christoph Blocher, raconte le Vaudois, c'\u00e9tait quand il avait d\u00e9fendu devant le groupe UDC le cong\u00e9 maternit\u00e9, il a alors convaincu au moins une personne le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 noter aussi que Guy Parmelin pense avoir 50 pourcent de de chances de l'emporterait, portrait de Guy Parmelin aussi dans la derni\u00e8re Zeitung ses chances ont diminu\u00e9 depuis les qui r\u00e9unissent, mais c'est un homme avec qui on peut parler, souligne le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [95%] :\r\nEt l'UDC encore mais \u00e0 la neuch\u00e2teloise dans L'Express et L'Impartial ce matin le retour annonc\u00e9 hier d'Yvan Perrin apr\u00e8s son retrait pour \u00e9puisement, il brigue, on le rappelle, la pr\u00e9sidence du parti cantonal et l'analyse du politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel ce n'est pas atypique ce retour apr\u00e8s avoir flanch\u00e9 de plus en plus souvent maintenant en politique les parcours ne sont plus lin\u00e9aires et son aura ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 ternie par ses soucis de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [88%] :\r\nEt selon retourne sous la Coupole, ce constat sans appel du tag \u00e7a \u00e7a guerre ce sont les Alpha tire, autrement dit les b\u00eates politiques qui d\u00e9crochent les meilleures places dans les commissions d\u00e9sign\u00e9es par leur parti, les 3 gagnants sont Magdalena Martullo Blocher, la fille de Christoph Blocher, Roger Koeppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et Tim Guldimann, le conseiller national socialiste, ancien ambassadeur \u00e0 Berlin, \u00e9lu comme suisse de l'\u00e9tranger, h\u00e9 bien Magdalene amarre tout la Blocher ira \u00e0 la commission \u00e9conomie et redevances prestigieuse commission s'il en a, et de l\u00e0, elle pourra s'occuper de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, elle qui, justement, dirige aussi une soci\u00e9t\u00e9 tandis que Tim Guldimann et Roger Koeppel pourront croiser le fer \u00e0 la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sur la question europ\u00e9enne notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nTous des c'est un terme qui qui a pas vraiment d'\u00e9quivalent en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [76%] :\r\nComme on dirait m\u00e2le Alpha, mais comme il y a une femme, on peut dire, animal politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [84%] :\r\nOn \u00e9tait dans le le Fran\u00e7ais peut-\u00eatre plus macho finalement Val\u00e9rie Droux L'Express ce matin s'interrogent sur le r\u00f4le des femmes dans le Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\nOui, une interview de la doctorante \u00e0 Fribourg et Paris, G\u00e9raldine Casutt, qui a entretenu une correspondance avec des femmes occidentales qui partent pour la Syrie rejoindre le groupe \u00c9tat islamique alors pourquoi elles partent d'abord h\u00e9 bien pour les m\u00eames raisons que leurs homologues masculins, pas de machisme, l\u00e0 le syst\u00e8me occidental a fait faillite et quel est le r\u00f4le alors une fois qu'elles sont sur le terrain, \u00e9pouses et m\u00e8res avant tout, elles sont d'indispensables \u00e0 la cr\u00e9ation m\u00eame d'une soci\u00e9t\u00e9, elles doivent \u00e9lever une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration encore plus radicale \u00e9duqu\u00e9e dans l'amour du Djihad et la haine de l'Occident, et si elle participe \u00e0 des actes terroristes et femme h\u00e9 bien c'est uniquement \u00e0 l'\u00e9tranger pour accentuer encore l'effet de terreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [90%] :\r\nLes nouvelles arrestations des cadres de la FIFA font couler beaucoup d'rentre quand d'encre dans la presse al\u00e9manique, ce matin, les journaux entre mettre en avant le scandale sans fin o\u00f9 les r\u00e9former, finalement, c'est un beau jour pour la FIFA, titre par exemple le Blick puisque la f\u00e9d\u00e9ration de football entame un grand programme de r\u00e9formes justement le Bund, lui, choisit de montrer l'\u00e9tendue du combat de la justice am\u00e9ricaine contre la corruption dans le football, avec une carte du monde reli\u00e9e aux photos de 25 hauts fonctionnaires de la FIFA d\u00e9sormais poursuivis par la justice am\u00e9ricaine ou le minist\u00e8re public et suspendu par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA et puis cette r\u00e9v\u00e9lation cette Blatter cherche \u00e0 se faire \u00e9lire comme pr\u00e9sident d'honneur de la FIFA, parole de son conseiller, que la hausse de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [92%] :\r\nEt dans le temps pour dans les affaires, la r\u00e9forme continue mais pour Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et bien ces r\u00e9formes de la FIFA sont insuffisantes, quel que soit le pr\u00e9sident \u00e9lu fin f\u00e9vrier, il en pr\u00e9sente d'autres des r\u00e9formes que pourrait aussi appliquer d'autres organisations sportives, les difficult\u00e9s pour ces r\u00e9formes se pr\u00e9sente \u00e0 la fois sur la forme, comment les faire adopter et puis sur le fond, ces mesures ne s'attaquent pas aux principales causes de la corruption, \u00e0 savoir le syst\u00e8me d'attribution des grandes comp\u00e9titions et le contr\u00f4le des d\u00e9penses, il ne faut pas se limiter au probl\u00e8me de gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [99%] :\r\nC'est le soulagement de la BNS maintenant apr\u00e8s les d\u00e9cisions de la Banque centrale europ\u00e9enne hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [92%] :\r\nLa d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne d'abaisser ses taux \u00e0 moins0,3 pourcent donne donne l'Avantage \u00e0 l'\u00e9conomie suisse estime en effet Le Bund Arval car la valeur du franc suisse du coup peut diminuer le franc baisse la BNS respire, commente Lagard\u00e8re Zeitung qui parle carr\u00e9ment d'un cadeau de No\u00ebl fait par Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la BCE \u00e0 Thomas Sutter dan son n'de la BNS Thomas Jordan a d\u00fb danser dans son bureau hier, estime le Taghi Tomasz Jordan sous pression depuis sa d\u00e9cision d'abolir le taux plancher Car maintenant la voie est libre pour une nouvelle baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat le 10 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [88%] :\r\nDans le m\u00eame discours dans le temps un d\u00e9cision qui fait la une du quotidien, d'ailleurs, elles laissent respirer, on retrouve cette image \u00e0 BNS en accordant un r\u00e9pit, offrant un nouvel abaissement aussi des taux n\u00e9gatifs qui n'est pas exclu le 10 d\u00e9cembre en franc fort qui a pes\u00e9 sur l'\u00e9conomie vaudoise, les diff\u00e9rents acteurs ont font le bilan dans 24 heures ce matin, services et constructions sont ceux qui ont le mieux r\u00e9sist\u00e9, h\u00f4tellerie, restauration, commerce de d\u00e9tail ou industrie sont les principales victimes et la libert\u00e9, elle est all\u00e9e voir les entreprises fribourgeoises qui ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu pendant une ann\u00e9e 2015, qui a vu l'\u00e9conomie Fribourgeois 4 entreprises qui d'aller voir la libert\u00e9 et leurs recettes, faire confiance aux collaborateurs sentir d'o\u00f9 vient le vent et investir pour p\u00e9renniser avait finalement \u00eatre flexible et s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [96%] :\r\nEt puis un anniversaire ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [93%] :\r\nAh oui, et quel anniversaire \u00e0 la p\u00e9tillante Alice souffle ses 150 bougies, c'est l'Alice de Lewis Carroll qui a visit\u00e9 le pays des merveilles, une double page dans 24 heures pour c\u00e9l\u00e9brer une oeuvre qui a impr\u00e9gn\u00e9 l'inconscient collectif et qui continuent \u00e0 se vendre \u00e0 des millions d'exemplaires dans le monde, m\u00eame si on comprend pas toujours de tout ce qu'il est question dans ce livre il y a m\u00eame une photo de la vraie Alice qui \u00e9taient absolument charmante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [84%] :\r\nOn imagine mais je veux je confirme c'est une qui n'est pas toujours facile \u00e0 raconter aux enfants, non, non, \u00e7a serait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [92%] :\r\nSuite \u00e0 \u00e7a se limite \u00e0 Disney, il faut voir plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s complexe un Lewis Carroll \u00e9tait quelqu'un par un, pas toujours tr\u00e8s facile pas tout simplement non merci, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T06:14:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F429583-944E-49DA-8F49-A674EB933DBF", "internalArchiveId": "8F429583-944E-49DA-8F49-A674EB933DBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Reymond, directeur du Centre patronal \u00e0 Paudex;Dylvie Durrer, directrice du Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9;Robert Cramer , conseiller aux Etats Vert genevois;Vigna, Anne ; Ian Hamel,  journaliste;Lindsay Vonn , skieuse nord am\u00e9ricaine\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/CP LORETTA LYNCH SUR FIFA) Six mois apr\u00e8s le vaste coup de filet contre des cadres de la FIFA, la justice am\u00e9ricaine frappe encore tr\u00e8s fort contre des responsables de la FIFA... \r\nApr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du sud et d'Am\u00e9rique centrale, quatorze autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es. \r\nToutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricains. Parmi elles, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne de football, Ricardo Teixeira. \r\nLa Ministre am\u00e9ricaine de la Justice s'est f\u00e9licit\u00e9e hier de la collaboration de la Justice suisse dans cette affaire. Philippe Revaz, \u00e0 Washington.\r\n------ Papier\r\n(Fusillade aux Etats Unis)  Au lendemain de la fusillade en Californie qui a fait 14 morts, les mobiles des tueurs sont encore inconnus... \r\n***Les enqu\u00eateurs n'excluent pas la piste terroriste... \r\nPour la police, il s'agit en tous cas, d'un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Les policiers ont retrouv\u00e9 des armes et des explosifs dans la maison et la voiture du couple qui a perp\u00e9tr\u00e9 la fusillade... Des engins explosifs actionnables \u00e0 distance ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le b\u00e2timent par des tueurs... Le couple est d'origine pakistanaise... L'homme travaillait dans la structure attaqu\u00e9e, dans ce centre de sant\u00e9 de San Bernardino... Ce sont donc ces coll\u00e8gues qui \u00e9taient r\u00e9unis au moment de la tuerie...\r\n(14/REFERENDUM AU DANEMARK PAPIER REP 22H30) Le non des danois \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe... \r\nLe premier ministre a reconnu sa d\u00e9faite hier... La consultation portait sur une plus grande participation du royaume scandinave aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et de police.\r\nEt ce non n'est pas de surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s. Sung-Shim Courier \u00e0 Copenhague...\r\n(06/VERDICT MARTY AFFAIRE GIROUD PAPIER ANALYSE REP 22H30) En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent, en Valais, la plainte contre le Conseiller d'Etat valaisan Maurice Tornay est class\u00e9e... \r\n***Plainte li\u00e9e \u00e0 l'un des volets de l'affaire Giroud... Le ministre n'est pas responsable p\u00e9nalement, selon Dick Marty, \r\nLe procureur extraordinaire nomm\u00e9 par le parlement cantonal pour enqu\u00eater sur ce dossier met aussi hors de cause le chef du service des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Ils \u00e9taient \u00e9galement vis\u00e9s par cette d\u00e9nonciation pour abus d'autorit\u00e9 et gestion d\u00e9loyale. \r\nMarie Giovanola.\r\n \u00a8\r\nLe procureur valaisan va maintenant devoir reprendre le dossier car les infractions de l'encaveur au droit fiscal cantonal n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 poursuivies. \r\nD'autres volets de l'affaire Giroud sont par ailleurs toujours en cours.\r\n(D6/EQUITE SALARIALE, LE SONDAGE DE LA DISCORDE PAPIER INTEGRE) ***Contr\u00f4ler si les entreprises respectent, ou non, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re salariale... C'est ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt une entreprise sur deux en Suisse romande trouve l'id\u00e9e acceptable \u00e0 certaines conditions... Un quart d'entre elle juge m\u00eame l'id\u00e9e interressante, selon un sondage publi\u00e9 hier... \r\nPr\u00e8s de 600 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es pour cette enqu\u00eate command\u00e9e par le Centre patronal vaudois... un centre qui est lui tr\u00e8s inquiet de ce r\u00e9sultat... Marc M\u00e9nichini...\r\n(01/PAS DE CONTRE-PROJET \"PR UNE ECONOMIE VERTE ITV CRAMER) Il n'y aura pas de contre-projet \u00e0 l'initiative des \u00e9cologistes \"pour une \u00e9conomie verte\"... Le texte veut que la Suisse r\u00e9duise son empreinte \u00e9cologique. \r\nLe Conseil des Etats a fait marche arri\u00e8re hier... Il a finalement enterr\u00e9 la proposition du gouvernement pour r\u00e9viser la loi sur la protection de l'environnement. \r\nL'initiative des Verts sera donc soumise au peuple, seule, dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLe Conseiller aux Etats Vert genevois Robert Cramer... \r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(D3/ BRESIL, D. ROUSSEFF EN MAUVAISE POSTURE PAPIER INTEGRE) Le parti au pouvoir au Br\u00e9sil vole au secours de sa pr\u00e9sidente... \r\nLe camp de Dilma Roussef va saisir la Cour Supr\u00eame pour tenter de faire avorter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e mercredi contre la pr\u00e9sidente... \r\nDilma Roussef qui est dans la tourmente... A l'origine de cette proc\u00e9dure de destitution, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s Edouardo Cunha... Lui m\u00eame mis en cause dans le scandale Petrobras, une vaste affaire de corruption... \r\nLa proc\u00e9dure va prendre des mois et ne pourra que compliquer la situation \u00e9conomique du pays, d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession. A Rio de Janeiro, une correspondance d'Anne Vigna...\r\n(15/VERDICT TAPIE ITV HAMEL) En France, un nouvel \u00e9pisode dans la saga Bernard Tapie. \r\nLa Cour d'appel de Paris a condamn\u00e9 l'homme d'affaire \u00e0 rembourser les pr\u00e8s de 400 millions d'euros qu'il avait obtenu d'un tribunal arbitral. \r\nBernard Tapie m\u00e8ne depuis plus de 20 ans une guerre juridique contre le Cr\u00e9dit Lyonnais qu'il accuse d'avoir vendu \u00e0 perte la soci\u00e9t\u00e9 Adidas, qu'il avait acquis avec l'aide de la banque. \r\nCette condamnation n'est sans doute pas la fin de l'histoire, estime le journaliste Ian Hamel, auteur du livre \u00ab Notre ami Bernard Tapie \u00bb.\r\nIan Hamel avec Alain Franco.\r\n(D4/LINDSAY VONN, LE RETOUR PAPIER INTEGRE) En ski alpin, Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers points de la saison en coupe du monde. \r\nL'Americaine sort de blessure et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, mais elle pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Michaella Shiffrin, et de Lara Gut cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du Monde. Laurent Bastardoz...\r\nEt la descente dame c'est \u00e0 suivre ce soir \u00e0 20h40 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du brouillard en plaine ce matin, avec une limite entre 600 \u00e0 700 m\u00e8tres. Du soleil en altitude... Le temps va se d\u00e9grader en cours de journ\u00e9e... Il va pleuvoir en fin d'apr\u00e8s midi, d'abord en Ajoie, puis sur le Plateau et les Pr\u00e9alpes...Le temps restera sec sur le bassin l\u00e9manique et en Valais... Temp\u00e9ratures: maximum 6 degr\u00e9s en plaine... Jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) FIFA 16 nouveaux suspects inculp\u00e9s de racket..\r\nPdt de la f\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne poursuivit par justice.\r\nComit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 Zurich s'est poursuivi...\r\nDanemark\r\nAllemagne r\u00e9introduit l'examen individuel des demandes d'asile.. Crainte de l'arrive de faux passeports.. \r\n270 morts en Inde apr\u00e8s des inondations\r\nRenault revient en F1", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7288530", "ece-7288511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T14:56:27Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Le Blandine L\u00e9vite la justice am\u00e9ricaine continue son op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement de la corruption \u00e0 la FIFA 16 personnes sont mises en cause pour racketter Crime organis\u00e9 apr\u00e8s une descente de police \u00e0 Z\u00fcrich, la ministre de la justice am\u00e9ricaine parle d'une corruption d'une ampleur r\u00e9voltante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9boires judiciaires, c'est l'avenir du football mondial, qui a \u00e9t\u00e9 hier l'objet des discussions du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA r\u00e9uni \u00e0 Z\u00fcrich avec cette question : faut -il augmenter \u00e0 40 le nombre d'\u00e9quipes participant \u00e0 la Coupe du monde, la question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e, on entendra les explications de Jo\u00ebl Robert dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [92%] :\r\nAffaire class\u00e9e en Valais, le conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, mise hors de cause, il \u00e9tait d\u00e9nonc\u00e9e pour abus d'autorit\u00e9, notamment dans l'un des volets de l'affaire Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [94%] :\r\nIl y a les jeunes \u00e9lus, ceux qui arpentent pour la 1\u00e8re fois les trav\u00e9es du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a les vieux routiers, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 des kilom\u00e8tres au compteur, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur la rentr\u00e9e parlementaire avec un zoom aujourd'hui sur les doyens de la coupole, ce sera dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [86%] :\r\nFaut -il des contr\u00f4les dans les entreprises pour \u00e9viter les 2 discrimination homme- femme en mati\u00e8re de salaire et les 3 quarts des patrons romands ne serait pas contre, selon un sondage, mais les organisations patronales, les mettent en garde, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nEt puis on s'offrira une petite immersion dans le monde des faussaires, on parlera d'une Start-Up romande qui a d\u00e9velopp\u00e9 une application pour d\u00e9tecter les contrefa\u00e7ons, ce sera nous fil avec Fr\u00e9d\u00e9ric mais ma\u00efs aux alentours de 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nPoint 6 mois apr\u00e8s le vaste coup de filet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [91%] :\r\nContre des cadres de la FIFA, la justice am\u00e9ricaine frappe encore tr\u00e8s fort contre des responsables de la f\u00e9d\u00e9ration, apr\u00e8s l'arrestation, hier \u00e0 Z\u00fcrich, des pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations d'Am\u00e9rique du Sud et d'Am\u00e9rique centrale 14 autres personnalit\u00e9s du football mondial ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s, toutes \u00e9taient actives sur les continents am\u00e9ricain, parmi elles, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne de football Ricardo Teixeira, la ministre am\u00e9ricaine de la Justice, se f\u00e9licitait hier de la collaboration de la justice suisse dans cette affaire Philippe revint \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [92%] :\r\nC'est toute une g\u00e9n\u00e9ration de leaders d'Am\u00e9rique du Sud et centrale que Loretta Lynch vient de d\u00e9capiter la ministre de la Justice a pris un ton moral donnant \u00e0 sa lutte contre la corruption une allure de croisade, c'est au nom des valeurs du football que l'on enseigne aux enfants que Loretta Lynch veut mettre \u00e0 bas un syst\u00e8me de corruption, qu'elle qualifie d'inconcevable et de honte et de citer les cas accablant d'un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame du Guatemala, d'un autre membre de la commission d'\u00e9thique de la FIFA coupable des faits m\u00eame qu'il \u00e9tait cens\u00e9 traquer et d'avertir : tous ceux qui se cachent dans l'ombre, vous ne nous \u00e9chapperez pas, clame Loretta Lynch qui voit d'ailleurs avec satisfaction, de plus en plus de pr\u00e9venus plaider-coupable, y compris l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA, Jeffrey Webb qui s'est donc soumis apr\u00e8s avoir d'abord plaid\u00e9 non coupable, interrog\u00e9 sur les prochaines proies Loretta Lynch a refus\u00e9 d'en nommer mais pr\u00e9cis\u00e9 que la port\u00e9e de l'enqu\u00eate serait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendu, de quoi faire trembler plus d'un dignitaire actuels ou pass\u00e9s du football mondial, personne n'est \u00e0 l'abri, m\u00eame pas les chefs d'\u00c9tat d'ailleurs, l'ancien pr\u00e9sident du Honduras lui- m\u00eame vient d'\u00eatre inculp\u00e9 Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [94%] :\r\nAu lendemain de la fusillade en Californie, qui a fait 14 morts, les mobiles des tueurs sont encore inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nLes enqu\u00eateurs n'excluent pas la piste terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [91%] :\r\nPour la police, en tous cas il s'agit d'un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, les policiers ont retrouv\u00e9 des armes et des explosifs dans la maison, dans la voiture du couple aussi le couple qui a perp\u00e9tr\u00e9 cette fusillade des engins explosifs Axionov la distance ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s donc b\u00e2timent par vis\u00e9s par les tueurs, le couple d'origine pakistanaise, l'homme travaillait dans la structure attaqu\u00e9e dans ce centre de sant\u00e9 de San Bernardino, ce sont donc ses coll\u00e8gues qui \u00e9taient r\u00e9unis au moment de la tuerie, le non des Danois \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la coop\u00e9ration polici\u00e8re avec l'Europe, le 1er ministre a reconnu sa d\u00e9faite hier la consultation portait sur une plus grande participation du royaume scandinave aux politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de justice et de police et ce nom n'est pas une surprise, m\u00eame si les r\u00e9sultats \u00e9taient relativement serr\u00e9s sous Shim courrier \u00e0 Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nIls sont plus de la moiti\u00e9 des votants avoir dit non, derri\u00e8re une seule question pos\u00e9e, c'\u00e9tait la participation du pays \u00e0 22 points l\u00e9gaux, qui \u00e9taient en jeu, parmi ces points, citons la cybercriminalit\u00e9, la traite d'\u00eatre humains, les abus de march\u00e9, mais aussi l'immigration, les attentats de Copenhague et de Paris, ensuite, ont clairement \u00e0 influencer le gouvernement \u00e0 organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum, il faut dire qu'aujourd'hui le contexte europ\u00e9en tend vers une plus grande coop\u00e9ration polici\u00e8re entre les \u00c9tats et pour pouvoir participer \u00e0 cette coop\u00e9ration polici\u00e8re supranational le Danemark devait se d\u00e9barrasser de sa clause d'exemption de son opt-out en mati\u00e8re de justice europ\u00e9enne en clair un oui aurait permis au Danemark de participer \u00e0 la carte \u00e0 chacun des 22 points, et le nom peut quant \u00e0 lui, entra\u00een\u00e9 l'exclusion du Danemark d'Europol, l'organe de coop\u00e9ration polici\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 participer, il va conclure un accord parall\u00e8le avec l'Union europ\u00e9enne, une proc\u00e9dure lourde et qui n'a pas de garantie d'aboutir ce n'Shim courrier pour rtsinfo Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent en Valais \u00e0 la plainte contre le conseiller d'\u00c9tat valaisan Maurice Tornay est class\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nPlainte li\u00e9e \u00e0 l'un des volets de l'affaire, Giroud, le ministre n'est pas responsable p\u00e9nalement, selon Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [93%] :\r\nLe procureur extraordinaire nomm\u00e9 par le parlement cantonal pour enqu\u00eater sur ce dossier met aussi hors de cause le chef du service des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, ils \u00e9taient \u00e9galement vis\u00e9s par cette d\u00e9nonciation pour abus d'autorit\u00e9 et gestion d\u00e9loyale Marie du r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [90%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, serait -on tent\u00e9 de se dire, \u00e0 un an d'enqu\u00eate aux frais du contribuable, sans compter les divers rapports pr\u00e9alables pour, au final, classer l'affaire, cela peut para\u00eetre d\u00e9cevante dans l'attente vis-\u00e0-vis du travail de l'ancien conseiller aux \u00c9tats tessinois Dick Marty a \u00e9t\u00e9 grande, mais le r\u00e9sultat n'est pas vain d'abord et c'est rassurant, le rapport r\u00e9v\u00e8le que rien ne permet de penser que l'encaveur Giroud a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de protection de l'\u00c9tat ou de la justice en relation avec ces soustraction fiscale ensuite le fait que ces investigations \u00e9taient men\u00e9es par une personnalit\u00e9 hors canton et dont le travail est reconnu \u00e9vite que le discr\u00e9dit ne soient jet\u00e9s sur cette enqu\u00eate et puis si la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des 3 personnes d\u00e9nonc\u00e9es n'est pas engag\u00e9 2 d'entre elles ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par la critique pour Dick Marty, une proc\u00e9dure conduite rapidement par le procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan suivie d'une communication exhaustive aurait \u00e9vit\u00e9 bien des pol\u00e9miques quant au ministre des Finances Tornay sa r\u00e9cusation tardives et son manque de transparence sont une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 le gouvernement affirme avoir d\u00e9j\u00e0 pris des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [97%] :\r\nEt le procureur valaisan va maintenant devoir reprendre le dossier car les infractions de l'encaveur au droit fiscal cantonal n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 poursuivies d'autres volets de l'affaire Giroud sont par ailleurs toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nContr\u00f4ler si les entreprises respectent ou non, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re salariale, c'est ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [92%] :\r\nEt une entreprise sur 2 en Suisse romande, trouve l'id\u00e9e acceptable \u00e0 certaines conditions : un quart d'entre elles jugent m\u00eame id\u00e9e int\u00e9ressante, selon un sondage publi\u00e9 hier pr\u00e8s de 600 soci\u00e9t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es pour cette enqu\u00eate command\u00e9e par le Centre patronal Vaudois, un centre qui est lui tr\u00e8s inquiet par ce r\u00e9sultat marque Mini kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 la plupart de leurs fa\u00eetier 3 quarts des entreprises romande pour ce sondage, accepte, \u00e0 certaines conditions, l'id\u00e9e d'un contr\u00f4le \u00e9tatique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale comme le sexe ne d\u00e9termine pas le salaire de leurs employ\u00e9es : les patrons estiment ne rien avoir \u00e0 se reprocher, mais attention, pour Christophe Reymond, directeur du Centre patronal contr\u00f4le rime souvent avec sanction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [93%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s gros risque qu'on vient de leur dire mais vous n'avez pas tout \u00e0 fait compris ce que \u00e7a signifie aujourd'hui l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes, tels qu'on la comprend, de mani\u00e8re \u00e0 notre avis malsaines et on doit vraiment mettre en garde les employeurs contre les risques qu'ils courent si des contr\u00f4les obligatoires devaient \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [93%] :\r\nLe Centre patronal craint notamment que seul le crit\u00e8re du genre ne soit retenus pour \u00e9valuer la grille salariale d'une entreprise, or de nombreuses autres facteurs entrent en ligne de compte ce que pr\u00e9voit le projet du gouvernement, selon Sylvie Durrer, la directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:55) [94%] :\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'abord seulement contre tous les 4 ans, il limite aussi la charge administrative, puisqu'il propose un outil qui prend en compte uniquement certains crit\u00e8res et puis qu'il ajoute aussi un seuil de tol\u00e9rance, donc ce sont vraiment des \u00e9l\u00e9ments qui vont dans le sens des entreprises et dans l'\u00e9tat actuel, en fait, du projet de loi il y a pas non plus de sanctions qui sont pr\u00e9vues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [95%] :\r\nLa consultation f\u00e9d\u00e9rale sur l'introduction de ces contr\u00f4les obligatoires se termine en mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [98%] :\r\nIl n'y aura pas de contre- projet \u00e0 l'initiative des \u00e9cologistes pour une \u00e9conomie verte le texte veut que la Suisse r\u00e9duise son empreinte \u00e9cologique et le Conseil des \u00c9tats a fait marche arri\u00e8re hier il a finalement enterr\u00e9 la proposition du gouvernement pour r\u00e9viser la loi sur la protection de l'environnement, l'initiative des Verts sera donc soumise au peuple seule dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine le conseiller aux \u00e9tats Vert Genevois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [90%] :\r\nLe combat sera difficile je pense de toute fa\u00e7on que nous allons faire un meilleur r\u00e9sultat devant le peuple que devant le Parlement parce que on on va parler \u00e0 des gens qui auront moins d'a priori et de pr\u00e9jug\u00e9s, je sais aussi qu'\u00e9conomie suisse pour des raisons que j'arrive simplement pas comprendre, le fait de cette affaire \u00e0 une cause majeure, donc il va y avoir \u00e9norm\u00e9ment de moyens qui vont \u00eatre investis contre l'initiative, paradoxalement, peut-\u00eatre que \u00e7a permettra aussi de lui donner de la visibilit\u00e9 et que l\u00e0, cela permettrait de cr\u00e9er un d\u00e9bat de grande importance pour notre pays, et puis on peut aussi esp\u00e9rer que les retomb\u00e9es de la Coop 21 heures que les retomb\u00e9es de tout ce qui s'est actuellement sur les changements climatiques vont nous \u00eatre utile, euros, on peut esp\u00e9rer r\u00e9ellement que \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une prise de conscience sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [99%] :\r\nLe parti au pouvoir au Br\u00e9sil vole au secours de sa pr\u00e9sidente, le camp de Dilma Roussef va saisir la Cour supr\u00eame pour tenter de faire avorter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e mercredi contre la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [92%] :\r\nMais il Dilma Roussef dans la tourmente, donc \u00e0 l'origine de cette proc\u00e9dure de destitution, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edouardo y a lui- m\u00eame mis en cause dans le scandale Petrobras sur une vaste affaire de corruption et la proc\u00e9dure va prendre des mois et ne pourra que compliquer la situation \u00e9conomique du pays, d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession, \u00e0 Rio-de-Janeiro une correspondance d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [90%] :\r\nLa proc\u00e9dure de destitution qui vient d'\u00eatre long, c'est s'annonce longue et difficile pour la pr\u00e9sidente Dilma Roussef a r\u00e9agi d\u00e8s l'annonce, avec des mots tr\u00e8s durs contre l'instigateur de la manoeuvre, le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Edouardo Cuniat qui mena\u00e7ait depuis des mois, dit avoir recours, si le parti des travailleurs de la pr\u00e9sidente appuy\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire, Konya est en effet accus\u00e9 d'avoir touch\u00e9 des pots-de-vin dans le scandale de corruption de l'affaire Petrobras s'et de les avoir dissimul\u00e9s en Suisse, dans son intervention, la pr\u00e9sidente a fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces faits, en se d\u00e9marquant clairement de ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:38) [85%] :\r\nOui, c'est bien de l'incendie, j'ai appris avec indignation la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, de lancer la proc\u00e9dure de destitution les raisons du fond de cette destitution sont pas inconsistante inadmissible, je n'ai pratiqu\u00e9 aucun ici, je n'ai jamais d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent public, je ne poss\u00e8de aucun accord bancaire \u00e0 l'\u00e9tranger, ni occulter des biens personnels \u00e0 la justice, ben \u00e7a soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [93%] :\r\nDilma Roussef n'a jamais \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'enrichissement personnel, elle avait de fait une image d'incorruptible lors de son 1er mandat mais plusieurs personnalit\u00e9s de son parti sont actuellement enqu\u00eater dans ce scandale de corruption, tout comme des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs du parti d'Edouardo le PMDB la proc\u00e9dure de destitution est en r\u00e9alit\u00e9 bas\u00e9e sur le budget 2014, on reproche \u00e0 Dilma Roussef, d'avoir fait financer des d\u00e9penses par des emprunts aupr\u00e8s de banques publiques, une pratique qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par tous les pr\u00e9sidents avant elle et n'aurait jamais d\u00fb donner lieu \u00e0 une destitution mais c'est aujourd'hui le dossier le plus fort contre elle et avec une faible popularit\u00e9, il pourrait suffire \u00e0 la destituer Anne Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [93%] :\r\nEn France, c'est un nouvel \u00e9pisode dans la saga Bernard Tapie, la cour d'appel de Paris a condamn\u00e9 l'homme d'affaires \u00e0 rembourser les pr\u00e8s de 400 millions d'euros qu'il avait obtenu d'un tribunal arbitral Bernard Tamise qui m\u00e8ne depuis 20 ans une guerre juridique contre le Cr\u00e9dit Lyonnais qui l'accuse d'avoir vendu \u00e0 perte, la soci\u00e9t\u00e9 Adidas qu'il avait acquis avec l'aide de la banque et cette condamnation n'est sans doute pas la fin de l'histoire, c'est ce qu'estime le journaliste il y a Hamel, il est l'auteur du livre notre ami Bernard Tapie. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:11) [73%] :\r\nJe viens de perdre les connaissant Bernard Tapie m\u00eame a cependant, \u00e0 mon avis, la r\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:17) [88%] :\r\nAu cas o\u00f9 ils perdent encore en cassation Siliva, est ce que l'\u00c9tat fran\u00e7ais a les moyens de r\u00e9cup\u00e9rer l'argent qu'il avait quand m\u00eame, il avait quand m\u00eame touch\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:28) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait en 2008 Sarkozy lui donne un sacr\u00e9 coup de main, puisque les tribunaux toujours tort \u00e0 Bernard Tapie et donc Sarkozy a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un tribunal priv\u00e9, on a pris 3 autres vieillards de de 91 ans et c'est provisoire ont donn\u00e9 raison \u00e0 Bernard Tapie c'est gagn\u00e9 400 millions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [97%] :\r\nEt c'est cette somme que Bernard Tapie doit rendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:51) [98%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:52) [75%] :\r\nEst ce qu'il a achet\u00e9e qu'est -ce que qu'est -ce que peut la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:55) [78%] :\r\nCe qui reste, sauf que souvent ce n'est pas lui passe par les paradis fiscaux, tout s'est bien pass\u00e9 de la vie, soci\u00e9t\u00e9s ou saumon n'appara\u00eet pas, donc \u00e7a va \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [96%] :\r\nIan Hamel avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [97%] :\r\nEn ce qui alpin Lindsay Vonn tentera d\u00e8s ce soir, sur sa piste f\u00e9tiche \u00e0 Lake Louise de marquer ses premiers points de la saison en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [93%] :\r\nL'Am\u00e9ricaine sort de blessure, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e vendredi dernier lors du g\u00e9ant d'Aspen, mais elle pourrait \u00eatre la plus s\u00e9rieuse adversaire de Mikaela Shiffrin et de Lara Gut pour cette saison pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:27) [90%] :\r\nLes que Louise tombe \u00e0 point pour l'ex- compagne de taille de Woods sur la piste olympique, baptis\u00e9 par certains les clean, c'est elle, a \u00e9crit la plus riche page de sa carri\u00e8re avec 15 victoires, mais rien ne sera facile pour la quadruple vainqueur du grand globe de cristal absent de longs mois en 2013 et 2014 suite \u00e0 2 op\u00e9rations du genou, elle avait f\u00eat\u00e9 son retour en Coupe du monde la saison derni\u00e8re par la conqu\u00eate des globes de descente et du super- G, mais cet \u00e9t\u00e9, rebelote \u00e0 nouveau bless\u00e9e \u00e0 la cheville lors d'un stage entra\u00eenement Nouvelle-Z\u00e9lande, elle a de plus fait le boss derni\u00e8rement sur internet apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o d'elle sur une table d'op\u00e9ration mordu un pouce par son chien pour faire S\u00f6lden lors de l'ouverture de la saison, l'Am\u00e9ricaine a connu une nouvelle m\u00e9saventure il y a une semaine, lors de son retour \u00e0 Aspen en des choses sans lors de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant des infortunes qui n'ont nullement min\u00e9 son ambition de revenir au plus haut niveau Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:18) [85%] :\r\nAffaire avec \u00e9nergie, gr\u00e2ce \u00e0 vous savez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a souvent, \u00e9taient plut\u00f4t bien pour moi, l'an dernier au retour de la longue blessure, j'ai fini 8\u00e8me de la 1\u00e8re course et \u00e7a m'a plut\u00f4t \u00e9nerv\u00e9es, je sais qu'on ne peut pas tout gagn\u00e9 m\u00eame si j'essaie quand m\u00eame de le faire, son \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:33) [93%] :\r\nAvec 67 victoires \u00e0 son palmar\u00e8s en record en Coupe du monde, elle se pose apr\u00e8s les absences de Tina Maz\u00e9 et \u00e0 la Fenninger comme l'une des 4 susceptibles de d\u00e9crocher le Graal mais attention Mikaela Shiffrin imbattable, semble -t-il, en slalom et qui disputera ce soir son 1er super- G, la Suissesse Lara Gut et dans une moindre mesure, Tina Weirather ne vont pas laisser passer l'occasion de br\u00fbler la politesse \u00e0 une Lindsay Vonn plus motiv\u00e9 que jamais par le d\u00e9fi qui l'attend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [84%] :\r\nEt la descente dame c'est \u00e0 suivre ce soir \u00e0 20 heures 40 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T06:04:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Courier, Sung-Shim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-612171B4-D4A0-4C1D-B731-BBFDFBD9186F", "internalArchiveId": "612171B4-D4A0-4C1D-B731-BBFDFBD9186F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure ne peut pas prendre l'avion", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure ne peut pas prendre l'avion C'est une incongruit\u00e9 dont seule la Berne f\u00e9d\u00e9rale a le secret... Cette semaine avait lieur la r\u00e9partition des parlementaires dans les diff\u00e9rentes commissions... Au national, la commission de politique \u00e9trang\u00e8re sera pr\u00e9sid\u00e9e par un parlementaire qui ne peut pas prendre... l'avion, pour raison m\u00e9dicale. Cette homme, c'est l'UDC st-gallois Roland B\u00fcchel. Nous l'avons joint tout \u00e0 l'heure... et lui avons demand\u00e9 si ce n'\u00e9tait pas paradoxal d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 cette fonction qui n\u00e9cessite de beaucoup voyager... sans pouvoir monter dans un avion.\r\nSON \r\nC'\u00e9tait l'UDC st-gallois Roland B\u00fcchel...", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288484", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure ne peut pas prendre l'avion / FOR_2015-12-04T18:18:00_developpement-10", "Forum du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["Cette semaine avait lieu la r\u00e9partition des parlementaires dans les diff\u00e9rentes commissions. Au National, la commission de politique ext\u00e9rieure sera pr\u00e9sid\u00e9e par l'UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel, un parlementaire qui ne peut pas se d\u00e9placer en avion pour raison m\u00e9dicale. Son interview."], "variantIds": ["ece-7288484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T03:00:24Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une incongruit\u00e9 dont seule la Berne f\u00e9d\u00e9rale a le secret, cette semaine avait lieu la r\u00e9partition des parlementaires dans les diff\u00e9rentes commissions ont national la commission de politique \u00e9trang\u00e8re sera pr\u00e9sid\u00e9e par un \u00e9lu qui ne peut pas prendre l'avion pour raison m\u00e9dicale : cet homme c'est l'UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel nous l'avons joint tout \u00e0 l'heure et lui avons demand\u00e9 si ce n'\u00e9tait pas un peu paradoxal d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 cette fonction, qui n\u00e9cessite de beaucoup voyager sans pouvoir monter dans un avion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [76%] :\r\nMais non, ce ce pas, c'est pas un probl\u00e8me, il y a des probl\u00e8mes qu'on aura en Suisse, \u00e7a fait des probl\u00e8mes que l'Europe est all\u00e9 \u00e0 cela Strasbourg \u00e0 Rome, \u00e0 Vienne, on peut le faire, contrairement aux voitures, pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [94%] :\r\nQuel est le le probl\u00e8me qui vous emp\u00eache de de prendre l'avion, \u00e7a c'est particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [81%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un probl\u00e8me des j'avais un d\u00e9tail des d\u00e9tachements de l'arr\u00eater, il ne il y a des yeux et pour le moment, c'est trop dangereux pour prendre l'avion, mais si jamais il faut aller plus loin, je peux envoyer quelqu'un d'autre, des autres personnes capables dans la commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [88%] :\r\nAlors vous ressemblez en quelque sorte, hein, si on fait le parall\u00e8le avec le football \u00e0 ce joueur hollandais Dennis Bergkamp aussi ne voyageait pas en avion \u00e0 cause d'une peur panique son mais l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pr\u00e9t\u00e9riter un peu le le jeu de l'\u00e9quipe, a un d\u00e9faut, il \u00e9tait absent, parfois il \u00e9tait fatigu\u00e9, ce sera aussi le cas pour vous, pour les s\u00e9ances de commission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [78%] :\r\nToutefois, si c'est n\u00e9cessaire, j'ai une vice- pr\u00e9sident qui passer, j'ai 5 anciens pr\u00e9sidents qui sont ceux qui font partie de la commission sur les personnes tr\u00e8s connues comme Monsieur Kepel de Label pour recommencer Guldimann, ex- ambassadeur \u00e0 Berlin, je suis s\u00fbr que je trouve une personne toutes les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nVous ne craignez pas d'handicaper l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [79%] :\r\nNon je pense pas que je vais l'handicap\u00e9 l'\u00e9quipe, c'est bien mais c'est le cas et le dit : maintenant, je sais pas, un probl\u00e8me du tout, on n'est pas l\u00e0 pour voyager en allant au travail, et ce travail, c'est fait normalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors concr\u00e8tement comment est -ce que vous allez faire vous d\u00e9placer avant- tour en train peut-\u00eatre aussi en bateau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [77%] :\r\nBon, et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on va un peu et plac\u00e9 en bateau non mais disons c'est c'est c'est c'est pas une commission qui qui qui fait des voyages aux \u00e0 droite alors qu'elle travaille aussi, on a les connexions commission, elles sont en Suisse, peut-\u00eatre une fois Gen\u00e8ve qui a quand m\u00eame toujours en Suisse et et ou \u00e0 Bruxelles, c'est c'est pas un probl\u00e8me de se d\u00e9placer en cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Roland B\u00fcchel est -ce que vous avez pens\u00e9 \u00e9ventuellement renoncer peut-\u00eatre attendre une une autre ann\u00e9e un autre moment pour pr\u00e9sider cette commission \u00e0 cause de ce probl\u00e8me que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [84%] :\r\nNon, aucun moment \u00e7a c'est un probl\u00e8me que j'ai 2 pays 3 4 ans, et \u00e7a c'est pas une raison de ne pas prendre la pr\u00e9sidence de la commission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'UDC saint-gallois Roland B\u00fcchel optimiste malgr\u00e9 tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T18:01:39Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}