{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=900&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=925&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=875&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1388479", "internalArchiveId": "AA1411388254", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "24 heures en VTT, 15000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9", "publicationDate": "2015-10-21T13:31:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les deux v\u00e9t\u00e9tistes Caroline Gehrig et Anita Gehrig rel\u00e8vent le d\u00e9fi de descendre 15000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 dans la vall\u00e9e Venosta en 24 heures. Elles empruntent 15 sentiers diff\u00e9rents.", "durationSec": 1486, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7189437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7189430.image", "thematicGeographicals": ["LAAX", "TRENTIN-HAUT-ADIGE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : 24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9", "24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9"], "alternativeSummary": ["24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9", "Caroline et Anita Gehrig sont des soeurs jumelles, passionn\u00e9es d'enduro VTT. Elles r\u00e9aliseront une descente dans la vall\u00e9e Venosta en 24h en empruntant moins de 15 sentiers. Ce d\u00e9fi tr\u00e8s impressionnant nous m\u00e8nera dans de magnifiques d\u00e9cors du Tyrol du sud.", "Caroline et Anita Gehrig sont des soeurs jumelles, passionn\u00e9es d'enduro VTT. Elles r\u00e9aliseront une descente dans la vall\u00e9e Venosta en 24h en empruntant moins de 15 sentiers. Ce d\u00e9fi tr\u00e8s impressionnant nous m\u00e8nera dans de magnifiques d\u00e9cors du Tyrol du sud."], "variantIds": ["ece-7067200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:53Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:39:54Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550481", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015391", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1917C486-A1D1-41E0-89DE-033661819CF8", "internalArchiveId": "1917C486-A1D1-41E0-89DE-033661819CF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail? Dialogue direct Jean-Paul Pouron, Stockholm\r\nFaites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous... Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air... R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse... et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes... Bonjour Jean-Paul Pouron! Vous \u00eates notre correspondant en Su\u00e8de... La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est la deuxi\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail... En somme, tout le monde est satisfait?\r\nExp\u00e9rience extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation. Conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9s du groupe test. Le contraire aurait \u00e9t\u00e9, il faut l'admettre, surprenant. En effet, travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 huit, rien que \u00e7a repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un avantage. Par surcro\u00eet,  mieux disposer de son temps avec les deux heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie. En outre les b\u00e9n\u00e9fices en en termes de sant\u00e9 et de  bien-\u00eatre sont tr\u00e8s cons\u00e9quents.\u00a0Une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat sans lendemain. En effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre-droit qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avaient lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience. Motif invoqu\u00e9\u00a0: raisons \u00e9conomiques. C'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. La tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites, 67 ans au lieu de 65 tr\u00e8s prochainement, voire 69 dans quelques ann\u00e9es. \r\nPourtant d'autres exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Le constructeur Toyota notamment a institu\u00e9 il y a plus de 10 ans la journ\u00e9e de 6 heures... et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher!\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut. L'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame. Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le. La direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s, moins stress\u00e9s, plus efficaces et plus productifs.  La rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e1 prendre en compte. Seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e de six heures, sans perte de salaire. Ni la direction, ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires. Qu'il s'agisse des employ\u00e9s de l'\u00c9tat, des employ\u00e9s communaux ou de ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures, pour toutes les raisons invoqu\u00e9es en plus d'\u00eatre un progr\u00e8s social, les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et bizarrement, les partis politiques.  \r\nJean-Paul Pouron, merci!\r\nEt pour prolonger la r\u00e9flexion autour de cette exp\u00e9rience, j'ai le plaisir d'accueillir tout de suite Pierre Larrouturou, qui est en duplex avec nous depuis Paris... Vous \u00eates le fondateur du parti Nouvelle Donne en France... Une formation politique encore jeune et qui propose d'abord, une r\u00e9duction drastique du temps de travail... Vous \u00eates vous-m\u00eame connu, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, comme le chantre de la semaine de quatre jours...\r\nPierre Larrouturou, on a \u00e9voqu\u00e9 l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 G\u00f6teborg en Su\u00e8de... 30 heures de travail hebdomadaire... Pour vous une exp\u00e9rience pareille, \u00e7a ne peut \u00eatre que positif? \r\nD'\r\nOn rappelle au passage que vous avez notamment co\u00e9crit \"La gauche n'a plus droit \u00e0 l'erreur\" avec Michel Rocard, c'est paru en 2013 chez Flammarion.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail? / TUM_2015-10-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Pierre Larrouturou est le fondateur du parti Nouvelle Donne en France, une formation politique encore jeune et qui propose une r\u00e9duction drastique du temps de travail. Il r\u00e9agit sur l'exp\u00e9rience men\u00e9e en Su\u00e8de \u00e0 G\u00f6teborg, o\u00f9 la semaine de 30 heures de travail hebdomadaire a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e, avec \u00e0 la cl\u00e9 des r\u00e9sultats positifs."], "variantIds": ["ece-7166075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:12Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T06:52:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "internalArchiveId": "08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise;Erich Hess, trublion de l'UDC bernoise, chauffeur de camion;Sibel Arslan, \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal;Piermarco Zen Ruffinen, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Melissa Fleming, porte-parole du HCR;Tristan Vauclair, hockeyeur attaquant fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/AVENIR EWS PAPIER) Est-ce le jour J pour Eveline Widmer-Schlumpf ? \r\nCelui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui pendant la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement. Mais selon nos informations, elle fera durer le suspens, jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude...\r\n(10/FR 2EME TOUR ETATS ITV DIDIER CASTELLA) ***Dans la course au Conseil des Etats, la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et Beat Vonlanthen... \r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au deuxi\u00e8me tour... Les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e... L'UDC par contre pourrait lancer un candidat. Le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Waeber, mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre candidat pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS Suisse, Christian Levrat... La d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux radicaux... Le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sent trahi... Il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine... Didier Castellaz...\r\nDidier Castella, qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas...\r\n(09NEW/GE 2EME TOUR ITW AMAUDRUZ) ***Des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa droite n'a pas reussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des Etats. Elle pr\u00e9sente finalement deux listes concurentes... Celle de l'Entente PDC -PLR,  avec la candidature du lib\u00e9ral radical Benoit Genecand et celle de la Nouvelle Force, unticket UDC-MCG, Yves Nidegger- Eric Stauffer... \r\nLa droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose-vert soutenu, lui, par l'ensemble de la gauche. Une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(D1/PORTRAIT CROISES ELUS EXTREMES) Et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises... \r\nLe scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche, ou \u00e0 l'extr\u00e8me droite. \r\nC'est le cas, du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Reussi ou de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\nPortraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud... \r\n((Erich Hess, le trublion de l'UDC bernoise, tendance \u00e0 droite toute, une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur. Son \u00e9lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 pas mal de t\u00e9nors. Et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripilent tr\u00e8s largement la gauche. \u00c7a va continuer sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame. Erich Hess .\r\nTraduction : 1 voix d'homme\r\n31'' - 40'' C'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s. On peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques mais bien s'entendre au niveau personnel.\r\nA voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal. Avocate de 35 ans, issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national. Bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 y d\u00e9fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord. Sibel Arslan .\r\nTraduction :\r\n1'05'' - 1'22'' M\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter. Il y a les aspects humains, et puis la position politique, c'est autre chose. Et l\u00e0 je dis que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel.\r\nRespect sans doute, amiti\u00e9 peut-\u00eatre. Bref, les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance.))\r\n(D4/FIFA LIMITATION AGE) 74 ans maximum... La commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation... Le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandats... Selon la commission... Proposition rendue plublique hier... Fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 sujet \u00e0 contrevers\u00e9, Herv\u00e9 Borsier...   \r\n***Et dans ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Seep Blater sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations... \r\nDes accusations de falsifications des comptes... Les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres... Alors m\u00eame que Michel Platini et Seep Blater en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la fifa approuvaient chaque ann\u00e9e ces bilans financiers... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mis \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence... Sa candidature est suspendue et ne sera pas examin\u00e9e pendant les trois mois de sa suspention...\r\n(D2/HCR) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent... 10 mille migrants sont arriv\u00e9e dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques... Et cela fait plus d'un demi-million de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nMais le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9plore les conditions d'accueil, et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise. Le HCR craint m\u00eame m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux. Jordan Davis.\r\n(15/DEUTSCHE BANK PAPIER) Erreur de la banque\u00a0: veuillez rembourser 6 milliards. Ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu... \r\nLa Deutsche Bank a fait par erreur un virement de 6 milliards de dollars\u00a0! Blandine Milcent\r\n(20/HOCKEY GE-FR ITW VAUCLAIR) Hockey sur Glace, Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la ligue A. \r\nLes fribourgeois l'ont emport\u00e9e hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. Des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la quarante neuvi\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter. Tristan Vauclair attaquant des Fribourgeois, ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastardoz... \r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations  \r\nBienne \u00e0 \u00e9t\u00e9 battu 6 \u00e0 1 par Zurich... Kloten s'est d\u00e9fait de Zoug 3 \u00e0 1...Davos \u00e0 largement battu Lugano 5 \u00e0 0. Et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 \r\nEn Ligue B, victoire de la Chaux de Fonds face \u00e0 Olten 6 \u00e0 2, de  Winterthur sur Ajoie, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \r\nTurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 \u00e0 0 \r\nM\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 Langenthal.\r\nIl y avait du football aussi hier soir... Succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayerne 2-0... De Barcelone sur la pelouse du Bat\u00e9 Borisov 2-0. Et Match Nul entre Bayer Leverkusen et l'As Roma  4 \u00e0 4.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du soleil aujourd'hui malgr\u00e9 des passages nuageux ce matin surtout au nord. Le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e... Temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7166110", "ece-7166094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures le journal Blandine L\u00e9vite mercredi jour de s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les regards se tournent vers Eveline Widmer-Schlumpf avec une \u00e9ventuelle annonce de son d\u00e9part annonce peu probable aujourd'hui nous dira Coralie Claude la course au Conseil des \u00c9tats en vue du 2\u00e8me tour \u00e0 Fribourg le PLR Jacques Bourgeois se retire, l'UDC pourrait proposer un candidat pour taquiner le si\u00e8ge socialiste Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nC'est le chantier de cette prochaine d\u00e9cennie dans l'arc l\u00e9manique les membres 2030, le programme de d\u00e9veloppement ferroviaire objectif d'ici une dizaine d'ann\u00e9es atteindra la cadence aux garderies doubler la capacit\u00e9 des trains entre Gen\u00e8ve et Lausanne, le directeur de ce m\u00e9gaprojet Ren\u00e9 Leutwyler est l'invit\u00e9 d'Inter City dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nNouveau pic d'arriv\u00e9es de migrants sur les \u00eeles grecques 10000 personnes, pour la seule journ\u00e9e de lundi un afflux qui s'intensifient \u00e0 l'approche de l'hiver, et alors que les ils sont d\u00e9bord\u00e9s, le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9noncent les lenteurs de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nEt puis, \u00e0 6 heures 40 dans le nez au fil, on ira dans les montagnes neuch\u00e2teloise \u00e0 la rencontre des faiseurs de diamants du diamant fabriquer moins cher, m\u00eame si les chimiquement presque plus parfait que le diamant naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [96%] :\r\nPoint le jour J. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [97%] :\r\nPour Eveline Widmer-Schlumpf celui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui, lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement mais, selon nos informations, elle fera durer le suspense jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nAvec un objectif : laisser du temps au centre pour s'organiser et potentiellement organiser sa propre succession, on sait que le PBD, le PDC et les Verts lib\u00e9raux cherche \u00e0 regrouper leurs forces, des discussions ont eu lieu, elles se poursuivent, probablement, calculette en main car math\u00e9matiquement les d\u00e9s ne sont pas compl\u00e8tement jet\u00e9, il reste le 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, et m\u00eame si des voix dissidentes se sont d\u00e9j\u00e0 fait entendre au centre en faveur d'un 2\u00e8me UDC, elle pourrait \u00eatre compens\u00e9e \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, par des \u00e9lus plus radicaux que lib\u00e9raux peu s\u00e9duits par les candidats UDC Eveline Widmer-Schlumpf n'a donc aucune raison de se presser d'apr\u00e8s son parti, seulement voil\u00e0, l'attente peut \u00eatre longue, et la pression difficile \u00e0 supporter surtout que le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, pas s\u00fbr que le centre parviennent \u00e0 un accord d'ici le 9 d\u00e9cembre d'ailleurs dans les couloirs de l'administration, on parlerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partition des d\u00e9partements, personne ne semble vouloir faire du nouveau venu, le prochain grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, dans la course au Conseil des \u00c9tats : la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [95%] :\r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au 2\u00e8me tour les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e l'UDC par contre pourrait lancer un candidat, le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Weber mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre UDC pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat, la d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux, radicaux, le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sentent trahis, il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine, Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [85%] :\r\nJe comprends pas la strat\u00e9gie, je vois pas o\u00f9 on va aller je pensais n\u00e9gatif pour 2016 et puis j'imagine qu'il vont m'appeler mais \u00e0 l'heure actuelle, je suis tr\u00e8s surpris si l'UDC lance un candidat est -ce que les lib\u00e9raux radicaux vont le soutenir, alors encore une fois, le 22 une position compl\u00e8tement surprenante, nous nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 Zulte et qu'on trouvera dans le cas d'une grande alliance de la droite aujourd'hui c'est UDC l'ancien candidat \u00e0 la question qui va se poser, c'est : est -ce que TDC pr\u00eats \u00e0 soutenir pour lutter contre, Levrat donc dans une position qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dite et je vois pas de solution pour nous \u00e0 ce moment, \u00e0 chaud, j'imagine que les 2 parties vont m'appeler et \u00e7a vient de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [92%] :\r\nDidier Castella qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas et bien des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, elle pr\u00e9sente finalement 2 listes concurrentes, celle de l'Entente PDC PLR avec la candidature unique du lib\u00e9ral radical, Beno\u00eet Genecand et celle de la nouvelle force un ticket UDC MCG, Yves Nidegger, \u00c9ric Stauffer \u00e0 la droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose- Vert soutenu lui par l'ensemble de la gauche une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:17) [87%] :\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC, qui souhaitait pr\u00e9senter 2 candidats de droite, \u00e0 savoir Monsieur Beno\u00eet, je ne connais Monsieur il n'est d'ailleurs mais la condition \u00e9tait qu'il y a un respect \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC, ce qu'il n'y a pas eu et non membres ont d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a suffisait d'\u00eatre toujours stigmatis\u00e9es, d\u00e9nigr\u00e9es et que si il y avait pas une attitude qui changeait de la part de l'Entente il pr\u00e9f\u00e9rait alors partir avec le candidat MCG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sas pinard et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises, le scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est le cas du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Russie ou de l'UDC valaisan, Jean-Luc Addor, portraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [91%] :\r\nAiry Gr\u00e8ce le trublion de l'UDC bernoise tendance \u00e0 droite toute une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur son mais lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 plusieurs des t\u00e9nors et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripile tr\u00e8s largement la gauche \u00e7a va continuer, sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame,R.I. S. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:37) [85%] :\r\nPlut\u00f4t rouge mais c'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s, on peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques, mais bien s'entendre au niveau personnel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [90%] :\r\n\u00e0 voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le- Ville de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal \u00e0 35 ans issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Ha\u00efder fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord Sibel Arslan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [87%] :\r\nMais on ne peut g\u00e9rer la m\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter encore plus il y a les aspects humains et puis la position politique, c'est autre chose, et l\u00e0 j'ai dit que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel, on ne cache pas, mais encore encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [97%] :\r\nRespect sans doute amiti\u00e9 peut-\u00eatre, bref les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [94%] :\r\n74 ans maximum, la commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation, le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandat selon la Commission, proposition rendue publique hier, fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 un sujet assez controvers\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:55) [91%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 79 ans c'est Blatter l'avaient jug\u00e9 discriminatoire en d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par comparaison, les membres du CIO doivent s'en aller plut\u00f4t \u00e0 70 ans, une d\u00e9cision prise en d\u00e9cembre de l'an dernier, plut\u00f4t que l'\u00e2ge du Capitaine, ce sont les comp\u00e9tences qui doivent \u00eatre d\u00e9terminante, selon Pierre Marcotte Ruffiner, sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nSi vous voyez dans le monde politique, au niveau par exemple de la pr\u00e9sidence des Grands Prix nous entourent il y a pas de limite d'\u00e2ge, le pape n'est pas soumis \u00e0 une limite d'\u00e2ge, la limite d'\u00e2ge me para\u00eet pas utile parce que l'\u00e2ge n'est pas une question de comp\u00e9tences, donc ce qu'il faut avant tout c'est la comp\u00e9tence, alors vous pouvez tr\u00e8s comp\u00e9tent \u00e0 70 ans, et ce serait dommage de se priver de quelque vraiment comp\u00e9tent \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [96%] :\r\nLa limitation \u00e0 12 ans de mandat semble plus du judicieuse pour rappel, Joseph Blatter avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu le 29 mai pour un 5\u00e8me mandat \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans alors qu'il \u00e9tait en poste depuis 1998. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [92%] :\r\nParce que c'est pas souhaitable qu'une personne reste trop longtemps au m\u00eame poste, deuxi\u00e8mement, pour permettre aussi un renouvellement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations, de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ces places -l\u00e0 si vous vous avez 20 ans de la m\u00eame personne de \u00e7a veut dire qu'une g\u00e9n\u00e9ration n'a pas pu acc\u00e9der avec ses id\u00e9es, ses volont\u00e9s, ses d\u00e9sirs de r\u00e9forme \u00e0 ces postes -l\u00e0, ce qui ne para\u00eet pas souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [93%] :\r\nCes propositions doivent encore \u00eatre avalis\u00e9 lors du prochain comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA les 2 et 3 d\u00e9cembre, elles seront soumises au vote du Congr\u00e8s de la FIFA, le 26 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [92%] :\r\nN'\u00e9tant ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Sepp Blatter sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nLes accusations de falsification des comptes, les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres, alors m\u00eame que Michel Platini Blatter en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA, chaque ann\u00e9e, ces bilans financiers, de son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mise \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, sa candidature est suspendue, elle ne sera pas examin\u00e9e pendant les 3 mois de sa suspension, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 10000 migrants sont arriv\u00e9s dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques et cela fait plus d'un demi-1000000 de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais le hockey mais Hyst\u00e9ria de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9plore les conditions d'accueil et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise, le HCR craint m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux, Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [89%] :\r\nLe HCR expliquent ce nouveau pic par l'hiver qui approche et les craintes que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pourraient bient\u00f4t ferm\u00e9e mais ces r\u00e9fugi\u00e9s arrivent sur des \u00eeles, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 une crise humanitaire et o\u00f9 les autorit\u00e9s grecques sont d\u00e9bord\u00e9s, mais d\u00e8s sa Fleming, porte- parole du HCR de 16 vous lirez pudding, cela m'a vraiment beaucoup de pression sur les conditions d'accueil sur ces mais \u00e0 un mois, surtout sur l'\u00eele de Lesbos, c'est \u00e0 un demain soir, il y a beaucoup de pression pour recevoir autant de personnes qu'elle un s\u00e9jour dans des conditions dignes et qu'elle puisse aller de l'avant et Ken Mouffe enfant la semaine derni\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne a ouvert un 1er centre d'enregistrement sur l'\u00eele de Lesbos \u00e7a un de ces femmes au vote spot pour identifier les personnes qui ont besoin de protection et pour organiser leur d\u00e9part vers un autre pays de l'UE, 4 autres centres sur les \u00eeles grecques devraient suivre mais le besoin est immense, selon le HCR, lundi 27000 migrants \u00e9taient en attente de recevoir des papiers ou de poursuivre leur route pour Melissa Fleming, la mise en place d'un syst\u00e8me d'accueil doit \u00eatre une priorit\u00e9, sinon tout l'accord europ\u00e9en du mois dernier, sur la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient s'\u00e9crouler Herv\u00e9 Balez oui tout le monde est d'accord que \u00e7a doit se passer et rapidement face \u00e0 la mais mais je ne peux pas m'expliquer pourquoi \u00e7a ne se met pas en place, plus vite, sinon cette situation va perdurer une tenue jusqu'ici, le transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre du nouvel accord europ\u00e9en se fait au compte- gouttes en tout 19 ont quitt\u00e9 l'Italie et personne ne sait quand les premiers transferts depuis la Gr\u00e8ce pourrait commencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [95%] :\r\nErreur de la banque, veuillez rembourser 6 milliards ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu, la Deutsche Bank a fait par erreur en virement de 6 milliards de dollars, Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [90%] :\r\nC'est un jeune salari\u00e9 du d\u00e9partement des op\u00e9rations de change \u00e0 Londres qui s'est tromp\u00e9 en juin dernier, alors que son responsable \u00e9tait en vacances, a -t-il entrer un mauvais num\u00e9ro de compte, comme l'affirme l'agence Bloomberg ou taper trop 0 sur son clavier, comme le dit le fanatisme, le Times, toujours est -il qu'il a vir\u00e9s par erreur la modique somme de 6 milliards de dollars \u00e0 un fonds d'investissement am\u00e9ricain, l'argent a \u00e9t\u00e9 retransmis le lendemain aucun dommage financier n'est \u00e0 d\u00e9plorer l'incident a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mais comment une telle somme peut -elle \u00eatre ainsi vir\u00e9 sans un double contr\u00f4le dans la 1\u00e8re banque d'Allemagne un grand myst\u00e8re, alors que la Deutsche Bank, impliqu\u00e9e dans la plupart des grands scandales bancaires des derni\u00e8res ann\u00e9es, a bien d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler son nouveau pr\u00e9sident, a annonc\u00e9 dimanche dernier une profonde restructure \u00e0 Sion et une perte historique au 3\u00e8me trimestre de plus de 6 milliards d'euros, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [79%] :\r\nEn qui sur Glace Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [94%] :\r\nLes fribourgeois l'emporte dans l'ont emport\u00e9 hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la 49\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter, Tristan Vauclair, attaquant des Fribourgeois ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:24) [89%] :\r\nAh c'est important \u00e0 l'ext\u00e9rieur n'avait plus trop de succ\u00e8s depuis quelques matchs, donc on est venu ici avec un mot d'ordre : fallait vraiment essayer de gagner le match de jouer comme il faut, d'\u00eatre patient, on a laiss\u00e9 passer un peu l'orage, les 10 premi\u00e8res minutes parce c'est vrai que Gen\u00e8ve revenu tr\u00e8s fort, on sait que c'est comme \u00e7a ici, et puis je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 opportunistes et puis qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 marquer quand il fallait ce soir compte j'ai failli tout perdre de p\u00e9nalit\u00e9s dans le 3\u00e8me tiers quand m\u00eame 2 buts de c'est vrai vous avez oubli\u00e9 que l'Inde \u00e9tait la meilleure \u00e9quipe du pays dans cet exercice non le savait, on a quand m\u00eame visionner quelques vid\u00e9os avant de venir ici, h\u00e9 ben voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est une petite erreur de de Benjamin, il a sur la CAN il essaye de, de faire un r\u00e9gime et puis sur le peuple, donc c'est une petite erreur qui peut arriver, on a pris un peu trop de p\u00e9nalit\u00e9s mais mis \u00e0 part \u00e7a, on a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de gagner le match, donc c'est \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [89%] :\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastard, do et dans les autres matches de la soir\u00e9e Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations Bienne a \u00e9t\u00e9 battu 6 1 par Z\u00fcrich Kloten s'est d\u00e9fait de tout au bout de 3 \u00e0 1, Davos a largement battu Lugano 5 \u00e0 0 et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 en Ligue B : victoire de La Chaux-de-Fonds face \u00e0 Olten si de de Winthertour sur Ajoie 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation Thurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 1 0, m\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 l'anglais, et il y avait du football aussi, hier soir, succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayern 2 0 de Barcelone sur la pelouse du battait Borissov 2 0 et match nul entre Bayer Leverkusen et l'AS Roma 4 \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie, c'est encore du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 des passages nuageux, ce matin, surtout au nord le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:49:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C70C825E-6E45-4FD7-9AB1-08981771F86D", "internalArchiveId": "C70C825E-6E45-4FD7-9AB1-08981771F86D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bachar el-Assad, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique arabe syrienne, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. Il s'agit de la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du leader syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011 ", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Bachar el-Assad a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident russe pour son \"aide\" dans le conflit syrien. Le pr\u00e9sident russe a soulign\u00e9 qu'un r\u00e8glement politique du conflit \u00e9tait possible \"avec la participation de toutes les forces politiques, ethniques et religieuses\" du pays, ajoutant que le dernier mot devait \"revenir au peuple syrien\".", "durationSec": 669, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166142", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Syrie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "relations internationales", "intervention militaire", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir", "el-Assad, Bachar"], "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re visite de Bachar al-Assad \u00e0 Vladimir Poutine / FOR_2015-10-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Bachar al-Assad est de retour \u00e0 Damas apr\u00e8s sa visite surprise \u00e0 Moscou, un d\u00e9placement d'\u00e0 peine 24h aupr\u00e8s de l'alli\u00e9 russe. C'est la premi\u00e8re fois que le leader syrien sortait de son pays depuis le d\u00e9but de la guerre civile, il y a quatre ans. D\u00e9bat entre Dimitri de Kochko, journaliste pour le m\u00e9dia francophone La Russie d'Aujourd'hui, et Fran\u00e7ois Burgat politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d\u2019\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman \u00e0 Aix-en-Provence, sp\u00e9cialiste de la Syrie."], "variantIds": ["ece-7166142"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:55Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComme on accueille Dimitri de Kochko et Fran\u00e7ois Burgat, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir alors Dimitri de Kochko vous \u00eates journaliste pour le m\u00e9dia francophone Russie d'aujourd'hui Fran\u00e7ois Burgat vous \u00eates politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, c'est un sp\u00e9cialiste de la Syrie, on va revenir avec vous messieurs sur la strat\u00e9gie russe en Syrie va aussi revenir sur la visite \u00e9clair, un Express de Bachar El-Assad \u00e0 Moscou il est rentr\u00e9 ce matin juste 24 heures \u00e0 Moscou pr\u00e8s de Vladimir Poutine peut-\u00eatre commencer avec vous Fran\u00e7ois Burgat, cette visite de Bachar El Assad au Kremlin, quel est le message pass\u00e9 par Vladimir Poutine, est ce qu'il a voulu dire c'est \u00e0 Moscou que se joue l'avenir de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 un certain point, disons que, malgr\u00e9 le soutien massif que lui apportait, depuis 2012, l'Iran et ensuite la Russie, chacun \u00e0 leur niveau, malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en guerre de la coalition occidentale et arabe contre l'un de ses principaux ennemis, l'\u00c9tat islamique, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait au cours des mois \u00e9coul\u00e9s en danger sous couvert de la lutte contre l'\u00c9tat islamique dont le principe c'est consensus parmi tous les acteurs \u00e9tatiques impliqu\u00e9es dans la crise syrienne, la Russie depuis un mois environ, on le sait, a accru consid\u00e9rablement son ing\u00e9rence militaire pour remettre en selle le r\u00e9gime de son alli\u00e9 syrien, alors le pr\u00e9sident syrien se d\u00e9place \u00e0 Moscou, on y donne ce faisant il envoie un message de d'assurance et de bonne sant\u00e9 politique et il vient remercier celui qui l'a sauv\u00e9, il y a rien de bien surprenant le le surprenant et l'inqui\u00e9tant s'est interrog\u00e9 bien s\u00fbr sur la la strat\u00e9gie que poursuit Poutine et l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors on va en venir \u00e0 cette strat\u00e9gie poursuivie par Poutine en Syrie, mais peut-\u00eatre Dimitri de Kochko, ce que nous les, les, les mots qu'utilise Monsieur Fran\u00e7ois Burgat finalement ce soutien de Vladimir Poutine \u00e0 son alli\u00e9 Bachar t\u00e9moigner par cette visite vous adh\u00e9rez \u00e0 cette assertion avec les sondages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [93%] :\r\nPlut\u00f4t que d'interpr\u00e9ter, il vaut mieux simplement se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce qu'on dit Poutine et Bachar El-Assad lors de cette rencontre et, notamment, ils ont parl\u00e9 du r\u00e8glement politique indispensable apr\u00e8s les apr\u00e8s les combats apr\u00e8s le r\u00e8glement de la question terroriste qui emp\u00eachait tout r\u00e8glement politique et Poutine a dit que sur, il fallait qu'on obtienne un processus politique qui est au bout, qui obtiendra le r\u00e8glement de la question syrienne avec les autres puissances mondiales et r\u00e9gionales et avec l'ensemble du peuple syrien et bien \u00e9videmment la d\u00e9cision appartient au peuple syrien et non pas \u00e0 des chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers qui ont un peu tendance \u00e0 s'ing\u00e9rer tout de m\u00eame dans les affaires de la Syrie, voil\u00e0 ce qu'ils ont dit : il vaudrait mieux se r\u00e9f\u00e9rer au texte plut\u00f4t que de donner des interpr\u00e9tations et d'accuser Poutine de tous les maux, comme on aime \u00e0 le faire dans la guerre de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [91%] :\r\n\u00e0 la France \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [88%] :\r\nPas ils bombardent, ils bombardent effectivement les terroristes depuis 15 jours, ils ont fait plus 115 jours que les Am\u00e9ricains depuis un an et demi ou le l'\u00c9tat islamique et ses alli\u00e9s autres islamistes ont quand m\u00eame occup\u00e9 pr\u00e8s de 60 pourcent du du territoire syrien, donc il faut quand m\u00eame remettre les choses en place, donc nous pouvons dire merci aux Russes pour ce qui est de la force de l'islamisme qui nous menacent directement vu tous les r\u00e9fugi\u00e9s que nous nous voyons arriver ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat on peut dire merci au disait tout \u00e0 l'heure, il y a ce qui est ce qui peut \u00eatre inqui\u00e9tant, c'est la strat\u00e9gie russe qu'est ce que voulait dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [89%] :\r\nPermettez -moi ce rappeler tout de m\u00eame auparavant un principe auquel je suis extr\u00eamement attach\u00e9 \u00e0 un certain nombre d'autres individus \u00e0 la surface de la Terre avec moi on noie c'est bien notre pouvoir d'interpr\u00e9ter le discours des hommes politiques et on doit pas se contenter de le r\u00e9p\u00e9ter et de le paraphraser si ce paraphraser comme vient de le faire, mon coll\u00e8gue \u00e0 l'antenne, le discours de monsieur Poutine, je dirais, il est en train de nous d\u00e9barrasser des terroristes mais je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:07) [57%] :\r\nParis a bien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:08) [89%] :\r\nTerminologie, je ne suis pas l'accord avec la terminologie qui est employ\u00e9, si je devais aller tr\u00e8s vite en besogne, je dirais : il n'est pas en train de nous d\u00e9barrasser du terrorisme, il est en train de l'alimenter, il est en train d'\u00e9loigner la crise syrienne d'une porte de sortie qui respecteraient un petit peu l'\u00e9quilibre v\u00e9ritable au sein de la soci\u00e9t\u00e9 et qui ne s'alignerait pas, moi je veux bien qu'on dise que c'est le peuple syrien qui doit prendre ses d\u00e9cisions et par des \u00c9tats \u00e9trangers qui viendrait se m\u00ealer de leurs affaires, mais actuellement, s'il y a un \u00c9tat \u00e9tranger qui est en train de se m\u00ealer des affaires des syrien, c'est bien l'\u00c9tat russe et c'est bien l'\u00c9tat iranien les occidentaux dans leur aide \u00e0 l'opposition, ont beaucoup causer, mais ils n'ont jamais franchi le stade d'un appui militaire significatif qui aurait permis aux v\u00e9ritables et \u00e7a, c'est ma conviction ou v\u00e9ritable rapport de force interne au peuple syrien de s'exprimer, ce qui se passe en Syrie, c'est que depuis 2012 on, on dit : c'est pas beau, les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res mais l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, elle a eu lieu et les massive, elle est iranienne, d'abord parce Hezbollah et les Russes, ensuite par l'entretien et l'approvisionnement de l'aviation et apr\u00e8s par le fait que l'aviation russe se substitue \u00e0 l'aviation durer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [80%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, diminue les risques, la mort du m\u00e9tier alors oui est -ce qu'il y a pas l\u00e0 le risque de complexifier lieu plut\u00f4t que trouver une solution vers la quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [89%] :\r\nFaut quand m\u00eame remettre les choses en place compte notre pr\u00e9sident fran\u00e7ais Monsieur Fran\u00e7ois Hollande dit il faut Bachar El-Assad parte, je suis d\u00e9sol\u00e9, il prend un peu la place du peuple syrien, c'est pas vraiment a lui d\u00e9cid\u00e9 qui doit rester ou pas rester et quand dans la dans le pass\u00e9, nous avions d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait chasser Kadhafi et qu'on a assassin\u00e9 on voit maintenant ce qui se passe en Libye, donc il ne faudrait pas forc\u00e9ment qu'il se passe exactement la m\u00eame chose en Syrie quant \u00e0 parler de l'ing\u00e9rence, cette ing\u00e9rence d'\u00c9tat \u00e9trangers lorsque Monsieur McCain, puis il est paru, ce que je sache, il n'est pas poutinien explique que la CIA entra\u00een\u00e9 des terroristes en Syrie, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais cette ing\u00e9rence -l\u00e0, elle date de plusieurs ann\u00e9es et et la France et l'Angleterre et les \u00c9tats-Unis ont entra\u00een\u00e9 effectivement des combattants contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, je veux bien, mais la plupart d'entre eux sont pass\u00e9s ensuite dans les rangs, ou bien de \u00e0 nous, cela, ou bien de l'\u00c9tat islamique et l'ont reconnu eux- m\u00eames puisqu'ils ont abandonn\u00e9 le programme qui pr\u00e9voyait quand m\u00eame beaucoup d'argent, hein, il s'agissait de je crois que c'est \u00e7a 5 millions 500 millions de dollars pour arriver \u00e0 former des combattants d'une arm\u00e9e pseudo- ind\u00e9pendant, libre, qui en fait n'existe pas sur le terrain, c'est peut-\u00eatre dommage mais c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:56) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je crois, Dimitri Kochko modifi\u00e9, Bondy, Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:59) [73%] :\r\nIls ont re\u00e7u les de produits. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:01) [77%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [95%] :\r\nIls ont propos\u00e9 des arrangements politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [79%] :\r\nMais Dimitri de Kochko il y a quand m\u00eame aujourd'hui ce doute un qu'on a de la peine \u00e0 lever sur les cibles r\u00e9elles des russes en Syrie est -ce qu'ils sont tr\u00e8s de lutter contre les rebelles Vidal Stoner nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle essaie -moi finir, laissez -moi finir est -ce qu'ils visent aujourd'hui les rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 Bachar El-Assad ou est -ce qu'il ce qu'il vise Daesh comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:25) [86%] :\r\nQuand ils ont demand\u00e9 o\u00f9 se trouvaient les rebelles mod\u00e9r\u00e9s, personne n'a \u00e9t\u00e9 fichu Laure Giroux il se trouvait, ils ont demand\u00e9, ils ont demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains ont demand\u00e9 aux Anglais, ils ont m\u00eame demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais ou est -ce qui sont les, les, les, les, les, les rebelles mod\u00e9r\u00e9s si on appelle \u00e0 nous sera rebels mod\u00e9r\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est des Fr\u00e8res musulmans \u00e0 nous est essentiellement, plus il y a d'autres types, il y a d'autres groupements islamistes qui existent, qui sont quelquefois sur des bases locales et puis il y a des des bandes de voyous aussi un forc\u00e9ment dans ce genre de combat, il y a aussi des gangsters qui sort qui se des petits seigneurs de guerre qui s'organisent, etc, donc on peut pas malheureusement ou pas, malheureusement, j'en sais rien, mais il n'y a pas de d'arm\u00e9e d'opposition mod\u00e9r\u00e9e sur place, le Pentagone, la reconnue puisqu'ils ont m\u00eame arr\u00eat\u00e9 leur. \r\nD'entra\u00eenement de ce soi-disant forces mod\u00e9r\u00e9es sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:19) [66%] :\r\nSon arriv\u00e9e avoir Simco. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:20) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:20) [92%] :\r\nCombien de combattants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat alors d'apr\u00e8s vous, quel va \u00eatre l'effet de de de cette intervention russe contre le terrorisme sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [88%] :\r\nLe pire, elle va nourrir le terrorisme de 2 points tout de m\u00eame factuel, on peut diverger sur l'interpr\u00e9tation qui est un vilain mot, si j'en crois mon interlocuteur des donn\u00e9es factuelles n'est pas sur les donn\u00e9es factuelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:41) [86%] :\r\nL'implication militaire des Russes en Syrie est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re plus \u00e9lev\u00e9e que celle des occidentaux, les Occidentaux ont effectivement de fa\u00e7on maladroite donc ordonn\u00e9 et aider certains groupes d'opposition, on a vu avec qualification \u00e9tait, on sait que, d\u00e8s le d\u00e9but de la crise, les Am\u00e9ricains ont mis l'embargo sur les armes antia\u00e9riennes qui seule aurait pu permettre d'interf\u00e9rer avec la strat\u00e9gie qui a fabriqu\u00e9 le flux des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont ces barils d'explosifs plac\u00e9s par les h\u00e9licopt\u00e8res, donc effectivement, oui, bien s\u00fbr, il y a eu des interventions occidentales mais elles \u00e9taient timides timor\u00e9es et h\u00e9sitantes et les Occidentaux ont chang\u00e9 progressivement d'attitude maintenant, laissez -moi dire le principal pour interlocuteur, a dit ce sont des Fr\u00e8res musulmans, donc on doit tous les exterminer, et l\u00e0, je pense, je suis content parce que le probl\u00e8me est pos\u00e9 clairement si nous n'acceptons pas l'id\u00e9e que dans cette r\u00e9gion du monde des urnes du printemps arabe sortent des forces qui sont effectivement assimilable \u00e0 cette partie du paysage politique que repr\u00e9sentent les fr\u00e8res musulmans, alors nous allons dans l'impasse analytique est dans l'impasse politique, nous ne pouvons pas comme les Occidentaux ont r\u00eav\u00e9 de le faire l'opposition la\u00efque et r\u00e9publicaine ou je sais pas communiste r\u00e9publicaine oui, la\u00efque, oui, mais elle va quand m\u00eame parler musulman et c'est \u00e7a, c'est cette nuance -l\u00e0 que nous n'arrivons pas \u00e0 percevoir et qui a fait dire tr\u00e8s clairement \u00e0 mon interlocuteur, ces groupes -l\u00e0, ce sont des Fr\u00e8res musulmans, donc on peut r\u00e9gler le probl\u00e8me avec des bombes et c'est \u00e7a l'impasse, c'est \u00e7a l'erreur analytique salaires or Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [83%] :\r\nEt on va s'arr\u00eater 6. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:27) [79%] :\r\nEt au sud ivoirien, c'est la demandez donc aux \u00c9gyptiens, ce qu'ils en pensent, oui, comme on dit, le ramassage, il y a demand\u00e9 si j'ai rien aux chr\u00e9tiens syriens et aux alaouites et aux autres minorit\u00e9s ce qu'il pense de la conduite des Fr\u00e8res musulmans, ce que on leur tranche la gorge en partant de la gauche ou la droite, je crois pas que \u00e7a leur fasse d'\u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nY aura -t-il enfin, on va finir sur ce constat au si\u00e8cle on va partir, cela c'est le merci, merci beaucoup d'avoir, en tout cas \u00e9voqu\u00e9 ces ces quelques pistes avec nous, Dimitri de Kochko vous \u00eates journaliste pour le m\u00e9dia francophone Russie d'aujourd'hui et Fran\u00e7ois Burgat politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut des recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, on vous invitera pour pour en d\u00e9battre, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:08) [74%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T16:44:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgat, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kochko, Dimitri de", "role": "journaliste pour le m\u00e9dia francophone \"Russie d'Aujourd'hui\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9DF767F-3714-4E1A-B268-340B2F2F3F1C", "internalArchiveId": "A9DF767F-3714-4E1A-B268-340B2F2F3F1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants Dialogue direct Jean-Paul Pouron, Stockholm\r\nFaites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous... Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air... R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse... et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes... Bonjour Jean-Paul Pouron! Vous \u00eates notre correspondant en Su\u00e8de... La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est la deuxi\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail... En somme, tout le monde est satisfait?\r\nExp\u00e9rience extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation. Conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9s du groupe test. Le contraire aurait \u00e9t\u00e9, il faut l'admettre, surprenant. En effet, travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 huit, rien que \u00e7a repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un avantage. Par surcro\u00eet,  mieux disposer de son temps avec les deux heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie. En outre les b\u00e9n\u00e9fices en en termes de sant\u00e9 et de  bien-\u00eatre sont tr\u00e8s cons\u00e9quents.\u00a0Une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat sans lendemain. En effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre-droit qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avaient lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience. Motif invoqu\u00e9\u00a0: raisons \u00e9conomiques. C'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. La tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites, 67 ans au lieu de 65 tr\u00e8s prochainement, voire 69 dans quelques ann\u00e9es. \r\nPourtant d'autres exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Le constructeur Toyota notamment a institu\u00e9 il y a plus de 10 ans la journ\u00e9e de 6 heures... et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher!\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut. L'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame. Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le. La direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s, moins stress\u00e9s, plus efficaces et plus productifs.  La rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e1 prendre en compte. Seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e de six heures, sans perte de salaire. Ni la direction, ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires. Qu'il s'agisse des employ\u00e9s de l'\u00c9tat, des employ\u00e9s communaux ou de ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures, pour toutes les raisons invoqu\u00e9es en plus d'\u00eatre un progr\u00e8s social, les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et bizarrement, les partis politiques.  \r\nJean-Paul Pouron, merci!\r\nEt pour prolonger la r\u00e9flexion autour de cette exp\u00e9rience, j'ai le plaisir d'accueillir tout de suite Pierre Larrouturou, qui est en duplex avec nous depuis Paris... Vous \u00eates le fondateur du parti Nouvelle Donne en France... Une formation politique encore jeune et qui propose d'abord, une r\u00e9duction drastique du temps de travail... Vous \u00eates vous-m\u00eame connu, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, comme le chantre de la semaine de quatre jours...\r\nPierre Larrouturou, on a \u00e9voqu\u00e9 l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 G\u00f6teborg en Su\u00e8de... 30 heures de travail hebdomadaire... Pour vous une exp\u00e9rience pareille, \u00e7a ne peut \u00eatre que positif? \r\nD'\r\nOn rappelle au passage que vous avez notamment co\u00e9crit \"La gauche n'a plus droit \u00e0 l'erreur\" avec Michel Rocard, c'est paru en 2013 chez Flammarion.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166077", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants / TUM_2015-10-21T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Faites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous. Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air. R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse. Et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes. La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, deuxi\u00e8me ville de Su\u00e8de, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail."], "variantIds": ["ece-7166077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:12Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaites l'exp\u00e9rience demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez, avocat de travail, de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous, ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air r\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux en Suisse notamment et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites, semblent plut\u00f4t concluantes bonjour Jean-Paul Pouron bonjour, vous \u00eates avec nous depuis la Su\u00e8de, la municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est tout de m\u00eame la 2\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie de ses employes communaux, un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme un meilleur climat travail alors en somme, tout le monde est satisfait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [95%] :\r\nL'exp\u00e9rience \u00eatre extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9es du groupe test, le contraire aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [92%] :\r\nIl faut l'admettent surprenant en effet travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 8, rien que \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sente un Avantage par surcro\u00eet mieux disposer de son temps avec les 2 heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie en outre les b\u00e9n\u00e9fices en terme de sant\u00e9 et de bien- \u00eatre, sont tr\u00e8s cons\u00e9quents Another \u00e9galement que cette r\u00e9duction a permis de cr\u00e9er des emplois, mais c'est une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat, sans lendemain, en effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre droit, qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avait lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience motif invoqu\u00e9 : raisons \u00e9conomiques, c'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps, actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [91%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, la tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites par exemple, 67 ans au lieu de 65, tr\u00e8s prochainement, voire 69 pr\u00e9vue dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nEt pourtant, il y a, il y a d'autres exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, Jean-Paul, le constructeur Toyota notamment institu\u00e9 il y a plus de 10 ans d\u00e9j\u00e0, la journ\u00e9e de 6 heures \u00e0 G\u00f6teborg et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [94%] :\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut, l'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le, la direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large pour les clients et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s moins stress\u00e9s, plus efficace et plus productifs la rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e0 prendre en compte et l\u00e0 aussi une situation cr\u00e9atrice d'emplois, seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e, de 6 heures sans perte de salaire, ni la direction ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires qu'il s'agisse des employes de l'\u00c9tat, des employ\u00e9es communaux ou ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures pour toutes les raisons invoqu\u00e9es et en plus tr\u00e8s tr\u00e8s nettement d'\u00eatre un probl\u00e8me un progr\u00e8s social, pardon les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et, bizarrement, les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [100%] :\r\nJean-Paul Pouron merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:50:35Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D11DE0AA-AED7-435D-BFC3-7570F5E4C10B", "internalArchiveId": "D11DE0AA-AED7-435D-BFC3-7570F5E4C10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois \r\nIsabelle Chevalley, bonsoir !\r\nconseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale vaudoise, r\u00e9\u00e9lue dimanche\r\non va parler strat\u00e9gie avec vous ce soir . course au conseil des Etats dans le canton de Vaud, vous avez sans doute la palme du ticket le plus original, parce que vous appellez \u00e0 voter le vert Luc Recordon et le PLR Olivier Fran\u00e7ais . \r\n-\texpliquez-nous, surtout en quoi Olivier Fran\u00e7ais colle \u00e0 la politique environnementale des \tVerts lib\u00e9raux .\r\n-\tmais Olivier Fran\u00e7ais n'a cess\u00e9 de s'opposer \u00e0 vos positions sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et \tla sortie du nucl\u00e9aire !! rappel lors de notre grand d\u00e9bat \u00e0 Sion, c'\u00e9tait film\u00e9 . vous avez \tsecou\u00e9 la t\u00eate et lev\u00e9 les bras au ciel \u00e0 chaque fois qu'il prenait la parole .\r\n-\tprofil smartvote : la socialiste G\u00e9raldine Savary est bcp plus proche de vous, surtout sur vos \tth\u00e8mes cl\u00e9s : \u00e9nergie, environnement, infrastructures, transports, recherche, etc.\r\n-\tqu'est-ce qui vous s\u00e9duit, vous les VL vaudois, chez Olivier Fran\u00e7ais ??\r\n-\tla politique, les alliances, c'est toujours un jeu donnant-donnant . vous avez recu \tquoi en retour?\r\n-\tsoutenez francais, en fait vous voulez sauver Fathi Derder?\r\n-\tvous \u00eates omnubil\u00e9e par la peur de donner l'impression de virer \u00e0 gauche.\r\n-\tdimanche soir, votre vice-pr\u00e9sident national Laurent Seydoux nous disait qu'il fallait \tr\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 s'allier aux Verts ; d'autres pensent qu'il faut \tabsolument rejoindre un grand groupe du centre . et vous? ca va un peu \tdans tous les sens !!\r\n-\tle sort d'Ad\u00e8le Thorens, surprise ? d\u00e9cue ??\r\n-\tdurant cette l\u00e9gislature : les dauphins, les insectes ... et durant la prochaine, de nouveaux \tcombats, on va dire un peu originaux ??", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166140", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois / FOR_2015-10-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mardi, les Vert'lib\u00e9raux vaudois ont choisi de soutenir deux candidats pour le second tour \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des Etats: le Vert Luc Recordon et le PLR Olivier Fran\u00e7ais. Le premier est un \u00e9cologiste solidement ancr\u00e9 \u00e0 gauche, le deuxi\u00e8me un \u00e9lu de droite, oppos\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et la sortie du nucl\u00e9aire: un grand \u00e9cart id\u00e9ologique. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale sortante et fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lue."], "variantIds": ["ece-7166140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:54Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:50:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09697726-A98F-4003-A5CE-8A22B98115F7", "internalArchiveId": "09697726-A98F-4003-A5CE-8A22B98115F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bachar el-Assad remercie la Russie de son soutien contre le terrorisme", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Bachar el-Assad remercie la Russie de son soutien contre le terrorisme12h30 Assad Poutine\r\nBachar el Assad a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine hier soir \u00e0 Moscou, affirme le Kremlin. C'est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident syrien effectue une visite officielle hors de son pays depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011. Bachar et Assad a remerci\u00e9 hier la Russie pour son soutien dans la lutte contre le terrorisme, Isabelle Cornaz.\r\nOui, c'est ce qu'on lire dans une partie des \u00e9changes retranscris par le kremlin. Bachar el Assad estime que sans l'action russe, le terrorisme aurait gagn\u00e9 encore plus de terrain en Syrie. Vladimir Poutine de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 que gr\u00e2ce \u00e0 la dynamique positive des combats, il devrait \u00eatre possible de parvenir \u00e0 une r\u00e9solution politique du conflit,  mais avec la participation de toutes les forces politiques, ethniques et religieuses du pays. Le pr\u00e9sident russe a ajout\u00e9 que le dernier mot devait revenir au peuple syrien. Il a aussi insist\u00e9 sur le fait qu'au moins 4000 ressortissants d'ex URSS combattaient en Syrie contre Bachar el Assad, et que la Russie ne pouvaient pas se permettre de laisser revenir ces hommes en Russie. Le Kremlin n'a pas souhait\u00e9 annoncer cette visite avant qu'elle ait lieu et selon Damas, Bachar el Assad serait d\u00e9j\u00e0 de retour en Syrie. En \u00e9tudiant le site du Kremlin on d\u00e9couvre que les deux hommes, malgr\u00e9 les liens tr\u00e8s forts qui unissent leur deux pays depuis plusieurs d\u00e9cennies, se sont tr\u00e8s peu vus. Si l'on ne tient pas compte des entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques,  ni des rencontres de Bachar el Assad avec Dmitri Medvedev lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, la derni\u00e8re rencontre officielle entre Poutine et Assad remonte \u00e0 2006.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bachar el-Assad remercie la Russie de son soutien contre le terrorisme / 12H30_2015-10-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Bachar el-Assad a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine mardi soir \u00e0 Moscou, affirme le Kremlin. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident syrien effectue une visite officielle hors de son pays depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011. Bachar el-Assad a remerci\u00e9 la Russie pour son soutien dans la lutte contre le terrorisme."], "variantIds": ["ece-7166125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:32Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T10:47:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8DEC949-E131-4074-9453-27050AD61B54", "internalArchiveId": "D8DEC949-E131-4074-9453-27050AD61B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel donne sa vision des r\u00e9fugi\u00e9s, \"juste retour de la mondialisation\"", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel donne sa vision des r\u00e9fugi\u00e9s, \"juste retour de la mondialisation\" \r\nQuant \u00e0 Angela Merkel.... de plus en plus critiqu\u00e9e pour sa politique migratoire, elle persiste et signe : \u00ab pour moi c'est une \u00e9vidence de dire \u00ab nous allons y arriver \u00bb la chanceli\u00e8re allemande l'a d\u00e9clar\u00e9 au congr\u00e8s du syndicat IG Metall. \r\nPour Angela Merkel, l'arriv\u00e9e des migrants est \u00ab une manifestation de la mondialisation dont l'Allemagne a largement profit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00bb. \r\nBlandine Milcent....ces propos ne vont rassurer ni son opinion publique ni les milieux \u00e9conomiques allemands.... de plus en plus inquiets.\r\nDIR\r\nEffectivement, alors qu'en Ao\u00fbt, seuls 40% des Allemands s'inqui\u00e9taient de la situation migratoire dans leur pays, aujourd'hui, ils sont 54% \u00e0 dire qu'elle comporte pluss de risques que de chances. Et selon ce sondage de l'institut Allensbach, 57% pensent que l'Allemagne a perdu le contr\u00f4le de la situation, et que le monde politique est d\u00e9sempar\u00e9. Donc vive inqui\u00e9tude au sein de la population mais aussi, et c'est nouveau, dans les milieux \u00e9conomiques. Le quotidien Handelsblatt publie lui aussi aujourd'hui une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des cadres, d'o\u00f9 il ressort que 62% d'entre eux estiment qu'il y aura pluss de ch\u00f4mage et de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en Allemagne dans 5 ans. \r\nRelance : pourtant Blandine, le monde \u00e9conomique allemand parlait de \u00ab cadeau du ciel \u00bb au d\u00e9but de la vague migratoire, en raison de la d\u00e9mographie d\u00e9faillante du pays, le vent a donc tourn\u00e9 ? \r\nEn tout cas le d\u00e9bat s'est install\u00e9 sur la question : est-ce que tout cela va faire du bien \u00e0 notre \u00e9conomie ? D'un c\u00f4t\u00e9, vous avez le ministre de l'\u00e9conomie Sigmar Gabriel qui dit que l'arriv\u00e9e des migrants aura l'effet d'un \u00ab mini programme de relance de la croissance \u00bb. Car il va falloir construire des logements, trouver des profs en pluss dans les \u00e9coles, prendre des mesures d'int\u00e9gration, tout cela pourrait \u00ab booster \u00bb la demande int\u00e9rieure.  Mais d'autres sont plus pessimistes \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration du b\u00e2timent qui d\u00e9clare : il est illusoire de penser que les r\u00e9fugi\u00e9s pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s rapidement sur le march\u00e9 du travail, seuls 30% d'entre eux ont une qualification qui leur permettra de trouver un emploi. Cela va nous co\u00fbter des milliards. Et c'est autant d'argent qui ne sera pas investi, par exemple dans les infrastructures.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166136", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel donne sa vision des r\u00e9fugi\u00e9s, \"juste retour de la mondialisation\" / FOR_2015-10-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel, de plus en plus critiqu\u00e9e pour sa politique migratoire, persiste et signe. Pour la chanceli\u00e8re allemande, l\u2019arriv\u00e9e des migrants est \"une manifestation de la mondialisation dont l\u2019Allemagne a largement profit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es\". Ces propos ne vont rassurer ni son opinion publique ni les milieux \u00e9conomiques allemands, de plus en plus inquiets."], "variantIds": ["ece-7166136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:50Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:30:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BECDBF6D-EE7A-4680-BA28-0E2191AA3DD8", "internalArchiveId": "BECDBF6D-EE7A-4680-BA28-0E2191AA3DD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perdus dans l'Espace. Reportage \u00e0 l'Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel (3/5)", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l'Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\r\nC'est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c'est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\r\nL'Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c'est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C'est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l'assistant social Alexandre Bena.\r\nMais c'est aussi un endroit o\u00f9 l'on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\r\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l'eau ferrugineuse, l'ancien enseignant et directeur d'\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l'ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !", "durationSec": 1687, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7147193", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "boisson", "politique sociale", "solidarit\u00e9", "caf\u00e9 (\u00e9tablissement)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 21.10.2015", "Perdus dans l\u02b9Espace ! (3/5) / BIL_2015-10-21T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 21.10.2015", "Perdus dans l\u02b9Espace ! (3/5) / BIL_2015-10-21T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l\u02b9Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\nC\u02b9est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c\u02b9est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\nL\u02b9Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c\u02b9est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C\u02b9est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l\u02b9assistant social Alexandre Bena.\nMais c\u02b9est aussi un endroit o\u00f9 l\u02b9on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l\u02b9eau ferrugineuse, l\u02b9ancien enseignant et directeur d\u02b9\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l\u02b9ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !", "Non, ce titre ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe qui se serait \u00e9gar\u00e9 dans une Renault trop grande pour lui, mais bien \u00e0 l\u02b9Espace Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel.\nC\u02b9est l\u00e0 que nous parlerons de ch\u00f4mage, de zone, de pr\u00e9carit\u00e9 et de vieillesse. Attendez, restez, ne partez pas, car nous le ferons avec le sourire et de franches parties de rigolade, parce que c\u02b9est \u00e7a aussi Bille en T\u00eate !\nL\u02b9Espace des Solidarit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, c\u02b9est un endroit o\u00f9 chacun peut trouver une \u00e9coute, un moment \u00e0 partager, des conseils, un abri, une protection quand la vie part en nouille. C\u02b9est ainsi que tout au long de la semaine, nous allons d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui y travaillent, sous la houlette de notre guide, l\u02b9assistant social Alexandre Bena.\nMais c\u02b9est aussi un endroit o\u00f9 l\u02b9on peut manger \u00e9quilibr\u00e9 et pas cher, gr\u00e2ce, parait-il, \u00e0 un cuisinier magicien. A v\u00e9rifier le samedi 24 octobre puisque ce centre socio-culturel ouvre ce jour-l\u00e0 ses portes au public.\nHistoire de terminer en fanfare, nous \u00e9voquons aussi des histoires de verres qui tournent plus ou moins bien, avec le recueil de textes \" Imbibez-vous \" r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 plusieurs mains par des personnalit\u00e9s neuch\u00e2teloises connues pour leur amour de l\u02b9eau ferrugineuse, l\u02b9ancien enseignant et directeur d\u02b9\u00e9cole au Locle, Michel Schaffter et l\u02b9ex-correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la presse locale, Francois Nussbaum.\nEn r\u00e9sum\u00e9, une semaine bas\u00e9e sur les coups de pouce et de coude !"], "variantIds": ["ece-7147194", "ece-7147193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:53Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T08:10:30Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nussbaum, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste, co-auteur de \"Imbibez-vous\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaffter, Michel", "role": "enseigant \u00e0 la retraite, co-auteur de \"Imbibez-vous\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D2363C0-AD08-4D42-B64B-9297D93ED82A", "internalArchiveId": "9D2363C0-AD08-4D42-B64B-9297D93ED82A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (3/5) : 1683-1684", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L'amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l'on en juge par l'\u00e9change constant d'id\u00e9es musicales qu'op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d'\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l'on conna\u00eet aujourd'hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d'Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l'ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l'ouvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l'aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l'Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l'oeuvre de l'Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant. 3/5 : \"V\u00e9nus et Adonis\", \"Didon et \u00c9n\u00e9e\", deux op\u00e9ras si proches et si anglais. \r\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015.", "durationSec": 3177, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146850", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["17e si\u00e8cle", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Purcell, Henry", "Blow, John"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 21.10.2015", "D'un air entendu du 21.10.2015", "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (3/5) / DAE_2015-10-21T17:06:45_d-un-air-entendu", "\"Purcell seul \u00e9gala Blow\" (3/5) / DAE_2015-10-21T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L\u2019amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l\u2019on en juge par l\u2019\u00e9change constant d\u2019id\u00e9es musicales qu\u2019op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d\u2019\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l\u2019on conna\u00eet aujourd\u2019hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d\u2019Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l\u2019ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l\u2019\u0153uvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l\u2019aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l\u2019Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l\u2019\u0153uvre de l\u2019Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant.\n\nAujourd'hui: 1683-1684\n\"V\u00e9nus et Adonis\", \"Didon et \u00c9n\u00e9e\", deux op\u00e9ras si proches et si anglais\u2026 \n\nUne s\u00e9rie de Claude Hermann r\u00e9alis\u00e9e par Christophe Esseiva\n\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015.", "Rares sont les amiti\u00e9s f\u00e9condes entre deux compositeurs. L\u2019amiti\u00e9 entre Henry Purcell et John Blow dut \u00eatre exceptionnelle, si l\u2019on en juge par l\u2019\u00e9change constant d\u2019id\u00e9es musicales qu\u2019op\u00e9r\u00e8rent les deux hommes pendant plus de vingt ans dans un esprit d\u2019\u00e9mulation, et non de concurrence acharn\u00e9e. Si l\u2019on conna\u00eet aujourd\u2019hui un peu mieux la musique et la personnalit\u00e9 d\u2019Henry Purcell, John Blow est demeur\u00e9 dans l\u2019ombre de son illustre \u00e9l\u00e8ve. Magnifique organiste, membre \u00e9minent de la musique royale, excellent p\u00e9dagogue, grand compositeur, John Blow a form\u00e9 et soutenu Purcell, de dix ans son cadet, et l\u2019\u0153uvre du dernier se comprend mieux \u00e0 l\u2019aune de celle du premier. D\u00e9couvrons donc qui \u00e9tait l\u2019Amphion Anglais, et sa formidable contribution \u00e0 l\u2019\u0153uvre de l\u2019Orph\u00e9e Britannique, dans un contexte musical et politique rude mais stimulant.\n\nAujourd'hui: 1683-1684\n\"V\u00e9nus et Adonis\", \"Didon et \u00c9n\u00e9e\", deux op\u00e9ras si proches et si anglais\u2026 \n\nUne s\u00e9rie de Claude Hermann r\u00e9alis\u00e9e par Christophe Esseiva\n\nEn nouvelle diffusion du 19 au 23 janvier 2015."], "variantIds": ["ece-7146851", "ece-7146850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:58Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, un coll\u00e8gue de Purcell, ancien \u00e9tudiant de John Blow \u00e9crivit apr\u00e8s la mort de l'Orph\u00e9e britannique les Verts suivant nous apprennent ensemble mais n'a pris une pas \u00e9galement, car si le ma\u00eetre nous des m\u00eames soins Purcell jamais \u00e9gale John Blow est \u00e9tait donc \u00e0 leur \u00e9poque, plac\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, cette s\u00e9rie explore les Liens amicaux et musicaux des 2 compositeurs et l'apport consid\u00e9rable de John Blow \u00e0 l'oeuvre de Purcell, qui s'inspire sans cesse de lui et reprend ses id\u00e9es pour les exp\u00e9riment\u00e9s \u00e0 son tour aujourd'hui V\u00e9nus c'est Adonis Didon et \u00c9n\u00e9e deux op\u00e9ras si proches m\u00e9lomanes curieux d'ici et de partout, soyez les bienvenus. \r\nL'ensemble de la Canzone et ces belles fl\u00fbtes de voix dans la tessiture se situe entre la fl\u00fbte \u00e0 bec alto et la fl\u00fbte \u00e0 bec t\u00e9nor et qui, ici, les violons dans la seule Sonate en trio qui ne soit parvenu de John Blow et ces devant ont \u00e9t\u00e9 introduites en Angleterre avec toute la famille des fl\u00fbtes \u00e0 bec baroque, ainsi que les tout nouveaux au bois par le Fran\u00e7ais Jacques paisible, arriv\u00e9 \u00e0 Londres en 1673 avec Robert Kamber et d'autres coll\u00e8gues paisible qui suivra Jacques de dans son exil \u00e0 Saint-Germain-en-Laye en 1688 rentrera \u00e0 Londres en 1693 et il travaillera jusqu'\u00e0 sa mort en 1721 virtuose de la fl\u00fbte \u00e0 bec et du au bois et m\u00eame compositeur concurrent de Purcell au th\u00e9\u00e2tre, inutile de dire : tout l'emploi qu'on peut faire Blow et Purcell de ces nouveaux instruments et des talents de leurs instrumentiste John Blow dans son op\u00e9ra V\u00e9nus c'est Adonis utilise abondamment la fl\u00fbte \u00e0 bec un instrument qu'il semble aimer puis ce qui lui donnera encore le beau r\u00f4le dans son h\u00f4te sur la mort de la nuit, Purcell en 1695 cet op\u00e9ra de John Blow matrice du Didon et \u00c9n\u00e9e de Purcell est n\u00e9 dans des circonstances de grandes rivalit\u00e9s musical \u00e0 la cour de Charles II en 1683 le roi qui pensait \u00e0 l'anniversaire de ses 25 ans de r\u00e8gne en 1685 s'\u00e9tait mis dans la t\u00eate de f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement avec une trag\u00e9die lyrique fran\u00e7aise et il avait exp\u00e9di\u00e9 sur le continent, le directeur de la troupe de th\u00e9\u00e2tre, l'acteur Thomas batteur Tom pour trouver une troupe fran\u00e7aise \u00e0 d\u00e9baucher au m\u00eame moment, John Blow musiciens consid\u00e9rables et hautement estim\u00e9 et son coll\u00e8gue staging se mettre de la musique du roi, \u00e9crivent une supplique au roi pour qu'il encourage la cr\u00e9ation d'un op\u00e9ra anglais cette supplique restera sans r\u00e9ponse et Tomasz Ayrton rentrera de France sans troupe d'op\u00e9ra, mais avec Louis Graber, un violoniste et compositeur qui a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 \u00e0 la cour d'Angleterre dans les ann\u00e9es 1670 et il reviendra aussi avec l'id\u00e9e de monter une trag\u00e9die \u00c9ric anglaise, ce sera Albion et Albanie us dont Charles de ne verra que les r\u00e9p\u00e9titions puisqu'il mourra en 1685 avant le 25\u00e8me anniversaire de son couronnement et de la restauration de la monarchie anglaise Blow ce mode et Peter Roman pensent que John Blow a voulu appuyer sa demande aupr\u00e8s du roi, \u00e0 l'aide d'un bref ouvrage d\u00e9montrant que l'on pouvait encourager l'op\u00e9ra anglais et que tr\u00e8s vite \u00e0 l'Purcell a apport\u00e9 \u00e0 son tour la preuve que l'op\u00e9ra anglais enti\u00e8rement chant\u00e9 avec un avenir en composant Didon et \u00c9n\u00e9e comme une suite de V\u00e9nus c'est Adonis. \r\nLe op\u00e9ras c'est Adonis dont nous entendions l'ouverture dans l'interpr\u00e9tation de le BR dirig\u00e9e depuis le th\u00e9orbe par \u00c9lisabeth Kenny est n\u00e9e au sein de la cour du Duc et de la duchesse d'York futur souverain d'Angleterre et grand amateur d'art et de musique, le Duc d'York, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative de masques de Kourou grandiose comme la berg\u00e8re fid\u00e8le de Bo moins Fletcher en 1670 dans lequel avait dans\u00e9 sa fille la princesse mairie future reine d'Angleterre ou comme Calisto, en 1675 et dans lequel, sur des musiques de Nicolas staging s'\u00e9tait produite sa seconde fille la princesse Anne, future reine d'Angleterre, elle aussi, en cette ann\u00e9e 1683 le Duc et son \u00e9pouse italienne la fort Marie de Mod\u00e8ne voulait offrir au roi un divertissement en attendant les c\u00e9l\u00e9brations de 1685 peut-\u00eatre cherche -t-il aussi, qui sait, \u00e0 soutenir la supplique de bureau pour la cr\u00e9ation d'un op\u00e9ra anglais parmi les demoiselles d'honneur de la duchesse alors qu'une po\u00e9tesse de talent Anne Kingston il traduisait la Mineta du TAS quand elle en avait le temps, en anglais, \u00e9crivez de fort beaux po\u00e8mes plus tard devenu Anne elle avouait avoir fait attention moi j'ouvre les guillemets ne r\u00e9v\u00e9ler aucun de mes essais en po\u00e9sie tandis que je vivais dans un lieu aussi public que la cour o\u00f9 tout le monde aurait point\u00e9 du doigt une demoiselle d'honneur qui fait des Verts refermer les guillemets, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e King 1000 finie l'auteur du livre, est devenu c'est Adonis, on le sait depuis peu gr\u00e2ce aux chercheurs anglais et elle connaissait bien ses classiques n'h\u00e9site pas assez \u00e9loign\u00e9e des m\u00e9tamorphoses de vide et faire de V\u00e9nus s'celle qui envoie Adonis \u00e0 la chasse, malgr\u00e9 son d\u00e9sir, \u00e0 lui de rester pr\u00e8s d'elle, celle qui, par cons\u00e9quent, est responsable de la mort de son amant, ce qui est infiniment plus int\u00e9ressant sur un plan dramatique V\u00e9nus c'est Adonis op\u00e9ra de poche f\u00e9minin de John Blow compos\u00e9 en r\u00e9citatif d\u00e9clamatoire \u00e0 l'italienne avec une ouverture \u00e0 la fran\u00e7aise des coeurs \u00e0 une profusion de danse et le tout 1er op\u00e9ra anglais qui ne soit parvenu retrouvons avec baroque envo\u00fbtante qui pr\u00e9side aux amours voluptueuse devenue c'est Adonis et gardons en m\u00e9moire Didon \u00c9n\u00e9e de Purcell que nous connaissons mieux afin d'entendre le degr\u00e9 de parent\u00e9 des 2 Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:57) [68%] :\r\nIls. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:15:58) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:20) [83%] :\r\nEt. \r\n\u00e7a arrive ce qu'on m'demand\u00e9 et voil\u00e0, Matti, c'est dire si l'artiste qu'on alors voil\u00e0 Patricia Martin Est- qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:57) [76%] :\r\nOui, vous allez rester encore oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:06) [80%] :\r\nOui, oui, oui, non mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:23) [69%] :\r\nOui, et c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui disent oui bonsoir, oui, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:32) [76%] :\r\nEt l'est pas mal \u00e0 la maladie n'est point et on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:12) [62%] :\r\nOui, oui, oui, constate \u00e0 votre nom parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:02) [66%] :\r\nElle ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:16) [90%] :\r\nAllez, venez \u00e0 la m\u00eame. \r\nL'espoir et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:35) [78%] :\r\nLes choses qu'il faut et c'est bon de sexualit\u00e9 avec 13 parce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [73%] :\r\n\u00e0 ce soir \u00e0. \r\nOui, pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:13) [70%] :\r\nPlus forte non Monsieur Madelin, PriceMinister, o\u00f9 il y avait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:21:41) [72%] :\r\nPour moi, bon maintenant, oui, non, non, non, non aux autres. \r\nEt l'assurance des de mani\u00e8re \u00e0 ce \u00e0 point donc, donc, l'autre la. \r\nOui rien garantir au reste et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:19) [63%] :\r\nJe ne sais si c'est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:22:46) [85%] :\r\nEcosse bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:48) [69%] :\r\nOui, son fils c'est ah d'accord, alors je pense qu'il y aura historique ni. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:23:06) [77%] :\r\nAh c'est fichu et dans la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:11) [57%] :\r\nMonsieur monsieur et \u00e0 savoir moi vraiment pas oui, pour moi \u00e7a recommence et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:26) [63%] :\r\nOui, oui parce s'fiche point. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:23:35) [68%] :\r\nNon \u00e0 mon endroit et c'est tr\u00e8s bien, c'est la vieille maison oui parce que c'est fran\u00e7ais Christian \u00e0 la sant\u00e9 et puis ce qui compte, c'est moi, je ne d\u00e9sire. \r\nPour c'est moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:10) [83%] :\r\nLe dialogue en r\u00e9citatif aux aux des 2 amants, la sc\u00e8ne de chasse le coeur et la danse enlev\u00e9 de cet acte 1 de l'op\u00e9ra V\u00e9nus c'est Adonis de John Blow V\u00e9nus ce Rosemary Joshua Adonis G\u00e9rald Findley et Ren\u00e9, il y a comme \u00e7a, la t\u00eate de l'orchestre de l'\u00e2ge des Lumi\u00e8res et tout de suite en \u00e9cho la danse des sorci\u00e8res \u00e0 l'acte III de Didon et \u00c9n\u00e9e de Purcell aussi sous la direction de Ren\u00e9 Lacoste. \r\nLa danse des sorci\u00e8res de Didon et \u00c9n\u00e9e, sous la direction de Ren\u00e9 Iacob s'V\u00e9nus et Adonis est un op\u00e9ra de cours, il faut donc cr\u00e9er \u00e0 la cour de Charles de soi dans le th\u00e9\u00e2tre du palais de Whitehall, soit dans celui am\u00e9nag\u00e9, c'\u00e9tait de 1683 au palais de Windsor o\u00f9 le roi et sa cour journ\u00e9es la distribution n'\u00e9tait pas anodine V\u00e9nus \u00e9tait chant\u00e9 par Merriman, une actrice, danseuse et cantatrice ancienne ma\u00eetresse du roi Charles II \u00e0 l'avait jou\u00e9 dans Le Masque Calisto, en 1675 l'un des fl\u00fbtiste \u00e0 bec \u00e9tait tr\u00e8s certainement Jacques paisible et l'on sait que ce dernier obtint en 1686 la permission royal d'\u00e9pouser Davis Cupidon \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9e par Lady mais avec Th\u00e9odore, \u00e2g\u00e9 de 10 ans, qui \u00e9tait la fille de mode Davis et de Charles de lequel eut beaucoup d'enfants mais tous ill\u00e9gitimes, tout cela devant la famille royale et les nouvelles ma\u00eetresses du roi, parmi lesquels l'actrice Neil gouine et la duchesse de Portsmouth, la redoutable de Louise de Kairouan, on voit que l'atmosph\u00e8re \u00e0 la cour d'Angleterre \u00e9tait fort rel\u00e2ch\u00e9 il y avait pas qu'en Angleterre, mais c'est que Charles de 2 venait d'\u00e9tablir dans ses titres, sa fille mairie ainsi du reste que ces 9 autres enfants ill\u00e9gitimes dans l'acte de John Blow Yann qui nous 1000 tout de serviteurs de la cour s'amuse \u00e0 brocarder les courtisans dans une le\u00e7on donn\u00e9e par Cupidon \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves une douzaine de petits amours qui doivent r\u00e9p\u00e9ter et donner apr\u00e8s leur ma\u00eetre l'insolent l'arrogant, le mercenaire le le saut le jaloux anxieux dans cette le\u00e7on d\u00e9samour John Blow nous r\u00e9v\u00e8le un pan de sa personnalit\u00e9, l'humour car enseigner la lecture, c'est exactement ce qu'il fait depuis 9 ans avec les 12 gar\u00e7ons de la chapelle royale c'est donc lui- m\u00eame qu'il parodie. \r\nLa le\u00e7on d\u00e9samour avec Cupidon en donneurs de conseils, un extrait de l'acte II de V\u00e9nus c'est Adonis de John Blow dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Iacob l'op\u00e9ra anglais, selon John Blow et jamais Purcell s'inscrit dans la lign\u00e9e du Masque de cours anglais n\u00e9 au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle avec Ben Johnson Nicolas Lanier et Inigo Jones sous le r\u00e8gne de Jacques Ier s'Touaregs, il va de soi que Blow comme Purcell connaissent les r\u00e9citatifs des op\u00e9ras v\u00e9nitiens des ann\u00e9es 1650 ceux de Cavalli par exemple dont les risques mais n'a \u00e9t\u00e9 entendu \u00e0 Londres, il va de soi \u00e9galement qu'ils sont tr\u00e8s familiers des mod\u00e8les fran\u00e7ais de danse et d'ouverture, ils ont entendu Kamber mais en r\u00e9alit\u00e9, si ces formes venues du continent leur Servent \u00e0 planifier leur propre op\u00e9rant elle n'influence gu\u00e8re leur Style musical car Blow et Purcell connaissent le r\u00e9citatif d\u00e9clamatoire anglais pour l'avoir sous les yeux dans les Oeuvres de leur a\u00een\u00e9 Matthew Locke et de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le grand Nicolas Lanier encore ma\u00eetre de musique aupr\u00e8s de Charles II en 1666 l'op\u00e9ra v\u00e9nitien les a probablement aid\u00e9, selon Claude a d\u00e9velopp\u00e9 une relation Italiani Zante entre les passages d\u00e9clamatoire et les passages concertant les aidant \u00e0 souligner le contraste entre l'action et la r\u00e9flexion ou le traitement de conflits psychologique dans le portrait d'un personnage de m\u00eame les danses, non pas de secret pour eux, c'est l'essence m\u00eame du masque depuis l'\u00e9poque d'Henri VIII et ils n'ont pas besoin de conna\u00eetre l'op\u00e9ra fran\u00e7ais pour savoir comment utiliser les mouvements de danse comme long d\u00e9veloppement de et de coeur puisque ce type d'\u00e9criture est utilis\u00e9e dans les autres de court et m\u00eame dans les Simpson Anthem depuis le milieu des ann\u00e9es 1660 mais il est \u00e9vident que Blow et d\u00e9sireux de plaire \u00e0 son roi dans l'espoir de pouvoir fonder une acad\u00e9mie d'op\u00e9ra anglais, c'est pourquoi il lui offre \u00e0 la fin de l'acte de une suite de danses des gr\u00e2ces gavotte Sarabande est grande en forme de chaque homme tout \u00e0 fait dans le go\u00fbt royale, car Charles mais que la musique sur laquelle il pouvait danser, il n'\u00e9tait pas le cousin de Louis XIV pour rien c'est danses pourtant ont un parfum anglais et pour la petite histoire, ce sont des demoiselles d'honneur de la duchesse d'York killed enserre dans la plus pure tradition du masque anglais et parmi elles, une certaine Anne King 1000 l'auteur anonyme du livret de l'op\u00e9ra de Blow qui \u00e9tait en train de s'\u00e9tonner. \r\nLa suite de danses des gr\u00e2ce \u00e0 l'acte II de V\u00e9nus c'est Adonis op\u00e9ra de John Blow dans l'interpr\u00e9tation du fait un sous la direction d'\u00c9lisabeth Kenny, qui dirige depuis son th\u00e9orbe, la danse est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment moteur de Didon et \u00c9n\u00e9e de Purcell, petit rappel musical danse triomphale ritournelles dans son \u00e9cho des furies. \r\nLa danse triomphale la ritournelle est la danse en \u00e9cho des furies de Didon \u00c9n\u00e9e de Purcell, sous la direction de Ren\u00e9, il y a comme \u00e7a la parent\u00e9 entre V\u00e9nus Didon et multiple \u00e9troite les livrets d'abord est \u00c9n\u00e9e et fils de V\u00e9nus ce on trouve dans les 2 op\u00e9ras, des petits amours \u00e0 la fois conventionnel est endeuill\u00e9, il est fait allusion dans le texte de Didon \u00e0 Cupidon et bien s\u00fbr au fameux sanglier qui tue Adonis pour souligner que celui qui va tuer \u00c9n\u00e9e est encore plus gros, enfin les 2 librettistes choisissent de faire de leur cours op\u00e9ras un drame f\u00e9minin la parent\u00e9 musicale \u00e0 pr\u00e9sent les 2 ouvrages sont en un prologue et 3 actes leur plan similaire voyageant depuis 8 majeur dans V\u00e9nus c'est utile mineurs dans Didon jusqu'\u00e0 seul mineur dans les 2 en passant par Fame \u00e0 Gerland, V\u00e9nus, c'est parfois mineures dans Didon les 2 ouvrages sont en r\u00e9citatif d\u00e9clamatoire utilisent des lignes de basse fort similaire dans l'acte de ainsi le Ground qui accompagne la le\u00e7on des amours chez Blow se retrouve \u00e0 l'identique ce Purcell dans l'air porte chez les \u00eatre s'les forces vocale requise sont similaires, V\u00e9nus s'peut chanter Didon Adonis peut chanter est \u00c9n\u00e9e les personnages secondaires se recoupent \u00e9galement les 2 op\u00e9rations fait de mouvements, bref en succession rapide et entra\u00eene \u00e0 toute allure les Rovers le drame, les 2 op\u00e9rations des drames f\u00e9minine peut-\u00eatre trouvera -t-on la d\u00e9ploration de V\u00e9nus s'Pupi Lozis bien que la mort instantan\u00e9e de Didon, mais les 2 op\u00e9ras se termine par une m\u00eame tr\u00e8s bouleversante, encore une fois, Purcell s'est directement inspir\u00e9 de son ami Blow et a fait mieux, \u00e0 certains endroits, mais pas partout, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:12) [78%] :\r\nVoil\u00e0 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:38) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:40) [91%] :\r\nLe point \u00e0. \r\nEn point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:56) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:57) [55%] :\r\nUn qui et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:04) [79%] :\r\nEt. \r\nLa maladie fera l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:01) [97%] :\r\nMarie- France. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:52:17) [91%] :\r\nNous retrouverons Poissy. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:27) [82%] :\r\nRen\u00e9 il y a quand m\u00eame se diriger \u00e0 la fin de l'nous sommes Adonis de John Blow avec Rose-Marie je re\u00e7ois V\u00e9nus, le coeur de et l'Orchestre de l'\u00e2ge des Lumi\u00e8res demain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure, d\u00e8s 7 heures Blow et place le Citadis admise personne \u00e9gal \u00e0 Blow une s\u00e9rie de Claude Hermann r\u00e9alis\u00e9e cette semaine par Christophe et ses production frapper l\u00e0, merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute \u00e0 demain, portez -vous bien, vous \u00e9coutez Espace 2 vous n'avez pas tort, il est 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T16:13:15Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "\u00e9crivaine, conf\u00e9renci\u00e8re, femme de radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B2AAB16-1E9B-42FA-9067-45EA451591AD", "internalArchiveId": "7B2AAB16-1E9B-42FA-9067-45EA451591AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride7h22 Lib\u00e9ralisme\r\nOn revient \u00e0 pr\u00e9sent sur le glissement \u00e0 droite qui s'est op\u00e9r\u00e9 dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLa pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement...\r\nBonjour, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nOn va continuer \u00e0 s'interroger dans les prochaines semaines sur ce qui va changer dans les grands dossiers qui attendent la Suisse : l'immigration, l'Europe, et l'\u00e9conomie... Et \u00e0 propos d'\u00e9conomie justement, nous allons voir avec vous que ce glissement \u00e0 droite n'est pas forc\u00e9ment synonyme d'un virage lib\u00e9ral...\r\nOn pourrait le croire en \u00e9coutant les r\u00e9jouissances de diff\u00e9rents responsables du monde \u00e9conomiques face aux r\u00e9sultats de ces \u00e9lections... \r\nEt pourtant, le lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, c'est d'abord un paradoxe...\r\nUn paradoxe que l'on retrouve synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame dans les deux mots du slogan de l'UDC pour ces f\u00e9d\u00e9rales : \"Rester libre\". Libre au sens d' \"Ind\u00e9pendant\" dans un cadre: celui de la nation qui unit, et non pas de l'Etat social qui prot\u00e8ge... \r\nC'est ce lib\u00e9ralisme conservateur, ressuscit\u00e9 dans les ann\u00e9es nonantes par Christoph Blocher, courant o\u00f9 la libert\u00e9 individuelle a pour contrepoids la nation et ses valeurs conservatrices.\r\n- Concr\u00e8tement, comment tout cela se traduit dans l'\u00e9conomie suisse ? \r\nConcr\u00e8tement, derri\u00e8re le lib\u00e9ralisme, on pense avant tout au retrait de l'Etat. Or, on en est loin!\r\nPrenons trois th\u00e8mes parmi d'autres qui nous ont marqu\u00e9 durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature : la fin du taux plancher, la politique \u00e9nerg\u00e9tique et la libre-circulation.\r\nLe taux plancher...Notre pays, via sa banque nationale, a soutenu artificiellement le cours du franc pendant plus de trois ans......Jusqu'ici, et sauf exception, beaucoup d'entreprises ont eu recours \u00e0 des mesures transitoires. Elles ont \u00e9vit\u00e9 une hausse du ch\u00f4mage : ch\u00f4mage partielle ou adaptation des prix... \r\nL'Etat lui-m\u00eame a aussi cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois dans la sant\u00e9 publique et parapublique... \r\nL'\u00e9nergie: le nouveau parlement est fa\u00e7onn\u00e9 pour ralentir davantage la sortie du nucl\u00e9aire... Or, tant les d\u00e9fenseurs du nucl\u00e9aires que du renouvelable soutiennent les subventions publiques et non la lib\u00e9ralisation totale...\r\nEnfin, la libre-circulation: il y a encore divergence entre l'intransigeance de l'UDC et le PLR, qui avec economiesuisse, souhaite une solution adapt\u00e9e besoins \u00e9conomiques de la Suisse... Finalement, ce sera peut-\u00eatre autour d'une approche lib\u00e9rale que s'entendra la droite, \u00e0 savoir limiter les mesures d'accompagnement sociales. \r\n- Au final, Fr\u00e9d\u00e9ric, \"lib\u00e9ral\" reste bel et bien un mot tabou en Suisse...\r\nOui, et n'y ajoutez surtout pas le pr\u00e9fixe \"n\u00e9o\"! L'\u00e9tiquette lib\u00e9rale n'est pas vendeuse du tout....Et pourtant les Suisses d\u00e9fendent beaucoup de valeurs lib\u00e9rales... La responsabilit\u00e9 individuelle, les n\u00e9gociations entre partenaires sociaux plut\u00f4t qu'une approche verticale, la d\u00e9fense des particularismes r\u00e9gionaux contre la centralisation ou encore la fiscalit\u00e9...  \r\nEt puis dans tous les classements, la Suisse arrive dans le peloton de t\u00eate lorsqu'on parle de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique..\r\nMais vingt ans apr\u00e8s le choc du livre blanc de David de Pury et de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, cet adjectif lib\u00e9ral renvoie toujours au \"laisser faire\" et \u00e0 la toute puissance du march\u00e9.\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre pourquoi un slogan de campagne fait mouche lorsqu'il invite les Suisses \u00e0 \"rester libre\", et non \u00e0 \"devenir lib\u00e9ral\"...", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride / JDM_2015-10-21T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["La pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement, \u00e9lu dimanche. Mais ce glissement \u00e0 droite n'est pas un virage lib\u00e9ral. Le lib\u00e9ralisme en Suisse reste un animal hybride."], "variantIds": ["ece-7166082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:09:10Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on revient \u00e0 pr\u00e9sent sur le glissement \u00e0 droite ce qui s'est op\u00e9r\u00e9 dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la pouss\u00e9e de l'UDC, la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour madame, on va continuer \u00e0 s'interroger, hein, dans les prochaines semaines sur ce ce qui va changer dans les grands dossiers qui attendent la Suisse, l'immigration, l'Europe et l'\u00e9conomie, et justement \u00e0 propos d'\u00e9conomie, nous allons voir avec vous que ce glissement \u00e0 droite mais pas forc\u00e9ment synonyme d'un virage lib\u00e9ral non non, malgr\u00e9 les r\u00e9jouissances de part et d'autre des responsables de l'\u00e9conomie depuis dimanche, le lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, il faut le dire, c'est d'abord un paradoxe, un paradoxe que l'on retrouve synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame dans les 2 mots du slogan de l'UDC pour ces f\u00e9d\u00e9rales : Rester libre, libre, au sens d'Ind\u00e9pendant dans un cadre, le cadre de la nation qui unit et non pas le cadre de l'\u00c9tat social qui prot\u00e8ge c'est ce lib\u00e9ralisme conservateur ressuscit\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 par Christoph Blocher un courant dans lequel la libert\u00e9 individuelle a pour contrepoids \u00e0 la nation et ses valeurs conservatrices et concr\u00e8tement, comment tout cela se traduit dans l'\u00e9conomie suisse alors concr\u00e8tement derri\u00e8re le lib\u00e9ralisme, on pense toujours avant tout retrait de l'\u00c9tat, or on en est loin : prenons trois th\u00e8mes parmi tant d'autres qui nous ont marqu\u00e9 durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature : la fin du taux plancher, la politique \u00e9nerg\u00e9tique et la libre- circulation le taux plancher notre pays via sa banque nationale a soutenu artificiellement le cours du franc pendant plus de 3 ans, jusqu'ici et, sauf exception, beaucoup d'entreprises ont eu recours \u00e0 des mesures transitoires, elles ont \u00e9vit\u00e9 une hausse du ch\u00f4mage en recours ch\u00f4mage au ch\u00f4mage partiel ou en adaptant leurs prix mais l'\u00c9tat lui- m\u00eame a aussi cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois dans la sant\u00e9 publique et parapublique l'\u00e9nergie ensuite le nouveau parlement est fa\u00e7onn\u00e9 pour ralentir davantage la sortie du nucl\u00e9aire, or tant les d\u00e9fenseurs de l'atome que ceux de l'hydraulique ou de ou d'autres formes de renouvelable soutiennent les subventions publiques et non lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 \u00e9lectrique, enfin la libre- circulation il y a encore divergence entre l'intransigeance de l'UDC et le PLR qui, avec \u00e9conomie suisse souhaite une solution adapt\u00e9e aux besoins \u00e9conomiques de la Suisse au final Fr\u00e9d\u00e9ric lib\u00e9ral reste bel et bien un mot tabou en Suisse, oui, oui, nier surtout pas le pr\u00e9fixe n\u00e9o l'\u00e9tiquette lib\u00e9rale n'est pas vendeuse du tout et pourtant, les Suisses d\u00e9fendent beaucoup de valeurs lib\u00e9rales la responsabilit\u00e9 individuelle, les n\u00e9gociations entre partenaires sociaux, plut\u00f4t qu'une approche verticale, la d\u00e9fense des centres d\u00e9cisionnels r\u00e9gionaux contre la centralisation ou encore une fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive avec l'\u00e9tranger \u00e0 l'ext\u00e9rieur, justement, la Suisse et la 5\u00e8me \u00e9conomie la plus libre au monde et la premi\u00e8re en Europe, si l'on en croit le dernier classement de l'invit\u00e9 du des jeunes, un des nombreux qui place notre pays entrez votre position mais 20 ans apr\u00e8s le choc du libre du livre blanc, de David depuis de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall c'est adjectif lib\u00e9ral renvoie toujours au laisser faire \u00e0 la toute puissance du march\u00e9, alors \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 populaire \u00e7a descend doutent encore moins depuis la crise de 2008, voil\u00e0 peut-\u00eatre, entre autres bien s\u00fbr, pourquoi un slogan de campagne fait mouche lorsqu'il invite les Suisses \u00e0 rester libre et non \u00e0 devenir lib\u00e9ral, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T05:28:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FC2DD2A-AB00-4425-8852-A1576F62D4BC", "internalArchiveId": "4FC2DD2A-AB00-4425-8852-A1576F62D4BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9cologiste, sera la plus jeune \u00e9lue au Parlement", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Apr\u00e8s une campagne \u00e9nergique et r\u00e9ussie, Lisa Mazzone est \u00e9lue au Conseil national. A 27 ans, elle n\u2019est pas seulement la plus jeune du groupe parlementaire ; elle est aussi la plus jeune Conseill\u00e8re nationale. ", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166144", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif national", "conseiller national", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Mazzone, Lisa"], "alternativeTitle": ["De nouveaux visages \u00e0 Berne: Lisa Mazzone (GE) / FOR_2015-10-21T18:16:00_developpement-9", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Ce mercredi soir, la Genevoise Lisa Mazzone (Verts)."], "variantIds": ["ece-7166144"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-17T13:30:50Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:55:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20ABAD18-44D1-4DD2-872C-BB87A6E3876E", "internalArchiveId": "20ABAD18-44D1-4DD2-872C-BB87A6E3876E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois(FERNAND CUCHE - MANIF PAYSANNE ET DEFAITE DES VERTS) 7h35 Invit\u00e9 matinale\r\n DIR ST NE Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Verts -  ** 26 \r\n ACCUEIL ST NE: Coraline Pauchard\r\nLes paysans marcheront sur Berne demain... Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait...\r\nDes agriculteurs qui en ont assez... Assez de produire \u00e0 perte, et qui entendent le faire savoir...\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin Fernand Cuche, bonjour... Ancien conseiller d'Etat Verts neuch\u00e2telois et ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses...\r\n- Des paysans \u00e0 Berne qui crient leur ras-le-bol, ce n'est pas vraiment nouveau... Ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, des manifestations plus ou moins pacifiques se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale... En quoi la situaton est-elle plus difficile que par le pass\u00e9 pour l'agriculture suisse ?\r\n- Cette focalisation sur le lait, est-ce que cela vous para\u00eet justifi\u00e9e ?... Une moyenne de 50 centimes par litre, c'est ce que touche le paysan, ce n'est pas rentable pour aucun type d'exploitation ?\r\n- Quel serait le juste prix... 1 franc le litre ?\r\n- C'est quoi la notion de juste prix pour vous... c'est davantage que la seule couverture des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la production ?\r\n- Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? C'est la pression des grands distributeurs ?\r\n- Pourtant, le lobby paysan est bien pr\u00e9sent au Parlement...  Il compte depuis ce dimanche 30 d\u00e9put\u00e9s dans la seule Chambre du peuple.... La paysannerie reste la cat\u00e9gorie de la population suisse la mieux relay\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... Comment expliquez-vous que ses revendications ne soient pas entendues ?\r\n- La d\u00e9putation paysanne a le bras long... La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour l'agriculture...\u00a0 3 milliards et demi de francs par an.... c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable !...\r\n- Est-ce que cet argent est mal investi ?\r\n- Diriez-vous que le lobby paysan est d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s... incapable d'anticiper ?...\r\n- C'est clairement le proc\u00e8s de l'Union suisse des paysans que vous faites... Or \u00e7a reste l'organe fa\u00eetier des agriculteurs suisses... Un organe tr\u00e8s attach\u00e9 au syst\u00e8me politique suisse, tr\u00e8s respectueux des institutions... Pas assez frondeur ?\r\n- Au-del\u00e0 des structures politiques, comment voyez-vous l'avenir de l'agriculture suisse... r\u00e9solument bio et durable ?\r\n- Mais cette approche est-elle vraiment comp\u00e9titive ?\r\nEcologie politique\r\n- Les paysans dans la rue demain... les \u00e9cologistes aussi durant la prochaine l\u00e9gislature... C'est ce que promettait Ad\u00e8les Thorens, la co-pr\u00e9sidente des Verts, dimanche soir... apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite de l'\u00e9cologie politique aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... C'est ce qui a manqu\u00e9 aux Verts, une pr\u00e9sence plus marqu\u00e9e, plus agressive sur le terrain ?\r\n- Donc davantage de r\u00e9f\u00e9rendums et d'initiatives... C'est la solution ?\r\n- Plusieurs dossiers majeurs pour l'avenir environnemental de la Suisse seront \u00e0 l'agenda lors de la prochaine l\u00e9gislature : sortie du nucl\u00e9aire, transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9vision de la loi sur le CO2, politique agricole... Le tournant \u00e9nerg\u00e9tique en particulier, qui doit marquer la fin de l'\u00e8re nucl\u00e9aire en Suisse, est encore loin d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans les faits... N'y avait-il pas l\u00e0 des sujets porteurs pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ?\r\n- M\u00eame la co-pr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Thorens, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue dimanche... Son sort d\u00e9pend de l'issue du second tour pour le Conseil des Etats... N'est-ce pas embl\u00e9matique d'un message qui ne passe plus ?\r\n- Comment expliquez-vous que le citoyen, qui est sensible \u00e0 la question environnementale, qui trie ses d\u00e9chets, qui est attentif \u00e0 sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, qui est conscient et inquiet du r\u00e9chauffement climatique... tourne le dos \u00e0 l '\u00e9cologie politique ?\r\n- Diriez-vous que chaque citoyen, ayant pris conscience de sa responsabilit\u00e9 individuelle en mati\u00e8re d'environnement, agit \u00e0 son \u00e9chelle et ne voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'une mobilisation politique ?\r\n- Si le citoyen ne voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir sur un plan institutionnel, pourquoi se mobiliserait-il pour des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives ?\r\n- Les Verts n'ont plus le monopole de l'\u00e9cologie... D'autres partis sont soucieux de l'environnement... N'est-ce pas LA raison fondamentale du recul des Verts ?\r\nLa campagne et l'argent\r\nUne campagne qui n'a en tout cas jamais autant englouti d'argent...qu'est-ce que \u00e7a vous inspire...\r\nUne moyenne de 120'000 francs pour le Conseil national, 200'000 francs pour le Conseil des Etats\r\nMais l'argent investi est-ce que c'est vraiment un probl\u00e8me ?\r\nLe probl\u00e8me n'est-il pas plut\u00f4t celui de l'origine de l'argent... \r\nIl n'y a en Suisse toujours pas de l\u00e9gislation sur le financement politique...  les partis peuvent donc b\u00e9n\u00e9ficier de montants tr\u00e8s cons\u00e9quents sans qu'on en trouve la moindre trace dans leurs comptes..\r\nCa peut vraiment changer la donne..\r\n(presse romande) Combien de migrants en r\u00e9alit\u00e9?\r\nLa question est l\u00e9gitime...depuis qu'on sait que le chiffres de 710'000 r\u00e9fugi\u00e9s ayant frapp\u00e9s sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9es aux portes de l'Europe....des migrants annonc\u00e9s la semaine derni\u00e8re par Frontex, l'agence euro\u00e9enne de surveillance des fronti\u00e8res...ce chiffre est largement sur\u00e9valu\u00e9. Un chercheur de l'universit\u00e9 de Birmingham a mis le doigts sur les erreurs de calculs de l'agence...les migrants ont \u00e9t\u00e9 compatbilis\u00e9s \u00e0 chaque passage de fronti\u00e8re....et non pas uniquement lors de leur premi\u00e8re entr\u00e9e dans un pays de l'Union europ\u00e9enne...nous explique LE MATIN....\r\nFrontex explique au'auparavant les migrants entraient en Gr\u00e8ce et glissaient ensuite vers l'Italie sans jamis plus quitter l'Europe...la route des Balkans aujourd'hui leur fait traverser plusieurs fois la fronti\u00e8re europ\u00e9enne....\r\nReste que ce chiffre faux onnt l'impression d'une invasion de migrants, il l\u00e9gitime aussi la politique europ\u00e9enne de militarisation des fronti\u00e8res....\r\nIl a certainement aussi influencer le vote des suisses dimanche.\r\nNeuch\u00e2tel....va-t-on vers la fin du r\u00e9gionalisme?\r\nL'EXPRESS s'interroge ce matin...4 des 6 \u00e9lus dimanche pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne...sont issus des Montagnes neuch\u00e2teloises....et pas la moindre r\u00e9action sur la toile! Il y a peu, la situation aurait d\u00e9fray\u00e9 la chronique d'un canton tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e du haut et du bas....mais il semble que les mentalit\u00e9s changent...pour preuve aussi...la r\u00e9forme des institutions cantonales concoct\u00e9e par le gouvernement...le parlement se prononcera bient\u00f4t sur cette suppression des 6 districts au profit d'une circonscription \u00e9lectorale unique...qui permettrait \u00e0 tout le canton d'\u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne! Une r\u00e9forme applaudie par le PS et le PLR, les deux poids lourds du canton.\r\n(Presse al\u00e9manique) *** Le Blick s'amuse \u00e0 inventer des offres d'emploi politique...\r\nIl y en a pour tous les partis: par exemple l'UDC qui cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Avantage: connaissance d'UNE langue nationale... Les verts et les verts lib\u00e9raux se sont mis ensemble pour trouver une responsable commune, une turnaround managerin. C'est qu'il y a des imp\u00e9ratifs de budget et d'efficience. Ne seront retenues \u00e9videmment que les candidatures sur papier recycl\u00e9 - quant \u00e0 la mission de la nouvelle responsable, il lui faudra d'abord emp\u00eacher de nouvelles d\u00e9faites \u00e9lectorales et ensuite - si possible - la fin du monde...\r\n*** La Suisse? Une \u00e9nigme pour une journaliste allemande...\r\nInterrogations sur une page du Tages Anzeiger de la correspondante de la S\u00fcddeutsche Zeitung \u00e0 Zurich. La journaliste du quotidien munichois comme3nce par r\u00e9sumer la situation: la Suisse va bien... elle n'a presque pas de ch\u00f4meurs. Les r\u00e9fugi\u00e9s? 30'000 sont attendus pour toute l'ann\u00e9e, le m\u00eame nombre que ceux que Munich voit arriver en un week-end. Et pourtant et pourtant ce sont les populistes de droite qui gagnent les \u00e9lections, s'\u00e9tonne la journaliste. Pourquoi les Suisses, qui n'ont rien \u00e0 redouter, votent-ils pour un parti qui insiste sur leurs peurs? L'article se conclut sur les mots du pr\u00e9sident de l'UDC dimanche soir, pour qui la Suisse doit rester ce qu'elle est. Conclusion de la correspondante... Ca sonne comme une menace...", "durationSec": 1483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2015-10-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2015-10-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses.", "Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses.", "Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses."], "variantIds": ["ece-7166108", "ece-7166093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T13:09:36Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 36 Les paysans marcheront sur Berne demain le collectif Swiss Agri Militant cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois appelle \u00e0 la mobilisation dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer, en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait, des agriculteurs qui en ont assez, assez de produire \u00e0 perte et qui entendent le faire savoir, alors pour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin Fernand Cuche, bonjour, bonjour l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert neuch\u00e2telois et ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aussi de l'Union des producteurs suisses lors des paysans \u00e0 Berne qui crient leur ras-le-bol ce n'est pas vraiment nouveau, hein, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, des manifestations plus ou moins pacifiques se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, en quoi la situation est -elle plus difficile que par le pass\u00e9 pour l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est un nouveau mouvement hein qui qui se lance, qui r\u00e9unit essentiellement des jeunes et \u00e0 la lecture de de ce qu'ils ont pu dire ou \u00e0 leur \u00e9coute, il y a un trait dominant qui ressort, c'est le fait qu'ils ne sont pas reconnus dans l'acte de production dans l'acte de production, \u00e7a veut dire par l\u00e0 que les prix \u00e0 la production ont baiss\u00e9 toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est tr\u00e8s spectaculaire pour le prix du lait c'est aussi spectaculaire pour le prix des c\u00e9r\u00e9ales et on sait que derni\u00e8rement, les producteurs de betteraves sucri\u00e8res suisse se sont r\u00e9unis aussi pour dire que l'\u00e9volution des prix n'\u00e9tait pas satisfaisant oui cette situation -l\u00e0 m'inqui\u00e8te parce que, au fond, on touche l\u00e0 \u00e0 la substance du futur de notre agriculture, c'est-\u00e0-dire les paysannes et les paysans qui sont aujourd'hui actifs dans cette profession, mais qui perdent espoir qui ont pas de perspective qui se d\u00e9mobilise et si on veut demain il nous reste peu de temps, avoir une agriculture qui est vraiment proche, la fertilit\u00e9 des sols, la protection de la biodiversit\u00e9, il nous faut des hommes et des femmes \u00e9quitablement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s vous ne pourrait pas faire comprendre \u00e0 une jeunesse agricole qu'il faut prendre en consid\u00e9ration une approche globale de la situation des agriculteurs, c'est au quotidien pour le lait et les votes nuls et \u00e0 50 centimes alors que pour avoir un prix correct, il faudrait entre 80 et en francs le kilo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nFernand Cuche, pardonnez -moi, quand m\u00eame, oui ce ce discours, j'ai l'impression qu'on l'a entendu depuis des d\u00e9cennies, au fond, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 ces sc\u00e9narios, je dirais pas catastrophe sombre que vous avez vous- m\u00eame ou ou d'autres d\u00e9crit finalement des jeunes g\u00e9n\u00e9rations persiste quand m\u00eame dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, \u00e7a signifie que c'est pas aussi \u00e7a para\u00eet pas aussi catastrophique que cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nIl faut savoir que c'est une profession o\u00f9 les gens ont une tr\u00e8s longue r\u00e9sistance c'est des gens qui vont tenir jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, avant de de l\u00e2cher le m\u00e9tier, il y a aussi le fait que, bon, on a beaucoup investi dans des b\u00e2timents dans un domaine, on l'agrandit on la moderniser, on a enfin une structure qui devrait permettre de, de r\u00e9pondre \u00e0 ces notions de comp\u00e9titivit\u00e9 et on observe que celles et ceux qui s'y sont lanc\u00e9s, notamment \u00e0 la production laiti\u00e8re, il y a par exemple en Suisse al\u00e9manique, un jeune agriculteur qui a r\u00e9uni 280 vaches laiti\u00e8res avec l'\u00e9ther, n\u00e9cessaire, je je le souhaite, h\u00e9 bien il y a quelques quelques semaines il arr\u00eater de produire parce qu'avec du lait \u00e0 48 centimes simplement et tournait pas, \u00e7a c'est un autre aspect aussi de de la profession, c'est que il y a, il y a un double discours savez ce double- discours il existe depuis qu'on a introduit les femmes paiements Direct \u00e0 la r\u00e9tribution directe pour des prestations \u00e9cologiques et encore aujourd'hui Monsieur SchneiderAmmann s'adresse aux paysans en disant : vous avez 2 objectifs, un \u00eatre comp\u00e9titif, de travailler avec le respect de l'environnement, mais ici, il s'av\u00e8re qu'au travers des ann\u00e9es qui passent un qu'il est de plus en plus impossible de concilier les 2 choses et la politique agricole suisse est \u00e0 la veille d'un tournant d\u00e9cisif, il y aura une option fondamentale \u00e0 prendre pour redonner la confiance, nous devons rester productif, \u00e7a c'est je, je, je le souhaite vraiment, on a toujours du plaisir \u00e0 travailler des Terres qui nous importe des c\u00e9r\u00e9ales, du lait, des fruits, des l\u00e9gumes, mais en m\u00eame temps et on vient de l'apprendre et en ce qui concerne les pommes et les traces de pesticides dans dans ces pommes dans le cas de l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame en Suisse aussi, c'est dire que l'effort, l'effort, il doit \u00eatre port\u00e9 aussi sur ces aspects -l\u00e0 parce que la population parce que la population attend attend avec je dirai toute toute la toute la sagesse et une revendication pleinement reconnu pouvoir consommer des fruits qui ne contiennent pas de traces de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [84%] :\r\nEt ce alors on revenons au lait si oui ou les biens vous parliez de 48 centimes le litre, 55 en moyenne on va dire quel serait le juste prix, selon vous, pour un 1 litre de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [88%] :\r\nAlors, il y avait quand m\u00eame \u00e0 la charge des organisations paysannes, je pr\u00e9f\u00e8re une remarque importante, il y a 10 15 ans lorsque nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 dans ces situations difficiles, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 l'union des producteurs suisses devenu unitaire a pr\u00e9sent\u00e9 une revendication importante aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, c'est de dire il faut introduire un outil l\u00e9gislatif qui donne la possibilit\u00e9 aux paysans et aux paysanne, producteurs de lait de pouvoir g\u00e9rer l'offre, c'est-\u00e0-dire d'arriver au bon moment avec les bonnes quantit\u00e9s c'est tout il a qui donnerait une force obligatoire l'organisation, elle n'existe pas, elle est toujours pas mis en place et ce qui me r\u00e9jouis dans parmi le le mouvement, c'est que c'est la 1\u00e8re revendique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est un mauvais pr\u00e9sident suisse Agri militante donc le collectif qui organise la manifestation de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re revendication qui vont pr\u00e9senter \u00e0 Berne c'est de dire : il nous faut cet outil l\u00e9gislatif pour g\u00e9rer l'offre, et \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 et de la seule responsabilit\u00e9 des paysans et souvent sans cela que la d\u00e9marche, elle est bonne quand elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nC'est le m\u00e9canisme voyez vivement maintenant le prix juste, selon vous, et \u00e7a leur notion de juste prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la 2\u00e8me des man\u00e8ges qui devrait \u00eatre fait par ce mouvement et si possible que toutes les organisations paysannes puisse associer \u00e0 \u00e7a, c'est d'\u00e9tablir une un contrat et c'est dans la revendication aussi de ce mouvement, un contrat de vente et d'achat du lait avec un prix qui est fix\u00e9e pour une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e, 2 ans ou 3 ans et qu'enfin on s'y tienne, et \u00e7a c'est, c'est la revendication, peut-\u00eatre la plus difficile, c'est peut-\u00eatre la manifestation la plus difficile, c'est d'\u00eatre organis\u00e9 pour aller n\u00e9gocier avec les acheteurs de lait et l\u00e0 nous avons des services qui calcule le prix du lait, le co\u00fbt du prix du lait en fonction des diff\u00e9rentes fili\u00e8res aussi si vous \u00eates en fili\u00e8re fromag\u00e8re, c'est un lait qui doit \u00eatre pay\u00e9e entre 85 et et en francs, on a, on n'en est pas loin dans la fili\u00e8re fromag\u00e8re dans la fili\u00e8re du Vacherin mais l\u00e0, c'est aussi des fili\u00e8res qui g\u00e8re l'offre l'Interprofession du gruy\u00e8re, quand il y a, on sent que que la consommation diminue ou que l'offre, elle a tendance \u00e0 augmenter, offre de lait bien et un m\u00e9canisme de gestion de l'eau qui se met en place, il faut trouver \u00e7a pour pour le lait de de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nAlors les paysans descendent donc dans la rue demain \u00e0 Berne et ils ont un certain nombre de revendications notamment qui se qui se dirige vers le gouvernement vers le Parlement, or le le paysan est tr\u00e8s pr\u00e9sent au Parlement o\u00f9 il compte depuis ce dimanche d'ailleurs 30 d\u00e9put\u00e9s dans la seule Chambre du peuple la paysannerie reste la la cat\u00e9gorie de la population la plus la la mieux relay\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, comment expliquez -vous que ses revendications ne soient pas entendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [88%] :\r\nTraditionnellement, la paysannerie, elle vote \u00e0 droite, on h\u00e9rite du domaine on h\u00e9rite de partis politiques LPD c'est celle PLR c'est l'UDC c'est parti au niveau des grandes id\u00e9es dominantes sur l'\u00e9conomie et des partis qui sont ouverts au lib\u00e9ralisme \u00e9conomique des partis qui sont ouverts \u00e0 des trait\u00e9s commerciaux avec l'Union europ\u00e9enne, c'est des partis qui lorgnent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui est en train de s'entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, c'est ce fameux trait\u00e9 commercial qui est en n\u00e9gociation, trait\u00e9 transatlantique comme on a eu le Trait\u00e9 transpacifique et cette attitude -l\u00e0, elle est souvent en contradiction avec le discours qui est tenu \u00e0 l'\u00e9gard de la paysannerie, je veux dire le discours UDC discours PLR le, le, le, le discours aussi des des d\u00e9mocrates du centre d'dans une moyenne mesure peut-\u00eatre alors il dit aux paysans, aider les candidats paysans disent on va \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre aux int\u00e9r\u00eats et au moment o\u00f9 il faudrait prendre des positions importantes, par exemple au sein de l'Organisation mondiale du commerce pour pr\u00e9server une souverainet\u00e9 d'approvisionnement de la propice \u00e0 la, la population, je ne connais aucun de ses \u00e9lus qui a fait cette revendication cette revendication, elle est faite aujourd'hui par des organisations minoritaires comme unitaire comme le groupe des Verts aussi, enfin, le parti des Verts, qui est favorable \u00e0 un commerce \u00e9quitable pourtant avec des exigences qui correspondent aux attentes du du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [88%] :\r\nPourtant, Fernand Cuche, l\u00e0 o\u00f9 il est mutation paysanne a le bras long, moins la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour l'agriculture, 3 milliards et demi de francs par an, c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [86%] :\r\nJe ne conteste pas ces chiffres, il faut simplement rappeler qu'au moment o\u00f9 la Suisse a saign\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 la saign\u00e9e Les paysans tout en signant des trait\u00e9s commerciaux, notamment dans le cas de l'Organisation mondiale du commerce, elle a accept\u00e9 que les prix qui \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne europ\u00e9enne, que les prix \u00e0 la production diminue en Suisse, et elle a dit, mais \u00e7a on on donne, on doit compenser on doit compenser cette diminution, laissez -les les paiements Directs li\u00e9s \u00e0 ses prestations \u00e9cologiques qui ne sont pas contest\u00e9es peut-\u00eatre les paysans contestent certaines chicaneries administratives qui gravitent autour de de cet, de cet objectif -l\u00e0, alors pour diminuer, diminuer les les pertes au prix \u00e0 la production, nous avons introduit cette compensation financi\u00e8re et en sens, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente des personnes relativement importante, moi je ne conteste pas, j'ai toujours dit : je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point la population suisse, que ce soit au niveau des communes et grandes communes, au niveau des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration le parlement aussi a toujours vot\u00e9 de fa\u00e7on quasi unanime, soutient cette agriculture maintenant faut redonner \u00e0 cette agriculture une dignit\u00e9 par un retour \u00e0 des prix qui couvre les frais de production, quitte \u00e0 diminuer les revenus des quitte \u00e0 diminuer le montant allou\u00e9 au niveau des des pays moins Direct et je pense que c'est ainsi qu'on va retrouver dans les campagnes de la vigueur et la volont\u00e9 de pouvoir continuer le travail agricole, c'est un m\u00e9tier qui s'planifient \u00e0 tr\u00e8s long terme, c'est une de g\u00e9n\u00e9ration quand on prend des options sur un domaine pour \u00eatre s\u00fbr d'une certaine continuit\u00e9 dans une certaine s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui cette s\u00e9curit\u00e9 et Leila par les paiements Directs mais les les agriculteurs revendiquent que cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 elle puisse \u00e9tablir en soit pas tort partenariats avec des acheteurs pour avoir des prix encore une fois qui soient d\u00e9cents et r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [91%] :\r\nAlors les paysans dans la rue demain les \u00e9cologistes aussi durant la prochaine l\u00e9gislature, en tout cas, c'est ce que promettait Ad\u00e8le Thorens la co- pr\u00e9sidente des Verts dimanche soir apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite 1 de l'\u00e9cologie politique aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est ce qui a manqu\u00e9 aux Verts, selon vous, une pr\u00e9sence plus marqu\u00e9e plus agressive sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [93%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, j'esp\u00e8re que quand on parle un peu du du d\u00e9sarroi ou de la Finlande, de l'\u00e9cologie politique avec la diminution du nombre de si\u00e8ges, il y a non seulement les Verts traditionnels mais aussi les Verts, lib\u00e9raux, j'esp\u00e8re que c'est pas la fin de l'\u00e9cologie tout court, j'ai j'esp\u00e8re alors moi j'ai de l'inqui\u00e9tude, c'est l'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 cette derni\u00e8re votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [82%] :\r\nMais comment rebondir dou\u00e9 alors est -ce que c'est dingue \u00e0 travers davantage de r\u00e9f\u00e9rendums et d'id\u00e9es et d'initiatives, c'est-\u00e0-dire le terrain oui c'est \u00e7a la solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [90%] :\r\nOui, j'aimerais juste dire que ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que les Verts lib\u00e9raux qui une position apparemment plus ouverte \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9conomie qui serait moins typ\u00e9 \u00e0 gauche, c'est aussi une force politique \u00e9cologique qui a perdu terra quasi dans les m\u00eames proportions que nous, alors comment rebondir alors les verts vont continuer, il reste quand m\u00eame un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s qui vont faire du travail et comme le disait Ad\u00e8le Torrent et je la rejoins, je pense que il faudra retourner aussi sur le terrain, \u00eatre plus pr\u00e9sente, plus proche des gens, pour expliquer, parce que les m\u00e9canismes aussi avec l'\u00e9conomie, l'\u00e9cologie et l'agriculture, la protection de la environnement la qualit\u00e9 des eaux, la qualit\u00e9 des produits, c'est une c'est, c'est c'est une chimie compliqu\u00e9e, c'est une biologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [93%] :\r\nMais il emp\u00eache Fernand Cuche le le le citoyen aujourd'hui est quand m\u00eame beaucoup plus sensibilis\u00e9s aux questions environnementales qu'il y a 15 20 ans comment expliquez -vous que ce citoyen l\u00e0 qui est sensible justement \u00e0 cette question- l\u00e0 qui trie ses d\u00e9chets qui est attentif \u00e0 sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique qui m\u00eame conscient, je dirais, et inquiet du r\u00e9chauffement climatique, comment se fait- il que ce citoyen et tourner le dos \u00e0 l'\u00e9cologie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [90%] :\r\nJ'ai des doutes en ce qui concerne la prise de conscience de la population, en l'occurrence de la population suisse par rapport aux grands enjeux environnementaux, il faut voir que c'est une, c'est une \u00e9volution qui fait peur, c'est une peur profonde et on se rassure, quand on a une peur profonde, c'est la m\u00eame chose avec l'immigration, quand on a une peur profonde, on essaye de se rassurer avec des petits gestes au quotidien alors on \u00e0 trier les d\u00e9chets, on va \u00e9teindre la lumi\u00e8re lorsqu'on n'est pas au salon, \u00e0 la salle de bain, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, moi je le fais aussi, il faut avoir cette attention soutenue mais l'\u00e9tape suivante et c'\u00e9tait la difficult\u00e9 aussi pour les gens qui s'engagent politiquement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, la difficult\u00e9, c'est le passage suivant, parce que le passage suivant, in\u00e9vitablement, aura des cons\u00e9quences sur notre mode de vie qui est un mode de vie de grande consommation, on va en vacances, on consomme les vacances, on va dans le milieu dans les paysages magnifiques de cette Suisse on consomme ses paysages et il y a, je dirais presque une r\u00e9volution id\u00e9ologique \u00e0 faire dans notre fa\u00e7on d'\u00eatre, par rapport \u00e0 l'environnement et ce qui est important de rappeler peut-\u00eatre qu'on a failli un peu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce qu'on a un peu l'image pour les Verts, traditionnelle en tout cas qu'on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger ici un petit biotope la en crapaud qui dispara\u00eet et puis des libellules qui se perdent un peu parce que il y a un suffisamment de surface humide, mais il faut voir que tout le travail qui est fait pour prot\u00e9ger l'environnement, pour le prot\u00e9ger durablement, on le fait pour nous, on le fait pour nous, humains et, vraisemblablement, que \u00e7a va \u00eatre une une des strat\u00e9gies \u00e0 devoir utiliser dans, dans, dans les ann\u00e9es qui viennent ou dans les mois qui viennent, pour dire, mais finalement on peut pas vivre sans la nature contrairement \u00e0 elle qui peut vivre sans nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [90%] :\r\nMais \u00e7a, j'ai l'impression tout de m\u00eame \u00e0 tous les citoyens en sont conscients, Fernand Cuche est -ce que au contraire le fait que chaque citoyen ayant pris conscience de sa responsabilit\u00e9 individuelle en mati\u00e8re d'environnement, finalement, ne se contente que de d'agir \u00e0 son \u00e9chelle et ne voit peut-\u00eatre pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller plus loin, au dos de, de, de se mobiliser politiquement oui alors c'est tr\u00e8s bien, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [89%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre \u00e0 nous aussi d'utiliser d'autres maux d'utiliser un autre un autre vocabulaire de donner des exemples d'\u00eatre beaucoup plus compte pr\u00e8s concret de d\u00e9montrer aux citoyens tout ce qui se peut se peut se faire de fa\u00e7on concert\u00e9e au niveau international parce qu'on voit que ce qui d\u00e9termine aussi l'orientation dans les grandes lignes politiques des Suisses lors des \u00e9lections, c'est un peu ce qui se passe au niveau international, il y a eu la peur de Fukushima il y a eu la peur de Tchernobyl, on a la peur maintenant de de de l'immigration et et on revient sur la moralit\u00e9, alors dans ce contexte -l\u00e0, mondialis\u00e9, globalis\u00e9, le r\u00e9flexe et c'est c'est le un peu le repli sur soi, et peut-\u00eatre que l\u00e0, les Verts, mais les mouvements associatifs aussi mon mari m'a c\u00e9d\u00e9 ma perception aujourd'hui de de l'engagement pour que demain, cette plan\u00e8te elle puisse encore nous supporter, c'est que vraisemblablement passera par des mouvements associatifs qui existe, les milieux de protection de l'environnement, mais vraisemblablement qu'on aura un \u00e9veil Citoyen et \u00eatre jour j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par des gens qui m'ont dit : on va lancer une grande campagne d\u00e9marche de rassemblement, etc, \u00e0 la veille du sommet mondial, \u00e7a va se faire au niveau international, voil\u00e0 qui me r\u00e9jouit aussi peut-\u00eatre que le relais sera pendant un certain temps par des mouvements citoyens oui qui n'auront pas une couleur politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [86%] :\r\nMais sa frappe a gagn\u00e9, \u00e7a fera pas gagner des si\u00e8ges au sein du parlement et donc \u00e7a frappe, \u00e7a, \u00e7a fera pas avancer le travail l\u00e9gislatif en tout cas, d'autant plus que les Verts n'ont plus le monopole de l'\u00e9cologie un qu'soit vers vers overlib lib\u00e9raux d'autres partis sont soucieux aussi de l'environnement n'est -ce pas l\u00e0 finalement la raison fondamentale du recul des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [86%] :\r\nAlors j'ai quelques r\u00e9serves, oui, mais moi je me r\u00e9jouis si toute la constellation politique qui elle pr\u00e9sente \u00e0 Berne ce souci d'environnement, les m\u00e9decins comme une des priorit\u00e9 ou la priorit\u00e9, plus j'ai un doute, hein, j'ai j'ai pas per\u00e7u dans le programme des partis, notamment par le le 1er parti suisse qui est, qui est l'UDC chercher une option de protection de l'environnement dans le programme de de l'UDC suisse, je crois que c'est vite vu : c'est pas une priorit\u00e9, c'est pas pris en consid\u00e9ration, il y a pas que l'UDC non \u00e7a c'est le 1er mars mais oui, mais c'est la question commen\u00e7ons au bon radicaux, il y a d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, oui mais c'est important aussi de commencer par ceux qui ont gagn\u00e9 ces derni\u00e8res \u00e9lections, mais ils ont pas gagn\u00e9 ces derni\u00e8res \u00e9lections, parce qu'ils ont eu un programme qui \u00e9tait tr\u00e8s nettement en faveur du d\u00e9veloppement durable, qui \u00e9tait tr\u00e8s nettement en faveur de prendre des mesures importantes et de modifier le comportement des uns et des autres \u00e0 commencer peut-\u00eatre par nos politiciens, mais je n'ai jamais entendu ce discours, le discours a \u00e9t\u00e9 de nouveau l'emploi l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [87%] :\r\netc c'est des CDS, oui, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre additionnel, mais des sources de pr\u00e9occupation en tout cas pour les, pour les citoyens oui alors que bon avec les verts on a un peu le sentiment que ces mots de th\u00e9matiques, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [88%] :\r\nBah non maintenant parce que les verts, ils ont lanc\u00e9 une initiative qui aboutit qui en traitement au Parlement sur une \u00e9conomie verte, ils ont une initiative qui va nous, avons une initiative qui va justement oui concernant l'agriculture et le commerce \u00e9quitable, on travaille sur cette dimension -l\u00e0, on travaille sur les \u00e9changes commerciaux avec l'\u00e9tranger je parce qu'un des partis qui essaye d'ouvrir une br\u00e8che dans la fa\u00e7on de n\u00e9gocier, de mettre le march\u00e9 au service d'un projet de 2 soci\u00e9t\u00e9s, je n'ai pas entendu ce discours l\u00e0 dans les parmi les forces dominantes mais alors si s'y mettent vraiment parce que le sommet de Paris va r\u00e9v\u00e9ler que \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, puisque l'ensemble des partis politiques en Suisse dise on va changer de comportement, on va programmer une Suisse diff\u00e9rentes mais o\u00f9 nous serons un peu moi \u00e7a inqui\u00e8te par rapport \u00e0 l'emploi par rapport \u00e0 l'environnement par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 des produits et \u00e0 ce moment -l\u00e0, si les Verts devaient dispara\u00eetre dans 5 ans, 10 ans ou 20 ans nous aurons r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [93%] :\r\nOn va faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de la presse Fernand Cuche, vous restez avec nous, avec Simon Corthay, avec le Blick qui s'amuse \u00e0 inventer des offres d'emploi politique et vous allez comprendre qu'il s'agit des Verts et des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [91%] :\r\nOui, il y en a pour tous les partis, par exemple, l'UDC qui cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Avantage connaissance d'une langue nationale, les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, donc se sont mis ensemble pour trouver une responsable commune une Tornare round de manager in, c'est qu'il y a des imp\u00e9ratifs de budget d'efficience ne seront retenues \u00e9videmment que les candidatures sur papier recycl\u00e9, quant \u00e0 la mission de la nouvelle responsable, il lui faudra d'abord emp\u00eacher de nouvelles d\u00e9faites \u00e9lectorales et ensuite, si possible, la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [89%] :\r\nAlors une une employ\u00e9e qui circule pr\u00e8s et \u00e0 la fois des Verts, lib\u00e9raux et la foi des Verts \u00e7a pr\u00e9sage d'une dur\u00e9e d'un prochain rapprochement entre entre les 2 formations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [87%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re que les les 2 formations vont on pense rencontrer et puis discuter sur la fa\u00e7on de fonctionner hein pour pour la l\u00e9gislature qui qui s'annonce, ceci dit, moi je ne souris jamais lorsque quelqu'un perd son emploi, que ce soit un homme politique qui soit pas r\u00e9\u00e9lu, que ce soit quelqu'un qui travaille dans l'industrie ou dans la fonction publique ou dans les services, m\u00eame les employes de banque \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont dans des situations de stress parce 45 se restructure et de se remodeler avec peut-\u00eatre de d\u00e9cisions d\u00e9cente de traitement qui vont quitter la Suisse, moi je ne souris jamais lorsque quelqu'un perd un emploi, ce serait ma premi\u00e8re r\u00e9action apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est un petit peu d'humour ben alors un petit moment, il faudrait pas que \u00e7a prenne trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [88%] :\r\nPlace Fernand Cuche, on reste dans la presse avec eux, on parlait tout \u00e0 l'heure, hein, de la peur des migrants, h\u00e9 bien justement, combien de migrants en en r\u00e9alit\u00e9 Sandra Viscardy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [92%] :\r\nAlors cette question est l\u00e9gitime, depuis qu'on sait que le chiffre de 710000 r\u00e9fugi\u00e9s ayant frapp\u00e9s sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e aux portes de l'Europe des migrants donc annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par Frontex agence europ\u00e9enne de surveillance des fronti\u00e8res, ce chiffre est donc largement sur\u00e9valu\u00e9, un chercheur de l'universit\u00e9 de Birmingham a mis le doigt sur les erreurs de calcul de cette agence, en fait, les migrants ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s \u00e0 chaque passage de fronti\u00e8re et non pas uniquement lors de leur premi\u00e8re entr\u00e9e dans un pays de l'Union europ\u00e9enne nous explique Le Matin alors Frontex lui dit qu'auparavant les migrants en Gr\u00e8ce et glissaient ensuite naturellement vers l'Italie, sans jamais plus quitter l'Europe, mais la nouvelle route des Balkans, aujourd'hui il a fait traverser plusieurs fois la fronti\u00e8re europ\u00e9enne reste bien que ce chiffre donne l'impression d'une d'une invasion de migrants il l\u00e9gitime aussi et la politique europ\u00e9enne de militarisation des fronti\u00e8res, puis il a certainement eu de son poids dans le vote des Suisses 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [87%] :\r\nFernand Cuche l\u00e0- dessus, votre r\u00e9action par rapport \u00e0 ces chiffres erron\u00e9s \u00e9ventuellement de de voir \u00e9videmment aussi \u00e0 chaque fois que ils traversent une fronti\u00e8re ils sont comptabilis\u00e9s doivent revenir en arri\u00e8re, puis repassez plus loin pour entrer dans l'Union europ\u00e9enne puisqu'on les compte, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 un jour d\u00e9cisif dans le vote Val\u00e9ry suisse non je pense pas, je pense pas, par contre, ce qu'il faut ce qu'il faut savoir, c'est que les ph\u00e9nom\u00e8nes de migration, ils vont continuer les ph\u00e9nom\u00e8nes d'immigration vers les pays qui ont un certain nombre de moyens ou les pays qui vivent bien, \u00e7a va continuer parce que tout est \u00e9troitement li\u00e9, le mod\u00e8le \u00e9conomique dominant qui qui programme des exclusions qui programme des appauvrissement le mod\u00e8le \u00e9conomique dominant qui, si elle a favorise favorise des secteurs entiers de de l'\u00e9conomie ben in\u00e9vitablement dans un monde globalis\u00e9, les gens, les gens vont migrer vers ces centres \u00e9conomiques qui se d\u00e9veloppent pour essayer de trouver une vie meilleure et tant qu'on n'aura pas sur, sur des au travers de concertation politique \u00e9conomique international d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de, de, de freiner ces migrations par des prises de conscience importante un peu partout dans le monde pour amener ces gens \u00e0 rester \u00e0 rester chez eux, nous aurons ces ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires et ce serait bien aussi que la Suisse qui, quand m\u00eame, faut le reconna\u00eetre, est capable d'accueillir et de bien accueillir, je rappelle qu'il y a une centaine d'ann\u00e9es il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, licence d'enfants belges qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e7a dans le temps, hier ou la semaine derni\u00e8re en cours hier dans dans le canton de Fribourg, avec une centaine d'enfants dans le petit village de vos rues il y a, il y a, il y a 100 ans, imaginez ce village qui a accueilli apr\u00e8s sans enfants, on est capable de ce geste -l\u00e0, mais aujourd'hui c'est, c'est c'est m\u00eame plus \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de guerre r\u00e9elle oui pour la Syrie, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais sinon toutes ces migrations Condi immigration \u00e9conomique il y a pas un changement de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement au niveau plan\u00e9taire, ces mouvements -l\u00e0 vont continuer, il faudra remonter les fili\u00e8res pour essayer de stabiliser les gens chez eux et notamment la les politiques agricoles nationales peuvent jouer un r\u00f4le consid\u00e9rable parce qu'aujourd'hui 30 \u00e0 40 voire 50 pourcent de de la population dans certains pays travaillent la terre, si on peut donner un espoir \u00e0 ces gens -l\u00e0 pour vivre de leur travail, de la Terre, on va bien, on souhaite le faire chez nous, h\u00e9 bien je pense qu'on va aussi diminuer le flux les flux de 1000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:38) [90%] :\r\nMathieu, merci beaucoup, Fernand Cuche, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:07:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E9C5A99-6EDF-41FA-AC2D-D5223D19A4BC", "internalArchiveId": "2E9C5A99-6EDF-41FA-AC2D-D5223D19A4BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alber, C\u00e9dric \r\nComment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires?Les \u00e9lections de dimanche ont fait arriver plein de petit nouveau sous la Coupole et vu le d\u00e9part de 25% de parlementaires. Avec ces d\u00e9part, les fronts de repr\u00e9sentativit\u00e9 des lobbys changent... forc\u00e9ment.. mais pour les groupes de pression, c'est aussi autant d'occasion de \"draguer\" en quelque sorte les petits nouveaux.\r\nLe but final \u00e9tant bien s\u00fbr d'\u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9galement invit\u00e9 au PF, dans les pas perdus, pour relayer, via les parlementaires, les int\u00e9r\u00eats et pr\u00e9occupations d'entreprises priv\u00e9es ou collectivit\u00e9s publiques.\r\nBonsoir C\u00e9dric Albert!\r\nLobbyiste au sein du groupe FurrerHugi.... sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique\r\nAu soir du 18, ou le lendemain... une fois les nouveaux \u00e9lus connus... comment proc\u00e9dez-vous? comment s\u00e9lectionnez-vous les nouveaux parlementaires \u00e0 aborder? Selon quels crit\u00e8res?\r\nc'est le grand march\u00e9 de la s\u00e9duction pour attirer l'un ou l'autre dans des CA ou des Conseils de fondation par ex?\r\nvos clients vous mandent pour attirer tel ou tel profil?\r\nVous venez d'entendre la verte genevoise Lisa Mazzone...un profil qui peut vous int\u00e9resser?\r\nAu contraire, le popiste Denis de la Reussille n'int\u00e9ressera pas un mandant priv\u00e9? \r\ncomment \u00e7a se r\u00e9partit? les PLR-UDC oeuvranr pour  le priv\u00e9, ceux de gauche dans les collectivit\u00e9s publiques ou les ONG?\r\nr\u00e9mun\u00e9ration... des diff\u00e9rences? Selon si on est de gauche ou de droite qu'on file dans le priv\u00e9 ou le public?", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166135", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires? / FOR_2015-10-21T18:18:00_developpement-10", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont fait arriver plein de petits nouveaux sous la Coupole et vu le d\u00e9part de 25% de parlementaires. Avec ces d\u00e9parts, les fronts de repr\u00e9sentativit\u00e9 des lobbys changent, mais pour les groupes de pression, c'est aussi autant d'occasions de \"draguer\" en quelque sorte les petits nouveaux. Le but final est d'\u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9galement invit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour relayer, via les parlementaires, les int\u00e9r\u00eats et pr\u00e9occupations d'entreprises priv\u00e9es ou collectivit\u00e9s publiques. L'interview de C\u00e9dric Albert, lobbyiste au sein du groupe FurrerHugi, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique."], "variantIds": ["ece-7166135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:55Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T17:02:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-847CA8CD-12CD-4A05-BF90-CA161D6BB28A", "internalArchiveId": "847CA8CD-12CD-4A05-BF90-CA161D6BB28A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Simon Corthay et Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi(Presse al\u00e9manique et romande) Revue de presse\r\n*** La presse avec Sandra Viscardi et Simon Corthay... .et on commence par une dynastie politique au Canada....\r\nIl est beau...il est jeune....tout juste 43 ans ...ce qui fait de lui le 2\u00e8me plus jeune premier ministre du Canada....Justin Trudeau formera le prochain gouvernement, puisque son parti lib\u00e9ral vient de remporter 184 des 338 si\u00e8ges du parlement. Plusieurs journaux romands s'y arr\u00eatent ce matin...LA LIBERTE et LE COURRIER rappellent les destin\u00e9es d'une famille politique \u00e0 la Kennedy...Justin...fils de Pierre Elliott....ancien premier ministre qui a fa\u00e7onn\u00e9 le Canada moderne...et de Margaret....30 ans plus jeune que son \u00e9poux...amie d'Anfy Warhol, Truman Capote, Mick Jagger et L\u00e9onard Cohen....\r\nJustin...43 ans...et apparament pas si \"just not ready\"...comme voulaient le faire croire les conservateurs durant la campagne....\r\nSCOR ...photo de famille intime en une de la NZZ, Sophie et Justin Trudeau d\u00e9couvrant de leur canap\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection - et leur fils Xavier qui d\u00e9tourne les yeux de l'\u00e9cran... Bonheur familial qui contraste avec le commentaire un tantinet inquiet de la Neue Zuercher Zeitung: pour financer ses cadeaux \u00e0 la classe moyenne, le nouveau premier ministre veut recourir \u00e0 l'emprunt. Attention danger, pr\u00e9vient la NZZ, danger de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 long terme...\r\n*** Et dans le m\u00eame cahier, reportage sur un d\u00e9sastre bien r\u00e9el...\r\n... une page qui emm\u00e8ne le lecteur dans le port chinois de Tianjin, deux mois apr\u00e8s la catastrophe chimique. R\u00e9cit de ces travaux d'assainissement qui se tra\u00eenent - de ces quartiers fant\u00f4mes vid\u00e9s de leurs habitants, de cette immense horloge bloqu\u00e9e depuis les explotions \u00e0 11 heures 37... Mais dans quelques jours, les parkings devraient retrouver un peu d'animation, avec la r\u00e9ouverture des centres commerciaux... \r\nUn saut par-dessus le Pacifique et nous voici en Californie, avec le correspondant du Bund et du Tages Anzeiger. L'\u00e9tat am\u00e9ricain signe une premi\u00e8re en inscrivant le glyphosate, le d\u00e9sherbant Roundup sur la liste des produits canc\u00e9rig\u00e8nes. Le glyphosate, une mol\u00e9cule combin\u00e9e avec des semences OGM qui a fait la fortune de Monsanto et qui continue d'\u00eatre utilis\u00e9e en Suisse. 280 \u00e0 350 tonnes par an, calculent les deux journaux - et sur cette quantit\u00e9, un cinqui\u00e8me dispers\u00e9 par des jardiniers du dimanche.\r\n*** Bannir les envahisseurs....\r\nSandra LE MATIN se fait l'\u00e9cho des revendications de Pro Natura....qui demande \u00e0 Berne d'interdire la vente de toute plante ou animal venus d'ailleurs et connus pour provoquer des dommages \u00e0 notre faune locale...Raz-le-bol de ces buddleia c'est l'arbre \u00e0 papillons, robiniers et poissons rouges qui s'imposent dans nos campagnes et nos \u00e9tangs....\u00e9chapp\u00e9s par pollinisation de jardins o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s comme arbuste d'ornement...ou rel\u00e2ch\u00e9s de leur bocal parce qu'ils n'interessaient plus les enfants. Ce sont des envahisseurs qui se d\u00e9veloppent vitesse grand V aux d\u00e9pends de la v\u00e9g\u00e9tation locale....des poissons si voraces qu'apr\u00e8s leur passage dans un cours d'eau ou un plan d'eau, il ne reste plus aucune vie ou presque!\r\n*** Un Assad qui appr\u00e9cie Gen\u00e8ve....\r\nDepuis 2 ans Rifaat el-Assad s\u00e9journe r\u00e9gulli\u00e8rement dans un palace genevois, nous apprend LE TEMPS...l'oncle de l'actuel pr\u00e9sident syrien chercherait m\u00eame \u00e0 s'installer dans la r\u00e9gion...explique le journal qui nous rappelle que l'homme vit en exil depuis 1984...apr\u00e8s des dissentions avec son fr\u00e8re...le pr\u00e9sident syrien de l'\u00e9poque, Hafez el-Assad, p\u00e8re de Bachar....\r\nRifaat \u00e9tait \u00e0 Moscou la semaine derni\u00e8re...certains y voient la volont\u00e9 de la Russie de le choisir comme 3\u00e8me voie pour r\u00e9gler le conflit syrien...lui, Riffat qui critique all\u00e8grement son neveu et qui se juge bien meilleur pour gouverner le pays...Riffat avec sa part d'ombre....on le consid\u00e8re comme responsable de plusieurs massacres en Syrie...lorsqu'il \u00e9tait chef de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** L'UDC et son \u00e9lectorat al\u00e9manique et f\u00e9minin... \r\nSCOR Mais oui l'image change: la victoire de dimanche n'est pas seulement celle de ces messieurs qui votent traditionnellement UDC. L'\u00e9diteur Tamedia a sond\u00e9 les votants et les r\u00e9sultats font la une de ses quotidiens bernois et zurichois: si 30% des hommes ont opt\u00e9 pour l'Union d\u00e9mocratique du centre, 29% des femmes les ont rejoint, beaucoup plus que par le pass\u00e9.\r\nEt puis, ajoute la Neue Zuercher Zeitung, l'UDC d\u00e9borde maintenant de la campagne sur les agglom\u00e9rations, l\u00e0 o\u00f9 la population se densifie, autour des villes. En revanche les grands centres urbains restent de plus en plus domin\u00e9s par les socialistes,observe la NZZ qui se fonde sur une analyse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique...\r\nL'UDC encore sous la plume du correspondant en Suisse romande du Tages Anzeiger... A part Fribourg et le Valais, deux cantons bilibgues, le parti n'a pas vraiment progress\u00e9 en Suisse romande. Dans les t\u00eates d'ici, explique le Tages Anzeiger, il y a un amalgame d\u00e9finitif entre UDC et Suisse al\u00e9manique. Le r\u00e9flexe minoritaire est activ\u00e9, explique le correspondant... Et Roger K\u00f6ppel n'est pas seulement le fils spirituel de Christoph Blocher. Le patron de la Weltwoche reste celui qui a trait\u00e9 les Romands de Grecs de la Suisse, \r\n*** Lorsqu'il avait  constat\u00e9 que Vaud et Gen\u00e8ve figuraient parmi les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de la pr\u00e9r\u00e9quation f\u00e9d\u00e9rale.\r\nSCOR Les Grecs de la Suisse: inexcusable aux yeux des Romands, lance le Tages Anzeiger.\r\n*** L'UDC Fribourgeoise prolonge le suspens....\r\nSandra Le parti ne veut pas laisser le socialiste Christian Levrat et le PDC Beat Vonlanthen acc\u00e9der tacitement au conseil des Etats....apr\u00e8s le retait de son poulain Emmanuel Waeber...arriv\u00e9 4\u00e8me du premier tour, le parti se donne jusqu'au d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes, vendredi \u00e0 midi pour pr\u00e9senter un nouveau candidat, explique LA LIBERTE...objectif: attaquer le si\u00e8ge du socialiste....Jean-Fran\u00e7ois Rime, le tr\u00e8s populaire entrepreneur pr\u00e9sident de l'USAM pourrat-il \u00eatre cet homme providentiel? Il botte en touche...pour lui le candidat sera germanophone...attaquer le fauteuil de s\u00e9nateur de Beat Vonlanthen para\u00eet aussi la meilleur option....\u00e0 d'autres caciques du parti.\r\n*** Une plainte contre Pierre-Marcel Revaz et les autres anciens administrateurs du groupe mutuel....\r\nDans LE NOUVELLISTE, l'ancien patron de l'assureur maladie parle d'acharnement contre un groupe et ceux qui ont fait son succ\u00e8s...la plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Sion par l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 Revaz et tous les d\u00e9missionnaires de l'automne dernier au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. La Finma leur reproche une mauvaise gouvernance et des primes de compl\u00e9mentaires appliqu\u00e9es sans avoir \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es. Au si\u00e8ge du groupe, \u00e0 Martigny....no commente.\r\n*** On termine avec le premier a\u00e9roport intercontinental de la Suisse...\r\nSCOR Une page d'histoire savoureuse dans le Tages Anzeiger, qui ram\u00e8ne ses lecteurs en 1945. A la fin de la guerre, les progr\u00e8s de l'aviation sont tels que le choix d'un site pour la construction d'une porte d'entr\u00e9e a\u00e9rienne internationale devenait in\u00e9vitable. Commence alors une campagne de lobbyisme intense autour de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, avec des promoteurs de tout le pays. Les Lucernois plaident pour Wauwil, les Zougois pour Cham... L'affrontement tournera finalement \u00e0 l'avantage de Zurich Kloten... Les Bernois ont perdu la manche et manqu\u00e9 l'occasion de donner une renomm\u00e9e mondiale au village d'Utzenstorf, dans l'Emmental...", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Simon Corthay et Sandra Viscardi", "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi / JDM_2015-10-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi / JDM_2015-10-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7166102", "ece-7166086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:09:11Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures moins le quart, la presse avec Sandra Viscardi \u00e0 pr\u00e9sent, et Simon Corthay on commence par une dynastie politique au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nOui, il est beau, il est jeune, tout juste 43 ans, ce qui fait de lui le 2\u00e8me plus jeune 1er ministre du Canada Justine Trudeau formera le prochain gouvernement puisque son parti lib\u00e9ral vient de remporter 184 des 338 si\u00e8ges du Parlement alors plusieurs journaux, romanci\u00e8re, ce matin, la libert\u00e9, le courrier par exemple rappellent les destin\u00e9es d'une famille politique \u00e0 la Kennedy de Justine, fils de Pierre Elliott oui, c'\u00e9tait l'ancien 1er ministre qui a fa\u00e7onn\u00e9 le Canada moderne si aussi de Margaret 30 ans plus jeune que son \u00e9poux Unamid Warhol Truman Capote Mick Jagger et L\u00e9onard Cohen Christine 43 ans, et apparemment pas si Joss note dit comme voulaient le faire croire, les conservateurs durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nEn photo de famille intime qui sont la mise en sc\u00e8ne dans une de la NZZ Sophie et Justin Trudeau d\u00e9couvrant de leur canap\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection et leur Fisc saviez qui se cache les yeux bonheur insouciants qui contrastent avec le commentaire un tantinet inquiet de la noyade cherche \u00e0 Zeitung pour financer ces cadeaux \u00e0 la classe moyenne, le nouveau 1er ministre veut recourir \u00e0 l'on prend attention danger, pr\u00e9vient la NZZ danger de d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [97%] :\r\n\u00e0 long terme et dans le m\u00eame cahier, reportage sur un d\u00e9sastre bien r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [93%] :\r\nUne page qui emm\u00e8ne le lecteur dans le port chinois de tiennent Cine : 2 mois apr\u00e8s la catastrophe chimique, r\u00e9cit de ces travaux d'assainissement qui se tra\u00eenent de ces quartiers fant\u00f4mes, vid\u00e9s de leurs habitants, de cette immense horloge bloqu\u00e9e depuis les explosions \u00e0 11 heures 37 mais dans quelques jours, les parkings devraient retrouver un peu d'animation avec la r\u00e9ouverture des centres commerciaux, ce sera le 20 octobre en saut par- dessus le Pacifique et nous voici en Californie avec le correspondant du Bund du Tages Anzeiger, l'\u00c9tat am\u00e9ricain signe une premi\u00e8re en inscrivant le glyphosate le d\u00e9sherbant Roundup sur la liste des produits canc\u00e9rig\u00e8nes des plaintes des plaintes et Pau contre ce glyphosate une mol\u00e9cule combin\u00e9e avec des se monte des semences OGM qui a fait la fortune de Monsanto et qui continue d'\u00eatre utilis\u00e9 en Suisse 280 350 tonnes par an, calculent les 2 journaux et sur cette quantit\u00e9, un cinqui\u00e8me dispers\u00e9 par des jardiniers du dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [98%] :\r\nBannir les envahisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\nOui, le matin, se fait l'\u00e9cho des revendications de Pro Natura, qui demandent \u00e0 Berne d'interdire \u00e0 la demande de toute plante Oignies mal d'ailleurs et connus pour provoquer des dommages \u00e0 notre faune locale ras-le-bol donc de ces Boudria, vous savez, c'est l'arbre \u00e0 papillons de robinier et autres poissons rouges qui s'impose dans nos campagnes et nos \u00e9tangs \u00e9chapp\u00e9 par pollinisation Desjardins, o\u00f9 ils sont plant\u00e9s comme arbuste d'ornement ou rel\u00e2ch\u00e9s de leur bocal parce qu'il n'int\u00e9resse plus les enfants, ce sont des envahisseurs qui se d\u00e9veloppent vitesse grand V, aux d\u00e9pens de la v\u00e9g\u00e9tation locale des poissons si voraces qu'apr\u00e8s leur passage dans un cours d'eau ou un plan d'eau, il ne reste plus aucune vie ou presque impressionnant un Assad qui appr\u00e9cie Gen\u00e8ve mais depuis 2 ans, Rifaat El-Assad s\u00e9journe r\u00e9guli\u00e8rement dans un palace Genevois, nous apprend Le Temps, l'oncle de l'actuel pr\u00e9sident syrien chercherait m\u00eame \u00e0 s'installer dans la r\u00e9gion, explique le journal, qui nous rappelle que cet homme vit en exil depuis 1984 apr\u00e8s des dissensions avec son fr\u00e8re, le pr\u00e9sident syrien de l'\u00e9poque, Hafez El-Assad, p\u00e8re de Bachar, Rifaat te \u00e9tait \u00e0 Moscou, la semaine derni\u00e8re, certains y voient la volont\u00e9 de la Russie, de le choisir comme 3\u00e8me voie pour r\u00e9gler le conflit syrien lui Riffat qui critique all\u00e8grement son neveu et qui se juge bien meilleur pour gouverner le pays Riffat tu avais quand m\u00eame \u00e7a, pardon le consid\u00e8rent comme responsable de plusieurs massacres en Syrie, lorsqu'il \u00e9tait chef de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [88%] :\r\nL'UDC et son \u00e9lectorat al\u00e9manique et f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [93%] :\r\nF\u00e9minin mais oui l'image change \u00e0 la victoire de dimanche n'est pas seulement celle de ces messieurs qui votent traditionnellement UDC l'\u00e9diteur Tamedia sond\u00e9 les votants les r\u00e9sultats font la une de ses quotidiens bernois Z\u00fcrichois si 30 pourcent des des hommes ont opt\u00e9 pour l'Union d\u00e9mocratique du centre, 29 pourcent des des femmes les ont rejoints, beaucoup plus que par le pass\u00e9 et puis, ajoute la note Sochaux Zeitung l'UDC d\u00e9borde maintenant de la campagne sur les agglom\u00e9rations, l\u00e0 o\u00f9 la population se densifie autour des villes, en revanche, les grands centres urbains restent de plus en plus domin\u00e9s par les socialistes, observe la NZZ qui se fonde sur une analyse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, l'UDC encore sous la plume du correspondant Suisse romande du Tages \u00e7a ailleurs \u00e0 part Fribourg et le Valais deux cantons bilingues, le parti n'a pas vraiment progress\u00e9 en Suisse romande dans les t\u00eates francophones, explique le Tages Anzeiger il y a un amalgame d\u00e9finitif entre UDC et Suisse al\u00e9manique le r\u00e9flexe minoritaire est activ\u00e9, explique le correspondant et Roger Koeppel n'est pas seulement le fils spirituel de Christoph Blocher, le patron de la Weltwoche reste celui qui a trait\u00e9 les Romands de Grecs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nEt lorsqu'il avait constat\u00e9 que Vaud et je ne figurait parmi les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de la p\u00e9r\u00e9quation f\u00e9d\u00e9rale ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [92%] :\r\nOui, les Grecs de la Suisse, c'est inexcusable aux yeux des Romands lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [89%] :\r\nTages Anzeiger, le d\u00e9c\u00e8s Fribourgeoise prolonge le suspense nul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [91%] :\r\nParti ne veut pas laisser le socialiste Christian Levrat et le PDC Black Vonlanthen acc\u00e9der tacitement au Conseil des \u00c9tats alors apr\u00e8s le retrait de son poulain, Emmanuel Waeber, arriv\u00e9 4\u00e8me du 1er tour le parti se donne jusqu'au d\u00e9lai d\u00e9p\u00f4t des listes, soit vendredi \u00e0 midi pour pr\u00e9senter un nouveau candidat, explique la libert\u00e9 objectif attaquer le si\u00e8ge du socialiste Jean-Fran\u00e7ois Rime, le tr\u00e8s populaire, entrepreneur et pr\u00e9sident de l'USAM pourrait -il \u00eatre cet homme providentiel providentiel, h\u00e9 bien il botte en touche : pour lui, le candidat sera germanophone attaquer le fauteuil du s\u00e9nateur b\u00e9ate Vonlanthen para\u00eet aussi la meilleure option \u00e0 d'autres caciques du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [94%] :\r\nEt puis cette plainte contre Pierre-Marcel revint et les autres anciens administrateurs du groupe mutuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [92%] :\r\nDans le Nouvelliste, l'ancien patron de l'assureur maladie parle d'acharnement contre un groupe et ceux qui ont fait son succ\u00e8s, la plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Sion par l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 Revaz toutes les d\u00e9missionnaires, l'Automne dernier au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, la Finma leur reproche une mauvaise gouvernance et des primes de compl\u00e9mentaires appliqu\u00e9es sans avoir \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es au si\u00e8ge du groupe \u00e0 Martigny non commettent une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [96%] :\r\nTermine avec le 1er a\u00e9roport InterContinental de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nOui, c'est une page d'histoire savoureuse dans le Tages Anzeiger qui ram\u00e8ne ses Lecteurs en 1945 \u00e0 la fin de la guerre, les progr\u00e8s de l'aviation sont tels que le choix d'un site pour la construction d'une porte d'entr\u00e9e a\u00e9rienne internationale devenait in\u00e9vitable, commence alors une campagne de lobbyisme intense autour de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec des promoteurs de tout le pays les les Lucernois plaident pour va aux villes les Zougois pour l'affrontement tournera finalement, on le sait, a l'Avantage de Z\u00fcrich Kloten les Bernois ont perdu la manche et manqu\u00e9 l'occasion de donner une renomm\u00e9e plan\u00e9taire au village Doutzen sportif dans les menus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [73%] :\r\nDarcos selon merci Simon Corthay, merci \u00e9galement \u00e0 vous sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:56:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAB5AEE9-51D2-417F-9A8C-EDD60B20D5A1", "internalArchiveId": "FAB5AEE9-51D2-417F-9A8C-EDD60B20D5A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Boire du lait \u00e0 coup de slogans", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Boire du lait \u00e0 coup de slogans( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(BOIRE DU LAIT A COUP DE SLOGANS) 7h26 Le go\u00fbt des autres\r\nJINGLE LE GOUT DES AUTRES\r\nLe go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye... \r\nDemain a lieu \u00e0 Berne une manifestastion paysanne de grande envergure. Des milliers de personnes vont marcher vers la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait... Le lait qui rev\u00eat un caract\u00e8re symbolique fort pour la Suisse.\r\nEh bien plut\u00f4t, en effet. C'est tout simplement le symbole de la boisson nationale... et l'\u00e9conomie laiti\u00e8re est li\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 cette dimension symbolique... Souvent \u00e0 coup de slogans...il suffit de sillonner les routes suisses pour voir les panneaux qui pullulent dans les champs... Les messages sont plut\u00f4t alarmistes et concernent directement le prix du lait... du genre: lait achet\u00e9 50 centimes, revendu 1 franc cinquante \u00e9gale SOS... ou encore : oblig\u00e9 de traire du lait pay\u00e9 moins cher que de l'engrais... L\u00e0 on est dans le solgan politique...et cela fait plus de cent ans que \u00e7a dure...le rpix du lait a tr\u00e8s souvent sem\u00e9 la discorde entre vendeurs et acheteurs..\r\n- Et le consommateur dans tout \u00e7a ?\r\nIl boit du lait de vache depuis les d\u00e9buts de l'\u00e9levage ily a 12'000 ans...mais le lait devient tr\u00e8s important dans le quotidien des suisses d\u00e8s le 20\u00e8 si\u00e8cle. Un acte politique avant tout.. Les habitants de la Suisse doivent pouvoir boire du lait tous les jours...et c'est l\u00e0 que d'autres slogans font leur apparition. Des slogans de propagantes, qui deviennent tr\u00e8s vite publicitaire...\"Buvez du lait\" ordonne une affiche de 1922, .. la plus c\u00e9l\u00e8bre? c'est s\u00fbrement celle du charriot rempli de boilles \u00e0 lait tir\u00e9 par un chien, un bouvier bernois. L'attelage est guid\u00e9 par des enfants..\r\n- Un public cible, les enfants ?\r\nOui, avec des campagnes de promotion surtout ax\u00e9e sur les effets b\u00e9n\u00e9fiques sur la sant\u00e9...avec le lait, naturellement en forme, le lait fortifie les os... le lait, bon pour la t\u00eate et le jambes... le lait est distribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'arm\u00e9e, dans les gares... Tout la population est vis\u00e9e... jusqu'\u00e0 un certain paroxysme publicitaire en 1960: \"Les hommes forts boivent du lait\"...Madame a d\u00fb appr\u00e9cier.. Aujourd'hui, les bienfaits du lait sont toujours vant\u00e9s, mais, celui qui le boit, il s'en fiche de la force qu'il procure. Il veut savoir s'il est intol\u00e9rant ou non au lactose. Quant au producteur de lait  qui marche sur Berne, il a plut\u00f4t l'impression de devoir vendre un lait  d\u00e9j\u00e0 s\u00e9rieusement \u00e9cr\u00e9m\u00e9...\r\nEconomiquement parlant, bien s\u00fbr.. C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Boire du lait \u00e0 coup de slogans", "Boire du lait \u00e0 coup de slogans / JDM_2015-10-21T07:26:00_le-gout-des-autres", "Boire du lait \u00e0 coup de slogans / JDM_2015-10-21T07:26:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Jeudi aura lieu \u00e0 Berne une manifestation paysanne de grande envergure. Des milliers de personnes vont marcher vers la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Le lait est un produit qui rev\u00eat un caract\u00e8re symbolique fort pour la Suisse.", "Jeudi aura lieu \u00e0 Berne une manifestation paysanne de grande envergure. Des milliers de personnes vont marcher vers la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Le lait est un produit qui rev\u00eat un caract\u00e8re symbolique fort pour la Suisse.", "Jeudi aura lieu \u00e0 Berne une manifestation paysanne de grande envergure. Des milliers de personnes vont marcher vers la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Le lait est un produit qui rev\u00eat un caract\u00e8re symbolique fort pour la Suisse."], "variantIds": ["ece-7166106", "ece-7166090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:14:21Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T05:31:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD166387-F47E-4E1B-836E-F5D9D5444F92", "internalArchiveId": "BD166387-F47E-4E1B-836E-F5D9D5444F92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "George Orwell ou l'\u00e9criture politique (3/5)", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Chaque fois qu'on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu'on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c'est bien la vie qu'il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire. Deux livres ont suffi \u00e0 sa gloire, \"La Ferme des animaux\" et \"1984\". C'est du moins \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que le public francophone sait de lui. Une fable animali\u00e8re contre tous les totalitarismes (mais \u00e0 vrai dire surtout antistalinienne) et un \"roman sur l'avenir\" (l'expression est de lui). Ecrivain politique. Ainsi ignore-t-on \u00e0 peu pr\u00e8s ses d\u00e9licieuses chroniques au fil de la plume (les \"\u00c0 ma guise\", parus dans l'hebdomadaire \"Tribune\" entre 1943 et 1947), de m\u00eame que ses enqu\u00eates sociologiques (\"Dans la d\u00e8che \u00e0 Londres et Paris\" ou \"Le Quai de Wigan\"). Plut\u00f4t que d'\u00e9criture sociologique, c'est d'ailleurs d'\u00e9criture \"politique\" qu'il faudrait parler. Lui-m\u00eame disait que chaque fois qu'il s'\u00e9tait \u00e9cart\u00e9 de l'\u00e9criture politique, il s'\u00e9tait laiss\u00e9 all\u00e9 \u00e0 faire \"du style\" et \u00e0 laisser ses textes s'encombrer de fioritures inutiles. Son parcours de vie est d'ailleurs int\u00e9ressant. On voit tout ce dont Orwell s'est constitu\u00e9, tout ce qui l'a conduit \u00e0 \"1984\", ce livre proph\u00e9tique devenu l'un des classiques du vingti\u00e8me si\u00e8cle, que la maladie l'emp\u00eacha de mener \u00e0 son ach\u00e8vement et qu'il estimait \"passablement rat\u00e9\". Curieux de tout. Eric Blair (son vrai nom) \u00e9tait n\u00e9 aux Indes d'un p\u00e8re fonctionnaire colonial. Ce n'est qu'en b\u00e9n\u00e9ficiant de bourses qu'il put entrer dans un pensionnat qui le mena, toujours boursier, \u00e0 Eton. Et c'est ainsi que tr\u00e8s t\u00f4t il exp\u00e9rimenta le syst\u00e8me de classes de l'Angleterre edwardienne (pour laquelle il ressentira pourtant de la nostalgie, sa vie durant). Il fut d'ailleurs un \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre. Autodidacte par nature, ce sont ses lectures personnelles qui ouvrirent son horizon. Au reste, il \u00e9tait et resterait un esprit curieux de tout. Ne sachant trop que faire ensuite, il s'engagea dans la police birmane et retrouva sa terre natale. Il n'y connut pas la vie h\u00e9ro\u00efque \u00e0 la Kipling, mais le terne, brutal, sordide quotidien du colonialisme. Autre exp\u00e9rience utile. \u00c0 nouveau le sentiment d'\u00eatre une personne d\u00e9plac\u00e9e. \"Cinq ann\u00e9es d'ennui sous les clairons\", dira-t-il. La vraie vie. De retour en Angleterre, il annonce \u00e0 ses parents stup\u00e9faits qu'il entend devenir \u00e9crivain. Rien ne l'avait laiss\u00e9 pr\u00e9voir. Il avait lui-m\u00eame conscience de n'avoir aucun don particulier pour cela. Au demeurant, \u00e9crire, mais sur quoi? Lui pour qui Le Peuple d'en-bas de Jack London avait \u00e9t\u00e9 une lecture fondatrice (de m\u00eame que le \"Gulliver\" de Swift, il plongea alors dans les bas-fonds de Londres, du moins dans les quartiers ouvriers de l'East End. Puis il poursuivit \u00e0 Paris cette exp\u00e9rience de la mis\u00e8re et du vagabondage. Plus tard, un \u00e9diteur allait lui commander un long reportage sur les ch\u00f4meurs du nord de l'Angleterre (\"La Quai de Wigan\"). Il s'immergerait alors parmi les mineurs et le \"lumpenprol\u00e9tariat\" de ces zones sinistr\u00e9es. Les yeux dessill\u00e9s. Orwell est un homme qui met du temps \u00e0 devenir lui-m\u00eame. Et sa pens\u00e9e politique ne se constitue pas en un jour. Toutefois dans les ann\u00e9es trente, il travaille dans une librairie d'Hampstead dont les propri\u00e9taires sont des militants de l'\"Independant\" Labour Party. C'est ainsi qu'il va lui-m\u00eame s'approcher de ce parti qui se situe \u00e0 la gauche de la gauche, proche des milieux pacifistes et d\u00e9j\u00e0 antistalinien. En 1936, Orwell ach\u00e8vera sa longue formation en s'engageant en Espagne aux c\u00f4t\u00e9s du P.O.U.M. (\"Partido Obrero de Unificaci\u00f3n Marxista\") et se retrouvera alors compagnon de tranch\u00e9e des anarcho-syndicalistes. Il assistera \u00e0 Barcelone \u00e0 la liquidation des anarchistes et des socialistes r\u00e9volutionnaires par les communistes d'ob\u00e9dience stalinienne. Et il racontera dans \"Hommage \u00e0 la Catalogne\" comment ses yeux se dessill\u00e8rent. \u00c0 marche forc\u00e9e. Bless\u00e9 \u00e0 Barcelone (et les poumons d\u00e9labr\u00e9s), il ne fut pas mobilis\u00e9 pendant la Seconde Guerre. Il se consacra alors au journalisme et \u00e0 l'\u00e9criture de ses deux grands livres. Il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es trente de ceux qui avaient observ\u00e9 les similitudes de m\u00e9thode (et peut-\u00eatre de nature) entre fascisme et communisme. L'id\u00e9e \u00e9tait encore sacril\u00e8ge (d'ailleurs corrobor\u00e9e par le pacte germano-sovi\u00e9tique).Il allait la mettre en sc\u00e8ne avec un humour swiftien dans sa fable zoologico-politique et sous une forme tragique et pr\u00e9monitoire dans 1984.Une maison au bout de la route sur une \u00eele \u00e9cossaise. Tragique, la fin de sa courte vie (47 ans) le fut. Par quelle folie inconsciente, Orwell, tuberculeux s'installa-t-il dans l'\u00eele de Jura, au large de l'Ecosse, endroit certes superbe mais d\u00e9pourvu de tout, pour y \u00e9crire son grand livre, on peine \u00e0 le comprendre. La maladie en tout cas ne lui laissa plus de r\u00e9pit et il s'\u00e9puisa \u00e0 cr\u00e9er l'enfer moderne de Big Brother. Les deux ou trois mois qu'il passa \u00e0 dactylographier lui-m\u00eame son livre, assis sur une mauvaise chaise, lui furent fatals. L'homme Orwell, plut\u00f4t secret, cultivant sa part de myst\u00e8re, est des plus attachant. \u00c0 maints \u00e9gards, son destin fait songer \u00e0 celui d'Albert Camus. Pauvret\u00e9, probit\u00e9, ind\u00e9pendance d'esprit. George Orwell y ajoute un c\u00f4t\u00e9 lunaire, un peu hirsute, et une l\u00e9g\u00e8re touche d'extravagance tr\u00e8s britannique. \u00c0 lire : Bernard Crick: \"George Orwell\". Flammarion, 2008St\u00e9phane Malt\u00e8re: \"George Orwell\". Folio biographies, 2015Simon Leys: \"Orwell ou l'horreur de la politique\". Champs Flammarion, 2014.", "durationSec": 1777, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146835", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["histoire", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain", "guerre d'Espagne"], "thematicPersons": ["Orwell, George"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 21.10.2015", "George Orwell ou l\u02b9\u00e9criture politique (3/5) / HUM_2015-10-21T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "L'humeur vagabonde du 21.10.2015", "George Orwell ou l\u02b9\u00e9criture politique (3/5) / HUM_2015-10-21T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Chaque fois qu\u02b9on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu\u02b9on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c\u02b9est bien la vie qu\u02b9il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire.", "Chaque fois qu\u02b9on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu\u02b9on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c\u02b9est bien la vie qu\u02b9il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire."], "variantIds": ["ece-7146836", "ece-7146835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T08:50:14Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nOui, Espace 2 vous \u00e9coutez il est une heure et demie, c'est le moment de l'humeur vagabonde Charles si bonjour. \r\nJ'essayais cette semaine de sugg\u00e9rer, pour vous, la silhouette de George Orwell, c'est aujourd'hui la 3\u00e8me \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [61%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, un oui il esp\u00e8re 20 souhaite voir m\u00eame dans les choix, moins d'une dizaine de villes ce de barri\u00e8res chaos. \r\nQuand kibboutz chasse a \u00e9t\u00e9 et Cannes, soir de se elle centimes Jamla guette coup dur \u00e0 nous autoritaire le terrain donc pour du texte que le quand enfin voil\u00e0. \r\n\u00e0 de cela avec 30 morts mais je veux un vrai EDF d'un monde s'abriter ou partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [68%] :\r\nJe vous rendre quelque chose de Future et moi je ne peux, c'est un homme, on a vu m\u00eame Feith. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [83%] :\r\nNous sommes maintenant au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 30 et Orwell \u00e0 quelque 27 ans et il reprend \u00e0 la sable Manser vagabondages sociologique au litt\u00e9raire, ses enqu\u00eates sur le terrain, il y a 2 ou 3 appartements c'est Ruth Peter chez ma belle-fille et \u00e7a risque, il est le directeur de la revue si on ne se change en somme comme une sorte, personne ne parle de cire, le colosse oui mais sa tenue de clochards vagabond g\u00e9n\u00e9ral on le trouve gentil, agr\u00e9able, mais quand m\u00eame un peu bizarre avec cette silhouette interminable et et ce go\u00fbt pour la pol\u00e9mique qu'il a et et ses connaissance exhaustive dans des domaines o\u00f9 on n'attendrait pas les animaux, les oiseaux, avec aussi ses id\u00e9es politiques, pas trop coh\u00e9rente, il faut bien le dire, et ils retournent dormir dans l'asile de nuit de viol \u00e9vident Westminster Bridge vaudou parmi les clochards de Trafalgar Square il va accueillir le houblon dans le Kent, c'est la m\u00eame, il s'arrange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [85%] :\r\nEn faisant arr\u00eat\u00e9 pour ivresse il s'arrange pour passer No\u00ebl 31 en prison, enfin du moins pour essayer, mais on va lib\u00e9rer au bout de quelques heures dessus va devenir professeur dans une \u00e9cole o\u00f9 il y a 15 \u00e9l\u00e8ves, l'\u00e9cole de forme dans les m\u00e9dias, sexe, AS petite bo\u00eete qui pr\u00e9pare ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'entr\u00e9e dans une \u00e9cole de comptabilit\u00e9, il y a seulement 2 professeurs qui qui pourvoit \u00e0 tous, souvenirs d'un \u00e9l\u00e8ve c'\u00e9tait ah non pas douter un dr\u00f4le de type qui vivait presque totalement repli\u00e9 sur lui- m\u00eame, il semblait \u00e9vident que d\u00e9penser int\u00e9ressantes et amusantes s'se dans sa t\u00eate et qu'il leur consacrer le plus souvent le meilleur du m\u00eame car son visage s'\u00e9claire et alors d'un sourire irr\u00e9pressible, mais il en faisait rarement profit\u00e9 ce qui \u00e9tait en sa compagnie et il y a un autre t\u00e9moin, qui fait remarquer que Blair Orwell \u00e9tait sinon en proie \u00e0 la confusion, du moins en train de remettre de l'ordre dans ses id\u00e9es, mais heureusement devrait se commence une liaison s\u00e9rieuse, la 1\u00e8re avec elle Innergex qu'il faut chance somme Denis Colin, son meilleur ami \u00e7a Oswald, l\u00e0 o\u00f9 ses parents avaient leur maison et puis d'autre part, son livre \u00e0 hauteur d'une c'est London est accept\u00e9 par un \u00e9diteur et para\u00eet sous le nom de George Orwell, qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 d'autres pseudo qu'il l'avait envisag\u00e9 comme connaissent Burton nous as Lewis l'Ouest tirage 3000 exemplaires en Angleterre, plus de 1750 aux \u00c9tats-Unis, en France, 5000 chez Gallimard, qui vont para\u00eetre en 1935 et il est d'ailleurs en 1953 une c'est encore dans les rayonnages et ce livre n'aura de succ\u00e8s qu'en 1940 quand Penguin publi\u00e9e dans une \u00e9dition bon march\u00e9 avec la mention roman mention erron\u00e9e mais les vendeuses, c'est le moment aussi o\u00f9 Orwell et le Ulysse de Joyce, qui comprend beaucoup mieux que d'autres mais mais il a peur de faire d\u00e9faut Joyce et puis il va, il va trouver un autre coll\u00e8ge bridge il va attraper un coup de froid sur sa vieille moto en roulant, juste avec un un vieux manteau \u00e9lim\u00e9, il va \u00eatre \u00e0 nouveau hospitalis\u00e9 il va venir \u00e0 bout de son histoire birmane qui va \u00eatre publi\u00e9 en 1935 apr\u00e8s que tous les noms ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s par l'\u00e9diteur pour essayer d'\u00e9viter les proc\u00e8s en diffamation et puis la liaison avec les va prendre fin, elle va revenir \u00e0 Dennis Collins et va m\u00eame l'\u00e9pouser et lui Orwell reviendra chez ses parents en fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, Orwell ou \u00c9ric Blair quand il va chez ses parents, elle reprend son nom peut-\u00eatre ne va pas tr\u00e8s fort ici, je n'ai pratiquement pas d'amis, \u00e9tant donn\u00e9 que Dennis humeur se sont mari\u00e9s que Dennis est parti pour Singapour, je me suis retrouv\u00e9 d'un coup priv\u00e9 2 amis, tout va de travers mon roman sur la Birmanie, m'a donn\u00e9 envie de vomir, il faut que j'ai vu et j'en aurais bien r\u00e9\u00e9crit des passages entiers, je sais pas pourquoi je suis capable d'\u00e9crire des choses pas mal, mais je suis incapable de les assembler, j'ai failli mourir de froid, l'autre jour en baignant c'\u00e9tait pourquoi rend malade au point que parfois j'ai presque envie de m'arr\u00eater un coin de rue et de prof\u00e9r\u00e9 des mal\u00e9dictions \u00e0 la mani\u00e8re de J\u00e9r\u00e9my des aura ou de n'importe quel proph\u00e8te du m\u00eame tonneau, l'h\u00e9risson continuent \u00e0 venir dans la maison, hier soir, nous en avons d\u00e9couvert un tout petit peu plus gros qu'une orange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [80%] :\r\nUn extrait du quintette plus 57 avec piano de Dimitri Chostakovitch pas Nash ensemble bon, elle a laiss\u00e9 de lui- m\u00eame, un autoportrait, un autoportrait en jeune homme en col\u00e8re dans un livre intitul\u00e9 Keep 2 aspects des sph\u00e8res Flying qui a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais sous le titre plut\u00f4t moyen et m\u00eame assez d\u00e9solant de et vive la ce qui distrait et il y a l\u00e0 au personnage qui s'appelle Gordon comme stock qui se moque de lui- m\u00eame mais qui en m\u00eame temps s'auto- apitoie sur lui- m\u00eame, qui ruminer ses \u00e9checs et qui m\u00e9lancolie ce poste lui c'\u00e9tait et ce livre, il commence \u00e0 \u00e9crire, alors qu'il a trouv\u00e9 enfin qu'une amie lui a trouv\u00e9 un emploi de libraires dans une librairie dans le stade, on vend \u00e0 la fois du 9 et de l'occasion d'une librairie qui fait \u00e9galement Cabinet de lecture dans ce quartier un petit peu excentr\u00e9 de Londres verdoyant, c'est parce que la campagne quartier qui passe pour \u00eatre un petit peu artiste, un petit peu intello, un peu comme telle si mais enfin une classe sociale en dessous, \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'aujourd'hui c'est \u00e9videmment hyper cossu et puis il y avait donc un couple de libraires Les West Rock Marie phonie et Francis, qui sont propri\u00e9taires de ce beau scolaire et qui vont avoir un r\u00f4le important, parce qu'ils vont influencer politiquement Orwell Marie- phonie non \u00e0 l'\u00e9poque, depuis 30 ans de Linden peinte Labour Party allait \u00eatre une pacifistes militante une suffragettes elle est f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [87%] :\r\nQuant \u00e0 Francis, lui, il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 pendant la 1\u00e8re guerre mondiale comme objecteur de conscience, et puis il est devenu militant de l'esp\u00e9ranto donc internationalistes bien s\u00fbr pacifistes Marie- phonie elle \u00e9tait all\u00e9 en 1931 voyage en URSS, d'o\u00f9 elle \u00e9tait revenue compl\u00e8tement d\u00e9sillusionn\u00e9 parce qu'il avait vu et donc leur parti le parti auquel ils adh\u00e9raient les ne peut donc Labor Party \u00e9tait un parti r\u00e9volutionnaire qui consid\u00e9rait la guerre comme absolument imminente et qui sont d\u00e9sol\u00e9 parce que ce mouvement sympathiser avec les pacifistes mais qui tout de m\u00eame esp\u00e9rer de cette guerre in\u00e9luctable la fin du capitalisme, tout en esp\u00e9rant rien de lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [83%] :\r\nC'est Snider fascisme tous s'\u00e9tant consid\u00e9r\u00e9s comme des capitalisme d'\u00c9tat avec tous ces th\u00e8mes, \u00e9videmment que le disputait m\u00eame discute ailleurs passionn\u00e9 qui \u00e9tait Orwell et avec tous les amis qui fr\u00e9quentait la librairie et l'\u00e9poque du quartier, h\u00e9 bien il y avait de quoi \u00e9changer des id\u00e9es, \u00e0 perte de vue, l'anarchiste tory et qu'il \u00e9tait proche \u00e9galement de Richard Brice, qui dirigeait en chr\u00e9tiens progressistes, la revue c'\u00e9tait marche historique, il \u00e9tait donc \u00e9voluer maintenant vers une esp\u00e8ce de socialisme mais alors un socialisme \u00e0 la gauche de la gauche, comme on dit, ai pas encore \u00e0 l'\u00e9poque, il faut ajouter que les les chemises noires du leader fascisant Oswald Mosley, ami de Mussolini et de Hitler \u00e9tait tr\u00e8s active dans ce quartier de Rams\u00e8s II et faisait figure \u00e9videmment de repoussoir, d'autant que ce parti d'extr\u00eame droite de Mosley \u00e9tait en pleine ascension et puis on pourrait encore ajouter qu'Orwell ce moment -l\u00e0, une liaison avec une secr\u00e9taire, pr\u00e9nomm\u00e9e est qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une autre, pr\u00e9nomm\u00e9 salive mais avec lesquels il ne parlait jamais politique, ni d'ailleurs de litt\u00e9rature cet homme Orwell \u00e9tait d'une part, secret, mais est -il veiller \u00e0 ce que les diff\u00e9rents milieux o\u00f9 diff\u00e9rents cercles, ils pouvaient fr\u00e9quenter ne communiquent pas entre il dress\u00e9 des palissades en somme pourquoi pour se prot\u00e9ger, sans doute, et avec est donc c'est bonhomie que, si je puis dire, il se promenait dans ambassadrice la langue toute proche lui parlait d'animaux il d'oiseaux il adorait les chats aussi, c'est un machin enfin il d\u00e9sapprouvait tout \u00e0 fait la proportion des chats \u00e0 chasser les oiseaux et qu'elle se souvenait de propos pacifistes qui le tonnerre merci, en revanche, il n'avait pas souvenir d'un quelconque socialisme, c'est dire si l'une partie de sa personnalit\u00e9, il \u00e9tait \u00e0 part \u00e7a tout \u00e0 fait sociables, il \u00e9tait capable, comme tout Anglais de descendre des quantit\u00e9s consid\u00e9rables de bi\u00e8re cliquez se souvenait justement d'une soir\u00e9e Abdelhalim Tomasz ce po\u00e8te gallois g\u00e9nial po\u00e8te gallois, o\u00f9 tous 2 avaient fini dans un \u00e9tat disons avanc\u00e9e et Orwell s'int\u00e9resser \u00e9videmment la litt\u00e9rature s'int\u00e9resser \u00e0 Dickens ou Wells autant qu'\u00e0 Joyce soit Henry Miller, il aimait la litt\u00e9rature populaire, il est, mais aussi la bande dessin\u00e9e c'\u00e9tait et le prouverait quand il faut la critique litt\u00e9raire, c'\u00e9tait un excellent lecteur et c'\u00e9tait ces d\u00e9p\u00f4ts qui songe \u00e0 un peu \u00e0 \u00e0 \u00e9crire une biographie de Mark Twain, Mark Twain dont le m\u00e9lange d'humour et de pessimisme mental devait quand m\u00eame toucher quelque chose en lui trouver un \u00e9cho en lui, il \u00e9tait tr\u00e8s grand, je voulais dire il \u00e9tait d\u00e9gingand\u00e9 tr\u00e8s maladroit de son corps avec lui les r\u00e9chauds \u00e0 gaz ne marche jamais les radios tombait en panne, je pense qu'il avait le sentiment que m\u00eame le monde inanim\u00e9 \u00e9tait contre lui, \u00e7a c'est un propos de dingue \u00e7a c'est l\u00e0 qui s'appelle j'ai froid, qui, qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un homme seul, jusqu'\u00e0 ce qu'il rencontra il est un homme tr\u00e8s seul Aline \u00e9tait une femme charmante, tout \u00e0 fait charmante petite ville et s'int\u00e9resser comme lui \u00e0 tous, elle avait \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire elle avait travaill\u00e9 dans le social, et il avait repris des \u00e9tudes de psychologie qu'elle n'avait pas achev\u00e9, elle avait des convictions socialistes mais elle r\u00e9pugnait \u00e0 \u00e0 s'engager dans un parti, il \u00e9tait libre pour le dire en un mot, elle \u00e9tait libre et tout \u00e0 fait et les extravagances des bizarreries d'Orwell lui convenait parfaitement : de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, on voyait mal comment une fille aussi ind\u00e9pendance d'esprit pouvait arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [85%] :\r\nSe placer dans l'ombre d'un \u00e9crivain apprenti \u00e9crivain godiche qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, n'avait pas encore fait grand chose de sa vie, enfin bref se fr\u00e9quenteraient commencer \u00e0 envisager le mariage mais Orwell n'avait pas les moyens d'acheter une alliance, sauf peut-\u00eatre chez Woolworths leurs magasin et l\u00e0- dessus, l'\u00e9diteur de Orwell qui s'appelait Victor Gholam s'joue aller sexe matinale en commandant \u00e0 Orwell, un livre sur la condition des ch\u00f4meurs dans les r\u00e9gions du nord de l'Angleterre, Richard Berry et ceux qui dirigeait, je l'ai dit, la revue \u00e0 Delphi qui \u00e9tait, disons, un chr\u00e9tien progressiste B Jarry se dira qu'il se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, Orwell, quelque chose d'inexplicable, c'\u00e9tait je suis triste, c'\u00e9tait comme si un feu avec couv\u00e9 jusqu'alors c'est un petit peu d'ailleurs ce que nous avons essay\u00e9 de montrer depuis le d\u00e9but de cette \u00e9vocation et comme si ce feu avait pris tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [62%] :\r\nOui, voil\u00e0, j'ai vu tr\u00e8s particuli\u00e8re, bonsoir. \r\n\u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:53) [75%] :\r\nAvec faible histoire Maxence Asiastar et mieux et \u00e7a fait 12 points qui puise \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:28) [71%] :\r\nOui, mais pas tout jeunesse \u00e9ternelle mais voil\u00e0 et alors. \r\nOui nous point sur tout, on \u00e9voque le rire, oui oui ou oui oui l'et m\u00eame si c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [84%] :\r\nOui. \r\nVoil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [84%] :\r\nBrent a fait son temps, une m\u00e9lodie de avec au piano mal comme Martineau et donc Orwell Party sur le terrain, partis enqu\u00eater dans le nord de l'Angleterre, a pris le train pour Coventry puis fait route vers Manchester \u00e0 pied ou encore bus traversent le pays noir, c'est-\u00e0-dire les mesures Ben sinistre passa par Birmingham, \u00e7a oui, Mattel il dans des h\u00f4tels bon march\u00e9, c'est des gens aussi ah oui, le LHC, tout \u00e7a ne durera que 2 mois, en f\u00e9vrier, mars 36 donc, c'\u00e9tait pas une ou dans le vagabondage encore que cette exp\u00e9rience ancienne lui servi ce ne suis pas non plus une immersion \u00e0 la Tolsto\u00ef parmi les gens de peu se simplement une enqu\u00eate journalistique comme on en faisait rarement \u00e0 l'\u00e9poque et et par exemple v\u00e9cu 4 jours chez les qui \u00e9tait un n'typographes, syndicalistes et sa femme Messerschmitt fut choqu\u00e9, il propose de l'aider \u00e0 la vaisselle c'est int\u00e9ressant du point de vue d'histoire des mentalit\u00e9s \u00e7a et c'est eux qui lui sugg\u00e9rait d'aller voir oui ou les filatures de coton et les mines de charbon avait soit soit soit r\u00e9duit les heures d'o\u00f9 une telle quantit\u00e9 d'ch\u00f4meurs et un militant du mouvement des ch\u00f4meurs lui des quotas une chambre dans une maison pauvre o\u00f9 il reste \u00e0 8 jours et puis se trouve \u00e0 une chambre froide et sale au-dessus d'une tr\u00e8s d'o\u00f9 l'odeur beaucoup les odeurs, les ouvriers notamment les militants communistes allaient lui reprocher de cultiver le mais il y arabisme et \u00e7a, disait -il, c'\u00e9tait bien \u00e0 travers le bourgeois et de croire que la pauvret\u00e9 est est forc\u00e9ment synonyme de crasse et Orwell d\u00e9tester la crasse, en revanche, les m\u00eames militants trouv\u00e8rent dans sa description de la mine juste mais nous Orwell n'\u00e9tait descendu que 3 fois peut-\u00eatre, et puis il entra dans des maisons, nombreuses et poser des questions et une autre \u00e0 d\u00e9chiffrer et, si on l'interroge, et bien sont sans fard, sans mentir, raconter ces 5 ann\u00e9es o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 policier en Birmanie et il vit Liverpool et les taudis de Liverpool et puis continuer \u00e0 y le Yorkshire Lancashire et il continue \u00e0 emmagasiner des images, l'image des pauvres qui escaladaient les bennes de la mine pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer des d\u00e9bris charbon pour pouvoir se chauffer pour que Hitler puisse marcher au pas de loi pour que le pape puisse d\u00e9noncer le p\u00e9ril bolch\u00e9vique pour que les foules puisse continuer \u00e0 assister au match de cricket pour que les po\u00e8tes d\u00e9licate lui continuer \u00e0 fixer leur nombre, il faut que le charbon soit l\u00e0, c'est ce qu'il \u00e9crire alors dans le cas de William o\u00f9 on allait pouvoir trouver aussi ce passage peut-\u00eatre une chose peut-\u00eatre une cr\u00e9ation litt\u00e9raire, en tout cas c'est quelque chose qui montre les progr\u00e8s que Orwell avait fait dans le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [84%] :\r\nQui, je vous ai dit tout \u00e0 fait au d\u00e9but de ce portrait, qui n'avait pas de don, ni de vocation pour l'\u00e9criture, voil\u00e0 le tram \u00e0 travers un monstrueux, d\u00e9cor de terril de chemin\u00e9es de ferraille semonce les 2 canaux emplis d'eau croupie il y a chemin au sol debout cendres The marqu\u00e9e par les empreintes de son th\u00e8me de galoches, c'\u00e9tait le mois de mars, mais il avait fait terriblement froid et l'on voyait un peu partout des monticules de neige noircis, alors que le convoi a travers\u00e9 lentement les faubourgs de la ville, je d\u00e9couvrais des rang\u00e9es de petites maisons grises s'alignant \u00e0 angle droit le long de la voie derri\u00e8re une de ces maisons, une femme jeune \u00e9tait \u00e0 4 pattes sur la Pierre, enfon\u00e7ant un b\u00e2ton dans le tuyau de vidange de cuivre, partant de l'\u00e9vier, j'ai eu le temps de d\u00e9tailler cette femme son tablier informe ses grosses galoches suivra rougies par le froid, l'heure est \u00e0 la t\u00eate, au passage du train et j'ai pu presque croiser son regard, il avait un visage rond et pas mal le visage de la de la fille des taux des ouvriers qui a 25 ans et qui en para\u00eet 40 apr\u00e8s une s\u00e9rie de fausses couches de travaux harassant et \u00e0 la seconde j'aper\u00e7u ce visage est empreint de l'expression de plus d\u00e9sol\u00e9 la plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qu'il jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de voir, je compris soudainement l'erreur que nous faisons et disons que pour eux ce n'est pas la m\u00eame chose que pour nous, sous- entendant que ceux qui sont n\u00e9s dans les taudis ne peuvent rien imaginer au-del\u00e0 des taudis, car ce que j'avais reconnu sur ce visage n'\u00e9tait pas la souffrance inconsciente d'un animal, ces femmes ne savait que trop ce qui \u00e9tait son sort, comprenez aussi bien que moi l'atrocit\u00e9 qu'il y avait \u00e0 se trouver l\u00e0, \u00e0 genoux dans le froid mordant sur les pierres glissant une arri\u00e8re- cour de taudis \u00e0 fouiller avec un b\u00e2ton \u00e0 tuyau de vidange naus\u00e9abonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [84%] :\r\nUn extrait du 3\u00e8me quatuors de Britten par le quatuor Brodsky assez Orwell parla longuement avec un certain William Brown, qui \u00e9tait un ch\u00f4meur communiste qui en somme lui servit de guide et qui gens rencontr\u00e9s sans doute la frange la plus politis\u00e9e de la classe ouvri\u00e8re et puis m\u00eame chose \u00e0 Barnsley avec un autre communiste qui s'appelle Tommy CNAM qui m\u00eame le des cendres dans le puits de qui \u00e9tait celui -l\u00e0 m\u00eame Audi, l'homme s'\u00e9tait descendu et avec ce d\u00e9g\u00e2t Orwell assistent \u00e0 un meeting de soi -m\u00eame, Mosley mais je suis constern\u00e9 de voir que l'antis\u00e9mitisme de Mosley et son populisme et ses talents d'orateur ind\u00e9niable tout \u00e7a marchait tr\u00e8s bien sur les ouvriers sur la classe ouvri\u00e8re qui \u00e9coutait et tout \u00e7a, il fallait le coucher sur le papier, alors des amis trouv\u00e8rent \u00e0 Orwell un tout petit Cottage dans la la saharien entre Londres et une toute petite maison basse de plafond avec un toit en t\u00f4le ont du lait o\u00f9 il allait vivre jusqu'en 1940 et cultiver jardin et et y avoir des poules et des oies, tout \u00e7a pour cette c'est peines s'par semaine, il avait aussi lou\u00e9 un petit terrain pour \u00e9mettre des ch\u00e8vres qui traire tous les matins, c'est \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre village qui s'appelait au une tonne et Orwell aller l\u00e0, d'une part tout simplement \u00eatre heureuse et puis d'autre part, mener une vie tout \u00e0 fait conforme \u00e0 ses id\u00e9es et pendant qu'il \u00e9crivait le quai de William paru clip de \u00e0 ce que les soins Flying cette histoire d'un homme au bout du rouleau qui ne se vendit pas beaucoup les 1000 500 exemplaires mais qui fut salu\u00e9 par des critiques importants comme comme tant McKenzie ou ou se Cyril Connolly, qu'il avait perdu de vue depuis Keaton et qui \u00e9crivit que le lecteur avec souvent l'impression d'\u00eatre assis dans un fauteuil de dentiste en lisant \u00e7a, mais qu'il aimait la vigueur et et qu'il aimait la port\u00e9e satirique et et la force de ce livre, le 9 juin 36 Aline de Georges se marier \u00e0 l'\u00e9glise tout de \u00e9tait \u00e9videmment agnostique mais en somme, ils aimaient bien les rites des c\u00e9r\u00e9monie anglicane et et Aline ajouta quelques rideaux au cort\u00e8ge dont la rusticit\u00e9 d'ailleurs lui convenait tout \u00e0 fait et, en revanche, certains de leurs amis trouvaient que le week- end qu'il passait chez eux dans cette maison, tenez, un petit peu de l'\u00e9preuve d'endurance physique en le le ce qui est de, de, de William Orwell pr\u00e9ciser son positionnement politique et vous le voyez prendre distance avec le marxisme et encore plus prendre distance d'ailleurs avec le communisme, tous les regards, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et les siens \u00e9taient dirig\u00e9s vers vers l'Espagne, les \u00e9v\u00e9nements d'Espagne le 17 juillet 36, les g\u00e9n\u00e9raux sur Madrid, parmi eux il y avait Franco, commandant le r\u00e9giment mort et se prolonge \u00e0 m\u00eame taux qu'on l'imagine, rapide, c'est \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, arr\u00eat\u00e9 par les ouvriers des ouvriers arm\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te par le gouvernement r\u00e9publicain et dans certaines r\u00e9gions, notamment en Catalogne, ont pu constater que l'extr\u00eame gauche en quelque sorte, surench\u00e9rit son par-dessus la r\u00e9action r\u00e9publicaine, l'extr\u00eame gauche en profiter pour tenter une r\u00e9volution prol\u00e9tarienne et Orwell comme beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, s'indigne \u00e0 de l'embarquement sur sur la livraison d'armes r\u00e9publicain qui avait d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 la fois les Fran\u00e7ais, les Britanniques et on vit la gauche au Royaume-Uni se passionner pour les enjeux de ce qui \u00e9tait devenu maintenant une guerre civile, Cyril Connolly lui- m\u00eame le subtil sur elle comme le lit si le voyage de Barcelone, d'o\u00f9 il revint compl\u00e8tement transporter la sensation p\u00e9n\u00e9trante de libert\u00e9, d'Intelligence, de justice, de camaraderie l'\u00e9norme mont\u00e9e chez les gens et sans argent, d'un d\u00e9sir de libert\u00e9 et d'\u00e9ducation, ce sont des choses qu'il faut avoir pour les comprendre, c'est comme si Hemas toujours Connolly qui parle, c'est comme si les masses en fait, \u00e0 qui l'on attribue uniquement des instincts de stupidit\u00e9 et de pers\u00e9cution devait s'\u00e9panouir en ce qui est r\u00e9ellement la floraison d'humanit\u00e9, je sais pas si Orwell propos ton un peu hautain et m\u00eame un peu d\u00e9sagr\u00e9able, il faut bien le dire, mais en tout cas, il d\u00e9cida de partir non pas pour \u00e9crire, mais pour se battre en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:07) [81%] :\r\nCette Valenciana, c'est l'une des dans espagnol Enrique Granados dans l'adaptation de Alicia de la retient quoi finalement aujourd'hui \u00e0 cette \u00e9vocation d'Orwell dans l'Huma, regardons proposition de Charles Zygel mis en page par G\u00e9rald, bien entendu, on se retrouve demain 13 heures 30 pour la la suite de s'\u00e9tait vocation mais je vous recommande de lire le livre de Bernard cette biographie des parieurs 2008 chez Flammarion, plus de r\u00e9f\u00e9rences sur notre page RTS concierge. \r\n14 heures sur Espace qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T12:10:57Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1387EEB-5677-482A-96C2-CCA6A0EA1709", "internalArchiveId": "D1387EEB-5677-482A-96C2-CCA6A0EA1709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle strat\u00e9gie management de Credit Suisse", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle strat\u00e9gie management de Credit Suisse(dialogue Fred Mama\u00efs)  \r\nVal: Ils se sont partag\u00e9s la vedette aujourd'hui et tout cela ressemble \u00e0 une op\u00e9ration coordonn\u00e9e entre le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Credit Suisse, Christian... \r\nChristian: ce matin Tidjane Thiam et ce soir Eveline Widmer-Schlumpf ont annonc\u00e9 des changements majeurs pour le paysage bancaire helv\u00e9tique. \r\nAvant de retrouver Esther Coquoz au Palais F\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'exprime en ce moment sur de nouvelles r\u00e9glementations pour les grandes banques, je me tourne vers vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. Ce matin, \u00e0 l'aube, c'est le patron du Credit Suisse qui a d\u00e9voil\u00e9 une grande restructuration. \r\nDIR\r\nPr\u00e8s de quatre milliards de francs d'\u00e9conomie, 1600 postes supprim\u00e9s en Suisse, r\u00e9orientation dans la gestion de fortune et deux augmentations de capital qui auront pour but de financer ces changements. Et de r\u00e9pondre aux nouvelles exigences en mati\u00e8re d'endettement qui \u00e9taient imminentes en Suisse. Exigences qu'Eveline Widmer-Schlumpf est en train de d\u00e9tailler en ce moment. Tidjane Thiam a aussi annonc\u00e9 l'introduction en Bourse d'une partie des activit\u00e9s suisses du Credit Suisse. \r\nRELANCE : Fr\u00e9d\u00e9ric, l'\u00ab effet Tidjane Thiam \u00bb, c'est aussi le d\u00e9part de l'ancienne garde du Credit Suisse. \r\nOui, une nouvelle banque se fait avec une nouvelle \u00e9quipe. \r\nQuatre dirigeants quittent le Credit Suisse. Je vous propose de nous arr\u00eater sur les deux plus embl\u00e9matiques, les deux directeurs de la gestion de fortune pour le groupe. Hans-Ulrich Meister, 55 ans et Robert Shafir... Le premier \u00e9tait aussi responsable pour la Suisse... \r\nLe second, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 sur cette antenne : c'\u00e9tait Monsieur Am\u00e9rique, le responsable du groupe pour les Etats-Unis, l'homme qui \u00e9tait au centre du litige fiscale avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. On rappelle que ce litige s'est sold\u00e9 par une amende de plus de deux milliards et de mi de dollars il y a un an. Notons encore que trois importants conseillers du Credit Suisse avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la banque au d\u00e9but du mois pour rejoindre Bank of America/Merrill Lynch. \r\nRELANCE: Et qui sont ceux qui montent en grade? \r\nOn retrouve d'abord Pierre-Olivier Bou\u00e9e, un fid\u00e8le lieutenant que Tidjane Thiam avait pris dans ses bagages en quittant Prudential pour le Credit Suisse.\r\nIqbal Khan, un expert de l'assurance, comme Thiam, qui avait rejoint la banque il y a deux ans. Il va diriger la nouvelle division de gestion de fortune internationale. \r\nThomas Gottstein, un v\u00e9t\u00e9ran de la banque d'investissement... Il prend la direction des activit\u00e9s suisses.... Arrive aussi Lara Warner et Helman Sitohang, qui dirigera l'Asie.... \r\nRELANCE: Tidjane Thiam \u00e9carte donc les dirigeants de la gestion de fortune mais garde pr\u00e8s de lui des t\u00e9nors de la banque d'investissement. C'est logique?\r\nOui, c'est logique. Le nouveau directeur du Credit Suisse, on l'a entendu aujourd'hui sur notre antenne, a expliqu\u00e9 son raisonnement: les ultra-riches, ce sont d'abords des clients de la banque d'affaires. Il faut donc une bonne banque d'affaires pour construire une bonne gestion de fortune.\r\n(SLV Denise Chervet)  \r\nDenise Chevret, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association suisse des employ\u00e9s de banque\r\nselon chute papier, commencer avec question sur le management renouvel\u00e9\r\n-\t1600 job supprim\u00e9s en suisse ; pas une immense surprise, mais quand m\u00eame une \tmauvaise \tnouvelle ??\r\n-\tle risque de voir ces postes r\u00e9apparaitre ailleurs, car d\u00e9localis\u00e9s ??\r\n-\tobjectifs \u00e0 la hausse en Suisse, et parall\u00e8lement coupes importante dans les effectifs : \thiatus \t?? mise sous pression \u00e9norme des employ\u00e9s de banque ? les r\u00e9mun\u00e9rations \tsuivent-elles ?\r\n-\tchangement \u00e0 la direction de la banque, nouveau staff : craintes, ou optimisme apr\u00e8s les \tann\u00e9es Brady Dougan ?\r\n-\ton ne sait pas dans quel secteur les postes seront biff\u00e9s : c'est une strat\u00e9gie objective ??\r\n-\tcomment sentez-vous le personnel ?? \r\n-\tpas le m\u00eame rapport \u00e0 la lutte syndicale dans la banque?\r\n(papier Coquoz) \r\n(SLV Luc Th\u00e9venoz)  \r\nBonsoir Luc Th\u00e9venoz!\r\nprofesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier...\r\n- Votre r\u00e9action \u00e0 ces nouvelles exigences politiques?\r\n- Pour bien comprendre expliquez-nous en quoi consistent ces nouvelles exigences de fonds propres?\r\nNB. Le ratio d'endettement (leverage ratio) = actions + r\u00e9serves de la banque (Tier 1 capital) : actifs consolid\u00e9s (regroupement de tous les actifs des filiales)\r\n- Est-ce que ce tour de vis r\u00e9glementaire n'est pas exag\u00e9r\u00e9?\r\n- Cela explique en partie l'augmentation de capital annonc\u00e9 ce matin par Cr\u00e9dit Suisse... ?\r\n- Ces nouvelles exigences expliquent aussi les restructurations d'UBS et Cr\u00e9dit Suisse... en particulier la volont\u00e9 de s\u00e9parer les activit\u00e9s suisses...\r\n- Les 2 grandes banques suisses vont devoir mobiliser et immobiliser plus de capitaux: vont-elles se retrouver en position de faiblesse, face \u00e0 la concurrence?\r\n- Les autorit\u00e9s nous annoncent aussi de nouvelles r\u00e8gles \u00e0 venir pour les banques syst\u00e9miques \u00e0 l'\u00e9chelle suisse... \u00e0 savoir Raiffeisen, banque cantonale de ZH et PostFinance:  les conditions d'octroi de cr\u00e9dit en Suisse vont du coup encore se durcir?", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166137", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle strat\u00e9gie management de Credit Suisse / FOR_2015-10-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Ce mercredi matin, \u00e0 l\u2019aube, le patron de Credit Suisse Tidjane Thiam a d\u00e9voil\u00e9 une grande restructuration. La banque veut \u00e9conomiser 3,5 milliards de francs d'ici fin 2018. Quelque 1600 emplois sont menac\u00e9s en Suisse. Interview de Denise Chervet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Association suisse des employ\u00e9s de banque."], "variantIds": ["ece-7166137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:09:13Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn, ils se sont partag\u00e9 la vedette aujourd'hui et tout cela ressemble \u00e0 une op\u00e9ration coordonn\u00e9e entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Cr\u00e9dit Suisse Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [96%] :\r\nCe matin, Tidjane Thiam et ce soir Eveline Widmer-Schlumpf ont annonc\u00e9 des changements majeurs pour le paysage bancaire helv\u00e9tique avant de retrouver, Esther, Coco en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'exprime en ce moment sur de nouvelles r\u00e9glementations pour les grandes banques, je me tourne vers vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs ce matin \u00e0 l'aube, c'est le patron du Cr\u00e9dit Suisse, qui a d\u00e9voil\u00e9 une grande restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, pr\u00e8s de 4 milliards de francs d'\u00e9conomie 1600 postes supprim\u00e9s en Suisse r\u00e9orientation dans la gestion de fortune et 2 augmentations de capital, qui auront pour but de financer ces changements et de r\u00e9pondre aux nouvelles exigences en mati\u00e8re d'endettement qui \u00e9taient imminentes en Suisse exigences qu'Eveline Widmer-Schlumpf, en effet, est en train de d\u00e9tailler Tidjane Thiam a aussi annonc\u00e9 l'introduction en Bourse d'une partie des activit\u00e9s helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric l'effet Tidjane Thiam, c'est aussi le d\u00e9part de l'ancienne garde du Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, une nouvelle banque se fait avec une nouvelle \u00e9quipe, 4 dirigeants quittent le Cr\u00e9dit Suisse, je vous propose de nous arr\u00eater juste sur les 2 plus embl\u00e9matiques, il est Dodi, recteur de la gestion de fortune Aulriche Meister 55 ans et Robert Shaffir 57 ans, le 1er \u00e9tait aussi responsable pour la Suisse, le second, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 sur cette antenne, c'\u00e9tait Monsieur Am\u00e9rique, l'homme qui \u00e9tait au centre du litige fiscal avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, on rappelle que ce litige s'est sold\u00e9 par une amende de plus de 2 milliards et demi de dollars il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, et qui sont ceux qui montent en grade, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [94%] :\r\nCar alors on retrouve d'abord Pierre-Olivier Bou\u00e9e un fid\u00e8le lieutenant que Tidjane Thiam avait d\u00e9j\u00e0 pris dans ses bagages en quittant Prudential pour le Cr\u00e9dit Suisse, on retrouve aussi Iqbal Khan, un expert de l'assurance comme Thiam, il va diriger la nouvelle division de gestion de fortune internationale Tomasz Goldstein ce v\u00e9t\u00e9ran de la banque d'investissement prendra la direction des activit\u00e9s suisses arrive aussi Lara Warner et enfin Helman si Tang qui dirigera l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nTidjane Thiam \u00e9carte donc les dirigeants de la gestion de fortune mais garde pr\u00e8s de lui, des t\u00e9nors de la banque d'investissement, c'est logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nCompl\u00e8tement logique, en fait, le nouveau directeur du Cr\u00e9dit Suisse, on l'a entendu aujourd'hui sur notre antenne, a expliqu\u00e9 son raisonnement, les ultra- riches, ce sont d'abord des clients de la banque d'affaires, il faut donc une bonne banque d'affaires, pour construire une bonne gestion de fortune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [90%] :\r\nMerci, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs dans ce forum, on accueille Denis Charvet, bonsoir madame alors vous \u00eates la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association suisse des employes de banque, on va vous faire r\u00e9agir, notamment au perdant qui sont employ\u00e9es 1600 Joe qui seront supprim\u00e9s en Suisse mais peut-\u00eatre une 1\u00e8re question tout d'abord, on a entendu Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous parler des changements \u00e0 la direction de la banque, le nouveau staff pour vous de votre c\u00f4t\u00e9 est -ce que c'est plut\u00f4t des craintes ou de l'optimisme quand on sait par exemple peut-\u00eatre le changement de de culture qui peut arriver apr\u00e8s les ann\u00e9es Brady Dougan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [89%] :\r\nDonc apr\u00e8s Brady Dougan en a que de l'espoir, parce que lui il avait une culture am\u00e9ricaine qui ne s'\u00e9tait pas tr\u00e8s favorable, la Monsieur Thiam de d'une culture europ\u00e9enne tout de m\u00eame et les personnes qui l'a nomm\u00e9 en tout cas Monsieur Goldstein, conna\u00eet bien la Suisse et c'est quelque chose d'important, constate que, quand on ne conna\u00eet pas notre culture, c'est plus difficile de parler de partenariat social de de discuter de certains th\u00e8mes qui sont super importants chez nous qui sont, qui sont pas du probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple les retraites anticip\u00e9es et moi, on a plut\u00f4t de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, le fait que Tidjane Thiam soit \u00e0 moiti\u00e9 fran\u00e7ais, \u00e7a facilite peut-\u00eatre, en tout cas une approche du dialogue social qui a l'habitude des conflits ou en tout cas de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [91%] :\r\nC'est ce qu'on esp\u00e8re, on va se pr\u00e9senter \u00e0 n'esp\u00e8re qu'on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nDenis Charvet, 1600 emplois supprim\u00e9s en Suisse, c'est pas une immense surprise, certes managing c'est quand m\u00eame une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [88%] :\r\nOui, c'est une mauvaise nouvelle parce que c'est 1600 s'ajoutent aux 2300 postes biff\u00e9s ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait beaucoup, m\u00eame si on a confiance dans ce que monsieur Thiam disait, dans la mesure o\u00f9 il tablait sur les fluctuera si on naturel pour r\u00e9sorber ces ces r\u00e9ductions de postes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [77%] :\r\nIl y a un risque, Denis Charvet que ces postes r\u00e9apparaisse ailleurs ou soit d\u00e9localis\u00e9, c'est une crainte que vous avec le personnel, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait donc si si ces r\u00e9ductions, il y a 2 craintes : d'une part que ces postes soient d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a veut dire que, il y a moins de postes de travail en Suisse de d\u00e9p\u00f4t de travail int\u00e9ressant et l'autre chose qui nous fait aussi un peu souci c'est que en m\u00eame temps qu'il annon\u00e7ait la r\u00e9duction de postes de travail en Suisse, il avait d'du d'ici annonc\u00e9 aussi des ambitions importantes pour Cr\u00e9dit Suisse en Suisse, il veut davantage d'affaires et veut davantage de b\u00e9n\u00e9fices et cela avec moins de monde alors qu'on sait que le personnel du Cr\u00e9dit Suisse est d\u00e9j\u00e0 fortement mis \u00e0 contribution, on peut pas tirer \u00e0 sans cesse sur la corde, un certain moment il faut donner au personnel les moyens de faire son travail de fa\u00e7on de fa\u00e7on salutaire des 100 pourcent mettre mettre en danger leur sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [85%] :\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment qui est aussi assez int\u00e9ressant, c'est qu'on on sait pas dans dans quel secteur les postes vont \u00eatre biff\u00e9s est-ce que quelque part, cette strat\u00e9gie du brouillard, si on peut l'appeler comme \u00e7a, ce que c'est un peu une strat\u00e9gie justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [90%] :\r\nBon, effectivement, c'est comme \u00e7a que les 2300 postes de travail ont \u00e9t\u00e9 ont ont ont \u00e9t\u00e9 biff\u00e9s c'\u00e9tait par tranche, \u00e0 chaque fois ce qu'une petite pour Sion de l'entreprise qui qui est restructur\u00e9e et c'est sur cette mini- r\u00e9organisation que il y a une proc\u00e9dure de consultation, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s avantageux parce que \u00e7a ne nous permet pas de faire des propositions qui peut nouvelle cr\u00e9a trices cr\u00e9ative et on esp\u00e8re qu'on va demander d'avoir une vision d'ensemble sur les mesures envisag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [88%] :\r\nOn sait le le personnel de banque app\u00e2te pas tout \u00e0 fait proche de la culture syndicale dans dans ce milieu, c'est un petit peu diff\u00e9rent mais dans quel \u00e9tat est -il est -ce qu'il est et ce qu'il est bien relay\u00e9 au conscient qu'il peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [88%] :\r\nDonc ils ont une commission du personnel qui est active avec lequel la direction a des contacts r\u00e9guliers, nous avons aussi des contacts r\u00e9guliers avec la direction, mais c'est vrai que le personnel est assez r\u00e9sign\u00e9s et \u00e0 la diff\u00e9rence d'une petite entreprise d'une petite banque o\u00f9 le personnel se mobilise relativement facilement le personnel a souvent l'impression qu'ils en faire \u00e0 quelques l'employeur tellement grand tellement puissant qu'on peut rien changer alors que nous sommes convaincus qu'on peut toujours au moins essayer de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats et d'apporter son point de vue et que jamais et impossible c'est pas fran\u00e7ais, c'est pas Suisse non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [84%] :\r\nBen voil\u00e0, on va finir sur \u00e7a, merci beaucoup madame Denise Chervet, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la science, son suisse des employes de banque, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T16:12:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chervet, Denise", "role": "Secr\u00e9taire centrale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9venoz, Luc", "role": "Directeur, professuer \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D89A800-534B-4EDB-8467-63D2DEBBEC37", "internalArchiveId": "6D89A800-534B-4EDB-8467-63D2DEBBEC37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruth Dreifuss, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste genevoise, si\u00e8ge \u00e0 la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue\r\nL'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues12h30 D\u00e9p\u00e9nalisation drogues Franco\r\nL'ONU va-t-elle recommander bient\u00f4t aux Etats-membre de d\u00e9p\u00e9naliser l'usage ? Cette question, on peut l\u00e9gitimement se la poser apr\u00e8s que l'Office des Nations-Unies contre la drogue et le crime a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens, Alain Franco.\r\nOui. C'est un document \u00e9tonnant, car pour la premi\u00e8re fois un organisme onusien pr\u00e9conise ceci :  \u00ab Les Etats-membres de l'ONU devrait envisager l'entr\u00e9e en vigueur de mesures pour r\u00e9duire les risques pour la sant\u00e9 et la surpopulation en prison, notamment en d\u00e9p\u00e9nalisant l'usage et la consommation personnelle \u00bb. Ce document est salu\u00e9 pour tous les tenants de la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e0 commencer par Ruth Dreifuss. L'ex Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale si\u00e8ge \u00e0  la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue, aux c\u00f4t\u00e9s de Kofi Annan et d'une dizaine d'anciens chefs d'Etat.\r\nSON\r\nAlors, le rapport n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement endoss\u00e9, parce que certains Etats sont oppos\u00e9s \u00e0 toute id\u00e9e de d\u00e9p\u00e9nalisation, qui va \u00e0 totalement \u00e0 l'encontre de la doctrine onusienne depuis plus d'un demi-si\u00e8cle. Mais le document montre que les lignes se d\u00e9placent en vue d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la drogue en Avril prochain. \u00ab Cette session doit marquer un tournant \u00bb, plaide le directeur de l'ONUDC.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues / 12H30_2015-10-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019ONU va-t-elle recommander bient\u00f4t aux Etats membres de d\u00e9p\u00e9naliser l\u2019usage de la consommation de drogues? Cette question peut l\u00e9gitimement se poser, apr\u00e8s que l\u2019Office des Nations Unies contre la drogue et le crime a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens."], "variantIds": ["ece-7166126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ONU, l'ONU va -t-elle recommander bient\u00f4t c'est un membre de d\u00e9p\u00e9naliser l'usage de la drogue, h\u00e9 bien cette question, on peut l\u00e9gitimement se la poser apr\u00e8s que l'Office des Nations unies contre la drogue et le Crime, a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens, Alain Franco oui c'est un document \u00e9tonnant, voire d\u00e9tonnant parce que, pour la 1\u00e8re fois un organisme onusien pr\u00e9conise ceci : les \u00c9tats membres de l'ONU devrait envisager des mesures pour r\u00e9duire les risques pour la sant\u00e9 et la surpopulation en prison, notamment en d\u00e9p\u00e9nalisant l'usage et la consommation personnelle, ce rapport est salu\u00e9 par les tenants de la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e0 commencer par Ruth Dreifuss, l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, si\u00e8ge \u00e0 la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue aux c\u00f4t\u00e9s de Kofi Annan et d'une dizaine d'anciens chefs d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [76%] :\r\nMettre des gens en prison parce qu'ils consomment de la drogue, c'est stupide, celles qui sont en charge des de drogue doivent r\u00e9fl\u00e9chir aux nouvelles impulsions qui \u00e9tait donner un politique pour qu'ils soient beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale beaucoup plus orient\u00e9e vers les vrais probl\u00e8mes que les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [84%] :\r\nEt ce papier ouvre la voie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:03) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire montre que la r\u00e9flexion \u00e9tant \u00e9tant en cours, et cela est excellent, parce que pendant 50 ans on a quasiment toute r\u00e9flexion sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [96%] :\r\nAlors, le rapport n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement endoss\u00e9 parce que certains \u00e9tats sont oppos\u00e9s \u00e0 toute id\u00e9e de d\u00e9p\u00e9nalisation qui va totalement \u00e0 l'encontre de la doctrine onusienne depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, mais ce document montre que les lignes bougent en vue d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la drogue en avril prochain, cette session doit marquer un tournant, plaide le directeur de l'ONU. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T10:49:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DB2B757-5348-4A8F-8A5E-EA6A65430C33", "internalArchiveId": "3DB2B757-5348-4A8F-8A5E-EA6A65430C33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?7h18 L'argent de la campagne\r\n Muriel en direct du Medienzentrum, les sons sont envoy\u00e9s depuis Berne. \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 dans le canton de Vaud, G\u00e9raldine Marchand-Balet en Valais... Tous deux \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche... tous deux laur\u00e9ats du plus gros budget de campagne - avou\u00e9 - de leur canton...\r\nCertains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables...\r\nAlors est-ce \u00e0 dire, Muriel Ballaman, qu'une \u00e9lection peut tout simplement s'acheter ?\r\nDisons que si l'argent ne fait pas le bonheur en politique, il y contribue fortement. \r\nLe Valais s'illustre particuli\u00e8rement, car les campagnes personnelles y sont permises. Et l\u00e0, la future conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet a bien su se vendre... il faut dire qu'elle en avait les moyens: 200 mille francs d\u00e9clar\u00e9s pour sa campagne... en comparaison, Ga\u00ebl Bourgeois, candidat socialiste valaisan malheureux, n'avait budget\u00e9 que 25 mille francs.\r\nVaud n'est pas en reste... \u00e0 l'image du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. Dans la course vers Berne, il a pris de vitesse son coll\u00e8gue de parti, le sortant Jacques Neyrinck, notamment gr\u00e2ce au plus gros budget de campagne des candidats vaudois. \r\nA l'UDC, on est moins enclin \u00e0 montrer ses chiffres. L'un de ses membres le fait, c'est le nouvel \u00e9lu appenzellois au conseil national, David Zuberb\u00fchler. Il affiche 60 mille francs de budget de campagne dans un canton de 54 mille habitans. Au final, l'UDC \u00e9vince le PLR dans son propre bastion, avec un co\u00fbt de presque 10 francs par voix acquise. \r\nQuant \u00e0 Magdalena Martullo Blocher, fille du millionnaire et m\u00e9c\u00e8ne de l'UDC Christoph, les interrogations autour du co\u00fbt de sa campagne sont nombreuses... Elue, elle aussi. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 des partis, on peut faire le m\u00eame parall\u00e8le...\r\nLes deux grands gagnants des \u00e9lections de dimanche sont aussi ceux qui ont pay\u00e9 le plus. \r\nUDC et PLR additionnent les trois quarts des d\u00e9penses en affiches et encarts publicitaires. Une facture, tous partis confondus, estim\u00e9e \u00e0 presque 35 millions de francs. Un record. \r\nEt le politologue Louis Perron suppose que si le PBD avait eu davantage de moyens, les r\u00e9sultats auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. \r\nSON 24\"\r\nAlors, une \u00e9lection peut-elle s'acheter? Certains anciens candidats en sont persuad\u00e9s. La conseill\u00e8re nationale zurichoise Jacqueline Badran l'a m\u00eame twitt\u00e9: ceux qui ont fait le plus d'encarts ont gagn\u00e9. Louis Perron l'avoue: l'argent est plut\u00f4t utile.\r\nSON 15\"\r\nMettre sur la table plusieurs dizaines de miliers de francs, toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se porter candidat n'en ont simplement pas les moyens. Ils renoncent donc faute d'argent.\r\n- Mais Muriel, dans la vie comme en politique, il n'y a pas que l'argent qui compte... \r\nEffectivement, et si l'UDC cartonne, c'est qu'au del\u00e0 des plus de 10 millions estim\u00e9s, investis en affiches et en encarts publicitaires, son message correspond \u00e0 une attente. Louis Perron. \r\nSON 17\"\r\nEt cette aide, encore faut-il la trouver... L'argent investi ne provient pas uniquement des poches des candidats... ce qui pose la question de leur ind\u00e9pendance. Comme le rappelle le politologue Georg Lutz, le roi d'Arabie Saoudite pourrait mettre 20 millions de francs dans une campagne \u00e9lectorale en Suisse. Non seulement il n'y aurait l\u00e9galement aucun probl\u00e8me, mais personne n'en saurait rien. Le groupe d'\u00e9tats contre la corruption, une instance du conseil de l'Europe, d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement cette opacit\u00e9. Louis Perron, \u00e0 l'image de nombreux politologues, plaide pour un changement.\r\nSON 17\"\r\nLe parti socialiste promet une initiative pour la transparence des dons politiques. Pour les donateurs de plus de 10 mille francs, fini l'anonymat. Initiative inutile pour ses opposants: trop facilement contournable, appel \u00e0 la d\u00e9lation, et pas s\u00fbr que \u00e7a permette de mettre tous les partis au m\u00eame niveau.", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?  / JDM_2015-10-21T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 et G\u00e9raldine Marchand Balet, tous deux \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche, sont les laur\u00e9ats du plus gros budget de campagne - avou\u00e9 - de leurs cantons. Certains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. De quoi alimenter les d\u00e9bats sur le plafonnement des campagnes \u00e9lectorales et sur la transparence des g\u00e9n\u00e9reux donateurs."], "variantIds": ["ece-7166091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:28Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 dans le canton de Vaud G\u00e9raldine Marchand Balet en Valais, tous 2 \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche, tous 2 ans laur\u00e9ate du plus gros budget de campagne avou\u00e9 de leur canton, certains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables alors est -ce \u00e0 dire Muriel Bellet manque une \u00e9lection peut tout simplement s'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEh bien, disons que si l'argent ne fait pas le bonheur en politique il y contribue fortement le Valais s'illustre particuli\u00e8rement, car comme \u00e0 Fribourg, les campagnes personnelles y sont permises et l\u00e0, la future conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet a bien su se vendre, il faut dire qu'elle en avait les moyens, 200000 francs d\u00e9clar\u00e9s pour sa campagne en comparaison Ga\u00ebl Bourgeois candidat socialiste valaisan malheureux n'avait budget\u00e9 que 25000 francs vous n'est pas en reste, \u00e0 l'image du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 dans la course vers Berne, il a pris de vitesse, son coll\u00e8gue de parti, le sortant, Jacques Neyrinck, notamment gr\u00e2ce au plus gros budget de campagne des candidats Vaudois \u00e0 l'UDC on est moins enclin \u00e0 montrer ses chiffres Lindsey membres pourtant le fait, c'est le nouvel \u00e9lu Appenzell loi du conseil national, David Zuberb\u00fchler, il affiche 60000 francs de budget de campagne dans un canton de 54000 habitants, au final, l'UDC \u00e9vince le PLR dans son propre bastion avec un co\u00fbt de presque 10 francs par voix acquise quant \u00e0 Magdalena tout le Blocher, fille du millionnaire et m\u00e9c\u00e8ne de l'UDC Christoph les interrogations autour du cou de sa compagne sont nombreuses, \u00e9lue elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des partis, on peut faire le m\u00eame parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [97%] :\r\nOui, les 2 grands gagnants des \u00e9lections de dimanche sont aussi ceux qui ont pay\u00e9 le plus UDC et PLR additionnent les 3 quarts des d\u00e9penses en affiches et encarts publicitaires une facture, tous partis confondus, estim\u00e9e \u00e0 presque 35 millions de francs un record et le politologue Louis Perron suppose que si le PBD avait eu davantage de moyens, les r\u00e9sultats auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [88%] :\r\nPrenons l'exemple du PBD ils ont fait campagne sur 3 th\u00e8mes, mais on les a pas entendus puisque ils ont 15 fois moins d'argent que les autres, je PBD, ils avaient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec la concurrence, peut-\u00eatre le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis, on dit que c'est la concurrence puisque le double de du fric, \u00e7a devient un facteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nAlors une \u00e9lection peut -elle s'acheter certains anciens candidats en sont persuad\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises Jacqueline bat Brands la m\u00eame twitt\u00e9 ceux qui ont fait le plus d'encarts ont gagn\u00e9 et quand on demande \u00e0 Louis Perron aussi une \u00e9lection peut s'acheter, il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [92%] :\r\nUne formulation assez provocante, mais c'est vrai que \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nDonc, l'UDC le PLR qui, \u00e0 eux seuls regroupe le 75 pourcent des des d\u00e9penses de tous les autres partis, \u00e7a veut dire que l'argent est clairement un facteur oui ma\u00eetre sur la Tab plus sur la table plusieurs dizaines de milliers de francs toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se porter candidate non, non, simplement pas les moyens il renoncent donc parfois, faute d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMais Muriel dans la vie, comme en politique, il n'y a pas que l'argent qui compte m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [87%] :\r\nOui effectivement m\u00eame ind\u00e9cis si l'UDC cartonne, c'est qu'au-del\u00e0 des plus de 10 millions estim\u00e9s investis en affiches et en encarts publicitaires son message correspond \u00e0 une attente Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [88%] :\r\nC'est un, qu'il y a un message clair qui a fait campagne sur le message est apparemment c'est un message qui correspond \u00e0 la demande politique mais c'est clair, une fois que l'offre et la demande politique \u00e7a et d'avoir l'argent pour communiquer le message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nEt cette aide, encore faut -il la trouver l'argent investi ne provient pas uniquement des poches des candidats, ce qui pose la question de leur ind\u00e9pendance, comme le rappelle le politologue Georg, l'autre le roi d'Arabie Saoudite pourrait mettre 20 millions de francs dans une campagne \u00e9lectorale en Suisse et ce serait non seulement, il y aurait, il y aurait l\u00e9galement, aucun probl\u00e8me, mais personne n'en saurait rien, le groupe d'\u00c9tats contre la corruption une instance du Conseil de l'Europe d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement cette opacit\u00e9, Lo\u00efck Peyron, \u00e0 l'image de nombreux politologues plaide pour un changement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [85%] :\r\nLe syst\u00e8me est assez particulier, en fait, le m\u00eame syst\u00e8me qu'au Br\u00e9sil Kofi L\u00e9pine on peut r\u00e9colter et d\u00e9penser ce qu'on veut avec quasiment pas de transparence, donc en fait le syst\u00e8me suisse est plut\u00f4t un syst\u00e8me, les pays du tiers monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nEt ce syst\u00e8me des pays du tiers- monde, le Parti socialiste promet une initiative pour lutter l\u00e0 contre Nice et une initiative pour la transparence des dons politiques pour les donateurs de plus de 10000 francs, fini l'anonymat initiative inutile pour ses opposants, trop facilement contournable, appel \u00e0 la d\u00e9lation et pas s\u00fbr que \u00e7a permette de mettre tous les partis au m\u00eame niveau jour merci je meurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T05:25:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A364926A-37C0-4021-A354-5A0D7E6D4585", "internalArchiveId": "A364926A-37C0-4021-A354-5A0D7E6D4585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Ouverture d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale pour combattre le trafic d'\u00eatres humains", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Ouverture d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale pour combattre le trafic d'\u00eatres humains(RTS RELIGION LIGNE D'APPEL NATIONALE CONTRE TRAFIC ETRES HUMAINS) 6h27 La chronique de RTS religion\r\nLa Chronique de RTSreligion, c'est avec vous Gabrielle Desarzens... bonjour...\r\nUne ligne d'appel t\u00e9l\u00e9phonique nationale vient d'ouvrir pour combattre la traite des \u00eatres humains en Suisse... Et \u00e7a fonctionne, Gabrielle...\r\nOui, ouverte dimanche dernier \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e europ\u00e9enne de lutte contre la traite des \u00eatres humains, la ligne d'appel. le **. a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u lundi un premier appel anonyme de Berne, d\u00e9non\u00e7ant ce qui pourrait s'apparenter \u00e0 un tel trafic. En l'occurrence, le lien a pu \u00eatre fait avec la police bernoise qui suit d\u00e9sormais l'affaire.\r\n- Quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une telle ligne\u00a0?\r\nLes personnes investies dans cette lutte - que ce soit au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cantonal ou associatif - se sont rendues compte que les citoyens peuvent v\u00e9ritablement aider \u00e0 identifier des victimes d'exploitation sexuelle par exemple ou exploit\u00e9es pour leur force de travail. Mais ils veulent souvent le faire de fa\u00e7on anonyme. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que permet ce nouveau num\u00e9ro d'appel, mis sur pied par l'association ACT212, qui est un centre de consultation et de formation contre la traite des personnes et l'exploitation sexuelle. un centre qui est en \u00e9troite collaboration avec les diff\u00e9rentes polices et les offices de migration du pays. Et ces informations donn\u00e9es de la part de la population permettent d'arr\u00eater et d'inculper davantage de criminels qui tirent profit de ce trafic. C'est ce qu'ont d\u00e9montr\u00e9 des lignes d'appel similaires ouvertes aux Pays-Bas ou en Angleterre.\r\n- Quel est le lien avec les Eglises\u00a0?\r\nPour Ir\u00e8ne Hirzel, directrice d'ACT212, et qui a longtemps travaill\u00e9 contre la traite des \u00eatres humains \u00e0 partir de plateformes eccl\u00e9siales, les Eglises sont une aide contre ce trafic, des partenaires et un relais important de prise en charge des victimes. A noter que Michael Mutzner, pr\u00e9sident de l'association, est quant \u00e0 lui secr\u00e9taire adjoint du R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse. Donc des liens \u00e9troits existent. mais ACT212 se pr\u00e9sente n\u00e9anmoins comme une association neutre sur le plan politique et confessionnel.\r\nOn peut rappeler le num\u00e9ro\u00a0d'appel : le **, un num\u00e9ro \u00e0 composer du lundi au vendredi de 10h \u00e0 17h... Merci Gabrielle Desarzens.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166088", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Ouverture d\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale pour combattre le trafic d'\u00eatres humains", "Ouverture d\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale pour combattre le trafic d'\u00eatres humains / JDM_2015-10-21T06:27:00_rtsreligion", "Ouverture d\u2019une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale pour combattre le trafic d'\u00eatres humains / JDM_2015-10-21T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Une ligne d\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique nationale vient d\u2019ouvrir pour combattre la traite des \u00eatres humains en Suisse, et cela semble fonctionner.", "Une ligne d\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique nationale vient d\u2019ouvrir pour combattre la traite des \u00eatres humains en Suisse, et cela semble fonctionner.", "Une ligne d\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique nationale vient d\u2019ouvrir pour combattre la traite des \u00eatres humains en Suisse, et cela semble fonctionner."], "variantIds": ["ece-7166104", "ece-7166088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:21Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n27 La chronique de RTS religion c'est avec vous, Gabrielle de Sargent bonsoir bonjour Manhattan une ligne d'appel t\u00e9l\u00e9phonique nationale vient d'ouvrir pour combattre la traite des \u00eatres humains en Suisse et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, ouverte dimanche dernier \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e europ\u00e9enne de lutte contre la traite des \u00eatres humains, la ligne d'appel, le 0 840 212 212 a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u lundi un 1er appel anonyme de Berne, d\u00e9non\u00e7ant ce qui pourrait s'apparenter \u00e0 untel, trafic en l'occurrence la police bernoise en a \u00e9t\u00e9 avertie et suit d\u00e9sormais l'affaire quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une telle une, les personnes investies dans cette lutte, que ce soit au niveau f\u00e9d\u00e9ral cantonal ou associatif se sont rendus compte que les citoyens peuvent v\u00e9ritablement aider \u00e0 identifier des victimes d'exploitation sexuelle ou encore exploit\u00e9es pour leur force de travail, mais ils veulent souvent le faire de fa\u00e7on anonyme, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que permet ce nouveau h\u00e9ros ce nouveau num\u00e9ro d'appel mis sur pied par l'association ACT212, qui est un centre de consultation et de formation contre la traite des personnes et l'exploitation sexuelle, un centre qui est en \u00e9troite collaboration avec les diff\u00e9rentes polices et les offices de migration du pays et ces informations donn\u00e9es, la part de la population permettent d'arr\u00eater et d'inculper davantage de criminels qui tirent profit de ce trafic, c'est ce qu'ont d\u00e9montr\u00e9 des lignes d'appel similaires ouvertes aux Pays-Bas ou en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nQuel est le lien avec les \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [94%] :\r\nPour Ir\u00e8ne Hirzel, directrice d'ACT212 et qui a longtemps travaill\u00e9 contre la traite des \u00eatres humains \u00e0 partir de plateformes eccl\u00e9siales les \u00e9glises sont une aide contre ce trafic des partenaires et arr\u00eat un relais important de prise en charge des victimes \u00e0 noter que Michael Metzner, pr\u00e9sident de l'association est quant \u00e0 lui, secr\u00e9taire adjoint du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse, donc des Liens \u00e9troits existent mais ACT212 se pr\u00e9sente n\u00e9anmoins comme une association neutre sur le plan politique et confessionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nBonjour, merci, Gabrielle Desarzens peut rappeler le num\u00e9ro d'appel, hein, le 0 840 212 212 c'est un num\u00e9ro \u00e0 composer : du lundi au vendredi de 10 heures \u00e0 17 heures, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:51:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A35B43E6-D7BA-4E87-B3EC-0DA05D969E0A", "internalArchiveId": "A35B43E6-D7BA-4E87-B3EC-0DA05D969E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau chef", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau chef \r\nL'UDC vaudoise se cherche un nouveau chef... L'actuelle pr\u00e9sidente, Fabienne Despot jette l'\u00e9ponge... Candidate malheureuse aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, fragilis\u00e9e par l'\"affaire Despot\" - o\u00f9 elle avait ill\u00e9galement enregistr\u00e9 certains de ses coll\u00e8gues de parti....\r\nFabienne Despot estime ne plus avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire pour rester \u00e0 la t\u00eate de sa formation politique... \r\nL'UDC a donc un peu plus de deux mois pour trouver une figure rassembleuse... Une t\u00e2che loin d'\u00eatre facile... Michael Peuker...\r\nDIR\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, car \u00e0 l'heure actuelle, peu d'individus se d\u00e9gagent... La plupart des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contact\u00e9s partagent le m\u00eame constat: il faut une figure forte, rassembleuse, capable de mettre de c\u00f4t\u00e9 son ambition personnelle au profit du parti... Tous plaident majoritairement pour un profil issu de l'aile agrarienne... L'UDC des champs, pour l'heure \u00e9pargn\u00e9e par les scandals et affaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et qui incarne la stabilit\u00e9...\r\nEt ce candidat miracle... il existe?\r\nFra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 Berne, Michael Buffat - pr\u00e9sident du groupe au Grand Conseil, se dit int\u00e9ress\u00e9 et se donne le temps de la r\u00e9flexion... Mais sa personnalit\u00e9 divise: ambitieux, pas assez rassembleur selon certains, il reste associ\u00e9 \u00e0 l'aile citadine et aux bisbilles internes... Un autre nom revient souvent au fil des discussions: Jacques Nicolet, la nouvelle figure de l'UDC vaudoise... Ancien pr\u00e9sident du Grand-Conseil, \u00e9lu au Conseil National dimanche dernier, il envisage cette possibilit\u00e9... Probl\u00e8me, il est aussi pr\u00e9ssenti comme le candidat UDC \u00e0 la course au conseil d'Etat en 2017... Une fonction pas forc\u00e9ment compatbile avec celle de pr\u00e9sident... Reste \u00e0 d\u00e9finir la priorit\u00e9 entre une hypoth\u00e9tique place au gouvernement et la stabilit\u00e9 du parti...", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162495", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC vaudoise se cherche un nouveau chef / FOR_2015-10-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'actuelle pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise Fabienne Despot remettra son mandat \u00e0 l'occasion d'un congr\u00e8s pr\u00e9vu le 7 janvier prochain. Candidate malheureuse aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, fragilis\u00e9e par \"l'affaire Despot\", elle estime ne plus avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire. L'interview de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-7162495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T10:12:54Z", "webPublicationDate": "2015-10-20T16:43:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDE1FF6C-8712-47CE-9163-1684514B8CDD", "internalArchiveId": "FDE1FF6C-8712-47CE-9163-1684514B8CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "George Orwell ou l'\u00e9criture politique (2/5)", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Chaque fois qu'on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu'on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c'est bien la vie qu'il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire. Deux livres ont suffi \u00e0 sa gloire, \"La Ferme des animaux\" et \"1984\". C'est du moins \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que le public francophone sait de lui. Une fable animali\u00e8re contre tous les totalitarismes (mais \u00e0 vrai dire surtout antistalinienne) et un \"roman sur l'avenir\" (l'expression est de lui). Ecrivain politique. Ainsi ignore-t-on \u00e0 peu pr\u00e8s ses d\u00e9licieuses chroniques au fil de la plume (les \"\u00c0 ma guise\", parus dans l'hebdomadaire \"Tribune\" entre 1943 et 1947), de m\u00eame que ses enqu\u00eates sociologiques (\"Dans la d\u00e8che \u00e0 Londres et Paris\" ou \"Le Quai de Wigan\"). Plut\u00f4t que d'\u00e9criture sociologique, c'est d'ailleurs d'\u00e9criture \"politique\" qu'il faudrait parler. Lui-m\u00eame disait que chaque fois qu'il s'\u00e9tait \u00e9cart\u00e9 de l'\u00e9criture politique, il s'\u00e9tait laiss\u00e9 all\u00e9 \u00e0 faire \"du style\" et \u00e0 laisser ses textes s'encombrer de fioritures inutiles. Son parcours de vie est d'ailleurs int\u00e9ressant. On voit tout ce dont Orwell s'est constitu\u00e9, tout ce qui l'a conduit \u00e0 \"1984\", ce livre proph\u00e9tique devenu l'un des classiques du vingti\u00e8me si\u00e8cle, que la maladie l'emp\u00eacha de mener \u00e0 son ach\u00e8vement et qu'il estimait \"passablement rat\u00e9\". Curieux de tout. Eric Blair (son vrai nom) \u00e9tait n\u00e9 aux Indes d'un p\u00e8re fonctionnaire colonial. Ce n'est qu'en b\u00e9n\u00e9ficiant de bourses qu'il put entrer dans un pensionnat qui le mena, toujours boursier, \u00e0 Eton. Et c'est ainsi que tr\u00e8s t\u00f4t il exp\u00e9rimenta le syst\u00e8me de classes de l'Angleterre edwardienne (pour laquelle il ressentira pourtant de la nostalgie, sa vie durant). Il fut d'ailleurs un \u00e9l\u00e8ve m\u00e9diocre. Autodidacte par nature, ce sont ses lectures personnelles qui ouvrirent son horizon. Au reste, il \u00e9tait et resterait un esprit curieux de tout. Ne sachant trop que faire ensuite, il s'engagea dans la police birmane et retrouva sa terre natale. Il n'y connut pas la vie h\u00e9ro\u00efque \u00e0 la Kipling, mais le terne, brutal, sordide quotidien du colonialisme. Autre exp\u00e9rience utile. \u00c0 nouveau le sentiment d'\u00eatre une personne d\u00e9plac\u00e9e. \"Cinq ann\u00e9es d'ennui sous les clairons\", dira-t-il. La vraie vie. De retour en Angleterre, il annonce \u00e0 ses parents stup\u00e9faits qu'il entend devenir \u00e9crivain. Rien ne l'avait laiss\u00e9 pr\u00e9voir. Il avait lui-m\u00eame conscience de n'avoir aucun don particulier pour cela. Au demeurant, \u00e9crire, mais sur quoi? Lui pour qui Le Peuple d'en-bas de Jack London avait \u00e9t\u00e9 une lecture fondatrice (de m\u00eame que le \"Gulliver\" de Swift, il plongea alors dans les bas-fonds de Londres, du moins dans les quartiers ouvriers de l'East End. Puis il poursuivit \u00e0 Paris cette exp\u00e9rience de la mis\u00e8re et du vagabondage. Plus tard, un \u00e9diteur allait lui commander un long reportage sur les ch\u00f4meurs du nord de l'Angleterre (\"La Quai de Wigan\"). Il s'immergerait alors parmi les mineurs et le \"lumpenprol\u00e9tariat\" de ces zones sinistr\u00e9es. Les yeux dessill\u00e9s. Orwell est un homme qui met du temps \u00e0 devenir lui-m\u00eame. Et sa pens\u00e9e politique ne se constitue pas en un jour. Toutefois dans les ann\u00e9es trente, il travaille dans une librairie d'Hampstead dont les propri\u00e9taires sont des militants de l'\"Independant\" Labour Party. C'est ainsi qu'il va lui-m\u00eame s'approcher de ce parti qui se situe \u00e0 la gauche de la gauche, proche des milieux pacifistes et d\u00e9j\u00e0 antistalinien. En 1936, Orwell ach\u00e8vera sa longue formation en s'engageant en Espagne aux c\u00f4t\u00e9s du P.O.U.M. (\"Partido Obrero de Unificaci\u00f3n Marxista\") et se retrouvera alors compagnon de tranch\u00e9e des anarcho-syndicalistes. Il assistera \u00e0 Barcelone \u00e0 la liquidation des anarchistes et des socialistes r\u00e9volutionnaires par les communistes d'ob\u00e9dience stalinienne. Et il racontera dans \"Hommage \u00e0 la Catalogne\" comment ses yeux se dessill\u00e8rent. \u00c0 marche forc\u00e9e. Bless\u00e9 \u00e0 Barcelone (et les poumons d\u00e9labr\u00e9s), il ne fut pas mobilis\u00e9 pendant la Seconde Guerre. Il se consacra alors au journalisme et \u00e0 l'\u00e9criture de ses deux grands livres. Il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es trente de ceux qui avaient observ\u00e9 les similitudes de m\u00e9thode (et peut-\u00eatre de nature) entre fascisme et communisme. L'id\u00e9e \u00e9tait encore sacril\u00e8ge (d'ailleurs corrobor\u00e9e par le pacte germano-sovi\u00e9tique).Il allait la mettre en sc\u00e8ne avec un humour swiftien dans sa fable zoologico-politique et sous une forme tragique et pr\u00e9monitoire dans 1984.Une maison au bout de la route sur une \u00eele \u00e9cossaise. Tragique, la fin de sa courte vie (47 ans) le fut. Par quelle folie inconsciente, Orwell, tuberculeux s'installa-t-il dans l'\u00eele de Jura, au large de l'Ecosse, endroit certes superbe mais d\u00e9pourvu de tout, pour y \u00e9crire son grand livre, on peine \u00e0 le comprendre. La maladie en tout cas ne lui laissa plus de r\u00e9pit et il s'\u00e9puisa \u00e0 cr\u00e9er l'enfer moderne de Big Brother. Les deux ou trois mois qu'il passa \u00e0 dactylographier lui-m\u00eame son livre, assis sur une mauvaise chaise, lui furent fatals. L'homme Orwell, plut\u00f4t secret, cultivant sa part de myst\u00e8re, est des plus attachant. \u00c0 maints \u00e9gards, son destin fait songer \u00e0 celui d'Albert Camus. Pauvret\u00e9, probit\u00e9, ind\u00e9pendance d'esprit. George Orwell y ajoute un c\u00f4t\u00e9 lunaire, un peu hirsute, et une l\u00e9g\u00e8re touche d'extravagance tr\u00e8s britannique. \u00c0 lire : Bernard Crick: \"George Orwell\". Flammarion, 2008St\u00e9phane Malt\u00e8re: \"George Orwell\". Folio biographies, 2015Simon Leys: \"Orwell ou l'horreur de la politique\". Champs Flammarion, 2014.", "durationSec": 1801, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143532", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "guerre d'Espagne", "histoire", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Orwell, George"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 20.10.2015", "George Orwell ou l\u02b9\u00e9criture politique (2/5) / HUM_2015-10-20T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "L'humeur vagabonde du 20.10.2015", "George Orwell ou l\u02b9\u00e9criture politique (2/5) / HUM_2015-10-20T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Chaque fois qu\u02b9on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu\u02b9on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c\u02b9est bien la vie qu\u02b9il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire.", "Chaque fois qu\u02b9on relit 1984, on en est frapp\u00e9 : il avait tout pr\u00e9vu. Orwell  ne voulait pas qu\u02b9on \u00e9crive sa biographie. Pourtant c\u02b9est bien la vie qu\u02b9il mena qui le conduisit \u00e0 \u00e9crire son grand livre pr\u00e9monitoire."], "variantIds": ["ece-7143533", "ece-7143532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T08:50:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nJ'essaye cette semaine d'\u00e9voquer pour vous, la personnalit\u00e9 de George Orwell. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [58%] :\r\nLa r\u00e9clame un image il esp\u00e8re 20 juin voire m\u00eame dans les choix et dire ce on de. \r\nQuand a \u00e9t\u00e9 optique et Cannes, ce soir, a 2 squats oui, alors expected centimes blague que doit faire un car le terrain jamais donc pour du texte que le point voil\u00e0. \r\nCela fait 30 morts mais dupeurs veille d'ailleurs une feuille d'un monde s'abriter un Bodum retient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [73%] :\r\nJe monte quelque chose de Future et moi je ne peux, c'est un homme, on a eu m\u00eame Feith. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [84%] :\r\nAu moment o\u00f9 nous en sommes de cette histoire de Orwell sort du coll\u00e8ge d'Eaton, il en sort \u00e0 peu pr\u00e8s Grosjean comme devant, il y a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 tout \u00e0 fait m\u00e9diocre dans les tr\u00e9fonds du classement mais en somme, il y a appris pas mal de choses essentiellement en dehors des heures de cours et gr\u00e2ce \u00e0 ses lectures personnelles tous azimut, de son propre aveu, \u00e9tonne form\u00e9s d'une part la je cite ces mots des courtisans a permis \u00e0 East carri\u00e9riste firme selon parasite l\u00e8che-bottes flagorneurs, homme de la City parvenu roublard et content de et, d'autre part des f\u00e2cheux tels que Skelton, l'\u00e9leveur n'Swift Defoe Samuel Johnson, assez vite Corbett Dickens William Morris Oberson Bruxelles lui- m\u00eame \u00c9ric Blair, futur George Orwell se rangeait \u00e9videmment sans conteste du c\u00f4t\u00e9 de de ces f\u00e2cheux donc de ces mauvais esprits pour le dire d'un mot avec son niveau assez pi\u00e8tre \u00e9videmment qu'il est inutile d'essayer d'entrer Oxford, d'autant qu'il aurait fallu une bourse et aucun de ses ma\u00eetres, devrait se porter garant de lui alors il d\u00e9cida d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nDans la police indienne, figurez -vous, un choix qui au moins a l'Avantage d'\u00eatre inattendue pourquoi cette police indienne peut-\u00eatre pour retrouver son mythique lieu d'enfance o\u00f9 il n'avait fait en somme que pass\u00e9 je vous ai racont\u00e9 \u00e7a, en tout cas, il entra dans une esp\u00e8ce de bo\u00eete \u00e0 Bachelot pour pr\u00e9parer son examen d'entr\u00e9e c'\u00e9tait Southwark dans le Suffolk, o\u00f9 ses parents avaient d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 il fut admis au concours de justesse d'ailleurs 21\u00e8me sur 23 il embarque \u00e0 sur le SSC, elle reste forte chaleur et il d\u00e9barque \u00e0 Rangoun en Birmanie, et de l\u00e0 il voyagea en train jusqu'\u00e0 et o\u00f9 il devait suivre un stage de formation, et plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nIl devait \u00e9voquer ce s\u00e9jour en Birmanie comme ayant \u00e9t\u00e9 5 5 ann\u00e9es d'ennui au son des clairons et Bernard Crick, \u00e0 qui l'on doit la biographie de r\u00e9f\u00e9rence Orwell qui est paru chez Flammarion, dit que le probl\u00e8me de tout biographe et qu'il ne peut pas tout expliquer, et notamment pas certaines d\u00e9cisions prises par son sujet d'\u00e9tude, et quand on conna\u00eet la mani\u00e8re dont va \u00e9voluer un homme on a parfois du mal \u00e0 expliquer les chemins de traverse, qui peut prendre durant sa vie pour avoir une petite id\u00e9e de l'\u00e9tat d'esprit et auxquelles \u00c9ric Blair va parvenir ce passage s'est extrait d'une longue nouvelle intitul\u00e9e Une histoire birmane \u00e0 la longue, votre r\u00e9voltes secr\u00e8tes empoisonne votre existence comme une maladie honteuse, votre vie tout enti\u00e8re devient mensonge, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, vous allez vous asseoir dans un de ces petits clubs o\u00f9 flotte l'ombre de Kipling, une bouteille de whisky \u00e0 votre droite, le Pink \u00e0 votre gauche, \u00e9coutant et approuvant avec empressement les la\u00efus du colonel c'est \u00e7a le r\u00f4le de nationaliste, il faudrait tous les plong\u00e9es dans l'huile bouillante, vous entendez vos amis orientaux se faire traiter de petit baby- lui le et vous admettez bien sagement, qu'ils soient effectivement de petits bobos ville vous voyez de jeunes frais \u00e9moulu du coll\u00e8ge distribuer des coups de pied \u00e0 des domestiques, aux cheveux gris, le temps vient o\u00f9 vous vous consum\u00e9s de haine \u00e0 l'\u00e9gard de vos propres compagnons ou vous vous prenez un r\u00eaver d'un soul\u00e8vement indig\u00e8ne qui noierait leur empire dans le sang et il n'y a l\u00e0 rien d'honorable, ni m\u00eame de sinc\u00e8re, vous \u00eates une cr\u00e9ature du despotisme un Bokassa Ribes plus \u00e9troitement encha\u00een\u00e9s \u00e0 tout un syst\u00e8me de tabou que peut l'\u00eatre un Moine point sauvage au d\u00e9but, il est donc je vous le disais apprentis policier, il suit des cours de birmans de Lindy, des cours de droit aussi, ils portent un uniforme beige, il porte un casque colonial, \u00e9videmment il a stick \u00e0 la main, \u00e9videmment aussi, il est tr\u00e8s grand et tr\u00e8s mince, tr\u00e8s bien coiff\u00e9e, il est tout \u00e0 fait, patriote et elle n'est pas encore anti- imp\u00e9rialiste, c'est une formation qui dure 9 mois seulement entre 1923 1924 et donc 21 ans, et il se sent j'allais dire comme toujours, ils se sont un peu d\u00e9plac\u00e9, parmi ces hommes du Peuple qui l'inspire un vaccin anti- monde r\u00e9pulsion, il parle comme \u00e7a de de ses coll\u00e8gues, soldat, un soldat du rang quand il \u00e9crit \u00e7a la fum\u00e9e d\u00e9gag\u00e9e par certains corps en sueur qui marchait devant moi, mais le coeur, dit -il, et il aura, comme toujours dans dans le m\u00eame texte dans une histoire birmane, o\u00f9 il y a donc la distance de la fiction, mais, mais tout de m\u00eame, mais tout de m\u00eame avou\u00e9, il s'agit de faire comprendre qu'il est toujours victime de ce pr\u00e9jug\u00e9 de classe qu'on lui a inculqu\u00e9 selon lequel le peuple sont mauvais, la Birmanie n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du syst\u00e8me de dyarchie qui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en 1119 \u00e0 l'Inde gr\u00e2ce auquel des Indiens figurer dans dans certaines assembl\u00e9es \u00e9lues et pouvaient acc\u00e9der \u00e0 certains postes administratifs, il y avait rien de telle en Birmanie douter disons des fr\u00e9missements nationalistes, notamment parmi les jeunes bouddhistes et d'o\u00f9 une r\u00e9pression tout-\u00e0-fait colonialiste et imp\u00e9rialiste et brutale sans cesse pendaison en 1923 100 45 quand m\u00eame 400 62 ans 25 191 en 1927 \u00c9ric Blair se souviendra de tout \u00e7a et souviendra de la de la mis\u00e8re des prisonniers et des d'eau et des fesses, des hommes marqu\u00e9s par les tiges de bambou avec lesquelles on les fouettaient souviendra des hurlements, des femmes et des enfants, quand les hommes \u00e9taient emmen\u00e9s autant de choses qu'on ne peut supporter quand on s'en trouve d'une mani\u00e8re ou d'une autre, directement responsable, dit -il, j'ai assist\u00e9 un jour \u00e0 une pendaison, cela m'a paru plus atroces commis l'assassinat, je n'ai jamais pu p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une prison sans avoir l'impression que ma place \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux, plut\u00f4t que devant une pendaison, ce sera en 1931 son 1er \u00e9crit publi\u00e9 par la revue \u00e0 des d\u00e9fis petit extrait jusque -l\u00e0, je ne vais bizarrement jamais r\u00e9alis\u00e9 tout ce que signifiait l'ex\u00e9cution d'un homme conscient et en parfaite sant\u00e9, lorsque je vivais prisonniers faire un \u00e9cart pour \u00e9viter la flaque jeudi le minist\u00e8re l'injustice indicible de qu'il y a a fauch\u00e9 une vie en pleine saison c'est homme n'\u00e9tait pas \u00e0 l'agonie, il \u00e9tait aussi vivant que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:00) [69%] :\r\nEt puis il et \u00e0 l'int\u00e9rieur de faire. \r\nIl est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [67%] :\r\nOn va parler, pour faire court, la Poirrier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:02) [77%] :\r\n\u00e7a va mieux, mais Air France musulman pour vous. \r\nCe point et pointe non ni et vous savez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [93%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [67%] :\r\nWalter point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [84%] :\r\nUn extrait des hymnes compos\u00e9s par Gustave Holst, d'apr\u00e8s les regrets d'un c'est un hymne des voyageurs Seghers, j'en reviens \u00e0 George Orwell qui est donc nomm\u00e9 comme policier ozone dans plusieurs postes de la plaine alluviale Tom mieux David Platt des villes au bord de la mangrove ou des rizi\u00e8res des moustiquaires et l'odeur de p\u00e9trole d\u00e9barque et il inspecte les villages, il est suivi d'une petite escorte de gendarmes et de serviteurs et surveille les chefs de village, \u00e0 qui on confie des fonctions de police subalterne, il joue \u00e0 l'occasion, les juges de paix dans des conflits de voisinage et rencontrent de vieux coloniaux et des officiers subalternes qui qui dissolvent leur ennui dans l'alcool ou ou dans l'opium, tout \u00e7a n'a rien de brillamment exotiques, on est pass\u00e9, Kipling en somme assez Riom o\u00f9 il reste 9 mois faut une petite ville comme \u00e7a, a noy\u00e9 dans les fum\u00e9es et surtout noy\u00e9 dans l'odeur de la raffinerie de la peur, ma compagnie et un jour il va rencontrer un chimiste qui travaille l\u00e0 et qui lui parlent des livres d'extraits qui l'a lu, nous avons d\u00e9couvert que nous \u00e9tions les seuls personnes en Birmanie \u00e0 avoir jamais ouvert un livre \u00e9crit Blair \u00e0 ses parents, lui- m\u00eame d'ailleurs et moqu\u00e9 par ses sup\u00e9rieurs en tant que Hilton a consid\u00e9r\u00e9 dite davantage de Syriens m'c'est que Rangoun par la rivi\u00e8re n'est qu'\u00e0 15 kilom\u00e8tres et que l\u00e0- bas il y a la librairie Smart qui re\u00e7oit les livres qui re\u00e7oit les revues de Londres, dont d'ailleurs la revue \u00e0 qui publie \u00e0 une pendaison, je vous le disais, il y a quelques instants et puis Blair fr\u00e9quente aussi, disent certains, les bordels des quais Eyrolles d'Acton, dira plus tard que ses yeux tristes et s\u00e9rieuse si luminaires de plaisir lorsqu'il parla de la douceur des femmes birmanes ou est -ce qu'il en est, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de sa prise de conscience est assez difficile d'\u00eatre affirmatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [86%] :\r\nIl y a par exemple ce t\u00e9moignage de Christopher, qui est un ancien d'Eaton, lui aussi, futur d\u00e9put\u00e9 conservateur qui est de retour de Nouvelle-Z\u00e9lande rencontrent \u00c9ric Blair et qui \u00e9crit ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [84%] :\r\nNous, une longue discussion qui tourne \u00e0 la dispute le c\u00f4t\u00e9 de sa personnalit\u00e9, qu'il me r\u00e9v\u00e9la c'est \u00e9poque ne montraient aucune trace d'opinions lib\u00e9rales, il en co\u00fbtait d'appartenir \u00e0 la police, imp\u00e9rial et il expliqu\u00e9 que les th\u00e9ories selon lesquelles il ne fallait ni plus, ni un ni frapp\u00e9 \u00e9tait valable dans le cas des peuples X cause mais qu'elle ne marchait pas avec les birmans, il disait en fait que la libert\u00e9 est le genre de truc qui ne va pas avec les n'est pas il est prouv\u00e9 une haine particuli\u00e8re pour les pr\u00eatre bouddhiste contre lesquels ils pensait que la violence \u00e9tait sp\u00e9cialement souhaitable et non pour des raisons th\u00e9ologiques, mais \u00e0 cause de leur insolence narquoise, si je n'avais jamais entendu parler d'Orwell ni lu ses livres apr\u00e8s cette soir\u00e9e, je leur ai m\u00e9pris\u00e9 comme un exemple parmi bien d'autres de ces gens qui traverse une phase lib\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9cole, quand la vie n'a pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9, ni la responsabilit\u00e9 mais qui par la suite retombe facilement dans des r\u00e9actions conventionnelles oui \u00e7a t\u00e9moignage assez \u00e9trange qui qui qui suscite en m\u00eame temps des doutes et une sorte de malaise est -ce que Blair joue un personnage, est ce qu'il est tout \u00e0 fait sinc\u00e8re ou est -ce qu'il ne montre qu'une moiti\u00e9 de ce qu'il peut penser, c'est un petit peu le sentiment qu'on peut avoir, si on met en regard du t\u00e9moignage de que se veut r\u00e9aliste ce que Blair, \u00e9crira sur le monde Orwell, dans le cas de William je me souviens d'une nuit pass\u00e9e dans un train avec un employ\u00e9 du service de l'enseignement, parfaite inconnue pour moi, donc je n'ai jamais su non au bout d'une demi- heure de prudence, questions et r\u00e9ponses nous si dame chacun de notre c\u00f4t\u00e9, que l'autre, pouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme s\u00fbr, apr\u00e8s quoi, tandis que le train avance autant dans la nuit noire, assis sur nos couchettes avec des bouteilles de bi\u00e8re \u00e0 port\u00e9e de main nous pacem des heures \u00e0 dire pique pendre de l'empire britannique, le mot dire du dedans rationnellement en connaissance de cause, cela nous fit du bien \u00e0 tout de mais nous avions abord\u00e9 les sujets interdits et \u00e0 la lumi\u00e8re blafarde du petit jour alors que le train entrait leur mandat nous s\u00e9pare honteux comme un couple clandestin et dans le m\u00eame lit, il y a encore ceci : vous avez tout ramener \u00e0 une th\u00e9orie tr\u00e8s simple, les opprim\u00e9s ont toujours raison les oppresseurs toujours tort th\u00e9ories fausses mais qui se pr\u00e9sente naturellement \u00e0 l'esprit quand on est soi -m\u00eame un oppresseur cela, quoi, je vous les \u00e9chapp\u00e9s, ce n'\u00e9tait pas seulement \u00e0 l'imp\u00e9rialisme et \u00e0 toute forme de domination de l'homme par l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:25) [81%] :\r\nJe voulais effectuer une v\u00e9ritable plong\u00e9e Minergie au sein des opprim\u00e9s, \u00eatre l'Inde et lutter avec eux contre leurs tyrans ses desirs des postes en Birmanie auront \u00e9t\u00e9 donc le port de bons Allemagne et Qatar mon Allemagne grand port o\u00f9 vit une communaut\u00e9 europ\u00e9enne importante ou \u00c9ric Blair se sont de plus en plus isol\u00e9e solitaire et et, et, en fait, d\u00e9testant \u00e0 la fois le syst\u00e8me colonial, les birmans, notamment les jeunes pr\u00eatre bouddhiste, qui sont les plus vindicatifs \u00e0 l'\u00e9gard des Anglais apr\u00e8s quoi, donc il aura \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 4 honte d'Hernani o\u00f9 il aura enfin j'ai eu le d\u00e9cor \u00e0 la Kipling et la jungle effleurer prairies sillonn\u00e9es par des rivi\u00e8res et tout ce dont il avait pu avoir envie, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il en \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 une sorte de point de rupture, j'ai fini par d\u00e9missionner en partie parce que le climat m'avait ab\u00eem\u00e9 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:29) [87%] :\r\nEt en effet il l'obtenir en 1927 une permission pour raisons m\u00e9dicales, en partie parce que je caressait d\u00e9j\u00e0 le projet d'\u00e9crire des livres, enfin et surtout parce que je ne pouvais plus continuer \u00e0 servir un imp\u00e9rialisme que j'avais fini par consid\u00e9rer comme une simple entreprise de gangst\u00e9risme et il y a \u00e9galement ce n'pas n'int\u00e9ressaient pas sp\u00e9cialement socialisme, pas plus qu'\u00e0 toute autre doctrine \u00e9conomique non PESC d\u00e8s 1929 il va donner un petit journal fran\u00e7ais intitul\u00e9 le progr\u00e8s civique, une analyse \u00e9conomique de l'imp\u00e9rialisme anglais les Anglais ont d\u00e9pouill\u00e9 les birmans de 2 fa\u00e7ons : premi\u00e8rement, en prenant leurs ressources naturelles, en second lieu, ils se sont octroy\u00e9 le droit exclusif de leur vendre des produits manufactur\u00e9s, qu'ils ne sont pas capables de fabriquer le m\u00eame et les birmans sont entra\u00een\u00e9s, petit \u00e0 petit dans une aire de capitalisme industriel sans jamais avoir la possibilit\u00e9 de devenir eux- m\u00eames des capitalistes, il se trouve plac\u00e9 sous la protection d'un despotisme qui leur offre cette protection, mais qui les abandonnerais sur-le-champ si le besoin s'en faisait sentir leurs relations avec l'empire britannique et celle du ma\u00eetre et de l'esclave, le ma\u00eetre est -il bon ou mauvais, l\u00e0 n'est pas la question et suffi d'affirmer que son autorit\u00e9 est despotique et disons le mot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:54) [67%] :\r\nPas oui \u00e7a est -ce pas ben oui ils sont vus oui oui, ben oui, \u00e7a court pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:06) [77%] :\r\nNous aussi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:10) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:11) [74%] :\r\n\u00e7a avait \u00e7a, oui, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:16) [50%] :\r\nOn on va rire oui de ce Marella quoi. \r\nQui sait p\u00e9rira. \r\nColette oui mais je vois pas prise ben ouais, oh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:57) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:01) [59%] :\r\nOui, et si on m\u00fbrissement pour la pour lui selon repas. \r\n\u00e7a son \u00e7a dit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:23) [62%] :\r\nRoman armure oui hijab et c'est la oui j'explore mais pas ses lunettes, une salari\u00e9e. \r\nOui, alors, non, pas vraiment un moment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:03) [84%] :\r\nParce RFI. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:05) [74%] :\r\nPhilippe bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [87%] :\r\nVous avez reconnu sans doute la voix de casser une f\u00e9ri\u00e9 voil\u00e0 donc avec Blair \u00e0 nouveau en Europe, de retour des robes, j'ai pass\u00e9 un an et demi environ \u00e0 Paris, \u00e9crivant des nouvelles dans tout, aucun \u00e9diteur de voulu mon p\u00e9cule \u00e9puis\u00e9, j'ai travers\u00e9 quelques ann\u00e9es de grande pauvret\u00e9, au cours desquelles j'exer\u00e7ais notamment les m\u00e9tiers de plongeurs pr\u00e9cepteur et professeur dans des priv\u00e9s d'peu c\u00f4t\u00e9 et \u00e9crit aussi : j'ai partag\u00e9, parfois pendant des mois, la vie des pauvres, des petits d\u00e9linquants qui vivent dans les pires endroits des quartiers les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s ou dans les rues en mendiant et en chat pardon, souvenons -nous que le peuple d'en bas, de dire comme non- sur la mis\u00e8re dans l'est de Londres, avait \u00e9t\u00e9 une des lectures capital pour pour \u00c9ric Blair au port Orwell comme vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque, je me suis joint \u00e0 eux par manque d'argent, mais par la suite, c'est leur mode de vie en lui- m\u00eame qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 pour r\u00e9sumer donc je veux dire de sa formation moments essentiels de sa formation, celui o\u00f9 il fut corrig\u00e9e pour avoir mouill\u00e9 son lit, je voulais raconter et s'il fait seulement d'une semblable correction, c'est finalement la m\u00eame chose, secundo, la pendaison que je vous ai racont\u00e9 aussi \u00e0 laquelle il avait assist\u00e9 tertio, la mis\u00e8re, la mis\u00e8re qui conna\u00eet \u00e0 Paris et qui conna\u00eet \u00e0 Londres aussi, \u00e9videmment, que ses parents, notamment son p\u00e8re tellement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 du sens du devoir et des convenances que ses parents avaient \u00e9t\u00e9 fort d\u00e9sappoint\u00e9 de le voir abandonner son engagement en Birmanie pour pour de surcro\u00eet devenir \u00e9crivain ce que rien n'avait pu laisser pr\u00e9voir jusque -l\u00e0 et et ce pour quoi il faut le dire, il n'avait jusqu'ici aucun don alors comment est -ce qu'on apprend \u00e0 \u00e9crire, \u00c9ric, d'\u00eatre un pragmatique pour apprendre \u00e0 \u00e9crire, on s'assit \u00e0 une table et on \u00e9crit et on voit en fait la question serait plut\u00f4t \u00e9crire mais mais mais mais quoi, mais sur quoi. \r\nApr\u00e8s, il dira : je me sentais accabl\u00e9 par le poids d'une gigantesque fautes que je devais expier et puis un tout petit peu plus loin et dit, ce \u00e0 quoi je voulais \u00e9chapper c'\u00e9tait pas seulement \u00e0 l'imp\u00e9rialisme mais \u00e0 toute forme de domination de l'homme par l'homme, je voulais m'\u00e9merger au sein des opprim\u00e9s, \u00eatre l'Inde et lutter avec eux contre les tyrans mais j'ignorais tout des conditions de vie de la classe ouvri\u00e8re en fait j'ignorais cette chose essentielle que la pauvret\u00e9 respectable et toujours la pire qui puisse se rencontrer, c'est pourquoi j'ai tout de suite aux cas extr\u00eames par de la soci\u00e9t\u00e9 mendiants, vagabonds d\u00e9linquants prostitu\u00e9e c'est ces \u00eatre l\u00e0 que je voulais c\u00f4toyer \u00e0 l'\u00e9poque, mon plus profond d\u00e9sir \u00e9tait d'\u00e9chapper compl\u00e8tement au monde de la respectabilit\u00e9. \r\nD'abord \u00e0 Londres Orwell s'enfonce dans les profondeurs de la Une \u00e0 Osaka aux ouais et sa salle dans une pension mis\u00e9rable et non seulement il s'habille en vagabond mais il tous comme malheureusement il a rapport\u00e9 une infection au pied de Birmanie et porte des loques tout \u00e7a dure plusieurs semaines au coeur de l'hiver 1927 1928 au printemps 28, il part pour Paris, la veille, Paris s'installe dans un h\u00f4tel miteux du Quartier latin, c'est un taudis assez repr\u00e9sentatif, dit il faut remarquer que la vraie mis\u00e8re \u00e0 Paris la mis\u00e8re de lumpenprol\u00e9tariat, ce n'est pas l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque que \u00e7a se passe, \u00e7a se passe plut\u00f4t \u00e0 la Villette ou ou \u00e0 Belleville : enfin bref il vit donc 6 rue du pot de fer, son h\u00f4tel, h\u00e9 bien le peuple de personnages excentriques, en fait, il \u00e9tait plut\u00f4t du personnage de la classe moyenne, des Russes, des immigr\u00e9s des itin\u00e9rants qui sont un peu tomb\u00e9es dans la miss tout ce n'est pas la classe ouvri\u00e8re, classe ouvri\u00e8re qui ne conna\u00eet pas vraiment et ce qu'il \u00e9crit, ce qui est en train de mettre au point ce moment pr\u00e9cis d'ailleurs ou \u00c9ric Blair devient de George Orwell, c'est c'est laisser documentaire, c'est un genre qui tient \u00e0 la fois du document et la fiction, et c'est pour \u00e7a que beaucoup des passages que j'ai et qui semble un peu autobiographique, il faut s'\u00eatre prudent avec eux parce que souvent Orwell s'attribue des m\u00e9saventures du malheur dont il a \u00e9t\u00e9 seulement t\u00e9moin ce n'est pas qu'il soit un fabulateur mais mais il est volontiers une esp\u00e8ce de fabuliste donc il veut frapper l'imagination du lecteur vers 1936 il en viendra \u00e0 penser que le but de l'\u00e9criture politique, c'est justement de toucher la petite-bourgeoisie parce que, il estime que c'est d'elle que sortiront les dirigeants naturel du Peuple cette petite-bourgeoisie dont il pense qu'elle est sans s'en rendre compte, \u00e9videmment, qu'elle ait autant victime que le peuple de l'exploitation et de l'illusion capitaliste, enfin voil\u00e0 donc \u00e0 la conception qu'Orwell se fait de cette \u00e9criture politique qui est au centre vraiment de ce qu'il veut faire, donc c'est dans cet h\u00f4tel minable du Quartier latin qu'il \u00e9crit l'asile de nuit qui est le r\u00e9cit de ce qu'il a vu \u00e0 Whitechapel et Paris plus Londres, h\u00e9 bien \u00e7a va aboutir \u00e0 Downing \u00e0 une peur et ce n', London, qui va \u00eatre traduit sous le titre de la vache enrag\u00e9e et puis sous celui de dans la d\u00e8che \u00e0 Paris et \u00e0 Londres, et puis en attendant ils passent des articles dans le journal d'Henri Barbusse, qui s'appelle le monde qu'il faut pas confondre avec l'autre, ou dans un journal s\u00e9rieux progr\u00e8s civique et il \u00e9crit beaucoup et commence une histoire birmane et commence, histoire de John est l'histoire d'un type en prison qui attend son ex\u00e9cution qui raconte sa vie de mis\u00e8re et puis il passe 15 jours \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin \u00e0 Paris au printemps 29 parce qu'il est frapp\u00e9 par une pneumonie et c'est la cons\u00e9quence \u00e9videmment de la fin du froid, de la fatigue, et c'est l\u00e0 que se situe cette histoire, cette m\u00e9saventure qui est racont\u00e9e par une des amies qui appelle ma en ce qui concerne les filles, il y a dit un jour que, de toutes celles qu'il avait connu avant de rencontrer sa femme, celle qu'il aimait le plus \u00e9tait une petite tra\u00een\u00e9e qu'il avait ramass\u00e9 dans un caf\u00e9 \u00e0 Paris, il \u00e9tait belle avec une silhouette androgyne et une coupe \u00e0 la gar\u00e7onne et elle \u00e9tait en tout point d\u00e9sirable, bref pendant quelque temps une relation avec cette fille et puis un jour lorsqu'il revint dans sa chambre, ce mod\u00e8le de vertu avait d\u00e9camper en emportant tout ce qu'il poss\u00e9dait tous ses bagages son argent, elle reste et c'est donc le moment o\u00f9 lui- m\u00eame devient plongeur, 13 heures par jour et o\u00f9 il va trouver ce m\u00e9lange, comment d\u00e9finir ce m\u00e9lange de compassion et de col\u00e8re, \u00e0 la fois, qui va \u00eatre la marque de son \u00e9criture et \u00e0 No\u00ebl 29, il peut revenir chez ses parents, ce s\u00e9jour \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sastreuse, il en rapporte quelques articles de journaux, le souvenir de l'h\u00f4pital Cochin, beaucoup de lettres de refus et surtout pas mal d'exp\u00e9rience qui a donc seulement 26 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et son p\u00e8re en a 73 et sa m\u00e8re en a 55 de retour est absolument sinistre et il devient pendant quelques mois, tuteur d'un gar\u00e7on et puis pr\u00e9cepteur des 3 enfants Peters, qui sont les filles, une voisine qu'il trouvait gentil malgr\u00e9 ses erreurs de des bolcheviks est il \u00e9crit pour la revue New \u00e0 Delphi, une critique du livre de Lewis m\u00eame Ford sur Melville et l\u00e0, on peut trouver ces lignes que j'ai voulu dire et qui semble tout \u00e0 fait autobiographique, nous voyons un homme de Janis \u00e9puisante \u00e0 la t\u00e2che, vivant parmi des gens aux yeux desquels il n'\u00e9tait gu\u00e8re qu'un rat\u00e9, \u00e0 ce moment et incompr\u00e9hensible, on nous montre comment la pauvret\u00e9 qu'il mena\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 alors qu'il \u00e9crivait Moby Dick d\u00e9velopp\u00e9 chez lui untel sentiment de solitude et d'amertume que son talent en a \u00e9t\u00e9 presque totalement \u00e9touff\u00e9. \r\nL'un des pr\u00e9dite opus 34 de Chostakovitch pas Andr\u00e9 Grebennikov en de poids final \u00e0 cette \u00e9vocation de George Orwell dans les mains, vagabonde proposition de sortie gel qui \u00e9tait mis en page par Jean Pascal maj nous retrouvons bien s\u00fbr demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite, je vous rappelle notre page RTS Point si\u00e8ge vous pourrez non seulement podcaster c'\u00e9tait mission mais trouver une des biographies, notamment la mention du livre de Bernard et biographies non beaucoup \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T12:08:41Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A159209C-9FFB-4257-80CF-040EFB0E5E65", "internalArchiveId": "A159209C-9FFB-4257-80CF-040EFB0E5E65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise;Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR au Conseil des Etats;Benoit Genecand, candidat du PLR genevois;St\u00e9phane Rossini, socialiste, ancien pr\u00e9sident du conseil national;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand;C\u00e9dric Revaz,co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/VD RESISTANCE DE L'UDC AGRARIENNE) C'est la grande gagnante des f\u00e9d\u00e9rales de dimanche: l'UDC... \r\nSes candidats urbains ont su s\u00e9duire en masse dans la plupart des r\u00e9gions. Sauf dans le canton de Vaud... Sur les quatres \u00e9lus UDC vaudois, trois sont des agrariens. Un seul repr\u00e9sente les villes. Une curiosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Et cette situation est loin de plaire \u00e0 tous les membres du parti dont certains vont jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un diktat des campagnes...\r\nMichael Peuker. \r\n((L'UDC des villes et l'UDC des champs... Un schisme encore bien pr\u00e9sent dans le canton de Vaud... Soucieux de pr\u00e9server une image d'unit\u00e9 avant le scrutin, certaines langues se d\u00e9lient \u00e0 pr\u00e9sent... Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise, d\u00e9nonce le manque de fair-play de l'\u00e9lectorat paysan, trop enclin - selon lui - \u00e0 biffer les citadins des listes \u00e9lectorales...\r\nSon Oberson 18\"\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, ne parle pas de diktat, mais plut\u00f4t d'h\u00e9ritage... L'UDC ne s'est jamais totalement impos\u00e9 dans le canton... L'anc\u00eatre de la formation - le parti agrarien des artisans et des ind\u00e9pendants, reste encore bien pr\u00e9sent...\r\nSon Kn\u00fcsel 31\"\r\nUne l\u00e9gitimit\u00e9 des candidats agrariens reconnue aussi dans les villes... Des candidats gage de stabilit\u00e9 vers lesquels se tournent \u00e9galement les citadins, particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de trouble comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 au sein de la formation vaudoise.)) \r\nTroubles li\u00e9es \u00e0 l'affaire Fabienne Despote... \r\n***La pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud avait enregistr\u00e9 certains de ces coll\u00e8gues de parti \u00e0 leur insu... provoquant une temp\u00eate m\u00e9diatique et des d\u00e9chirements au sein de l'UDC Vaud... \r\nFabienne Despote qui remet son mandat... \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier devant le congr\u00e8s du parti cantonal... Elle a reconnu je cite \"un r\u00e9sultat un peu mitig\u00e9\" du parti vaudois li\u00e9 aux \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9t\u00e9 qui ont conduit \u00e0 un manque de confiance de l'\u00e9lectorat de l'UDC Vaud. \r\nEt apr\u00e8s le Conseil National c'est vers l'\u00e9lection au Conseil des Etats que les regards se tournent...\r\n(08/VD ASSEMBLEE PLR-UDC ITW FRANCAIS) On conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif de la nouvelle chambre haute le 22 novembre... En attendant les tractations vont bon train... \r\nDans le canton de Vaud, l'alliance UDC-PLR prend l'eau. \r\nL'union d\u00e9mocratique du centre ne pr\u00e9sentera pas de candidat mais renonce \u00e0 soutenir officiellement le Olivier Francais...  D\u00e9cision prise hier soir par la majorit\u00e9 du congr\u00e8s UDC. Le candidat PLR a dit sa d\u00e9ception \u00e0 C\u00e9line Fontannaz. \r\n son 35\r\nEt \u00e0 gauche, Solidarit\u00e9s retire son candidat Michel Dolivo et appelle \u00e0 soutenir le tendem Geraldine Savary - Luc Recordon.\r\n(11/GE ASSEMBLEE 2EME TOUR ITW GENECAND) ***\u00c0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eetra vers midi les listes pour le second tour... \r\nDimanche les sortants la socialiste Liliane Maury PAsquier et le Vert Robert Cramer sont arriv\u00e9s en t\u00eate...Reste \u00e0 savoir qui \u00e0 droite partira \u00e0 l'assaut du ticket rose-vert... Le PDC Raymond Loretan s'est retir\u00e9 au profit du PLR Benoit Genecand... A l'UDC, C\u00e9line Amaudruz s'est retir\u00e9e au profit de son colistier Yves Nydegger...  Le MCG Eric Stauffer aussi a jet\u00e9 l'\u00e9ponge...  \r\nL'UDC r\u00e9clame d\u00e9sormais \u00e0 l'entente PDC-PLR une consigne de vote unifi\u00e9e... L'UDC attend non pas la reconnaissance mais \"le respect\" selon les termes de sa pr\u00e9sidente C\u00e9line Amaudruz. Pas besoin de faire ticket commun Nidegger-Genecand, ou m\u00eame campagne commune. Si ces conditions sont r\u00e9unies, Yves Nidegger sera bel et bien le candidat unique de la Nouvelle force, l'alliance UDC MCG. Une demande qu'est pr\u00eat \u00e0 exaucer le candidat du PLR Benoit Genecand :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Lawi.\r\n(D1/LE PDC SE MAINTIENT EN VALAIS) ***En Valais, les deux candidats PDC sont arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche... Mais Jean-Ren\u00e9 Fournier et Beat Rieder devront faire face \u00e0 la concurrence...\r\n Le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de provoquer un second tour en valais...et de relancer son candidat, Pierre Alain Grichting....\r\nLe PDC qui a perdu un si\u00e8ge au Conseil National, mais il r\u00e9siste encore bien... Il s'est maintenu au National plusieurs cantons romands et gagne m\u00eame un si\u00e8ge en Valais... Mais l'\u00e9rosion du PDC Valaisan a toutefois \u00e9t\u00e9 continue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Marie Giovanola...\r\n(Partis de centre droit) Apr\u00e8s leur d\u00e9route au National, les partis de centre droit, PBD et Verts lib\u00e9raux resserent les rangs... Ils veulent plus de collaboration... Maisl ils restent \u00e9vasifs sur la forme qu'elle prendrait... Pour le moment chacun devrait garder son groupe parlementaire...\r\n(12/TURQUIE ADHESION UE PAPIER) Chypre pourrait bien compliquer la recherche d'un accord sur la migration entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. \r\nCes derniers jours, les drigeants europ\u00e9ens ont signal\u00e9 que si Ankara acceptait le plan de Bruxelles, pour accueillir plus de migrants, les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE pourrait \u00eatre rouvertes. \r\nPas question pour Nicosie... Le gouvernement de Chypre indique qu'il continuera \u00e0 bloquer le processus. Jordan Davis...\r\n((Le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie avance \u00e0 pas de tortue. Ces n\u00e9gociations se divisent en 35 chapitres. Et apr\u00e8s une d\u00e9cennie de discussions... un seul a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9. Vendredi les gouvernements de l'Union ont annonc\u00e9 l'intention de dynamiser le processus. Un voeux partag\u00e9 m\u00eame par des leaders sceptiques d'une entr\u00e9e de la Turquie dans l'UE comme Angela Merkel. Mais Chypre dit qu'il maintiendra son v\u00e9to. En effet... le gouvernement de Nicosie bloque six chapitres de ces n\u00e9gociations... en raison de la pr\u00e9sence des sodlats turcs sur cette \u00eele divis\u00e9e depuis 1974. Et les autorit\u00e9s chypriotes soup\u00e7onnent Ankara de manoeuvrer pour p\u00e9r\u00e9niser cette pr\u00e9sence. Juste ce week-end.... le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan a inaugur\u00e9 une condiute d'eau douce pour irriguer la moiti\u00e9 nord de l'\u00eele. Et beaucoup soup\u00e7onnent la Turquie de vouloir utiliser la crise migratoire comme un levier dans les n\u00e9gociations de paix cens\u00e9es r\u00e9soudre le conflit chypriote.))\r\n(17/CONFERENCE DIALOGUE SOCIAL PAPIER) Le mod\u00e8le social fran\u00e7ais en discussion hier \u00e0 Paris... \r\nLe gouvernement Hollande organisait hier la quatri\u00e8me conf\u00e9rence sociale sur l'emploi. \r\nAu programme : r\u00e9union \u00e0 huis clos du pr\u00e9sident et des partenaires sociaux, discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tables rondes autour de la COP21 ou du num\u00e9rique. Lors de cette journ\u00e9e, le pr\u00e9sident et son premier ministre ont tous deux soulign\u00e9 l'importance du dialogue social, mais le pr\u00e9sident a mis en garde : le mod\u00e8le social de la France doit se r\u00e9former ou il disparaitra. Ariane Hasler\r\n((Cette journ\u00e9e avait des airs de mise au point du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s les violences d'il y a quelque jours \u00e0 Air France. Oui les partenaires sociaux sont indispensables et oui le dialogue social est essentiel pour la France. Mais pour Francois Hollande, il faut d\u00e9sormais choisir \u00ab\u00a0sommes nous capable de r\u00e9inventer notre mod\u00e8le social ou consid\u00e9rons nous qu'il faut nous en remettre au rapport de force?\u00a0\u00bb Un discours destin\u00e9s aux grands absents de la journ\u00e9e, les repr\u00e9sentants de la CGT, le syndicat mis en cause lors des violence \u00e0 air France et qui boycottait la conf\u00e9rence. Parmi les syndicat pr\u00e9sents tous n'ont pas gout\u00e9 ce ton : pour le secr\u00e9taire de force ouvri\u00e8re, Francois hollande a une vision \u00ab\u00a0caricaturale\u00a0\u00bb du dialogue social \u00ab\u00a0soit HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/vous/\" vous \u00eates d'accord avec HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/m-moi/\" moi, soit c'est la rupture\u00a0\u00bb. Pour doucir ces propos, Fran\u00e7ois Hollande avait tout de m\u00eame amen\u00e9 des gages de bonne volont\u00e9 : un exemple parmi d'autres: s'il a r\u00e9affirm\u00e9 que la r\u00e9forme du code du travail \u00e9tait in\u00e9vitable, il a assur\u00e9 qu'elle se ferait sans toucher \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail ou au smic. De quoi s'assurer au moins du soutien des syndicats le plus mod\u00e9r\u00e9s en ce jour de dialogue social. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Isra\u00ebl) Benjamin Netanyahu a appel\u00e9 lundi les Isra\u00e9liens \u00e0 ne pas se faire justice face \u00e0 l'escalade des violences, apr\u00e8s la mort d'un Erythr\u00e9en pris pour l'auteur d'un attentat... \r\nLes affrontements entre lanceurs de pierres et soldats sont quotidiens, les agressions entre Palestiniens et colons permanentes. \r\nDimanche soir, un homme a de nouveau sem\u00e9 la panique en entrant arm\u00e9 d'un pistolet et d'un couteau dans la gare routi\u00e8re de Beersheba au sud du pays... \r\nDans la confusion, un agent de s\u00e9curit\u00e9 a ouvert le feu sur un Erythr\u00e9en de 29 ans qui essayait de se mettre \u00e0 l'abri et qu'il a pris pour un assaillant.\r\n(19/IG METALL PAPIER) En Allemagne, le syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall \u00e9lit aujourd'hui son nouveu chef. J\u00f6rg Hofmann prendra la t\u00eate de la plus puissante centrale au monde avec en toile de fond la crise chez VW. \r\nDe Berlin, Nathalie Versieux\r\n(20/TDF FINHAUT ITW REVAZ) ***Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, c'est d\u00e9sormais officiel...  Finhaut/Emosson accueillera bien une \u00e9tape du Tour de France 2016. \r\nLe parcours de la Grande Boucle sera d\u00e9voil\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 Paris. Mais, avant m\u00eame de savoir si le Tour passerait chez lui, le co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, C\u00e9dric Revaz, parlait de relation de confiance avec la direction du Tour :\r\nDes propos receuillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nOn conna\u00eetra la carte de ce tour de France 2016 \u00e0 11h... Point de d\u00e9partm le Mont- Saint Michel... On sait aussi qu'il y aura une halte dans la principaut\u00e9 d'Andorre au coeur des Pyr\u00e9nn\u00e9es... Et bien s\u00fbr la traditionnelle arriv\u00e9e sur les Champs \u00e0 Paris, le 24 juillet prochain.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un stratus au nord des Alpes ce matin... Il va se dissiper en partie cet apr\u00e8s midi... Plus de soleil en Valais, malgr\u00e9 quelques bans de stratus et un risque de gel au sol... Il fera 11 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s midi, 14 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7162469", "ece-7162453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:50:59Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsaure le journal pour 2008, l'UDC en t\u00eate de ce f\u00e9d\u00e9rales Coup de projecteur aujourd'hui sur une curiosit\u00e9 vous toise du 1er parti de Suisse, l'UDC agrarienne est encore tr\u00e8s forte, 3 \u00e9lus et sur les 4 UDC Vaudois repr\u00e9sente les campagnes nationales apr\u00e8s le National lors des tractations pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, on conna\u00eetra sa composition, le 22 novembre Vaud Gen\u00e8ve vous le valez les alliances cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nLe harc\u00e8lement de rue, toutes les femmes romandes sont concern\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la drague trop lourde, les insultes ou m\u00eame des agressions physiques en pleine rue et parfois en plein jour en sont les sympt\u00f4mes \u00e0 Fribourg, une association vient de se cr\u00e9er pour lutter contre ces comportements Sarko, fondatrice et pr\u00e9sidente, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nLes d\u00e9clarations de l'Allemagne, qui envisage de rouvrir les n\u00e9gociations d'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne f\u00e2cheux Chypre \u00e0 Nicosie s'y opposera, sur l'\u00eele, on craint que la crise migratoire ne joue en faveur d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 40 dans le nez au fil, on va parler d'\u00e9cologie et de tra\u00e7abilit\u00e9 alimentaire une Start-Up de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne de r\u00e9volutionner notre fa\u00e7on de consommer propose un indicateur qui permet aux restaurateurs d'en savoir plus sur l'origine du produit qu'il ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [61%] :\r\nPoint du d\u00e9bouch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [91%] :\r\nC'est la grande gagnante de ce f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, l'UDC ses candidats urbains ont su s\u00e9duire en masse dans la plupart des r\u00e9gions sauf dans le canton de Vaud sur les 4 \u00e9lus UDC Vaudois, 3 sont des agrariens, un seul repr\u00e9sente les villes une curiosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et cette situation est loin de plaire \u00e0 tous les membres du parti, dont certains vont jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un dictateur des campagnes Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [96%] :\r\nL'UDC des villes et l'UDC Deschamps un schisme encore bien pr\u00e9sent dans le canton de Vaud soucieux de pr\u00e9server une image d'unit\u00e9 avant le scrutin, certaines langues se d\u00e9lite \u00e0 pr\u00e9sent Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise d\u00e9nonce le manque de fair-play de l'\u00e9lectorat paysan trop enclin selon lui \u00e0 biffer les citadins des listes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:57) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 les consignes de vote compact pour l'instant encore l'UDC il a de la peine \u00e0 passer la rampe des \u00e9lections non pas par manque de bons candidats, mais plut\u00f4t par un diktat des agrariens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ne parle pas de diktats mais plut\u00f4t d'h\u00e9ritage, l'UDC ne s'est jamais totalement impos\u00e9 dans le canton, l'anc\u00eatre de la formation, le parti agrarien des artisans et des ind\u00e9pendants, leP.A. hier reste encore bien pr\u00e9sent dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:28) [89%] :\r\nElle n'a probablement pas compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e, comme le reste de l'UDC dans les autres cantons suisses \u00e0 savoir que l'ancienne base du pays a uniquement dans les ann\u00e9es 60 70 est rest\u00e9e tr\u00e8s l\u00e9gitime et est tr\u00e8s implant\u00e9 \u00e9galement dans certaines r\u00e9gions, qui a une forte tradition qui s'est maintenu et qui perdure, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'extension actuelle de l'UDC dans les villes et je pense que la l\u00e9gitimit\u00e9 fondamentale par rapport \u00e0 l'\u00e9lecteur UDC reste plut\u00f4t dans les campagnes, ce qui n'est pas souvent le cas, ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [94%] :\r\nUne l\u00e9gitimit\u00e9 des candidats agrariens reconnue aussi dans les villes des candidats, gage de stabilit\u00e9 vers lesquels se tournent \u00e9galement les citadins, particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de trouble, comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 au sein de la formation vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [94%] :\r\nTroubles li\u00e9s \u00e0 l'affaire Fabienne despote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [97%] :\r\nEt la pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud avait enregistr\u00e9 certains de ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 leur insu, provoquant une temp\u00eate m\u00e9diatique et des d\u00e9chirements au sein de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [93%] :\r\nFabienne despote qui remet son mandat, elle a annonc\u00e9 hier devant le congr\u00e8s du parti cantonal \u00e0 l'a reconnu, je cite, un r\u00e9sultat un peu mitig\u00e9 du parti Vaudois est li\u00e9 aux \u00e9l\u00e9ments, aux \u00e9v\u00e9nements de cet \u00e9t\u00e9 qui ont conduit \u00e0 un manque de confiance de l'\u00e9lectorat de l'UDC Vaud et puis apr\u00e8s le conseil national, c'est vers l'\u00e9lection au Conseil de Zeta que les regards se tournent, on conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif de la nouvelle chambre haute, le 22 novembre en attendant, les tractations vont bon train dans le canton de Vaud l'alliance UDC PLR prend l'eau, l'Union d\u00e9mocratique du centre ne pr\u00e9sentera pas de candidat, mais renonce \u00e0 soutenir officiellement Olivier Fran\u00e7ais PLR d\u00e9cision prise hier soir par la majorit\u00e9 du congr\u00e8s UDC est le candidat PLR a dit sa d\u00e9ception \u00e0 C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [84%] :\r\nIl y a des choses plus simples dans la vie c'est tous r\u00e9unis, l'UDC a mis un point d'interrogation puisque une part sans sans autres candidats, c'est un petit peu regrettable, mais il y a aussi des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e lors de sa j'en prends acte mais je crois pas qu'il y a une attaque sur ma personne, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:24) [77%] :\r\nPensait pouvoir passer l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [80%] :\r\nReste optimiste puisque une r\u00e9ponse moiti\u00e9 positive : voil\u00e0, maintenant, je serai le candidat esp\u00e8re unique pour vaincre le duo Recordon Savary, maintenant, \u00e7a sera l'\u00e9lecteur de d\u00e9cider comme \u00e7a l'a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e dans l'assembl\u00e9e, c'est toujours \u00e9lecteur qui d\u00e9cide une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale peut proposer, mais l'\u00e9lecteur d\u00e9cidera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [91%] :\r\nEt \u00e0 gauche, solidarit\u00e9 retire son candidat Michel Dolivo et appelle \u00e0 soutenir le tandem G\u00e9raldine Savary Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nMais \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eetra vers midi, les listes pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [91%] :\r\nDimanche, les sortants, la socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert, Robert Kramer sont arriv\u00e9s en t\u00eate : Reste \u00e0 savoir qui est \u00e0 droite partira \u00e0 l'assaut du ticket rose- Vert le PDC Raymond Lor\u00e9tan, s'est retir\u00e9 au profit du PLR Benoit Genecand \u00e0 l'UDC, C\u00e9line Amaudruz s'est retir\u00e9e au profit de son colistier, Yves Nidegger, le MCG \u00c9ric Stauffer aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge, l'UDC r\u00e9clame d\u00e9sormais \u00e0 l'entente PDC PLR une consigne de vote unifi\u00e9e et Nathan et attend non pas la reconnaissance mais le respect, selon les termes de sa pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, pas besoin de faire ticket commun Nydegger g\u00eane quand, ou m\u00eame une campagne commune si ces conditions sont r\u00e9unies, il n'est d'ailleurs sera bel et bien le candidat unique de la nouvelle force l'alliance UDC MCG, une demande qui est pr\u00eat \u00e0 exaucer le candidat du PLR Benoit Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:42) [87%] :\r\nMoi j'ai jamais manqu\u00e9 de respect \u00e0 qui que ce soit donc l'exigence d'avoir du respect pour les partenaires en politique, qu'on soit d'accord ou non sur les questions de fond ne para\u00eet pas du tout une exigence exorbitante longtemps va faire une campagne de l'entente donc on fera notre campagne de notre c\u00f4t\u00e9, donc il y aura pas usuel comme pas une campagne commune mais on aura certainement de plateau sur lequel on sera invit\u00e9s ont certainement le petit occasion de nombreux souhaite parler du fond, et sur le fond, il y a, il y a des convergences et des divergences qui sont connues, il y a des convergences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [89%] :\r\nEst -ce que vous seriez pr\u00eat aussi \u00e0 affirmer que vous soutenez Yves Nidegger au second tour du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [85%] :\r\nOh, en ce qui me concerne je je soutiens sa candidature pour moi c'est pas un probl\u00e8me, c'est pas la position de Benoit Genecand qui importe finalement je pense que le lecteur dans le 2\u00e8me tour et dans la possibilit\u00e9 de faire un choix, c'est un choix \u00e9clair\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a un vrai 2\u00e8me tour avec moins de candidats : 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [83%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nEt puis Valais les les 2 candidats PDC sont arriv\u00e9s en t\u00eate dimanche mais Jean-Ren\u00e9 Fournier et B\u00e9atrice devront faire face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [92%] :\r\nLe PLR a d\u00e9cid\u00e9 de provoquer un second tour et de relancer son candidat, Pierre Alain Grichting le PDC qui a perdu un si\u00e8ge au conseil national mais qui r\u00e9siste encore bien il s'est maintenu au National dans plusieurs cantons romands et gagne m\u00eame un si\u00e8ge en Valais mais l'\u00e9rosion du PDC Valaisan a toutefois \u00e9t\u00e9 continue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Marie du de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:02) [91%] :\r\nLa force de la famille d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est m\u00eame pass\u00e9 sous la barre des 40 pourcent en en 2011, avec un point d'orgue en 2013 et la perte de la majorit\u00e9 absolue au parlement cantonal pour ces f\u00e9d\u00e9rales, on s'attendait \u00e0 ce que le PDC maintienne ses 3 fauteuils, sans plus, or il y a un peu surpris son monde en r\u00e9cup\u00e9rant le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, l'analyse de l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, le socialiste St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:25) [80%] :\r\nD'abord, durant la campagne, il y a pas eu d'attaques contre PDC se tous les sujets Valaisan ou qui a \u00e9t\u00e9 quasiment pas \u00e9voqu\u00e9e, donc voil\u00e0 le PDC n'a pas eu un rendez compte sur les affaires valaisanne et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la tr\u00e8s, tr\u00e8s forte mobilisation du PDC et un vote tr\u00e8s disciplin\u00e9s, notamment dans le Haut-Valais c'est haut, qui avait aussi l'enjeu pour le Conseil des \u00c9tats, et je pense que d'ph\u00e9nom\u00e8nes expliquent pourquoi le PDC s'est maintenu, il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge, mais je dirais, avec le m\u00eame r\u00e9sultat de pourcentages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:52) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, mettent en avant un certain renouveau du parti avec de nouvelles personnalit\u00e9s qui ont \u00e9merg\u00e9 il admet aussi les moyens engag\u00e9s dans la campagne ne sont pas \u00e0 n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [90%] :\r\nNous avons un budget qui avoisine les 200000 francs pour cette campagne, y compris le Conseil des \u00c9tats, donc oui, des moyens financiers importants investis dans l'\u00e9conomie locale c'est aujourd'hui indispensable effectivement de travailler sur des montants pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00eatre visible mais je dirais l'essentiel des r\u00e9sultats vient de cette activit\u00e9 sur le terrain que chaque candidates et candidats men\u00e9 tout au long de ces mois de campagne, aller \u00e0 la recherche de ses suffrages et \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [91%] :\r\nLe PDC est \u00e9galement parvenu \u00e0 placer son ticket en t\u00eate de la course aux \u00c9tats, l'UDC et PLR vont provoquer un second tour, mais il sera difficile de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [88%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9route au National, les partis de centre droit PBD et Verts et lib\u00e9raux resserre les rangs, ils ne veulent plus de collaboration mais ils restent \u00e9vasifs sur la forme qu'elle prendrait pour le moment, chacun devrait garder son groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [98%] :\r\nMais on passe \u00e0 l'\u00e9tranger avec Chypre qui pourrait bien compliquer la recherche d'un accord sur la migration entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [93%] :\r\nCes derniers jours, les dirigeants europ\u00e9ens ont signal\u00e9 et que si Ankara acceptait le plan de Bruxelles le plan pour accueillir plus de migrants sur territoire turc et les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE pourrait \u00eatre rouvertes, pas question pour Nicosie, le gouvernement de Chypre, indique qu'il continuera \u00e0 bloquer le processus Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:21) [97%] :\r\nLe processus d'adh\u00e9sion de la Turquie, avance \u00e0 pas de tortue ces n\u00e9gociations se divisent en 35 chapitres et apr\u00e8s une d\u00e9cennie de discussions, un seul a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 vendredi les gouvernements de l'Union ont annonc\u00e9 l'intention de dynamiser le processus un voeux partag\u00e9 m\u00eame par des leaders sceptiques d'une entr\u00e9e de la Turquie dans l'UE comme Angela Merkel mais Chypre dit qu'il maintiendra son v\u00e9to en effet le gouvernement de Nicosie bloque si chapitres de ces n\u00e9gociations en raison de la pr\u00e9sence des soldats turcs sur cette \u00eele divis\u00e9e depuis 1974 et les autorit\u00e9s chypriotes soup\u00e7onnent Ankara de manoeuvrer cette pr\u00e9sence juste ce week- end le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a inaugur\u00e9 une conduite d'eau douce pour irriguer la moiti\u00e9 nord de l'\u00eele et beaucoup soup\u00e7onnent la Turquie de vouloir utiliser la crise migratoire comme un levier dans les n\u00e9gociations de paix cens\u00e9es r\u00e9soudre le conflit chypriote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [99%] :\r\nLe mod\u00e8le social fran\u00e7ais en discussion hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [91%] :\r\nLe gouvernement Hollande organisait hier la quatri\u00e8me conf\u00e9rence sociale sur l'emploi, au programme, r\u00e9union \u00e0 huis clos du pr\u00e9sident et des partenaires sociaux, discours de Fran\u00e7ois Hollande, table ronde autour de la COB 21 ou du num\u00e9rique lors de cette journ\u00e9e, le pr\u00e9sident et son 1er ministre ont tous les 2, soulign\u00e9 l'importance du dialogue social, mais Fran\u00e7ois Hollande a mis en garde le mod\u00e8le social de la France doit se r\u00e9former ou il dispara\u00eetra, rien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:38) [93%] :\r\nCette journ\u00e9e avait des airs de mise au point du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s les violences d'il y a quelques jours \u00e0 Air France : oui, les partenaires sociaux sont indispensables et oui, le dialogue social est essentiel pour la France mais pour Fran\u00e7ois Hollande, il faut d\u00e9sormais choisir : sommes -nous capables de r\u00e9inventer notre mod\u00e8le social ou consid\u00e9rons -nous qu'il faut nous en remettre au rapport de force un discours destin\u00e9s aux grands absents de la journ\u00e9e, les repr\u00e9sentants de la CGT, le syndicat mis en cause lors des violence Air France et qui boycottait la conf\u00e9rence parmi les syndicat pr\u00e9sents, tous n'ont pas gout\u00e9 ce ton pour le secr\u00e9taire de Force ouvri\u00e8re, Fran\u00e7ois Hollande a une vision caricaturale du dialogue social, vous \u00eates d'accord avec moi souhaite c'est la rupture pour adoucir ses propos, Fran\u00e7ois Hollande avait tout de m\u00eame amen\u00e9 des gages de bonne volont\u00e9, un exemple parmi d'autres, s'il a r\u00e9affirm\u00e9 que la r\u00e9forme du code du travail \u00e9tait in\u00e9vitable, il a assur\u00e9 qu'elle se ferait sans toucher \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du temps de travail ou au SMIC, de quoi s'assurer au moins du soutien des syndicats les plus mod\u00e9r\u00e9s qu'on ce jour de dialogue social Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [94%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le 1er ministre a appel\u00e9 les Isra\u00e9liens \u00e0 ne pas se faire justice eux- m\u00eames face \u00e0 l'escalade des violences apr\u00e8s la mort d'un \u00e9rythr\u00e9en pris pour l'auteur d'un attentat, les affrontements entre lanceurs de pierres et soldats sont quotidiens et les agressions entre Palestiniens et colons permanentes, dimanche soir, un homme a de nouveau sem\u00e9 la panique en entrant, arm\u00e9 d'un pistolet et d'un couteau dans une gare routi\u00e8re du sud du pays dans la confusion en agent de s\u00e9curit\u00e9 avaient ouvert le feu sur un \u00e9rythr\u00e9en qui essayait de se mettre \u00e0 l'abri et qu'il a pris pour un assaillant en Allemagne, le syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall \u00e9lit aujourd'hui son nouveau chef ailleurs Goffman prendra la t\u00eate de la puissante centrale au monde la plus puissante centrale au monde, avec en toile de fond la crise chez de Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:32) [91%] :\r\nIl y a un grand Hofmann 59 en carri\u00e8re de fonctionnaire syndical dans le sud- ouest de l'Allemagne et sp\u00e9cialiste des n\u00e9gociations salariales, prend les r\u00eanes d'une centrale en bonne sant\u00e9 depuis 4 ans les effectifs d'IG-Metall ont recommenc\u00e9 \u00e0 grimper et les caisses sont bien remplies, de quoi tenir t\u00eate au patronat lors des prochaines n\u00e9gociations tarifaires de 2016 lors du dernier rang de n\u00e9gociation IG-Metall avait obtenu3,4 pourcent de de hausse de salaire de quoi aussi faire entendre la voix des salari\u00e9s dans la gestion de la crise de Volkswagen dans le sillage du scandale des moteurs di\u00e9sel, dimanche, le nouveau patron de Volkswagen, Mattias M\u00fcller dans une interview au Bill Zeitung des r\u00e9ductions dans les effectifs des int\u00e9rimaires, le lendemain, il y a un grand Hofmann assur\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question que les salari\u00e9s payent pour les erreurs de la direction affable dans le priv\u00e9, il y a un grand Hofmann se r\u00e9v\u00e8lent intraitable dans la n\u00e9gociation, Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [91%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, c'est d\u00e9sormais officiel, Finot Emosson accueillera bien une \u00e9tape du Tour de France 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [92%] :\r\nLe parcours de la Grande Boucle sera d\u00e9voil\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 Paris mais avant m\u00eame de savoir si le Tour passerait ou non chez lui, le copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, C\u00e9dric Revaz parlait de relation de confiance avec la direction du Tour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:54) [82%] :\r\nJe dirais qu'on \u00e9tait une candidature un petit peu sp\u00e9cial nous avons approch\u00e9 \u00e0 Heathrow, o\u00f9 il y a 13 ans maintenant et c'est vrai que c'\u00e9tait relation qui sont venus tr\u00e8s amical, non seulement avec Christian prud'homme, mais avec toutes ses collaborateurs qui travaillent chaque ann\u00e9e sur le Tour et sur route, bien d'autres \u00e9preuves qui s'organisent, nous d\u00e9pla\u00e7ons sur le Tour de France, notamment en France, ailleurs, mais aussi sur le b\u00e9ton du Dauphin\u00e9 surtout l'avenir et dans les Ardennaises avec Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge l'affiche o\u00f9 nous avons chaque ann\u00e9e et o\u00f9 nous pouvons toujours les les c\u00f4toyer pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s bons moments avec eux peut plus activement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [91%] :\r\nPropos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz on conna\u00eetra donc la carte de ce Tour de France 2016 \u00e0 16 \u00e0 11 heures pardon point d\u00e9part le Mont-Saint-Michel, on sait aussi qu'il y aura une halte dans la principaut\u00e9 dont Thor au coeur des Pyr\u00e9n\u00e9es, bien s\u00fbr, la traditionnelle arriv\u00e9e sur les Champs \u00e0 Paris le 24 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [61%] :\r\nBonjour, merci, Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T04:59:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DB3C3F3-94C6-428D-8129-F83C07F51568", "internalArchiveId": "1DB3C3F3-94C6-428D-8129-F83C07F51568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf(SIGNATURE EWS DOIT-ELLE PARTIR OU RESTER ?) 6h51 Signature\r\nEvelyne Widmer Schlumpf a-t-elle encore sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre ?\r\nC'est le th\u00e8me d'une signature en forme de duel entre Ludovic Rocchi et Thibault Schaller...\r\nLudovic... vous, vous souhaitez un peu de sang frais parmi les 7 sages...\r\n  SON\r\n((LUDO: Il est plus que l'heure, madame Widmer-Schlumpf! Tirez dignement votre r\u00e9v\u00e9rence et faites-le vite. Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, de la politique. Car les r\u00e9sultats sont les r\u00e9sultats. Votre parti, le PBD, et ceux qui vous ont port\u00e9e au pouvoir en 2007 ont perdu les \u00e9lections dimanche. On peut bien s\u00fbr finasser, compter et recompter les voix d'une peudo alliance de partis dit du centre. Et attendre, attendre encore l'issue du second tour pour le Conseil des Etats. Toutes ces contorsions, ces calculs d'apothicaires ne feront que renforcer le sentiment de manoeuvres politciennes.\r\nTHIBAUT: Des calculs d'apothicaire pas vraiment la proportion est m\u00eame tr\u00e8s claire plus de 2/3 des Suisses votent pour des partis aptes au consensus, d\u00e9fenseurs des institutions et pas dans l'opposition permanente. Et m\u00eame si on additionne les scores des deux grands vainqueurs d'hier eh bien, on n'arrive de loin pas \u00e0 une majorit\u00e9. Alors si vous voulez repr\u00e9senter la volont\u00e9 populaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral il faut aussi en tenir compte.))\r\nOui mais Thibaut Schaller, le soutien \u00e0 Eveline Widmer Schlumpf, il r\u00e9tr\u00e9cit quand m\u00eame...\r\n  SON\r\n((THIBAUT: C'est incontestable. Mais on parle ici de l'ADN suisse de la capacit\u00e9 du pays \u00e0 trouver des solutions communes la n\u00e9gociation plut\u00f4t que les oukases. Voil\u00e0 comment le pays s'est b\u00e2ti. C'est pour cela que le d\u00e9part d'Eveline Widmer Schlumpf ne doit pas avoir lieu maintenant. Mais en m\u00eame temps que celui d'un PLR, et pourquoi pas celui de Johann Schneider Ammannn. L'UDC a le droit \u00e0 deux si\u00e8ges, soit! Mais au d\u00e9triment du PLR, pas du centre. La droite n'a pas droit \u00e0 la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLUDO: Cette lecture des rapports de force politiques en Suisse repose sur un artifice. Le centre, ce fameux centre servi \u00e0 toutes les sauces, n'existe pas. Ou alors, il aurait fallu que les partis qui s'en revendiquent  - PBD, Verts Lib\u00e9raux et PDC - annoncent une alliance, un programme commun avant les \u00e9lections.))\r\n- Mais, Ludovic Rocchi, pourquoi revendiquer un programme commun pour soutenir UNE conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... et pas pour les autres ?\r\n((LUDO: C'est tr\u00e8s simple: Evelyne Widmer-Schlumpf n'a jamais \u00e9t\u00e9 et ne sera jamais un membre du gouvernment comme un autre. Elle repose sur un parti lilipiutien et des alli\u00e9s plus que volatiles. Ce n'est plus tenable. Que \u00e7a nous plaise ou non, il faut faire de la place \u00e0 l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Voil\u00e0 la priorit\u00e9. La lisibilit\u00e9 et la c\u00e9dibilit\u00e9 de notre syst\u00e8me est \u00e0 ce prix.\r\nTHIBAUT: En m\u00eame temps, les institutions suisses sont ainsi. Les Suisses n'ont pas voulu d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'ailleurs. Qui plus est, les sondages sont formels, la majorit\u00e9 de la population ne souhaite pas bouleverser le gouvernement. En Suisse, on ne bouleverse pas tout \u00e0 chaque \u00e9lection comme cela peut l'\u00eatre chez nos voisins. Alors oui, l'UDC a droit math\u00e9matiquement \u00e0 un second si\u00e8ge mais \u00e7a peut encore attendre.))\r\nVoil\u00e0 donc pour ce double commentaire sign\u00e9 Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller... Vos r\u00e9actions sur Facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf", "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf / JDM_2015-10-20T06:51:00_signature", "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf / JDM_2015-10-20T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?", "Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?", "Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?"], "variantIds": ["ece-7162462", "ece-7162444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:34:46Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 51 Eveline Widmer-Schlumpf a -t-elle encore sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit -elle clarifier ses intentions sans plus attendre, h\u00e9 bien, c'est le th\u00e8me d'une signature en forme de duel entre Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller Ludovic vous vous souhaitez un peu de sang frais parmi les 7 sages, il est plus que lors Eveline Widmer-Schlumpf doit tirer dignement sa r\u00e9v\u00e9rence et au plus vite, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions de la politique, car les r\u00e9sultats sont les r\u00e9sultats sont partis le PBD et ceux qui l'ont port\u00e9 au pouvoir en 2007 ont perdu les \u00e9lections, oui et on peut bien s\u00fbr finasser recompter les voix d'une pseudo- alliance des partis du centre, attendre, attendre encore l'issue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats toutes ces contorsions ces calculs d'apothicaire ne feront que renforcer le sentiment de manoeuvres politiciennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nDes calculs d'apothicaire pas vraiment la proportion est m\u00eame tr\u00e8s claire plus de 2 tiers des Suisses votent pour des partis aptes au consensus d\u00e9fenseurs des institutions et pas dans l'opposition permanente et m\u00eame si on additionne les scores des 2 grands vainqueurs d'hier, h\u00e9 bien on arrive de loin pas \u00e0 une majorit\u00e9, alors si vous voulez, repr\u00e9senter la volont\u00e9 populaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nIl faut aussi en tenir compte, oui mais Thibaut Schaller le le soutien \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf il r\u00e9tr\u00e9cit quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est incontestable, mais on parle ici de l'ADN suisse de la capacit\u00e9 du pays \u00e0 trouver des solutions communes la n\u00e9gociation plut\u00f4t que les oukases, voil\u00e0 comment le pays s'est b\u00e2ti, c'est pour cela que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf ne doit pas avoir lieu maintenant, mais en m\u00eame temps que celui d'un PLR et pourquoi pas tiens celui de Yoann SchneiderAmmann l'UDC a droit \u00e0 2 si\u00e8ges Swat mais au d\u00e9triment du PLR pas du centre, la droite ne peut pas pr\u00e9tendre \u00e0 la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nLe hic, c'est que cette lecture des rapports de force repose sur un artifice oui le centre- ce fameux centre servi \u00e0 toutes les sauces n'existe pas ou alors il aurait fallu que les partis qui s'en revendiquent PBD, Verts lib\u00e9raux et PDC annoncent une alliance, un programme commun avant les \u00e9lections mais Ludovic Rocchi pourquoi revendiquer un programme commun pour soutenir UNE conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pas pour les autres, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s simple, celle qu'on appelle et vs \u00e0 Berne n'a jamais \u00e9t\u00e9 et ne sera jamais un membre du gouvernement, comme les autres, car elle repose sur un parti lilliputien et des alli\u00e9s plus que volatiles, ce n'est plus tenable que \u00e7a nous plaise ou non, il faut faire de la place \u00e0 l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 la priorit\u00e9 car la lisibilit\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre syst\u00e8me est \u00e0 ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, les institutions helv\u00e9tiques sont ainsi les Suisses n'ont pas voulu d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'ailleurs, qui plus est, les sondages sont formels : la majorit\u00e9 de la population ne souhaite pas de changement au gouvernement en Suisse on ne bouleverse pas tout \u00e0 chaque \u00e9lection, comme chez nos voisins, alors oui, l'UDC a droit math\u00e9matiquement un second si\u00e8ge mais \u00e7a peut encore attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [95%] :\r\nMerci Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller donc pour ce double commentaire auquel vous pouvez r\u00e9agir sur Facebook signature rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T05:10:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}