{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=575&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=600&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=550&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-887C04AC-1AC1-4567-B50C-8FF7A346B253", "internalArchiveId": "887C04AC-1AC1-4567-B50C-8FF7A346B253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le succ\u00e8s de l'\u00e9mission satirique de Charline Vanhoenacker", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Desproges, humoriste fran\u00e7ais;Charline Vanhoenacker, responsable de l'\u00e9mission quotidienne  sur France Inter \"Si tu \u00e9coutes, j'annule tout\r\nLe succ\u00e8s de l'\u00e9mission satirique de Charline VanhoenackerLANCEMENT 3a / Satire - S\u00e9verine\r\n***Nous d\u00e9collons plus modestement vers tout autre chose... notre sujet suivant, S\u00e9verine Ambrus. On va parler satire...\r\n DIR STU\r\nEt c'est plut\u00f4t d'une capusle spatio-temporelle qu'il s'agit puisqu'on va remonter  le temps du paysage audiovisuel francophone.\r\nVous allez me dire si \u00e7a vous rappelle quelque chose.\r\n  DIGAS Desproges\r\n***Belges, belges.. c'est pas Coluche... c'est Desproges?\r\nPierre Desproges, en 1982, qui recevait un certain Jean-Marie Lepen dans son \u00e9misison, le Tribunal des flagrants d\u00e9lires, sur France Inter.\r\nC'\u00e9tait  l'\u00e9poque, effectivement,  o\u00f9 les humoristes fran\u00e7ais se moquaient des Belges, ou parlaient de leurs \"\"amis belges\",\r\ncomme de leurs \"amis suisses\" .\r\n***Aujourd'hui, l'heure de la revanche a sonn\u00e9: ce sont les Belges qui font rire sur cette m\u00eame antenne de France Inter. Belge comme notre invit\u00e9e, ce matin. Bonjour Charline Vanhoenacker !\r\nDIR STU \"Inter 521\"\r\n***En direct de Paris... \r\n***Vous pr\u00e9sentez tous les jours \"Si tu \u00e9coutes, j'annule tout\", \u00e0 17h sur France Inter, avec un immense d'succ\u00e8s audience. Votre \u00e9mission satirique est la digne h\u00e9riti\u00e8re des autres grands rendez-vous qui ont marqu\u00e9 l'histoire de l'humour politique...\r\nAvant vous Charline, il y avait Pierre Desproges et puis S\u00e9verine Ambrus, quelques autres:\r\nDont, bien s\u00fbr, les Guignols de l'Info sur Canal Plus.\r\n  DIGAS\r\nLe pr\u00e9sident Jacques Chirac, ou plut\u00f4t sa marionnette, le soir de son \u00e9lection, le 7 mai 1995.\r\nLes guignols avaient organis\u00e9 une vrai- fausse  soir\u00e9e \u00e9lectorale pour  l'occasion.\r\n***Ils avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s apr\u00e8s cette pr\u00e9sidentielle..\r\nIls s'\u00e9taient vu reprocher d'avoir rendu le candidat Chirac sympathique, en le pr\u00e9sentant\r\n sous un jour plut\u00f4t d\u00e9bonnaire, avec son \"mangez des pommes,  favorisant ainsi son \u00e9lection.\r\nDes critiques qui t\u00e9moignent en tout cas de l'ampleur du succ\u00e8s des Guignols \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n***Ils \u00e9taient le symbole de ce qu'on appelait \"l'esprit Canal\"\r\n mi show biz - mi radios libres.\r\nEt on peut dire des Guignols  qu'ils ont d\u00e9fini l'humour politique en France \u00e0 cette \u00e9poque .\r\n***Canal Plus qui a continu\u00e9 par la suite \u00e0 marquer l'\u00e9poque avec une autre \u00e9mission satirique..\r\nAvec , depuis 2004, Le Petit Journal\r\n  DIGAS\r\nC'\u00e9tait en pleine campagne pour la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, en 2012.\r\nL'animateur, Yann Barth\u00e8s, recevait la candidate Marine Lepen.\r\nJe pr\u00e9cise quand m\u00eame que toutes les \u00e9missions satiriques de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise  ne re\u00e7oivent pas, \u00e0 chaque fois,\r\n un membre de la famille Lepen.\r\n***Le Petit Journal, comme Desproges \u00e0 l'\u00e9poque, qui a re\u00e7u tous les politicens importants..\r\nLe principe  qui revient souvent depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, dans ce type d'\u00e9misison, c'est le faux journal, avec des invit\u00e9s r\u00e9els.\r\nou fictifs mais ..plus vrai que nature.\r\n***Comme l'ont d\u00e9velopp\u00e9 avec talent, il y a quelques ann\u00e9es, deux Suisses romands\r\nSur cette m\u00eame antenne, avec 120 Secondes de Vincent Veillon et Vincent Kucholl.\r\nIlsfiguraient, c'\u00e9tait en 2013,  un membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Novartis\r\nd\u00e9fendant avec aplomb le tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux parachute dor\u00e9 de Daniel Vasella, \r\nl'ex pdg du groupe.\r\n  DIGAS\r\nLa comparaison..\r\nLes suisses et les fran\u00e7ais\r\nla font souvent avec la r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\non la doit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine\r\nc'est le Daily show.\r\n  DIGAS\r\n***Jon Stewart..\r\nQui recevait il y a quelques mois Barack Obama.\r\nHabitu\u00e9 du plateau de l'\u00e9mission.\r\n***Comme un vrai journal, encore..\r\nUn m\u00e9lange des genres parfois critiqu\u00e9, d'ailleurs.\r\nPar exemple, le  philosophe Fran\u00e7ois L'Yvonnet, dans un livre, Homo Comicus, paru en 2012.\r\nd\u00e9noncait l'omnipr\u00e9sence- voire l'omnipotence- d'humoristes audiovisuels, \r\nfaussement subversifs selon lui.\r\nLa critique ne date pas d'aujourd'hui: ce m\u00e9lange des genres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 \r\npar un Guy Debord et sa Soci\u00e9t\u00e9 du spectacle \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60\r\nou un   Philippe Muray, trente ans plus tard.\r\nMais quelle que soit les sensibilit\u00e9s politiques et humorisitques, \r\nelle m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e.", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231076", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le succ\u00e8s de l'\u00e9mission satirique de Charline Vanhoenacker / TUM_2015-11-13T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["Charline Vanhoenacker pr\u00e9sente tous les jours \"Si tu \u00e9coutes, j\u2019annule tout\" sur France Inter avec un immense succ\u00e8s d'audience. L'\u00e9mission satirique est la digne h\u00e9riti\u00e8re des autres grands rendez-vous qui ont marqu\u00e9 l'histoire de l'humour politique. Son interview."], "variantIds": ["ece-7231076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:19Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\nBon, nous, des colons, plus modestement, vers tout autre chose, notre sujet suivant : S\u00e9verine Ambrus on va parler satire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nOui, et c'est plut\u00f4t d'une capsule spatio-temporelle, qu'il s'agit, puisqu'on va remonter le temps du paysage audiovisuel francophone, vous allez me dire \u00c9ric si \u00e7a vous rappelle quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [71%] :\r\nFran\u00e7aise, fran\u00e7ais, belges, belges extr\u00e9mistes extr\u00e9mistes bon pr\u00e9sident fran\u00e7ais de souche, on mesdames et messieurs les jur\u00e9s, mademoiselle Le Pen dans un appel \u00e0 la peine de l'obtenir cette Public ch\u00e9ri, mon amour. \r\nDisque le bon pour elle c'est Desproges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas Coluche, c'est Pierre Desproges en 1982 qui recevait un certain Jean-Marie Le Pen dans son \u00e9mission Le Tribunal des flagrants d\u00e9lires sur France Inter, c'\u00e9tait l'\u00e9poque effectivement o\u00f9 les humoristes fran\u00e7ais se moquaient des belges ou parlaient de leurs amis belges comme de leurs amis suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, l'heure de la revanche a sonn\u00e9, ce sont les belges qui font rire, sur cette m\u00eame antenne de France Inter belge comme notre invit\u00e9 ce matin bonjour Charline Vanhoenacker. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [89%] :\r\nBonjour \u00c9ric, bonjour la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nQuand vous \u00eates bien directeur de Paris vous pr\u00e9sentez tous les jours : Si tu \u00e9coutes, j'annule tout \u00e0 17 heures sur France Inter avec un immense succ\u00e8s d'audience, votre \u00e9mission satirique et la digne h\u00e9riti\u00e8re des autres grands rendez- vous qui ont marqu\u00e9 l'histoire de l'humour politique avant vous, Charline y avait Pierre Desproges entendu puis S\u00e9verine Ambrus s'quelques autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, dont bien s\u00fbr quelques ann\u00e9es plus tard, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, Desproges, les Guignols de l'info sur Canal Plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [86%] :\r\nOn est d'\u00eatre \u00e9lu, mais certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 un 3\u00e8me tour social, pas plus tard, on veut pas \u00eatre content sommeille dans ce pays \u00e0 la fin, je vois mon boulot de dans 2 donc r\u00e9servoir d'un. \r\nJe vole bafoue le bonheur vers l'homme ramass\u00e9s chaque et celles qui sont tranquilles alors ce 3\u00e8me tour social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident Jacques Chirac, ou plut\u00f4t sa marionnette, hein, le soir de son \u00e9lection, le 7 mai 1995 les guignols avaient organis\u00e9 une vraie fausse soir\u00e9e \u00e9lectorale pour l'occasion, oui, ce qui leur ce qui leur avait valu quelques critiques, oui, il s'\u00e9tait vu reprocher d'avoir rendu le candidat Chirac sympathique en pr\u00e9sentant sous un jour plut\u00f4t d\u00e9bonnaire avec son mangez des pommes, favorisant ainsi son \u00e9lection des critiques qui t\u00e9moignent en tout cas de l'ampleur du succ\u00e8s des Guignols \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait le symbole de ce qu'on appelait l'esprit Canal, ni show- biz mi radios libres et on peut dire des Guignols qu'ils ont d\u00e9fini le humour politique en France \u00e0 cette \u00e9poque, Canal Plus, qui a continu\u00e9 par la suite \u00e0 marquer l'\u00e9poque avec une autre \u00e9mission satirique avec depuis 2004, le Petit Journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [79%] :\r\n3\u00e8me question Rapha\u00ebl quand on va aux manifestations FN on tend le micro et parfois on entend \u00e7a, Sarkozy et comment il s'appelle voil\u00e0 c'est \u00e0 mettre dans le m\u00eame sac des gros et un foutoir au milieu de la sc\u00e8ne, il y a aussi ce genre de r\u00e9flexion, c'\u00e9tait pas \u00e7a Affelnet janvier votre p\u00e8re faisait un banquet avec des cadres du parti, vous ce genre de Vannes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le Style a \u00e9volu\u00e9 s'\u00e9tait en pleine campagne pour la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle en 2012, l'animateur Yann Barth\u00e8s recevait la candidate Marine Le Pen, je pr\u00e9cise quand m\u00eame que toutes les \u00e9missions satiriques de l'histoire de la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise ne re\u00e7oivent pas \u00e0 chaque fois, un membre de la famille Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nLe Petit Journal comme Desproges, \u00e0 l'\u00e9poque a re\u00e7u tous les politiciens pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [93%] :\r\nLe principe, hein, qui revient souvent depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 dans ce type d'\u00e9mission, c'est celui du faux journal avec des invit\u00e9s, r\u00e9els ou fictifs mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [92%] :\r\nPlus vrai que nature, comme l'ont d\u00e9velopp\u00e9 avec talent, il y a quelques ann\u00e9es de Suisse romande ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nSur cette m\u00eame antenne sur Couleur3 avec 120 Secondes de Vincent Veillon et Vincent Kucholl, il figurait s'\u00e9tait en 2013, un membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Novartis, d\u00e9fendant avec aplomb le tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux parachute dor\u00e9 de Daniel Vasella, l'ex- PDG du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [85%] :\r\nC'est parce qu'il est temps, ni Vasella, il a autant de valeur que 300 caissi\u00e8re un pour prendre une image ternie Vasella c'est une truffe blanche d'Alba, vous vous \u00eates une poitrine de porc et une caissi\u00e8re c'est du minerai de viande, hein, vous savez, ce m\u00e9lange de cartilages, tendons collag\u00e8ne et autres \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [80%] :\r\nVraiment pour la comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [94%] :\r\nBravo pour la comparaison la comparaison les Suisses et les Fran\u00e7ais la font souvent avec la r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on la doit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, c'est le Daily Show. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [69%] :\r\nAh, je vois bien une firme va le Daily show de John Stewart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nQui recevait il y a quelques mois, Barack Obama habitu\u00e9 du plateau de l'\u00e9mission : L \u00e0 encore, comme un vrai journal, un m\u00e9lange des genres un parfois critiqu\u00e9, d'ailleurs, par exemple par le philosophe Fran\u00e7ois L'Yvonnet dans un livre Homo comique eussent paru en 2012 o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait en substance l'omnipr\u00e9sence, voire l'omnipotence d'humoristes audiovisuels faussement subversifs, selon lui, la critique ne date pas d'aujourd'hui, ce m\u00e9lange des genres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par un Guy Debord et sa soci\u00e9t\u00e9 du spectacle \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 ou un Philippe Muray, 30 ans plus tard, mais quelles que soient les sensibilit\u00e9s politiques et humoristique, cette question, h\u00e9 bien elle m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nCharline Vanhoenacker si les auditeurs, vous \u00eates toujours avec nous en Direct de Paris et si les auditeurs romands vous connaissez aussi parce que \u00e7a, Charline Vanhoenacker rtsinfo Paris est dans une autre vie, vous \u00e9tiez correspondante \u00e0 Paris pour des m\u00e9dias belges et aussi un peu pour la RTS aujourd'hui, vous publiez, bonjour la France chez Robert Laffont qui reprend et enrichit les chroniques matinales que vous faites sur France Inter, d'ailleurs vous quitter tout juste l'antenne d'Inter Charline, pourquoi avoir gliss\u00e9 du journalisme \u00e0 la satire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un glissement assez encourag\u00e9 par quelques extraits pour vous, qui s'appelle Alex Lemierre au bureau de Paris la RTS je rentrais souvent de reportages ou je, je, Georges aborder les sujets, puis je vais en parler politique et pourquoi est -ce que ce que tu me dis l\u00e0 les blagues un peu de vestiaire, vous savez, sur la politique, tu les mets pas en forme, en radio, j'ai pas eu cette id\u00e9e lui m'a aid\u00e9 \u00e0 les mettre en forme et je me suis rendu compte que gr\u00e2ce \u00e0 l'humour, la journaliste que j'\u00e9tais pouvait dire beaucoup plus de choses en \u00e9clatant le carr\u00e9 en ne respectant pas tout \u00e0 fait la r\u00e8gle du journalisme en tort dans les faits, c'est la libert\u00e9 en fait qui vous a attir\u00e9 exactement tort dans les faits, on arrive parfois \u00eatre plus proche de la v\u00e9rit\u00e9 que le simple factuel oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [84%] :\r\nEst -ce que le le succ\u00e8s de des \u00e9missions satiriques, le succ\u00e8s de la v\u00f4tre d'ailleurs vous a surpris, on a l'impression que les les humoristes sont banlieue il y a eu les Guignols, \u00e9videmment, et c'est avec S\u00e9verine Ambrus s', on en parlait \u00e0 l'instant, les humoristes Montpellier les nouveaux prescripteurs, tout le monde y va, tout le monde les \u00e9coutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [89%] :\r\nMais je pense qu'on en a besoin et une forme de r\u00f4le de catharsis s'parce que on voit bien, en tout cas en France, que la politique ne tourne pas rond que les ficelles des communicants sont de plus en plus grosse \u00e0 telle point les communicants eux- m\u00eames finissent par se mettre en sc\u00e8ne et puis le langage politique est tellement on parle de langue de bois, mais l\u00e0 on est au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le vocabulaire des hommes politiques et r\u00e9duit \u00e0 chagrin et les ficelles sont tellement grosse qu'on a besoin d'entendre appeler un chat un chat et de de lire entre les lignes, et donc il y a un r\u00f4le de de rire de soulagement d'les choses quoi voil\u00e0 donc, quoi qu'on pense tout bas et que d'autres disent tout haut pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [87%] :\r\nEst -ce que vous faites, Charline Vanhoenacker de la satire, en France comme vous le feriez en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [91%] :\r\nEn Belgique, on n'a pas cette tradition de la satire du pamphlet, donc je sais pas si en \u00e9tant rest\u00e9 en Belgique, j'aurais pu glisser sur ce terrain, c'est vraiment la politique fran\u00e7aise et son syst\u00e8me qui un peu binaire va qui dit un peu de avec les Vosges du Front national, entre les 2 qui devient de moins en moins binaire, mais de l'affrontement et de guerre des tranch\u00e9es qui m'a qui m'a pouss\u00e9 vers \u00e7a en Belgique on a moins ce cette tradition de la caricature qui est tr\u00e8s tr\u00e8s ancr\u00e9 en France, hein, le pamphlet la satire, la caricature c'est bien depuis Napol\u00e9on et c'est, c'est une tradition fran\u00e7aise dans laquelle je, je me suis gliss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [92%] :\r\nMais qui est contest\u00e9 aussi hein le le il y a eu le le passage des Guignols de Canal Plus en crypt\u00e9 qui a provoqu\u00e9 un immense toll\u00e9, on entendait parler m\u00eame de d'assassinat, la libert\u00e9 d'expression, \u00e7a, \u00e7a existe aussi en France, y a des des tentatives de reprise en main de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [88%] :\r\nBen \u00e9videmment \u00e0 partir du moment o\u00f9 tous les m\u00e9dias fran\u00e7ais commencent \u00e0 \u00eatre soumis, inf\u00e9od\u00e9 aux grands industriels depuis Le Figaro avec Dassault jusqu'\u00e0 maintenant, Bollor\u00e9 avec Canal et je voulais passer tous parce qu'il y a vraiment plus beaucoup, \u00e0 part le service public de de m\u00e9dias vraiment libre, totalement parce que d\u00e8s qu'il y a des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, vous savez, vous \u00eates plus vraiment et les Guignols, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dramatique le fait que, voil\u00e0, ils sont, ils sont plus l\u00e0, alors on dit qu'ils vont revenir en janvier, mais voil\u00e0, \u00e0 chaque fois le le le fait qu'il Vienne \u00e0 l'antenne et recul\u00e9, donc je maintiens avoir un moment ils vont revenir, ils \u00e9taient indispensables pour moi je pense pour tous les Fran\u00e7ais parce que par l'entremise de la marionnette et pouvait s'emparer de choses tr\u00e8s grave c'est les seuls qui, le jour o\u00f9 il y a une d\u00e9capitation sur le sol fran\u00e7ais sont capables non pas forc\u00e9ment de faire rire, mais de soulager les gens pas en sens par an, de ce fait l\u00e0 et et en faisant ce r\u00f4le d'humour de catharsis par l'entremise de la marionnette c'est les seuls qui sont capables de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [88%] :\r\nVous parlez de d'inf\u00e9odation au pouvoir priv\u00e9 ou \u00e0 l'industrie sur le service public y a pas du tout d'inf\u00e9odation aux pouvoirs publics en ce qu'on sait que les les dirigeants de Radio France change avec les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, il y a, il y a une libert\u00e9 vraiment totale sur le service public fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [87%] :\r\nPour l'instant, moi je constate une libert\u00e9 totale, parce que personne ne lit mais texte et et quand il y a une gr\u00e8ve de un mois \u00e0 Radio France et je reviens \u00e0 l'antenne et que je me paye all\u00e8grement le pr\u00e9sident de Radio France, Mathieu Gallet, \u00e7a l'emp\u00eache pas de me saluer et et voil\u00e0, le fait que personne ne relise qui est pas d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, que s'il y a un annonceur qui s'appelle Tutti sur l'antenne et je me moque de sa pub, il va partir et sa pub, donc oui pour je, je constate que sur le service public et hop en plus en radio d\u00e9j\u00e0 en radio, on n'est plus qu'en t\u00e9l\u00e9vision, parce qu'il y a pas toute cette mise en sc\u00e8ne, etc, moi j'estime que pour l'instant, il y a une libert\u00e9 totale, pourvu que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [94%] :\r\nEt le fait d'\u00eatre une belges en France, \u00e7a vous aide \u00e7a vous complique la t\u00e2che parce qu'il faut faire vos preuves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a m'aide, parce que \u00e7a permet d'avoir un regard qui est diff\u00e9rent, tout simplement parce que j'ai un j'ai un regard qui est diff\u00e9rent, un bagage diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que si vous prenez des humoristes chez vous allez de Vincent ou des humoristes comme Thomas Wiesel ou Charles nouveau ben ils ont un bagage culturel au politique qui est diff\u00e9rent, mais il s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la France, et quand on en parle, ben, on en parle de mani\u00e8re diff\u00e9rente et donc \u00e7a rafra\u00eechit un peu le paysage politique fran\u00e7ais et puis parfois on ne pardonne plus de choses parce que on voil\u00e0, on n'est pas si si j'\u00e9tais fran\u00e7aise en dire elle crache dans la soupe ou voil\u00e9es contre nous et l\u00e0 le fait le regard ext\u00e9rieur vient vient parfois accr\u00e9diter les choses et et leur donner un peu plus de fra\u00eecheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [89%] :\r\nCharline Vanhoenacker pour terminer notre discussion l\u00e0 o\u00f9 on l'a commenc\u00e9 le le fait m\u00eame que les humoristes \u00e0 une telle importance aux \u00c9tats-Unis par exemple, le plan Research Center, disait que la r\u00e9cemment que la plupart des chez les jeunes, la plupart d'entre eux s'informent leurs premi\u00e8res sources d'information, c'\u00e9tait le Daily show de, de, de John Stewart, donc, et dans le journal satirique est -ce que \u00e7a malgr\u00e9 tout, \u00e7a pose pas un probl\u00e8me parce que, \u00e0 travers la satire, on donne un point de vue, vous le disiez vous- m\u00eame en d\u00e9but d'entretien, c'\u00e9tait il y a une libert\u00e9 qu'on n'a pas quand on fait du journalisme traditionnel est -ce que l\u00e0 il y a, est ce qu'il faut cadrer les choses est -ce qu'il faut se mettre un car est -ce que vous, par exemple, pour votre \u00e9mission vos chroniques matinales, vous mettez un cadre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:15) [90%] :\r\nOui, je pense que il y a un cadre naturel qui fait, je suis toujours journaliste et fonci\u00e8rement mon travail utilisent des r\u00e9flexes journalistiques, au moins 60 ou 70 pourcent ensuite ensuite les 30 pourcent du du reste de mon travail c'est de tendre l'information mais moi personnellement, j'ai vraiment un un les, les, les r\u00e9flexes journalistiques tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, donc il ne sert de filtre naturel qui fait que je vais pas sombrer dans la provocation ou inexactitudes qui pousse \u00e0 une d\u00e9sinformation folle et moi je suis le pur produit d'une journaliste qui s'est passionn\u00e9 pour la politique fran\u00e7aise en entrant par la porte de la satire, moi c'est les Guignols de l'info ces Charlie-Hebdo et et le Canard Encha\u00een\u00e9 qui est plus journalistique qui m'ont, qui m'ont ouvert cette voil\u00e0 donc je pense que \u00e7a peut int\u00e9resser justement les jeunes \u00e0 la chose publique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:56) [89%] :\r\nVous reconnaissez cette musique Charline un coeur ah oui bien s\u00fbr c'est Kabadi c'est un super groupe c'est le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission 17 heures exactement, et c'est l\u00e0 dessus qu'on va se quitter, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans tout un monde Charline Vanhoenacker bonjour la France et le titre de votre livre chez Robert Laffont, bon week- end merci, merci \u00e0 vous, encore du travail d'ailleurs pour ce soir, d'ici l\u00e0, merci \u00e9galement \u00e0 France Inter pour la mise \u00e0 disposition du Studio dans lequel vous vous trouviez \u00e0 Paris, Charline Van Daeninckx. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T08:16:30Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7856DCB-FA51-4A58-841F-D3C9D464E267", "internalArchiveId": "E7856DCB-FA51-4A58-841F-D3C9D464E267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les coulisses du reportage \"Marion Mar\u00e9chal, l'autre Le Pen\" : Commentaire d'Alain Franco, avec les interviews de Nicolas Lebourg, historien fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame-droite et de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, membre du FN", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "L'H\u00e9riti\u00e8re va-t-elle tr\u00f4ner \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion fran\u00e7aise Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur? Les sondages donnent Marion Mar\u00e9chal Le Pen quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un t\u00e9nor de la droite. Mais \u00e0 26 ans, la petite-fille de Jean-Marie et ni\u00e8ce de Marine s'y voit d\u00e9j\u00e0. Chez les Le Pen, on a la politique dans le sang. Marion, elle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e au biberon du nationalisme, et cela se ressent. Plus \u00e0 droite que sa tante, catholique traditionnaliste, Marion avait un nom. Elle est en train de se faire un pr\u00e9nom.  ", "durationSec": 228, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231139", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative", "extr\u00eame droite", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Mar\u00e9chal-Le Pen, Marion"], "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"Marion Mar\u00e9chal, l\u2019autre Le Pen\"", "Les coulisses du reportage \"Marion Mar\u00e9chal, l\u2019autre Le Pen\" / JDM_2015-11-13T07:18:00_quinze-minutes", "Les coulisses du reportage \"Marion Mar\u00e9chal, l\u2019autre Le Pen\" / JDM_2015-11-13T07:18:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["L\u2019H\u00e9riti\u00e8re va-t-elle tr\u00f4ner \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion fran\u00e7aise Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur? Les sondages donnent Marion Mar\u00e9chal Le Pen quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un t\u00e9nor de la droite. Mais \u00e0 26 ans, la petite-fille de Jean-Marie et ni\u00e8ce de Marine s\u2019y voit d\u00e9j\u00e0. Chez les Le Pen, on a la politique dans le sang. Marion, elle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e au biberon du nationalisme, et cela se ressent. Plus \u00e0 droite que sa tante, catholique traditionnaliste, Marion avait un nom. Elle est en train de se faire un pr\u00e9nom.  D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Alain Franco diffus\u00e9 ce samedi 14 novembre dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "L\u2019H\u00e9riti\u00e8re va-t-elle tr\u00f4ner \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion fran\u00e7aise Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur? Les sondages donnent Marion Mar\u00e9chal Le Pen quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un t\u00e9nor de la droite. Mais \u00e0 26 ans, la petite-fille de Jean-Marie et ni\u00e8ce de Marine s\u2019y voit d\u00e9j\u00e0. Chez les Le Pen, on a la politique dans le sang. Marion, elle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e au biberon du nationalisme, et cela se ressent. Plus \u00e0 droite que sa tante, catholique traditionnaliste, Marion avait un nom. Elle est en train de se faire un pr\u00e9nom.  D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Alain Franco diffus\u00e9 ce samedi 14 novembre dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "L\u2019H\u00e9riti\u00e8re va-t-elle tr\u00f4ner \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion fran\u00e7aise Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur? Les sondages donnent Marion Mar\u00e9chal Le Pen quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un t\u00e9nor de la droite. Mais \u00e0 26 ans, la petite-fille de Jean-Marie et ni\u00e8ce de Marine s\u2019y voit d\u00e9j\u00e0. Chez les Le Pen, on a la politique dans le sang. Marion, elle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e au biberon du nationalisme, et cela se ressent. Plus \u00e0 droite que sa tante, catholique traditionnaliste, Marion avait un nom. Elle est en train de se faire un pr\u00e9nom.  D\u00e9couvrez les coulisses du reportage d'Alain Franco diffus\u00e9 ce samedi 14 novembre dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7231158", "ece-7231139"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-03-02T13:51:13Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nToujours Marion Mar\u00e9chal Le Pen tr\u00f4nera -t-elle bient\u00f4t \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion fran\u00e7aise PACA, Provence Alpes C\u00f4te d'Azur les sondages la donnent quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Christian Estrosi, c'est le maire UMP Les R\u00e9publicains de Nice mais la petite-fille de Jean-Marie la ni\u00e8ce de Marine s'y voit d\u00e9j\u00e0 chez les Le Pen en a, c'est vrai, la politique dans le sens Marion, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e au biberon du nationalisme et \u00e7a se sent, bonjour Alain Franco bonjour pour magazine 15 minutes vous vous avez suivi Marion Mar\u00e9chal Le Pen dans sa campagne \u00e9lectorale dans le Vaucluse et les plus \u00e0 droite que sa tante catholique traditionnaliste, elle avait un nom : Marion est en train de se faire un pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, absolument, dans la famille Le Pen on connaissait le grand- p\u00e8re Jean-Marie fondateur du Front national, n'aimant rien de plus que les jeunes racistes ou antis\u00e9mites, le repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame- droite pure et dure et puis sa fille Marine artisane de la d\u00e9diabolisation indispensable pour acc\u00e9der au pouvoir mais on conna\u00eet moins, Marion, la petite-fille de Jean-Marie, qui porte le patronyme de son p\u00e8re adoptif Mar\u00e9chal mais dont le p\u00e8re biologique \u00e9tait le journaliste et ex- otage au Liban, Roger Auque Marion aura 26 ans le mois prochain ses partisans au FN l'adorent, elle qui se pr\u00eate si bien aux selfies sa jeunesse d'ailleurs est un atout majeur, mais il y a d'autres mots pour qualifier celle qui fait course en t\u00eate dans un mouchoir, avec le maire de Nice Christian Estrosi pour la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion PACA, \u00e9coutez le sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame- droite Nicolas Lebourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [81%] :\r\nIntelligente charismatiques par rapport aux militants rassembleuse r\u00e9actionnaire. \r\nPatiente parce qu'elle sait qu'avec son \u00e2ge \u00e0 la, pas besoin de rentrer aujourd'hui dans une guerre de succession que Marine Le Pen, \u00e0 moins que d'chez Al-Qa\u00efda s'invite dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans la campagne n'est pas en position de gagner un second tour, quoi qu'elle en pense, il y a aujourd'hui plus de 60 pourcent des des Fran\u00e7ais qui consid\u00e8rent que Marine Le Pen serait un danger pour les insuffisants d\u00e9mocratique, donc elle sait que c'est pas 2017, le Tour, c'est que c'est pas forc\u00e9ment 2022, elle sait qu'elle a le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [80%] :\r\nLes patientes, on l'a dit Alain, alors vous avez \u00e9cout\u00e9 la candidate FN \u00e9tait en montagne \u00e0 Carpentras chez elle un dans dans sa r\u00e9gion, vous avez d\u00e9cortiqu\u00e9 son programme, qu'est ce qu'il veut au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nEt bien Simon ce qui est frappant quand m\u00eame c'est que Marion aboie afficher un tout petit quart de si\u00e8cle au compteur, souvent on croirait entendre son grand- p\u00e8re, mais avec la voix quand m\u00eame plus suave, conform\u00e9ment \u00e0 la doxa du FN du FN sa cible num\u00e9ro un c'est l'immigration en meeting, elle fait huer les ministres d'origine \u00e9trang\u00e8re Vallaud-Belkacem Valls ou les noirs Taubira \u00e9conomiquement, elle revient aux fondamentaux du FN et elle prend ses distances avec cette interventionnisme d'\u00c9tat pr\u00f4n\u00e9e par tante Marine, alors je lui ai pos\u00e9 cette question : Marion est -elle la vraie h\u00e9riti\u00e8re de Jean-Marie, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [81%] :\r\nC'est une h\u00e9riti\u00e8re politique, en effet, de, de, de, de l'histoire de Jean-Marie Le Pen, mais \u00e7a c'est une \u00e9vidence mais je je ne nie pas, je ne suis jamais, comment dire, cach\u00e9 derri\u00e8re mon petit doigt, sur le fait qu'en effet mon histoire politique \u00e9tait particuli\u00e8re, j'ai lu le pied \u00e0 l'\u00e9trier \u00e9mis par Jean-Marie Pen apr\u00e8s quand m\u00eame que les choses soient claires, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au suffrage universel, ce qui ce qui \u00e9tait je acquise et j'esp\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 depuis 3 ans en capacit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e que j'avais aussi \u00e0 un message qui m'\u00e9tait propre, une personnalit\u00e9 qui \u00e9taient propres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [93%] :\r\nElle revendique son h\u00e9ritage, mais elle joue aussi une partition diff\u00e9rente de celle de Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [95%] :\r\nAbsolument, dans cette campagne, elle a \u00e9t\u00e9 rejointe par exemple aussi bien par des transfuges transfuges de l'ex- UMP que par des militants de l'extr\u00eame- droite identitaire, ce dont se d\u00e9barrasse sa tante Marine pour l'instant cette construction d'un arc des droites lui r\u00e9ussit plut\u00f4t, on le voit aussi dans le public de ses meetings qui r\u00e9unit des orphelins de Jean-Marie des petites gens d\u00e9\u00e7us des partis traditionnels, mais aussi et c'est frappant beaucoup d'adolescentes qui votent pour la 1\u00e8re fois alors est -elle l'avenir du FN, disons que si elle emporte la r\u00e9gion PACA, il y aura de la concurrence dans la famille Le Pen et du sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T06:27:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mar\u00e9chal-Le Pen, Marion", "role": "femme politique fran\u00e7aise, membre du FN", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lebourg, Nicolas", "role": "historien fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame-droite", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82AC848F-2D87-4494-A425-EA1487F149ED", "internalArchiveId": "82AC848F-2D87-4494-A425-EA1487F149ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le montage des bo\u00eetes d'essieux mis en cause dans le d\u00e9raillement de Daillens", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le montage des bo\u00eetes d'essieux mis en cause dans le d\u00e9raillement de Daillens18h D\u00e9raillement de Daillens : montage des bo\u00eetes d'essieux en cause\r\nCe sont des lacunes dans le montage des bo\u00eetes d'essieux qui sont \u00e0 l'origine du d\u00e9raillement du train de Daillens le 25 avril dernier, dans le canton de Vaud...\r\nC'est ce qu'indique\u00a0aujourd'hui le \"Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9\" dans un rapport interm\u00e9diaire...\r\nLes enqu\u00eateurs tirent la sonnette d'alarme et exigent des correctifs imm\u00e9diats \u00e0 l'atelier de maintenance allemand qui s'\u00e9tait occup\u00e9 du wagon... Pour eux, il existe aujourd'hui, \"un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 latent\". De son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports affirme avoir pris le dossier en main. \r\nNurria Gorrite, bonsoir!\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise, en charge du d\u00e9partement des infrastructures, et vous avez suivi de pr\u00e8s les cons\u00e9quences de cet accident qui avait entra\u00een\u00e9 une grosse pollution \u00e0 cause du d\u00e9versement de 25 tonnes d'acide sulfurique sur le sol.\r\n- Le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 parle d'un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 en suisse. Est-ce \u00e0 dire qu'on encourt aujourd'hui, tous les jours, un nouveau d\u00e9raillement de train de ce type, voire un accident bien plus grave?\r\n- Vous, en tant que ministre, vous \u00eates inqui\u00e8te? \r\n- Il faut agir, et vite, dit le rapport publi\u00e9 aujourd'hui. Qu'attendez-vous de de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n- Pensez-vous vraiment que la Suisse peut dicter sa conduite \u00e0 une entreprise priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger?\r\n- Entre l'origine du train, (celui-ci venait de Hambourg et appartenait \u00e0 l'entreprise VTG), le montage des essieux, la travers\u00e9e d'une partie de l'Europe, il y a une multitude d'acteurs qui g\u00e8rent ce genre de convois. Comment \u00eatre certains de leur s\u00e9curit\u00e9?\r\n- Ne faudrait-il pas renforcer les contr\u00f4les des trains marchandises qui traversent la Suisse directement aux fronti\u00e8res?   \r\n- Le probl\u00e8me, aujourd'hui, c'est aussi la responsabilit\u00e9 de ce type d'accident. Ne faudrait-il pas renforceer les normes pour les entreprises suisses ET \u00e9trang\u00e8res qui transportes des marchandises dangeureuses? \r\nRoger Nordmann bonsoir! Vous \u00eates avec nous pour parler du sujet suivant: Mais vous si\u00e9gez au Conseil national, dans la commission des transports, que faire au niveau politique? Ne peut-on pas renforcer la loi sur les convois qui transportent des marchandises \u00e0 risques?", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231116", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le montage des bo\u00eetes d'essieux mis en cause dans le d\u00e9raillement de Daillens / FOR_2015-11-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["Ce sont des lacunes dans le montage des bo\u00eetes d'essieux qui sont \u00e0 l'origine du d\u00e9raillement du train de Daillens, le 25 avril dernier dans le canton de Vaud. C'est ce qu'indique ce vendredi le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 dans un rapport interm\u00e9diaire. Les enqu\u00eateurs tirent la sonnette d'alarme et exigent des correctifs imm\u00e9diats \u00e0 l'atelier de maintenance allemand qui s'\u00e9tait occup\u00e9 du wagon. Pour eux, il existe aujourd'hui \"un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 latent\". De son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports affirme avoir pris le dossier en main. L'interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat socialiste vaudoise en charge du D\u00e9partement des infrastructures, avec la r\u00e9action de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, membre de la commission des transports."], "variantIds": ["ece-7231116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T17:25:33Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe sont des lacunes dans le montage des bo\u00eetes d'essieux qui sont \u00e0 l'origine du d\u00e9raillement du train de Daillens le 25 avril dernier dans le canton de Vaud, c'est ce qu'indique aujourd'hui le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 dans un rapport interm\u00e9diaire, les enqu\u00eateurs tirent la sonnette d'alarme et exigent des correctifs imm\u00e9diats \u00e0 l'atelier de maintenance allemand qui s'\u00e9tait occup\u00e9 du wagon, pour eux il existe aujourd'hui un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 latent, de son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports affirme avoir pris le dossier en main Nuria Gorrite, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise en charge du d\u00e9partement des infrastructures et vous avez suivi de pr\u00e8s les cons\u00e9quences de cet accident qui avait entra\u00een\u00e9, on s'en souvient, une grosse pollution \u00e0 cause du d\u00e9versement de 25 tonnes d'acide sulfurique sur le sol, le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 parle d'un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse et c'est-\u00e0-dire qu'on encourt aujourd'hui le risque d'un nouveau d\u00e9raillement de train de ce type, voire un accident bien plus grave. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois vraiment, le risque 0 n'existe pas, jusqu'\u00e0 maintenant, on a surtout parier sur la chance, on est arriv\u00e9 aujourd'hui, je pense au terme de cette fuite en avant depuis longtemps le le canton de Vaud le canton de Gen\u00e8ve nous r\u00e9clamons qu'une s\u00e9rieuse r\u00e9flexion soit entam\u00e9e la Conf\u00e9d\u00e9ration elles-m\u00eames prend conscience de de cela mais je je crois v\u00e9ritablement qu'effectivement il y a lieu de remettre \u00e0 plat vraiment les proc\u00e9dures d'analyser s\u00e9rieusement tous ces risques pour prendre des mesures afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ces transports qui traversent quand m\u00eame des journalistes et et puis aujourd'hui, on a eu de la chance dans notre malheur, l'accident s'est pas produit dans une zone dense dens\u00e9ment peupl\u00e9es, mais on sait que ces wagons traversent des zones d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nEst -ce que vous pensez vraiment que la Suisse peut dicter sa conduite \u00e0 une entreprise priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [86%] :\r\nVous avez raison de le souligner qu'au fond de la Suisse et les d'abord c'est une responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et par les cantons mais la Conf\u00e9d\u00e9ration est elle- m\u00eame s'il n'y a pairs d'accord europ\u00e9en internationaux qui cadre les questions de transport de marchandises dangereuses depuis longtemps nous r\u00e9clamons que ces mesures soient renforc\u00e9s, que le le cadrage soit plus drastiques qu'il y a eu une une restriction notamment des convois de chlore et que la question des wagons et Central Park, aujourd'hui il y a une d\u00e9multiplication du nombre d'acteurs, il y a \u00e9videmment les CFF Infrastructure qui autorise le le transport, il y a celui qui transporte la marchandise, mais les wagons appartiennent souvent \u00e0 des compagnies priv\u00e9es et, qui plus est des compagnies priv\u00e9es, or se repose sur, et c'est le cas aujourd'hui un tour des ateliers priv\u00e9s qui \u00e9videmment ont une accr\u00e9ditation, donc on voit bien qu'y a une dilution ici des acteurs et donc des responsabilit\u00e9s et qu'il y a eu peut-\u00eatre de revoir ses proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nQuand vous dites et revoir ses proc\u00e9dures, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [87%] :\r\nPour nous, aujourd'hui, c'est une des propositions que nous avons fait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration la l\u00e9gislation actuelle, elle conf\u00e8re aux entreprises qui assure les prestations de transport une responsabilit\u00e9 plus grande en cas d'accident copropri\u00e9taires priv\u00e9s des wagons, or on voit ici qu'il faut renverser cette logique, il faut conf\u00e9rer davantage de responsabilit\u00e9s aux responsables des wagons au propri\u00e9taire des wagons et ce serait un examen de la responsabilit\u00e9 dans la cha\u00eene du transport nous semble une des mesures \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nNouria Gorrite, vous restez avec nous parce qu'un sujet, le sujet suivant qui qui va vous int\u00e9resser, j'aimerais bien vous entendre aussi l\u00e0- dessus, mais avant cela, j'accueille Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour parler du sujet suivant, mais vous si\u00e9gez au conseil national dans la commission des transports, donc j'ai envie de vous poser aussi la question concernant ce ce rapport un de du Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 que faire au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [85%] :\r\nBah Madame Gorrite et a pr\u00e9cis\u00e9ment indiqu\u00e9 ce qu'il fallait faire, je pense que un des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cisifs, c'est que le propri\u00e9taire de l'infrastructure qui est victime d'un accident, concr\u00e8tement, les CFF qui commence en pr\u00e9tendant infrastructures sont victimes de l'accident d'ailleurs en plus \u00e7a plus pratique pendant 10 jours sur la la doivent pouvoir juridiquement et mais de fa\u00e7on efficace, se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, il y a un probl\u00e8me de de responsabilit\u00e9 civile, parce qu'on fait le responsable, c'est ce qui a pas bien entretenu son wagon, en l'occurrence, et le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que cette proc\u00e9dure, les pas praticable, il faut absolument que \u00e7a se soit corrig\u00e9 parce que \u00e7a forcera les propri\u00e9taires de wagons \u00e0 conclure des assurances de dommages, et puis des assurances responsabilit\u00e9 civile et si les propri\u00e9taires de wagons doivent conclure des assurances de responsabilit\u00e9 vis civile \u00e9videmment d'assurance int\u00e9ressera pour fixer ses tarifs \u00e0 la qualit\u00e9 de l'entretien et \u00e7a c'est un des leviers les plus efficaces et les plus efficaces, \u00e0 mon avis, mais comme l'a expliqu\u00e9 Madame Gorrite et c'est aussi r\u00e9gler au niveau europ\u00e9en parce que le trafic ferroviaire est trop trop frontalier, donc il faut avoir une solution peut-\u00eatre 1er topographiques suisses mais c'est surtout au niveau europ\u00e9en que cette question d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:04) [76%] :\r\nC'est moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T17:35:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "CE PS VD, Dpt des infrascrutures et des RH ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EC654C2-9E89-4C4A-8741-E178E39DD405", "internalArchiveId": "7EC654C2-9E89-4C4A-8741-E178E39DD405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Meuwly, entra\u00eeneur des relais 4x100 suisses;Bilal Ramadan membre du bureau de l'Union du corps de l'enseignement secondaire genevois;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC;Andres Bruetsch, cin\u00e9aste zurichois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/FEDERATION RUSSE SUSPENSION D'ATHLETES) La Russie sera-t-elle siffl\u00e9e hors jeux, bannie de ceux de Rio l'\u00e9t\u00e9 prochain?\r\nR\u00e9ponse ce soir...\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale d'Athl\u00e9tisme, l'IAAF, se r\u00e9unit \u00e0 Monaco \u00e0 19h pour d\u00e9cider des sanctions \u00e0 prendre dans l'affaire de dopage...\r\nHier la Russie a r\u00e9pondu par \u00e9crit aux accusations, pour prouver son innonce, dixit le patron ad-int\u00e9rim de sa f\u00e9d\u00e9ration.\r\nPlusieurs degr\u00e9s de sanctions sont possibles...dont l'exclusion de toute comp\u00e9tition...\r\nMais, dans le sillage de Vladimir Poutine, de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour prot\u00e9ger les athl\u00e8tes propres...contre une mesure anti-fair-play.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n(Br\u00e8ve labo Lausanne) Et parmi les instituts d'analyse du dopage...celui de Lausanne...\r\nIl est dans la tourmente...et fera l'objet d'un audit.\r\nC'est le CHUV dont il d\u00e9pend qui le mettra en place... pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations formul\u00e9es par l'AMA....l'agence mondial antidopage reproche au laboratoire vaudois d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons provenant de Russie sans avoir respect\u00e9 les directives...le labo estime \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n***des laboratoires anti-dopage fragilis\u00e9s...des athl\u00e8tes russes potentiellement priv\u00e9s de JO? S'agit-il de sport ou de g\u00e9opolitique? Le directeur de l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne Nicolas Bancel est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(13/LIBAN ATTENTAT-SUICIDE PAPIER) ...la col\u00e8re et les larmes des libanais...\r\nLes larmes avant tout aujourd'hui...puisque le pays observe une journ\u00e9e de deuil national.\r\nHier un double attentat a tu\u00e9 41 personnes, des civils, et en a bless\u00e9 200 autres dans la banlieue Sud de Beyrouth....\r\nL'Etat Islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque...et n'a apparemment pas frapp\u00e9 au hasard puique le double attentat a ensanglant\u00e9 un bastion du Hezbollah...lui qui combat aupr\u00e8s de l'arm\u00e9e syrienne...\r\nA Beyrouth, les habitants ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 leur ennemi...\r\nLaure Stephan.\r\n(Br\u00e8ve djihadistes arr\u00eat\u00e9s+djihadi jone) ***Et puisqu'on parle de l'Etat islamique...un raid de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a vis\u00e9 l'un de ses bourreaux hier en Syrie...\r\nDjihadi Jones...de son surnom. ressortissant britannique. C'est lui qui apparaissait v\u00eatu de noir dans la vid\u00e9o qui mettait en sc\u00e8ne la d\u00e9capitation du journaliste am\u00e9ricain James Foley. Le Pentagone ignore s'il a surv\u00e9cu ou pas \u00e0 l'attaque. \r\nEt toujours au chapitre terrorisme, ce coup de filet hier de la police italienne.\r\n17 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es...Elles faisaient partie d'un r\u00e9seau djihadistes implant\u00e9 dans plusieurs pays europ\u00e9ens, dont la Suisse...Puisque deux mandats concernent des ressortissants helv\u00e9tiques.\r\n(23/GE GREVE DES NOTES ITW BILAL RAMADAN) ***A Gen\u00e8ve...les fonctionnaires sont de retour au bureau...\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre leur mouvement...pour mieux le reprendre, dixit le cartel intersyndical...\r\nla reprise c'est pour le premier jour du calendrier de l'avant...le 1er d\u00e9cembre...un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve est fix\u00e9 ce jour-l\u00e0...avec reconduction possible le 3 d\u00e9cembre.\r\n***En attendant, une gr\u00e8ve peut en cacher une autre!\r\nOui puisque les syndicats menacent d\u00e9sormais d'appliquer la gr\u00e8ve des notes!\r\ndans l'enseignement secondaire. \r\nEt \u00e7a pourrait durer...un an!\r\nSi le Grand Conseil approuve le projet de loi visant notamment \u00e0 stopper l'engagement de nouveaux fonctionnaires. Le grand conseil en d\u00e9battra ce soir.\r\nEt c'est pluS qu'une menace...\r\nBilal Ramadan membre du bureau de l'Union du corps de l'enseignement secondaire genevois.\r\ndes propos recueillis par Laetitia Guinand.\r\n(D4/UDC VEUT EVITER UNE NOUVELLE AFFAIRE ZUPPIGER A L'ELECTON AU CF) Autre saga, celle de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nl'UDC dispose de 3 nouveaux candidats.\r\nLe grison Heinz Brand.\r\nLe zougois Thomas Aeshi.\r\nEt le conseiller d'Etat Nidwaldien Res Schmid.\r\n3 hommes qui devront montrer pattes blanche d'ici minuit aujourd'hui...preuve \u00e0 l'appui!\r\n***Oui puisque l'UDC s'est dot\u00e9e d'un nouveau processus de s\u00e9lection. \r\ntous les candidats dor\u00e9navant montrer un extrait de leur casier judiciaire ainsi que celui de l'office des poursuites et faillites. Les entretiens sont \u00e9galement retranscris. \r\nLe parti tire les le\u00e7ons de l'affaire Bruno Zuppiger, Muriel Ballaman.\r\n(09/MULTI UE MALTE TURQUIE PAPIER) Bye bye Malte et l'Afrique, bonjour la Turquie et la route des balkans...\r\nApr\u00e8s le sommet Europe-Afrique qui a notamment lanc\u00e9 un nouveau fond d'aide de pr\u00e8s de deux milliards d'euros, les 28 sont \u00e0 nouveau tourn\u00e9s vers les pays de la route de Balkans, et en particulier la Turquie.\r\nIls se r\u00e9unissent pour un sommet extraordinaire dans le sillage de la r\u00e9union avec les Etats africains.\r\nEt hier (jeudi) \u00e0 La Vallette, la chanceli\u00e8re allemande a confirm\u00e9 la tenue prochaine d'une Sommet Turquie-Union europ\u00e9enne.\r\n(12/FRANCE ALLIANCE ANTI FN PAPIER) ***Quelle strat\u00e9gie adopter face au front national\u00a0? La question se pose une nouvelle fois pour les \u00e9lections r\u00e9gionales du mois de d\u00e9cembre o\u00f9 le FN pourrait remporter une voire deux r\u00e9gions. \r\nEt au PS pour l'heure la r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre claire.Hier (jeudi), Manuel Valls a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son hypoth\u00e8se d'une fusion des listes de droite et de gauche lors du deuxi\u00e8me tour dans les r\u00e9gions \u00ab\u00a0menac\u00e9es\u00a0\u00bb comme le nord pas de calais Picardie. mais l'id\u00e9e h\u00e9risse certains cadres du parti... son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jean-Christophe Cambadelis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question. De Paris les explications d'Ariane Hasler\r\n(\r\n(Br\u00e8ve sport) Jeudi:                                                      \r\nGen\u00e8ve-Servette - Zurich Lions  4-3 tab  (1-1 1-1 1-1 0-0)\r\n(D2/DEBAT EN SUISSE ALEMANIQUE AUTOUR D'UN FILM) \u00ab Une cloche pour Ursli \u00bb fait un tabac au box office Outre-Sarine. \r\nCe film de Xavier Koller, premier cin\u00e9aste suisse \u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 un oscar (en 1990, pour \u00abVoyage vers l'espoir\u00bb), se base sur l'histoire pour enfants la plus c\u00e9l\u00e8bre du pays apr\u00e8s celle de Heidi. Mais \u00e0 part ces productions qui fleurent bon le patriotisme et les alpages, comment le cin\u00e9ma suisse se porte-t-il aujourd'hui ? Pas tr\u00e8s bien, estiment certains du c\u00f4t\u00e9 de Zurich. \r\nAlain Arnaud .\r\nEt Andres Bruetsch de contester l'efficacit\u00e9 de toutes ces commissions, qui distribuent des mille et des cents sans grand discernement.))\r\n(Br\u00e8ve Fritz) Si vous n'etes pas trop Heidi et cin\u00e9ma reste l'histoire...\r\nLes nostalgiques de la Sentinelle des Rangiers et autres amateurs d'histoire peuvent inscrire une date dans leur agenda. Pour la premi\u00e8re fois en plus d'un quart de si\u00e8cle, ils pourront voir l'ann\u00e9e prochaine les restes du Fritz. Les autorit\u00e9s jurassiennes ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de les exposer les 11 et 12 septembre 2016. Une \u00e9tude scientifique sera \u00e9galement lanc\u00e9e avant de d\u00e9cider ou non d'une exposition permanente des vestiges d'une statue qui suscite encore un d\u00e9bat passionn\u00e9 dans le Jura.\r\n Sa t\u00eate a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9e en 2004 par des membres du B\u00e9lier lors de la manifestation officielle marquant \u00e0 Del\u00e9mont les 30 ans du 23 juin.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve 140km/h) Les autoroutes suisses resteront limit\u00e9es \u00e0 120 kmh... l'initiative qui voulait passer au 140 kmh n'a pas abouti. Le comit\u00e9 a annonc\u00e9 hier (jeudi) avoir renonc\u00e9, faute d'avoir r\u00e9colt\u00e9 les signatures n\u00e9cessaires. Un texte qui rejoint donc le cimeti\u00e8re tr\u00e8s peupl\u00e9 des initiatives populaires concernant la route, Thibaut Schaller.\r\n((Autoroutes \u00e0 6 pistes, une limite sur les routes cantonales \u00e0 100 kmh au lieu de 80... ou dans ce dernier cas, passer \u00e0 140 kmh sur l'autoroute. Les textes se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais sans beaucoup de succ\u00e8s. Alors certes, cette fois-ci, le nombre de signatures \u00e9tait proche du but - 95'000 paraphes - mais une fois de plus cela n'a pas suffi. Il faut dire que cette initiative n'avait pas le soutien du puissant lobby routier TCS, ceci explique cela. Il faut dire aussi que les Suisses semblent faire preuve d'un certain conservatisme en ce qui concerne le transport routier. Ils ont notamment refus\u00e9 l'augmentation de la vignette, r\u00e9cemment. Alors aujourd'hui il y a une initiative de moins sur la route... mais il y a plusieurs votations \u00e0 venir--- le Gothard, mais aussi l'initiative vache-\u00e0-lait, qui veut consacrer l'argent de la route uniquement aux infrastructures routi\u00e8res... ce th\u00e8me restera encore un certain temps \u00e0 l'agenda politique.))", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231137", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7231156", "ece-7231137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T06:16:58Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nC'est toujours dans le rapport avec l'le journal quelle punition pour la Russie de l'exclusion totale \u00e0 la simple fess\u00e9e : la question divise, elle sera tranch\u00e9e aujourd'hui pour certains, et m\u00eame philosophique : faut -il priver tous les athl\u00e8tes, y compris les propres de jeux olympiques, au nom de la lutte antidopage, pas forc\u00e9ment, il existe un plan B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nDopage institutionnalis\u00e9 corruption les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi dernier, soul\u00e8ve une autre question par le temps encore de sport ou a -t-on basculer dans la g\u00e9opolitique finalement l'un n'est -il pas l'otage de l'autre, le directeur de l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Nicolas Bancel, est l'invit\u00e9 du journal pour en parler, \u00e0 7 heures 35 1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [89%] :\r\nLe C\u00e8dre libanais drap\u00e9e de noir, le Liban deuil aujourd'hui, hier, l'\u00c9tat islamique a ensanglant\u00e9 Beyrouth 41 morts dans un double attentat probablement une vengeance contre le Hezbollah, qui combat aux c\u00f4t\u00e9s de Bachar Assad en Syrie, le plan anti- casserole de l'UDC pour \u00e9viter une affaire Bruno de Sopi gu\u00e8re bis, du nom de ce candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale d'h\u00e9ritage \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection, tous les pr\u00e9tendants \u00e0 la fonction, doivent montrer un extrait de leur casier judiciaire mais pas seulement par des casseroles en a quelques unes, a tra\u00een\u00e9 et pour laver son linge, le constructeur propose \u00e0 ses employ\u00e9es de parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nEt ils ont la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 un programme de lanceurs d'alerte jusqu'\u00e0 la fin de ce mois avec une amnistie entre guillemets amnistie \u00e0 la cl\u00e9 pour ceux qui d\u00e9noncerait un \u00e9ventuel scandale interne alors comment ma\u00eetriser une telle prise de parole dans une entreprise \u00e0 la hi\u00e9rarchie jusque -l\u00e0 si autoritaire, 6 militaires Jean-Yves Mercier, professeur de ressources humaines \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [87%] :\r\nEt pour terminer, on vous emm\u00e8ne au cin\u00e9ma voir un film suisse qui cartonne, mais fait d\u00e9bat, des vaches, des cloches des montagnes, bref, un v\u00e9ritable rimer qui de Heidi et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me point la Russie sera -t-elle siffl\u00e9e hors jeux bannie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nDe ceux de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain, r\u00e9ponse ce soir \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme \u00e0 Elf se r\u00e9unit \u00e0 Monaco, \u00e0 19 heures pour d\u00e9cider des sanctions \u00e0 prendre dans l'affaire de dopage, hier, la Russie a r\u00e9pondu par \u00e9crit aux accusations pour prouver son innocence, dixit le patron ad int\u00e9rim de sa f\u00e9d\u00e9ration plusieurs degr\u00e9s de sanctions sont possibles, dont l'exclusion de toute comp\u00e9tition mais dans le sillage de Vladimir Poutine, de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour prot\u00e9ger les athl\u00e8tes propres contre une mesure anti- fair-play Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [91%] :\r\n\u00e0 commencer par celle de Sergue\u00ef Bubka, ancien perchiste, membre du CIO et vice- pr\u00e9sident de l'IAAF, qui estime que tous ceux qui sont impliqu\u00e9s officiel manager ou entra\u00eeneur doivent payer le prix, mais que les athl\u00e8tes qui n'ont rien \u00e0 voir avec l'affaire ne devrait pas manquer une seule comp\u00e9tition de son c\u00f4t\u00e9, Laurent Meuwly, entra\u00eeneur des relais 4 fois 100 suisses estiment que la question est presque philosophique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [91%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il faut que la sanction suffisamment spectaculaire et puis \u00e0 la hauteur, finalement peu de ce qui s'est pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de de la Russie pour que \u00e7a serve r\u00e9ellement d'exemple pour toutes les f\u00e9d\u00e9rations, peut-\u00eatre m\u00eame aussi dans d'autres sports que que seulement dans l'athl\u00e9tisme, il faut que la sanction soit suffisamment suffisamment importante et ad\u00e9quate et d'un autre c\u00f4t\u00e9, effectivement on emp\u00eacherait des athl\u00e8tes parce que probablement, tous ne sont pas concern\u00e9s par ces affaires de dopage en Russie : Moi -m\u00eame, je suis assez partag\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et qu'est -ce qu'on fait ensuite aussi des des jeunes cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [89%] :\r\nEt si la f\u00e9d\u00e9ration n'est pas suspendu, il va vite falloir faire de l'ordre dans le syst\u00e8me antidopage russe et trouver un laboratoire d'analyses celui de Moscou \u00e9tant suspendu pour que les athl\u00e8tes puissent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9, conditions de cin\u00e9, quoi, pour participer aux Jeux olympiques et Laurent Meuwly, de rappeler, comme le fait le pr\u00e9sident du CIO que seule la cr\u00e9ation d'organes antidopage ind\u00e9pendant du monde du sport et la solution qui permettrait de lutter plus efficacement contre le dopage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [93%] :\r\nEt parmi les instituts d'analyse du dopage, celui de Lausanne, il est dans la tourmente et fera l'objet d'un auditeur, c'est le CHUV dont il d\u00e9pend, qui le mettra en place pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations formul\u00e9es par la mal Agence mondiale antidopage reproche au laboratoire Vaudois d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons qui provenait de Russie sans avoir respect\u00e9 les directives, le labo, estime lui, \u00eatre en r\u00e8gle, la col\u00e8re et les larmes des libanais, les larmes avant tout aujourd'hui, puisque le pays observe une journ\u00e9e de deuil national, hier, un double attentat a tu\u00e9 14 actualit\u00e9 41 personnes, des civils et en a bless\u00e9 200 autres dans la banlieue sud de Beyrouth, l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque et apparemment il n'a pas frapp\u00e9 au hasard puisque le double attentat a ensanglant\u00e9 un bastion du Hezbollah, lui qui combat aupr\u00e8s de l'arm\u00e9e syrienne \u00e0 Beyrouth, les habitants ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 leur ennemi leur se d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [88%] :\r\nAvant m\u00eame la revendication du double attentat par les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, les habitants du quartier de Brogel barrage n\u00e9 o\u00f9 se sont produites les explosions avaient peu de doutes sur l'ex\u00e9cutant avec cet attentat, la banlieue sud redoutent de renouer avec un nouveau cycle de violences est le Hezbollah influent dans cette zone qui \u00e9tait vis\u00e9 par ce qu'il combat l'\u00e9t\u00e9 islamique en Syrie ou bien s'agit -il d'une attaque plus vaste contre le camp des pro- Assad suite \u00e0 l'intervention russe aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9gime syrien le sentiment Brogel barrage mais c'est avant tout que des civils ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s dans sa revendication, l'\u00c9tat islamique a insist\u00e9 sur le caract\u00e8re confessionnel de cet attentat contre des chiites, l'attaque a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e, selon l'arm\u00e9e par au moins 2 kamikazes qui ont actionn\u00e9 leurs ceintures d'explosifs \u00e0 quelques minutes d'intervalle, un 3\u00e8me kamikaze a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'une des d\u00e9tonations hier soir \u00e0 Bruxelles barrage il y avait beaucoup de col\u00e8re, beaucoup de tristesse aussi alors que peu \u00e0 peu les familles apprenait la mort de leurs proches, leurs St\u00e9phan pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant, les fonctionnaires sont de retour au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [97%] :\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre leur mouvement pour mieux le reprendre, dixit le cartel intersyndical la reprise, c'est pour le 1er jour du calendrier de l'avent le 1er d\u00e9cembre un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve est fix\u00e9 \u00e0 cette date- l\u00e0 avec reconduction possible le 3 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [98%] :\r\nEn attendant une gr\u00e8ve peut en cacher une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [95%] :\r\nOui, et puisque les syndicats menacent d\u00e9sormais d'appliquer la gr\u00e8ve des notes dans l'enseignement secondaire et \u00e7a pourrait durer un an, un an si le Grand Conseil approuve le projet de loi qui vise notamment \u00e0 stopper l'engagement de nouveaux fonctionnaires le Grand Conseil on d\u00e9bat de ce projet, ce soir et c'est plus qu'une menace de la part des syndicats Bilal ramadan, membre du bureau de l'Union du corps de l'enseignement secondaire Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [88%] :\r\nL\u00e0, c'est vraiment une d\u00e9claration de guerre de l'enseignement \u00e0 toutes les associations qui ont vot\u00e9 un accord si cela s'av\u00e9rait comme telle, h\u00e9 bien il reconduirait la gr\u00e8ve des notes puisque cette fois -ci, elle s'\u00e0 tous les secteurs d'enseignement, une gr\u00e8ve des notes, mais \u00e7a sera sur combien de temps sur 2 semestres est -ce que justement la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Emery-Torracinta qui dit ne pas soutenir ce budget vous la sentez -vous soutenir justement dans dans vos revendications alors \u00e0 Anebri Torracinta est sorti du bois, il y a pas longtemps, mais on attend beaucoup plus d'elle, c'est-\u00e0-dire qu'honn\u00eatement on sait que le 1er secteur qui va \u00eatre attaqu\u00e9 puisque les mesures vont s'appliquer d\u00e8s la rentr\u00e9e 2016 et qui a des licenciements qui sont priv\u00e9s, quoi qu'ils disent, au niveau des \u00e9coles il y l'a bien compris, on sait qu'elle est minoritaire, non l'encourage quand m\u00eame \u00e0 soutenir ses troupes parce qu'on se bat aussi pour l'\u00e9cole qu'elle d\u00e9fend, on se bat pour l'\u00e9cole inclusive qu'elle veut et dont on ne va pas lui donner les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [84%] :\r\nBilal ramadan, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand, autre saga, celle de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC dispose de 3 nouveaux candidats officiels le grison a une grande seul zougois Thomas ces chiffres et le Conseil d'\u00c9tat Nidwaldien reste Schmidt, 3 hommes qui devront montrer patte blanche d'ici aujourd'hui minuit preuve \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [91%] :\r\nOui, puisque l'UDC s'est dot\u00e9e d'un nouveau processus de s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [87%] :\r\nExactement, tous les candidats devront apporter un extrait de leur casier judiciaire : un extrait de celui de l'Office des poursuites et faillites quant aux entretiens bien ils seront enti\u00e8rement retranscrit en fait, l'UDC tire les le\u00e7ons de l'affaire Bruno de Sopi gu\u00e8re Marielle de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [91%] :\r\nPlus question d'avoir de mauvaises surprises : \u00e0 la veille des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas en 2011 \u00e0 7 jours du vote, la presse r\u00e9v\u00e9lait que le candidat Bruno doping \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans une affaire d'h\u00e9ritage pour lesquels il a ensuite \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette ann\u00e9e, l'UDC a donc nomm\u00e9 un comit\u00e9 strat\u00e9gique d'\u00e9valuation pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce comit\u00e9 charg\u00e9 d'examiner les \u00e9ventuelles casserole d'un candidat, le conseiller national Jean-Pierre Grand en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:24) [88%] :\r\nOn a eu un petit probl\u00e8me lors de la derni\u00e8re \u00e9lection avec notre coll\u00e8gue Bruno Zuppiger qui a d\u00fb retirer sa candidature, voire m\u00eame d\u00e9missionn\u00e9 du conseil national, je pense quand m\u00eame qu'on ait pas revivre une telle m\u00e9saventure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [91%] :\r\nDans une semaine, le groupe UDC va d\u00e9signer les candidats qu'il proposera \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale il pourrait aller choisir parmi les personnes pass\u00e9es \u00e0 la loupe par le comit\u00e9 ou non, mais pas question pour Jean-Pierre Grin qu'un candidat surprise qui pourrait \u00eatre le pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner est \u00e9chappent au processus de s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:56) [81%] :\r\nIl y aura pas de passe- droit pour un candidat qui n'aurait pas pr\u00e9senter sa candidature et qui serait d\u00e9sign\u00e9 comme \u00e7a qu'on pourrait le d\u00e9signer provisoirement et en disant on recommence, on voit que, une s\u00e9ance de groupe extraordinaire pour le d\u00e9signer, vraiment officiellement, avec tous les documents en notre possession. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:16) [88%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des candidats romands, Guy Parmelin, Oskar Freysinger nous ont tous 2 assur\u00e9 avoir pr\u00e9sent\u00e9 un extrait de casier judiciaire, et d'office des poursuites vierge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [92%] :\r\nBye bye, Malte et l'Afrique, bonjour la Turquie apr\u00e8s le sommet Europe- Afrique qui a notamment lanc\u00e9 un nouveau fond d'aide de pr\u00e8s de 2 milliards de francs, les 28 sont \u00e0 nouveau tourn\u00e9s vers l'Est, vers les pays qui figure sur la route des Balkans, et en particulier la Turquie il s'r\u00e9unissent pour un sommet extraordinaire aujourd'hui et hier \u00e0 La Vallette, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a confirm\u00e9 la tenue d'une autre rencontre prochainement un sommet encore un Turquie Union europ\u00e9enne roman qui va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [92%] :\r\nAngela Merkel a bien rapidement tourner la page africaine pour \u00e9voquer les relations avec la Turquie lors de sa conf\u00e9rence de presse, la Turquie, c'est la priorit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne pour tenter de ma\u00eetriser les flux migratoires qui passe dor\u00e9navant avant tout par l'Est, la date du sommet n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, mais il devrait avoir lieu entre fin novembre et d\u00e9but d\u00e9cembre, un plan d'action est d\u00e9j\u00e0 en discussion et on a appris hier que la Commission europ\u00e9enne all\u00e9 proposer une sorte de fonds \u00e0 hauteur de 3 milliards d'euros pour aider Ankara \u00e0 faire face un fonds financ\u00e9 par la Commission et les \u00c9tats membres mais ce plan doit encore \u00eatre discut\u00e9 par les capitales et au niveau communautaire, le sentiment d'urgence a encore gagn\u00e9 en intensit\u00e9 avec les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald de tout ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 que pour sauver le syst\u00e8me de libre mouvement de Schengen une course contre- la-montre est d\u00e9sormais engag\u00e9 Rama climat rtsinfo La Valette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [95%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie adopter face au Front national, la question se pose une nouvelle fois pour les \u00e9lections r\u00e9gionales du mois de d\u00e9cembre, le FN pourrait bien remporter une, voire m\u00eame de r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [93%] :\r\nOui, et puis au Parti socialiste, pour l'heure, la r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre clair, un hier, Manuel Valls a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son hypoth\u00e8se d'une fusion des listes de droite et de gauche lors du 2\u00e8me tour dans les r\u00e9gions menac\u00e9es, mais cette id\u00e9e h\u00e9risse certains cadres du parti, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:21) [90%] :\r\nManuel Valls avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e, mardi lors dandiner de presse il a enfonc\u00e9 le clou hier au soir du 1er tour il ne faudra \u00e9carter aucune hypoth\u00e8se et tout faire pour emp\u00eacher le Front national de gagner une r\u00e9gion, ce qui \u00e9carte aujourd'hui cette possibilit\u00e9 monte aux Fran\u00e7ais, a -t-il insist\u00e9, mais l'id\u00e9e d\u00e9pla\u00eet \u00e0 droite et dans le courant du 1er ministre Jean-Christophe Cambad\u00e9lis 1er secr\u00e9taire du PS a appel\u00e9 tous les socialistes y compris Manuel Valls \u00e0 la coh\u00e9rence, usant pour le coup d'une m\u00e9taphore en peu particuli\u00e8re, je n'ai pas l'habitude de ma\u00eetre- mot sont apr\u00e8s mon pantalon, il faut faire les choses dans l'ordre, il y a un 1er et un 2\u00e8me tour j'appelle l'ensemble des socialistes \u00e0 se concentrer sur le 1er des d\u00e9bats qui, en tout cas, mettent le Front national enjoy Manuel Valls choisit l'UMPS et clarifie le d\u00e9bat jubilent, le parti dans un communiqu\u00e9 la sc\u00e8ne recomposition de la vie politique fran\u00e7aise autour des vrais clivages s'acc\u00e9l\u00e8re et le Front national ne peut que s'en r\u00e9jouir, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [88%] :\r\nUne cloche pour aussi, \u00e7a vous dit quelque chose, plus du tout, bien, c'est le nom de ce fameux film qui fait un tabac au box office Outre- Sarine pourcent on a l\u00e0 un film de Xavier Koller premier cin\u00e9aste suisse avoir d\u00e9croch\u00e9 un Oscar alors une cloche pour ours, il se base sur l'histoire pour enfants, la plus c\u00e9l\u00e8bre du pays apr\u00e8s celle de A\u00efdid une production qui fleurent bon le patriotisme et les alpages et pour certains cin\u00e9astes du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est le signe que le cin\u00e9ma suisse ne se porte pas tr\u00e8s bien avec Alain Arnaut on existe, on comprendra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [85%] :\r\nEt moi aussi voil\u00e0, bon, c'est la copine salari\u00e9s de montagne des beaux personnages des paysages sublimes une image idyllique, un beau film \u00e0 succ\u00e8s tout public, mais il ne faudrait pas que le cin\u00e9ma suisse se limite \u00e0 \u00e7a, le cin\u00e9aste Z\u00fcrichois Andress Bruetsch. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:18) [85%] :\r\nJ'ai rien contre ce film et je pense que ce film m\u00e9rite des subventions, mais je trouve que on a investi, trop d'argent dans des films et l'argent est pr\u00e9vue pour d'autres th\u00e8mes, c'est pas pour faire du mainstream, c'est pour faire des films qui repr\u00e9sente notre culture dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [88%] :\r\nCulture comprise dans toute sa diversit\u00e9, or les films suisses qui sortent des sentiers battus et des th\u00e8mes convenus ne sont pas monnaie courante en tout cas \u00e0 part outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:53) [87%] :\r\nJe dois dire, \u00e7a existe, surtout en Suisse romande, chez nous en Suisse allemande, on a des filles qui sont, disons, assez m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:03) [95%] :\r\nEt le syst\u00e8me de l'arrosoir pour distribuer les soutiens ni arrange rien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:06) [92%] :\r\nAvant de donner encore plus argent il faut discuter le syst\u00e8me parce que par exemple la Zurich on a 4 fois plus d'argent qu'on avait il y a 10 ans, mais est -ce qu'on a plus de signes de qualit\u00e9 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:22) [87%] :\r\nPas et en Gr\u00e8ce Bruetsch de contester l'efficacit\u00e9 de toutes ces commissions qui distribuent des 1000 et des 100, sans grand discernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [90%] :\r\nEt puis, si vous n'\u00eates pas trop cin\u00e9ma suisse mais plut\u00f4t histoire h\u00e9 bien sachez que pour la 1\u00e8re fois depuis un quart de si\u00e8cle, vous pourrez regarder les restes du Fritz en septembre prochain dans le Jura, les autorit\u00e9s jurassiennes ont d\u00e9cid\u00e9 d'exposer cette statue, je vous rappelle que la t\u00eate du Fritz avait \u00e9t\u00e9 fracass\u00e9e en 2004 par des membres du B\u00e9lier lors de la manifestation officielle qui marquait marqu\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont f\u00eate les 30 ans des qui marquait un Del\u00e9mont les 30 ans du vent d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [86%] :\r\nUn jour, oui, parce que le fruit de ces CRS les reliques du Fritz on sait toujours pas o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es et le puits lorrains, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tenu au secret pour ne pas exciter quelques vell\u00e9it\u00e9s autour de ce personnage symbolique de l'histoire jurassiennes et bernoises aussi un petit peu aussi oui forc\u00e9ment dissipation rapide et grisaille matinale puis temps bien ensoleill\u00e9, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o d'aujourd'hui : augmentation des nuages cet apr\u00e8s- midi par l'ouest, quelques gouttes cette nuit le long du Jura et les Pr\u00e9alpes rafra\u00eechissement passager temp\u00e9rature 0 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi 2000 Me la tempes les temp\u00e9ratures passeront de plus 10 \u00e0 plus 3 se. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T06:24:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B564F3-CB1E-4211-8DDF-DDF2DE10FDD0", "internalArchiveId": "85B564F3-CB1E-4211-8DDF-DDF2DE10FDD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La NASA lance une campagne de recrutement d'astronautes pour Mars", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Villain, membre de l'Acad\u00e9mie de l'air et de l'espace \u00e0 Paris;Francis Rocard, responsable  des programmes d'exploration du syst\u00e8me solaire au Centre national d'\u00e9tudes spatiales en France;Claude Nicolier, astronaute suisse\r\nLa NASA lance une campagne de recrutement d'astronautes pour MarsLANCEMENT 2 / La NASA recrute\r\n DIGAS Jingle Espace\r\n***L'objectif lune n'est plus d'actualit\u00e9. C'est bien vers Mars que toutes les ambitions convergent.\r\nLa NASA lance d'ailleurs au mois de d\u00e9cembre une campagne de recrutement d'astronautes en vue de futures missions vers la plan\u00e8te rouge.\r\n46 ans apr\u00e8s Apollo, les Etats-Unis r\u00eavent d'une nouvelle exploration spatiale, Estelle Braconnier.\r\n  DIR STU GE\r\nPilotes, ing\u00e9nieurs en biologie, sciences physiques ou math\u00e9matiques, scientifiques ou encore m\u00e9decins, tous riches au moins de trois ans d'exp\u00e9rience, les postulations d\u00e9butent le 14 d\u00e9cembre.\r\nLa liste des heureux s\u00e9lectionn\u00e9s sera connu vers juin 2017.\r\nCette nouvelle campagne de recrutement a un seul objectif sur le long terme: Mars: poser des humains sur la tr\u00e8s lointaine plan\u00e8te.\r\n***Alors r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\nUn r\u00eave qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9...et qui fait du bien \u00e0 la nation am\u00e9ricaine qui ne regarde plus vers les \u00e9toiles depuis 2010, date \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Barack Obama a annul\u00e9 le programme de retour sur la lune.\r\nLa conqu\u00eate de l'espace redeviendrait donc tendance et est de nouveau utilis\u00e9e comme outil politique comme en 1961...On parle bien d'outil car avant que les am\u00e9ricains ne se posent sur Mars, bien des \u00e9toiles auront fil\u00e9...\r\nJacques Villain, membre de l'Acad\u00e9mie de l'air et de l'espace \u00e0 Paris...\r\n DIGAS SON 1'02''\r\nUn d\u00e9fi technologique qui doit surtout \u00eatre d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 par le congr\u00e8s am\u00e9ricain qui n'a pas encore abord\u00e9 la question et se divise \u00e9ternellement entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains sur les affaires spatiales.\r\n***Un d\u00e9fi technologique dont la dimension d\u00e9passe beaucoup les moyens qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour la Lune...\r\nVous allez tout de suite comprendre : la lune c'est deux jours de voyage et le billet a co\u00fbt\u00e9 200 milliards de dollars d'aujourd'hui.\r\nMars c'est 6 \u00e0 9 mois de voyage et un ticket aller et retour estim\u00e9 \u00e0 400 milliards de dollars.\r\nCe n'est donc pas pour demain....Il faut du temps pour budg\u00e9tiser ce pactole...et de la volont\u00e9...\r\nFrancis Rocard, responsable  des programmes d'exploration du syst\u00e8me solaire au Centre national d'\u00e9tudes spatiales en France...\r\n  DIGAS SON Rocard 52''\r\n***Mars n'est donc pas \u00e0 port\u00e9e de main, ni de bourse, mais on recrute aujourd'hui pour le grand voyage et les astronautes ont la foi en cette exp\u00e9dition...\r\nOui, \u00e0 l'image de Claude Nicolier, premier astronaute suisse \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 dans l'espace...\r\n  DIGAS SON Nicolier 12''\r\nPas de v\u00e9ritable course \u00e0 la conqu\u00eate de Mars donc en r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 l'image de la conqu\u00eate de la lune en pleine guerre froide entre les Etats-Unis et l'Union Sovi\u00e9tique.\r\nPas de course m\u00eame si la Chine a tout de m\u00eame pris position sur la rampe de lancement en faisant une d\u00e9claration d'intention pour devenir la future conqu\u00e9rante de l'espace.\r\nMais tous les experts s'accordent \u00e0 le dire: un vol habit\u00e9 vers Mars sera une entreprise internationale.\r\n***Merci Estelle Braconnier !\r\n DIGAS Jingle Espace fin", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La NASA lance une campagne de recrutement d'astronautes pour Mars / TUM_2015-11-13T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'objective Lune n'est plus d'actualit\u00e9: c'est bien vers Mars que toutes les ambitions convergent d\u00e9sormais. La NASA lance au mois de d\u00e9cembre une campagne de recrutement d'astronautes en vue de futures missions vers la plan\u00e8te rouge. 46 ans apr\u00e8s Apollo, les Etats-Unis r\u00eavent d'une nouvelle exploration spatiale."], "variantIds": ["ece-7231075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:19Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nDonc, \u00e0 Perpignan, mais jusqu'\u00e0 ce soir, le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:07) [66%] :\r\nPoirier France-Inter Point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [69%] :\r\nMoi 3 et 3 1 ne verrouille il faut de a trouver de l'eau liquide sur Mars, \u00e7a rel\u00e8ve du fond parce qu'il y a cherch\u00e9 de la vie et trouver la maison et si moi quoi, mais m\u00eame s'deF. vaguelettes avec son lieu, m\u00eame la Chine, je veux tuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nElle objectif lune n'est plus d'actualit\u00e9, c'est bien vers Mars que toutes les ambitions convergent la Nasa lance au mois de d\u00e9cembre, une campagne de recrutement d'astronautes en vue de futures missions vers la plan\u00e8te rouge 46 ans apr\u00e8s Apollo, les \u00c9tats-Unis, r\u00eavent d'une nouvelle exploration spatiale Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nEh oui, pilotes, ing\u00e9nieur en biologie, sciences physico- math\u00e9matiques, scientifiques ou encore m\u00e9decins tous riches au moins de 3 ans d'exp\u00e9rience, les postulation, d\u00e9bute le 14 d\u00e9cembre pr\u00e9cis\u00e9ment et la liste des heureux s\u00e9lectionn\u00e9s sera connu vers juin 2017, cette nouvelle campagne de recrutement, un seul objectif : sur le long terme, vous l'avez dit Mars poser des humains sur la le tr\u00e8s lointaine plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est un r\u00eave ou c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors, c'est un r\u00eave qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 qui fait du bien \u00e0 la nation am\u00e9ricaine qui ne regarde plus vers les \u00e9toiles depuis 2010, date \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Barack Obama annul\u00e9 le programme de retour sur la Lune, la conqu\u00eate de l'espace redeviendrait donc tendance est de nouveau utilis\u00e9e comme outil politique, comme en 1961 on parle bien d'outil car avant que les Am\u00e9ricains ne se pose sur Mars, bien des \u00e9toiles auront fil\u00e9 \u00e9coutez Jacques Villain, membre de l'Acad\u00e9mie de l'air et de l'espace \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me de la Nasa, aujourd'hui, c'est que jusqu'\u00e0 l'av\u00e8nement du pr\u00e9sident Obama, elle avait toujours un programme de vol habit\u00e9 en cours de d\u00e9veloppement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec Apollo, bien \u00e9videmment, il y a 50 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas entre 72 et 2011 avec la navette spatiale avec la station internationale, et depuis l'arriv\u00e9e de Obama, il est clair qu'il y a un coup d'arr\u00eat sur ces vols habit\u00e9s d'ailleurs Obama s'en est pas cach\u00e9e, mais ce qui est tout \u00e0 fait remarquables, c'est que depuis, Dixon, c'est-\u00e0-dire depuis le lendemain d'Apollo, c'est-\u00e0-dire juillet 69, tous les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains r\u00e9publicains se sont d\u00e9cid\u00e9s pour aller sur Mars, mais aucun n'a mis aucun dollars dans cette aventure donc pour les \u00c9tats-Unis, la conqu\u00eate spatiale, certes il y a l'objectif d'exploration, mais il y a aussi un objectif, je dirais, de f\u00e9d\u00e9rations du peuple am\u00e9ricain, sur un je dirais sur un d\u00e9fi technologique, une recherche d'identit\u00e9 et une recherche de communication pour exister de la part de la Nasa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [93%] :\r\nUn d\u00e9fi technologique, on vient de l'entente qui doit surtout \u00eatre d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui n'a m\u00eame pas encore abord\u00e9 la question et qui se divise \u00e9ternellement entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains sur les affaires spatiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [92%] :\r\nC'est un d\u00e9fi technologique, dont la dimension d\u00e9passe beaucoup les moyens qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque pour la lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nVous allez tout de suite comprendre la lune c'est de jours de voyage et le billet a co\u00fbt\u00e9 200 milliards de dollars d'aujourd'hui, mars, c'est 6 \u00e0 9 mois de voyage et un ticket aller retour, estim\u00e9 \u00e0 400 milliards de dollars, ce n'est donc pas pour demain, il faut du temps pour budg\u00e9tiser ce pactole et surtout de la volont\u00e9 Francis Rocard, responsable des programmes d'exploration du syst\u00e8me solaire au Centre national d'\u00e9tudes spatiales en France. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:30) [88%] :\r\nL'exploration habit\u00e9e de Mars est une priorit\u00e9, \u00e0 tr\u00e8s long terme, on est dans un sch\u00e9ma autour du milieu de ce si\u00e8cle o\u00f9 l'am\u00e9ricaniste devrait poser le pied sur la plan\u00e8te, \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment d'efforts technologiques, financiers, qu'il va falloir \u00e9tal\u00e9 dans le temps, ce qui n\u00e9cessite, pour les Am\u00e9ricains, ce qu'ils appellent des pas oui, c'est-\u00e0-dire un itin\u00e9raire qui part de l'orbite basse, l\u00e0 o\u00f9 ils sont, avec l'ISS aujourd'hui jusqu'\u00e0 l'homme sur Mars, h\u00e9 bien on sait que \u00e7a sera pas en Direct, et donc ils sont oblig\u00e9s de passer par des missions aujourd'hui on parle beaucoup de missions en orbite lunaire avec des hommes et progressivement les gros v\u00e9hicules de transport seront d\u00e9velopp\u00e9s jusqu'\u00e0 ce que, d'ici 40 ou 50 ans effectivement l'homme pose le pied sur Mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [91%] :\r\nC'est Mars n'est donc pas \u00e0 port\u00e9e de main, ni de bourse mais on recrute aujourd'hui pour le grand voyage et les astronautes, eux, ils ont la foi en cette exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [91%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de Claude Nicolier, notre 1er astronaute suisse avoir \u00e9t\u00e9 dans l'espace \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:35) [76%] :\r\nLa Nasa, l'a prouv\u00e9 dans le pass\u00e9 l'des intentions s\u00e9rieuses la r\u00e9alise j'ai convaincu que les Am\u00e9ricains iront sur Mars, peut-\u00eatre avec l'aide de priver oui ne sera pas une entreprise que moi priv\u00e9, c'est tout, \u00e7a va beaucoup trop d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [98%] :\r\nIl y a donc pas de v\u00e9ritable course \u00e0 la conqu\u00eate de Mars en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'image de la conqu\u00eate, rappelez -vous de la lune, en pleine guerre froide entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique, pas de course, m\u00eame si la Chine a tout de m\u00eame pris position sur la rampe de lancement en faisant une d\u00e9claration d'intention pour devenir la future conqu\u00e9rante de l'espace, mais tous les experts s'accordent \u00e0 dire un vol habit\u00e9 vers Mars sera une entreprise internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [98%] :\r\nMerci Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [81%] :\r\n\u00e0 tout se d\u00e9t\u00e9riore Attention pour le d\u00e9compte final. \r\nAllumage un d\u00e9collage. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T08:15:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7753A3DC-5DF3-4E9C-A263-56B8CB360665", "internalArchiveId": "7753A3DC-5DF3-4E9C-A263-56B8CB360665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL)", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL)(NICOLAS BANCEL, DIR INSTITUT SPORT)   Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL) \r\nDIR ST LS\r\nHeure\r\nJour J pour la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme... La f\u00e9d\u00e9ration internationale IAAF se prononce aujourd'hui sur la suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi sur un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption dans le pays.\r\nLes athl\u00e8tes russes pourraient potentiellement \u00eatre priv\u00e9s de participation aux Jeux olympiques l'an prochain \u00e0 Rio de Janeiro, au Br\u00e9sil.\r\nQu'est-ce qui est en train de se jouer en ce moment, et qu'est-ce que cela dit des rapports de force politiques ?\r\nBonjour, Nicolas Bancel...\r\nVous \u00eates le directeur de l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSanction?\r\n- Votre pronostic ? La f\u00e9d\u00e9ration russe va \u00eatre sanctionn\u00e9e, et avec elle tous les athl\u00e8tes du pays ?\r\nPoutine la joue humble\r\n- Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine joue profil bas. Hier (je), il a demand\u00e9 que seuls les coupables soient sanctionn\u00e9s, et non l'ensemble des sportifs russes. A-t-il des chances d'\u00eatre entendu ?\r\nC'est pas fini?\r\n- Le scandale de dopage organis\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lundi va d'apr\u00e8s vous prendre encore de l'ampleur ? \r\n- C'est du jamais-vu depuis les affaires de dopage de l'Allemagne de l'est ?\r\nQui sera le prochain?\r\n- Quel pourrait \u00eatre le prochain pays sur la liste ? Le Kenya ? La Jama\u00efque ? La Chine ?\r\nLaboratoire de Lausanne\r\n- Le laboratoire d'analyse du dopage de Lausanne est lui aussi mis en cause, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons d'athl\u00e8tes russes sans avoir respect\u00e9 les directives de l'AMA. Le laboratoire de Martial Saugy nie les faits. Le CHUV va tout de m\u00eame commander un audit. Comment analysez-vous cela ? Il y a des pressions \u00e9normes ?\r\nRussie montr\u00e9e du doigt en premier\r\n- La Russie est point\u00e9e du doigt en premier... D'apr\u00e8s vous, cela tient au syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption ? Ou est-ce qu'il y a aussi des arguments politiques sous-jacents ?\r\n- C'est plus facile, actuellement, de s'en prendre \u00e0 la Russie qu'\u00e0 la Chine ? Ce pourrait \u00eatre votre lecture ?\r\n- Lorsque Vladimir Poutine demande aux responsables sportifs russes \"\u00e0 la coop\u00e9ration la plus ouverte, la plus professionnelle avec les structures internationales antidopage\", c'est uniquement pour se faire bien voir par l'IAAF ? Si la f\u00e9d\u00e9ration russe est sanctionn\u00e9e, croyez-vous qu'il tiendra encore ce discours ?\r\n- Pareil pour le laboratoire antidopage de Moscou. Son directeur a \u00e9t\u00e9 \"d\u00e9missionn\u00e9\". Le ministre russe des sports se dit pr\u00eat \u00e0 nommer un sp\u00e9cialiste \u00e9tranger. C'est cr\u00e9dible ?\r\n- Cette affaire remet Moscou dans une position de victime, \u00e0 l'\u00e9gard des Occidentaux. Vladimir Poutine pourrait en jouer ?\r\n- Le sport figure en bonne place dans la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Poutine, pour marquer la place de son pays dans le concert des nations. L\u00e0, il risque de perdre beaucoup !\r\nFIFA\r\n- Il y a un autre sport qui a beaucoup fait parler de lui ces derniers mois : c'est le football, avec l'\u00e9norme scandale de corruption qui mine la Fifa. Et maintenant, c'est m\u00eame la l\u00e9gende Franz Beckenbauer qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 \"acheter\" la coupe du monde en Allemagne. Vous vous attendiez \u00e0 \u00e7a ?\r\n- Il faut s'attendre \u00e0 d'autres r\u00e9v\u00e9lations encore ?\r\n- Derri\u00e8re les attaques contre la Fifa, il y a la puissante justice am\u00e9ricaine. C'est une d\u00e9monstration de force de Washington \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe ? Avec l'aide des Britanniques qui n'ont jamais aim\u00e9 Sepp Blatter ?\r\nEurope-Afrique\r\n- Vous \u00eates aussi un sp\u00e9cialiste de l'histoire coloniale et post-coloniale fran\u00e7aise. Quel regard portez-vous sur le sommet Europe-Afrique qui vient de se clore \u00e0 Malte ? L'Europe a besoin a tout prix de la collaboration de l'Afrique. L'int\u00e9r\u00eat est partag\u00e9 ?\r\n- L'Europe propose de cr\u00e9er un fonds d'urgence en faveur de la stabilit\u00e9 en Afrique, destin\u00e9 \u00e0 lutter contre les causes profondes de la migration. Fonds dot\u00e9 de pr\u00e8s de 2 milliards de francs. (l'UE esp\u00e8re le doubler \u00e0 terme, et le porter \u00e0 pr\u00e8s de 4 milliards de francs) C'est la bonne recette ?\r\nRP \r\nAfrique (migration, discrimination, racisme)\r\nSport\r\nActualit\u00e9s internationales et fran\u00e7aises (suisse aussi, mais moins connaisseur)\r\nCOP21\r\n(7h50 Presse) ***Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz, pour la revue de presse... La Suisse agit comme m\u00e9diatrice pour am\u00e9liorer les conditions de travail sur les chantiers du mondial de foot au Qatar...\r\nLa Suisse se m\u00eale des conditions de travail des ouvriers, en vue du Mondial au Qatar.\r\nLe tagesanzeiger et le Bund nous r\u00e9v\u00e8lent ce matin que le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie va conduire une m\u00e9diation entre la Fifa et la F\u00e9d\u00e9ration internationale des travailleurs du b\u00e2timent. Les syndicats d\u00e9noncent des conditions proche de l'esclavage pour ces ouvriers bangladais, nepalais, philippins ou indiens, qui ont d\u00fb abandonner leurs passeports, travaillent 12 heures par jour par 40 degr\u00e9s, et dorment dans des baraquements sales et \u00e9touffants.Est-ce le signe d'un positionnement plus s\u00e9v\u00e8re de la Suisse envers la Fifa, trait\u00e9e pour le coup comme une entreprise ? Rien \u00e0 voir, r\u00e9pond-t-on au Seco. La Suisse intervient en tant qu'Etat signataire des conventions de l'OCDE pour les entreprises multinationales. \r\n***L'\u00e9ditorial du Temps, revient ce matin sur les rapports entre l'Afrique et l'Union europ\u00e9enne, dans le dossier de la migration.\r\nApr\u00e8s le sommet de Malte, o\u00f9 les europ\u00e9ens ont pri\u00e9 leux coll\u00e8gues africains de mettre de l'ordre sur leur continent, en \u00e9change d'une aide de 1,8 milliards d'euros. Une somme d\u00e9risoire pour le quotidien. Il faut un soutien au d\u00e9veloppement beaucoup plus significatif. Mais attention, pas une simple aide, dont les effets sont controvers\u00e9s. Il faut une v\u00e9ritable ouverture au commerce.\r\nEt revoir aussi la fiscalit\u00e9 des entreprises qui puisent dans les mati\u00e8res premi\u00e8res de l'Afrique, sans participer \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9. Et il faut agir d'urgence, sinon: le retour des fronti\u00e8res est programm\u00e9, en Europe. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin... (Esther)\r\nCredit Suisse n'a pas seulement d\u00fb payer une amende de 2,6 milliards de dollars dans son conflit fiscal avec les Etats Unis. Le Tagesanzeiger nous r\u00e9v\u00e8le ce matin une autre facture: celle du surveillant am\u00e9ricain que la grande banque a d\u00fb accepter, et qui contr\u00f4le la bonne conduite de la banque. L'avocat en question s'appelle Neil Barofsky, il est connu pour avoir surveill\u00e9 le paiement de 700 millions de dollars pour le fond de sauvetage du gouvernement am\u00e9ricain, dans la crise de 2008. Aujourd'hui, Neil Barofsky et son \u00e9quipe co\u00fbtent chaque mois \u00e0 Credit Suisse la somme de ...  22 millions de francs.\r\nDans la Libert\u00e9, et repris dans le Courrier et le Quotidien jurassien, on d\u00e9cortique ce matin l'influence des lobbyiste, dans le cadre de la grande conf\u00e9rence sur le climat, \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, la Cop 21. \r\nFace \u00e0 face: groupes d'influence \u00e9cologistes, qui veulent un accord contraingnant sur la limitation des \u00e9mission de CO2. Et groupes \u00e9conomiques, qui rejettent la contrainte.  \r\nL'article d\u00e9cortique leur influence, se demande si la conf\u00e9rence est jou\u00e9e d'avance, voire si ces n\u00e9gociations sont pollu\u00e9es. \r\nRhin\r\nEt nous sommes vendredi 13... jour de malchance pour certains, les explications sont l\u00e9gions, on ne va pas refaire la liste...\r\nMais rassurez-vous, selon l'Agefi, qui se base sur une \u00e9tude de l'Assureur Allianz Swiss, la peur du vendredi 13 est infond\u00e9e. Le nombre d'accident de voitures, par exemple:  \r\nc'est le lundi qu'il y en a le plus. Suivi, c'est vrai, du vendredi: mais \u00e7a s'explique: il y a simplement plus de monde sur les routes ces jours-l\u00e0. \r\nLa malchance, c'est statistique.", "durationSec": 1260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7250133", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Nicolas Bancel", "Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL) / JDM_2015-11-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL) / JDM_2015-11-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF) se prononce ce vendredi sur la suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi sur un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption dans le pays. Les athl\u00e8tes russes pourraient potentiellement \u00eatre priv\u00e9s de participation aux Jeux olympiques l'an prochain \u00e0 Rio de Janeiro, au Br\u00e9sil. Qu'est-ce qui est en train de se jouer en ce moment et qu'est-ce que cela dit des rapports de force politiques?  Nicolas Bancel est directeur de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL).", "Nicolas Bancel, directeur de l'Institut des Sciences du Sport (ISSUL), s'exprime sur les affaires de dopage qui secouent le monde de l'athl\u00e9tisme.", "La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF) se prononce ce vendredi sur la suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi sur un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption dans le pays. Les athl\u00e8tes russes pourraient potentiellement \u00eatre priv\u00e9s de participation aux Jeux olympiques l'an prochain \u00e0 Rio de Janeiro, au Br\u00e9sil. Qu'est-ce qui est en train de se jouer en ce moment et qu'est-ce que cela dit des rapports de force politiques?  Nicolas Bancel est directeur de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL).", "La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF) se prononce ce vendredi sur la suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi sur un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption dans le pays. Les athl\u00e8tes russes pourraient potentiellement \u00eatre priv\u00e9s de participation aux Jeux olympiques l'an prochain \u00e0 Rio de Janeiro, au Br\u00e9sil. Qu'est-ce qui est en train de se jouer en ce moment et qu'est-ce que cela dit des rapports de force politiques?  Nicolas Bancel est directeur de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne (ISSUL)."], "variantIds": ["ece-7231149", "ece-7231131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T06:26:00Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nG\u00e9opolitique Jour J, on l'a dit pour la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, la F\u00e9d\u00e9ration internationale Liddes \u00e0F. se prononce aujourd'hui sur la suspension \u00e9ventuelle la f\u00e9d\u00e9ration russe apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations fracassantes de lundi dernier sur un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de dopage et de corruption dans le pays, les athl\u00e8tes russes, hein, c'est, c'est la menace pourraient potentiellement \u00eatre priv\u00e9s de participation aux Jeux olympiques l'an prochain \u00e0 Rio-de-Janeiro Br\u00e9sil c'est pas rien, alors qu'est -ce qui est en train de se jouer l\u00e0, sous nos yeux est -ce que \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a dit des rapports de force politiques on en parle avec notre invit\u00e9, Nicolas Bancel, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le directeur de l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, d'abord sur l'actualit\u00e9 de ce vendredi, jour J pour une \u00e9ventuelle suspension de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme et donc de des athl\u00e8tes qui sont li\u00e9s qu'est -ce qui va se passer, quel est votre pronostic, si je puis vous poser la question ainsi tr\u00e8s difficile de savoir ce que va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nQui va d\u00e9cider en dernier ressort, franchement, ce serait un pronostic trop risqu\u00e9 celui risquerai pas le le je pense que l'int\u00e9r\u00eat de la de la F\u00e9d\u00e9ration internationale serait, effectivement, de suspendre suspendent la Russie pour un temps pendant un temps donn\u00e9, d'autant plus que Sebastian Coe a a vraiment besoin, l\u00e0 en ce moment de redorer son image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [95%] :\r\nC'est le nouveau patron de de l'athl\u00e9tisme S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nPour S\u00e9bastien, que oui, qui \u00e9taient un peu per\u00e7us comme le chevalier blanc de l'athl\u00e9tisme, il a quand m\u00eame derri\u00e8re lui son \u00e9norme carri\u00e8re de sportif, il a aussi bien s\u00fbr le le succ\u00e8s des des des JO de Londres qui est incontestable, il est tr\u00e8s populaire en Grande-Bretagne, a une bonne r\u00e9putation internationale mais il \u00e9tait quand m\u00eame pr\u00e9sident de de du comit\u00e9 lutte du comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'il y a, il y a IAAF pendant pendant un an 2006, il a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident de l'IAAF pendant toute la p\u00e9riode 2007, 2012, donc c'est difficile aussi d'admettent qu'il a pas au moins eu vent de quelques probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [83%] :\r\nQuand il \u00e9tait pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique sans je crois avoir d\u00e9nonc\u00e9 aucun, aucun cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, c'est vraiment de lui en 2006, bon, on pouvait encore se dire que, disons qu'il est le il y a, il y a la place pour le doute maintenant, c'est vrai que son image est \u00e9corn\u00e9e, on a du mal \u00e0 croire qu'il n'\u00e9tait au courant de rien et l'option qu'il pourrait choisir c'est de c'est de rompre, de rompre clairement avec avec cette collusion, m\u00eame tacite au mieux- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a, ce serait dans son int\u00e9r\u00eat personnel, au fond, pour se d\u00e9douaner de ce qu'il aurait pu faire ou ne pas faire dans durant ses pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es la sc\u00e8ne pour Sebastian qu'au nouveau patron, mais au fond, est -ce qu'on peut se permettre parce qu'lui sur uniquement d\u00e9cider tout \u00e7a, ce qu'on peut se permet de sanctionner les Russes ainsi il est pas question que de que du seul sport l\u00e0 est -ce qu'on peut dire raisonnablement cette fin d'apr\u00e8s- midi, en ce d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme russe n'en voulait plus le droit de faire venir vos athl\u00e8tes parlera de participer aux prochains Jeux, l\u00e0 c'est un monsieur Poutine r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nAh, c'est d'abord \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme \u00e9videmment s'adresse indirectement monsieur Poutine, mais tout simplement parce que la f\u00e9d\u00e9ration russe et l'objet en fait d'une politique d'\u00c9tat, le rapport, la tr\u00e8s clairement ont montr\u00e9, on est revenu quand m\u00eame \u00e0 une politique d'\u00c9tat qui ressemble fortement \u00e0 celle qui \u00e9tait men\u00e9e pendant la p\u00e9riode de l'URSS avec un dopage syst\u00e9matis\u00e9 la surveillance par les agents du FSB, la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des entra\u00eeneurs de tout syst\u00e8me de, de, de, de m\u00e9dicalisation du sport donc clairement oui, mais parce que, finalement, \u00e7a fait partie de la politique g\u00e9n\u00e9rale de Poutine, on le voit bien, \u00e7a fait partie d'une politique g\u00e9ostrat\u00e9gique qui cherche \u00e0 \u00e0 reconqu\u00e9rons, c'est l'Occident avec les moyens qui \u00e9tait celui paraissait, c'est-\u00e0-dire des moyens qui sont les moyens strat\u00e9giques, on le voit tr\u00e8s bien dans les interventions Moyen-Orient aujourd'hui le sport fait partie de ces moyens strat\u00e9gie il y a la police, il s'russe, bien s\u00fbr, c'est c'est le soft power c'\u00e9tait c'est un, c'est un moyen comme un autre, \u00e0 la fois elles gagnent en r\u00e9putation internationale, on l'a vu avec les yeux les les Jeux de Sotchi, mais c'est aussi un moyen int\u00e9rieur, on voit bien le le le le le le poids que repr\u00e9sente le le sport, mais pas seulement, le sport, le nationalisme sportif dans le nationalisme russe aujourd'hui qui a compl\u00e8tement triompher dans dans le dans les cercles du pouvoir aujourd'hui Poutine est entour\u00e9 par une une secte d'id\u00e9ologues nationalistes qui qui pousse v\u00e9ritablement \u00e0 refonder la Russie autour de de de son grand pass\u00e9, y compris le pass\u00e9 sovi\u00e9tique, d'ailleurs, hein, \u00e0 refonder un esp\u00e8ce d'empire alors le Poutine de ce fait est tr\u00e8s populaire, mais tous les moyens sont bons, on voit bien au niveau politique int\u00e9rieure, c'est l'\u00e9touffement de toute opposition politique au niveau ext\u00e9rieur, c'est une politique expansionniste clairement revendiqu\u00e9 en G\u00e9orgie, en Ukraine, en Tch\u00e9tch\u00e9nie, etc, le sport n'a pas de raison d'\u00e9chapper \u00e0 ce syst\u00e8me, donc on est dans une politique je dirais national russe et le sport en est l'une des branches du sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nPower, vous l'avez dit, mais est -ce qu'on peut dire on l'Occident qu'on peut encore la d\u00e9finir ainsi peut -il s'attaquer \u00e0 cela cette politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part de la Russie via le sport est -ce qu'on peut sanctionner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [86%] :\r\nOn verra bien, moi, je n'ai pas la r\u00e9ponse de de l'IAS, effectivement, on verra bien mais de toute fa\u00e7on, vous savez, je, je pense qu'on est au d\u00e9but d'un on au d\u00e9but de 2 et les premiers missiles viennent de tirer, mais probablement il y en aura d'autres, sur d'autres pays, faut bien s\u00fbr sur d'autres pays, parce que faut pas oublier comme pendant la guerre froide et russe certaines un syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9, mais les Am\u00e9ricains aussi syst\u00e8me priv\u00e9, mais enfin il marchait aussi tr\u00e8s bien quelque labora. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [84%] :\r\nToi en souvient du scandale Balco aussi bien Suisse souvenirs sont exacts dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [78%] :\r\nCe qu'il faut comprendre, je crois que ce qui est en train vraiment de se passer aujourd'hui, au-del\u00e0 des rapports Est- Ouest sur lequel on peut disserter sur effectivement moi c'est vrai que le le lama et d'abord dirig\u00e9 par des Nord-Am\u00e9ricains, anim\u00e9e par le le le le d\u00e9conner et canadiens bonbon peu \u00e9lev\u00e9, \u00e9ventuellement les dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [81%] :\r\nEst- Ouest, la Nicolas Bancel, c'est un peu un peu simpliste de dire \u00e7a mais moi je retire de de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nJe crois que c'est un peu simpliste de dire \u00e7a, qu'on peut formuler cette hypoth\u00e8se, mais quand m\u00eame le fait saillant, c'est que le syst\u00e8me sportif c'est \u00e0 construire, en fait une l\u00e9gislation parall\u00e8le depuis le d\u00e9part, le CIO a et les f\u00e9d\u00e9rations internationales que sont n\u00e9es historiquement on, on dit aux \u00c9tats, nous, nous avons notre propre syst\u00e8me de lois nous ne d\u00e9pendons pas du v\u00f4tre, ce qui \u00e9tait un v\u00e9ritable coup d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque un coup d'\u00c9tat g\u00e9nial alors \u00e7a a march\u00e9 tant que face \u00e0 marcher relativement dans la en fait dans la la la la, je dirais le l'entente g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans un syst\u00e8me quasi f\u00e9odal en de de 2 rapports d'homme \u00e0 homme et de d\u00e9pendance dans l'\u00e2me qu'on voit tr\u00e8s bien que la FIFA, par exemple, \u00e7a a march\u00e9, tant que les enjeux n'\u00e9taient pas aussi internationaliser les enjeux financiers n'\u00e9taient pas aussi colossaux, mais aujourd'hui on voit que ce syst\u00e8me arrive \u00e0 bout de souffle et c'est \u00e7a, \u00e7a concerne la cl\u00e9 si \u00e7a concerne d'autres f\u00e9d\u00e9rations internationales, on a bien vu que les scandales de dopage dans d'autres disciplines, et aujourd'hui ce qui se passe, c'est une, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, si voulez, c'est que la justice internationale ou la justice am\u00e9ricaine, en particulier, h\u00e9 bien, s'autorise \u00e0 justement torpiller le syst\u00e8me alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [88%] :\r\nQuand on sait maintenant quel but passer, c'est au fond tout le syst\u00e8me se tient avec les droits TV avec les audiences avec les sponsoring quel but torpiller torpiller le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [88%] :\r\nPeut y avoir des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques, par exemple dans le cas de la FIFA, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s plausible en tout cas qu'on essaie de torpiller le le l'attribution l'attribution \u00e0 la Russie, il peut y avoir des int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques et puis c'est aussi une conception nouvelle de la justice, qui s'est d'abord \u00e9tendue irai au au Crime de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s, les crimes imprescriptibles et poursuivi poursuivable par la justice internationale et puis il y a des courses, d'abord il y a des organismes aussi de, justice, Interpole, par exemple, est saisi du dossier de la mort, il va \u00eatre saisie, je pense, d'autres dossiers tr\u00e8s prochainement, c'est pour \u00e7a que je dis qu'on en est aux premiers missiles, donc il y a une offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e judiciaire, il est pouvoir am\u00e9ricain, la justice am\u00e9ricaine, qui a une conception comme on le sait tr\u00e8s bien en Suisse un peu extra territorialis\u00e9e, de son r\u00f4le et qui l\u00e0 aussi a d\u00e9cid\u00e9 de, en tout cas pour ce qui concerne la FIFA mais sans doute aussi pour d'autres f\u00e9d\u00e9rations pour d'autres, pour d'autres disciplines, on on va le d\u00e9couvrir, je pense, dans les prochains dans les prochains mois, de faire le m\u00e9nage, bon voil\u00e0, alors les raisons peuvent \u00eatre tr\u00e8s multiples ne sont pas toujours \u00e9thique mais le r\u00e9sultat c'est que aujourd'hui le simple syst\u00e8me d'entente et de de je dirais de d'autonomie l\u00e9gislative du sport telle qu'il s'est construit historiquement est en train aujourd'hui de vaciller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [89%] :\r\nAh \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous nous dites, Nicolas Bancel, ce syst\u00e8me parall\u00e8le d'autonomie l\u00e9gislative qui, alors, \u00e7a va nous conduire \u00e0 quoi vers quoi est -ce qu'on va se diriger vers quoi on doit se diriger, honn\u00eatement, je ne sais pas, j'ai confiance, elle pense que c'est tr\u00e8s honn\u00eate mais mais encore d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile parce que on est vraiment dans un, je pense qu'on est un on on est, en fait, dans, dans, dans, dans un moment charni\u00e8re, on voit bien les, les, c'est quand m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s grosses affaires qui nous arrive l\u00e0 depuis, depuis quelques mois, la FIFA : d'un c\u00f4t\u00e9, l'UEFA, qui est quand m\u00eame menac\u00e9e le la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'athl\u00e9tisme d'autres f\u00e9d\u00e9rations soit aujourd'hui vis\u00e9 par d'autres enqu\u00eates qui n'ont pas encore abouti, donc on peut s'attendre aussi \u00e0 d'autres r\u00e9v\u00e9lations des souris sur quoi \u00e7a va aboutir, il y a, il y a 2, 2 possibilit\u00e9s : soit on arrive dans les f\u00e9d\u00e9rations internationales et dans les grands organismes \u00e0 mettre en place des gouvernances qui sont en accord avec le droit international et qui deviennent de vrais syst\u00e8mes de gouvernance avec un syst\u00e8me de r\u00e9tro- contr\u00f4le d\u00e9mocratique et ma foi \u00e7a bon, on peut voir ce que \u00e7a donne, soit il faudra que d'une mani\u00e8re ou d'une autre le syst\u00e8me l\u00e9gislatif sportifs soient d\u00e9pendance soit affili\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre au syst\u00e8me l\u00e9gislatif internationales telles qu'il est reconnu par la communaut\u00e9 internationale, mais l\u00e0 aujourd'hui, c'est vrai que je pense que l'int\u00e9r\u00eat des, des, des f\u00e9d\u00e9rations, ce serait plut\u00f4t de pr\u00e9server ce syst\u00e8me l\u00e9gislatif parall\u00e8le tout en op\u00e9rant un v\u00e9ritable excusez -moi avec table m\u00e9nager une restructuration compl\u00e8te de la gouvernance des des grandes organisations, est ce que ce sera possible est -ce que c'est possible dans le dans le cas d'organisations comme le comme le la la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, qui sont quand m\u00eame min\u00e9 par la corruption et par ses relations anticl\u00e9ricaux oui on dit que c'est pire que la FIFA a encore insist\u00e9 le rapport de la main, en tout cas et s\u00e9curis\u00e9, avec vraiment c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait inscrite, permettez -moi cette expression, c'est, c'est vraiment un un rapport tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait terrifiant concernant la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, mais \u00e7a laisse supposer quand m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, on a eu, on a eu de de de coupable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 puis n'oublions pas quand m\u00eame que de Lamine Diack \u00e9tait mis en cause pour corruption et qui, en suivant l'athl\u00e9tisme est un fait qu'il \u00e9tait, qu'il est aujourd'hui poursuivi par Interpol et qu'on a demand\u00e9 \u00e0 Interpol et en pratique au juge fran\u00e7ais Renaud Van Ruymbeke de d\u00e9tente ses investigations, non seulement dans le cas de, de, de, de la F\u00e9d\u00e9ration internationale agissent mais aussi \u00e0 d'autres f\u00e9d\u00e9rations pour \u00e7a que je vous dis qu'on est, on est \u00e0 un moment charni\u00e8re, savoir ce qui va en advenir c'est c'est une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [79%] :\r\nFer de lance le prochain pays sur la liste des prochains missiles comme vous dites, ce ce serait quoi le Kenya, l'\u00e2ge de la Jama\u00efque mondiaux, la Jama\u00efque Dieu s\u00e9quelles un recel de de grands champions, la Chine est -ce qu'on pourrait s'attaquer \u00e0 la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [85%] :\r\nSi on s'attaque \u00e0 la Russie et si il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9, une v\u00e9ritable volont\u00e9 qui s'\u00e9tend, c'est-\u00e0-dire c'est comme un jeu de au moment donn\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations qui tombe, les fleurs que les, les, les autres rendent des comptes, en tout cas, si la justice internationale s'en m\u00eale, mais ils vont pas faire de diff\u00e9rence, donc ce sera oui c'est tout \u00e0 fait c'est c'est c'est une hypoth\u00e8se envisageable reste \u00e9videmment le Kenya, la Jama\u00efque, on le sait depuis tr\u00e8s longtemps, temps n'a jamais rien fait ou si peu, c'est une possibilit\u00e9 mais il y a aussi des grands des grandes institutions priv\u00e9es qui peut diviser par des institutions d'entra\u00eenement priv\u00e9s, que ce soit en athl\u00e9tisme dans, dans, dans, dans d'autres disciplines qui peuvent faire l'investigation, l'objet d'investigations pouss\u00e9es, on n'est pas seulement dans un syst\u00e8me \u00e9tatique, bien s\u00fbr, les \u00c9tats ont leurs int\u00e9r\u00eats, mais on n'est pas seulement d'un syst\u00e8me d'institutionnalisation du dopage, il y a tricherie au point de vue du point de vue des \u00c9tats, on a des grandes institutions sportives des grands groupes priv\u00e9s, sportifs qui forment des champions qui les paye qui les qui les il faut entra\u00eener etc, qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait, vis\u00e9 par ce type d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:21) [89%] :\r\nEt qui, pour l'instant, \u00e9chappent aux radars, une derni\u00e8re question avant de passer \u00e0 la presse, Nicolas Bancel qui qui est plus local, le fameux laboratoire d'analyse du dopage Lausanne est mise en cause aussi parce rapports de de la main, on soup\u00e7onne d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons d'athl\u00e8tes russes apr\u00e8s c'est une question des d\u00e9lais Martial Saugy son patron dit qu'il l'a fait dans les d\u00e9lais, les 3 mois etc et il y a beaucoup de pression, comment vous analysez cette ce ce cette ce ciblage de du laboratoire lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [88%] :\r\nFranchement, j'ai beaucoup de mal \u00e0 faire une analyse, il se trouve que, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate, je connais tr\u00e8s bien Marcel, Marcel, donc c'est un honn\u00eate homme, selon vous, ah oui, ah \u00e7a vraiment c'est un honn\u00eate homme, selon moi, mais pris entre les feux qu'ils ne ma\u00eetrise peut-\u00eatre Paris, il faut, apr\u00e8s il faut laisser, je pense, l'enqu\u00eate se d\u00e9rouler si si Marcel affirme que les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, qu'il n'y a pas eu d'infractions constatable, laissons la justice se prononcer avant je dirais qu'il y a une une une condamnation m\u00e9diatique, moi, ce serait mon opinion, laissons le temps au temps sur sur cette affaire, on n'a pas encore compl\u00e8tement enqu\u00eater sur sur cette affaire annexe lausannoises oui, j'avoue que je suis quand m\u00eame assez r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [95%] :\r\nOn va parcourir la presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, Nicolas Bancel pour la Suisse, qui agit comme une m\u00e9diatrice pour am\u00e9liorer les conditions de travail sur les chantiers du Mondial de foot en rien \u00e0 la FIFA au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nOui, la Suisse se m\u00eale des conditions de travail des ouvriers ont vu de ce Mondial au Qatar en 2022 le tag Hassan \u00e7a gu\u00e9rit le Bund nous r\u00e9v\u00e8le ce matin que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie va conduire une m\u00e9diation entre la FIFA et la F\u00e9d\u00e9ration internationale des travailleurs du b\u00e2timent, les syndicats d\u00e9noncent des conditions proches de l'esclavage pour ces ouvriers du continent asiatique, ils ont d\u00fb abandonner leurs passeports, ils travaillent 12 heures par jour par 40 degr\u00e9s et dorment dans des baraquements sales et \u00e9touffant alors cette intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration -t-elle le signe d'un positionnement plus s\u00e9v\u00e8re de la Suisse envers la FIFA trait\u00e9e pour le coup, comme une entreprise, rien \u00e0 voir r\u00e9pond -t-on au Seco la Suisse intervient en tant qu'\u00c9tat, signataire des 2 signataires des directives de l'OCDE pour les entreprises multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [88%] :\r\nOui, la FIFA \u00e9videmment quelques dire encore ce sujet Halloween dans les conditions de travail de ces ces employer sont sont connues, elles sont absolument dramatiques, on parle d'esclavage croit qu'on est pas loin de la r\u00e9alit\u00e9 l'ann\u00e9e Nicolas Bancel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [78%] :\r\nOui on sont celles d'esclavage, mais il y a aussi des des morts tr\u00e8s nombreux quasiment chaque semaine pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [77%] :\r\nAux centaines ou de milliers de morts de et donc scandale absolu mais et pourtant la la, le, le, la compagnie aura bien lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [89%] :\r\nAlors la comp\u00e9tition aura bien lieu, \u00e7a reste \u00e0 voir dans le fond, dans l'\u00e9tat actuel, o\u00f9 se trouve la FIFA le la comp\u00e9tition est quand m\u00eame potentiellement remise en question, on a d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait une erreur, je vous rappelle quand m\u00eame, \u00e7a doit jouer par des temp\u00e9ratures de plus de 35 \u00e0 40 degr\u00e9s qu'on va construire les stades qui seront des des des stades de foot totalement couvert et climatis\u00e9, on est dans un dans quelque chose de d\u00e9lirant pratiquement donc cette affaire en plus si elle s'ajoute \u00e0 ce \u00e0 ce passif, on peut \u00e9mettre des doutes sur le fait que que que les ciel maintenant si ce que les Jeux olympiques, oui ou non, oui les les Olympiques, par contre, si, si, si, si, doivent se tenir le fait qu'on accepte d'une certaine mani\u00e8re, et que les organisations internationales acceptent ses conditions de travail \u00e9pouvantables pose une autre question qui est une question qui vient s'ajouter aux autres qui est celle de, de, de l'\u00e9thique de ces organisations, comment peut -on tol\u00e9rer ces conditions absolument effroyable pour les travailleurs qui construit ce stade \u00e7a para\u00eet pas insens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [90%] :\r\nOn, on a un autre, un autre cas c'est Franz Beckenbauer kaiser Franz qui est qui est \u00e9pingl\u00e9 m\u00eame plus depuis quelques jours, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 acheter la Coupe du monde en Allemagne en 2006, Beckenbauer, vous attendiez \u00e0 \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [86%] :\r\nHonn\u00eatement, non, maintenant j'attends, l\u00e0 aussi je, je, je, j'attends un peu de, un peu de voir ce que on conna\u00eet pas encore le contenu des accusations qui sont aid\u00e9s et les preuves qui sont apport\u00e9s de, de, de, de cette collusion, c'est toutes ces ces, ces, c'est, c'est une hypoth\u00e8se qui est plausible dans le syst\u00e8me que j'ai d\u00e9crit dans ce syst\u00e8me de relations d'homme \u00e0 homme, ce syst\u00e8me opaque qui \u00e9chappe finalement \u00e0 tout, \u00e0 tout contr\u00f4le d\u00e9mocratique, donc si j'ai pas question de la de la de la personnalit\u00e9 de Franz Beckenbauer, il est vraiment question encore une fois, de l'organisation de la gouvernance des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:50) [82%] :\r\nVous \u00eates aussi je ai pas dire ce que l'histoire coloniale et post- coloniale fran\u00e7aise, Nicolas Bancel, l'\u00e9ditorial du Temps revient ce matin sur les rapports entre l'Afrique et l'Union europ\u00e9enne dans le dossier de la migration Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:59) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s le sommet de Malte, o\u00f9 les europ\u00e9ens ont pri\u00e9 leurs coll\u00e8gues africains de mettre de l'ordre sur leur continent, en \u00e9change d'une aide de1,8 1000000000 d'euros, une somme d\u00e9risoire pour le quotidien, il faut en soutien au d\u00e9veloppement beaucoup plus significatif, mais attention, pas une simple aide dont les effets sont controvers\u00e9s, il faut une v\u00e9ritable ouverture au commerce et revoir aussi, pourquoi pas, la fiscalit\u00e9 des entreprises qui puisent dans les mati\u00e8res premi\u00e8res de l'Afrique sans participer \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9, il faut agir d'urgence, sinon le retour des fronti\u00e8res est programm\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [81%] :\r\nUn aux invit\u00e9s cette semaine, le B\u00e9ninois patiner disait que l'aide au d\u00e9veloppement ne marche pas, fond du paternalisme la 1 1000000000 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:39) [88%] :\r\nD'euros est -ce que \u00e7a sera utile non \u00e7a sera pas utiles parce qu'aujourd'hui le le le le les raisons qui poussent \u00e0 la migration ne tiennent pas des am\u00e9nagements, je dirais de de surface ou ou ou \u00e0 la marge, on est vraiment aujourd'hui dans un dans un univers compl\u00e8tement mondialis\u00e9 o\u00f9 toutes les informations sont diffus\u00e9es imm\u00e9diatement, comme vous le savez mieux que moi, et aujourd'hui, h\u00e9 bien les populations pauvres mais pas seulement les populations pauvres c'est surtout d'ailleurs pour ce qui concerne l'Afrique par exemple, des populations qui sont plut\u00f4t \u00e9duquer, c'est plut\u00f4t le le dessus du panier, les gens qui appartiennent \u00e0 l'\u00e9lite qui qui souhaitent venir en Occident et c'est migration, l\u00e0 on ne les arr\u00eatera pas, je dirais, je ferai une 2\u00e8me remarque c'est que bon ce ce sommet africain peut avoir sa raison d'\u00eatre, par ailleurs, mais que la crise migratoire que l'Europe traverse a peu \u00e0 voir avec l'immigration sud- nord que nous connaissons depuis les ann\u00e9es 60 aujourd'hui, on est dans une situation d'urgence absolue avec le le bazar total qu'on qui existe \u00e0 la France, Syrie en Libye, en Irak, et l\u00e0 avec qui discuter, les \u00c9tats sont sont sont pratiquement in efficient, il couvre une toute petite partie de du territoire qui sont cens\u00e9s contr\u00f4ler, donc c'est migration l\u00e0, pardonnez -moi mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de les, de les traiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [99%] :\r\nLes autres points forts de la presse ce matin Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:06) [95%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse n'a pas seulement d\u00fb payer une amende de 2 ans <VIRG> 6 milliards de dollars dans le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le texte ne s'est gu\u00e8re nourrir nous d\u00e9taille ce matin une autre facture, celle du surveillant am\u00e9ricain que la grande banque a d\u00fb accepter et qui contr\u00f4le sa bonne conduite, alors l'avocat en question s'appelle Neil Barofsky il est connu pour avoir surveill\u00e9 le fonds de sauvetage du gouvernement am\u00e9ricain dans la crise de 2008 aujourd'hui, Neil Barofsky et son \u00e9quipe co\u00fbtent chaque mois \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse, la somme de 22 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:38) [94%] :\r\nDans la Libert\u00e9 et repris dans le Courrier le Quotidien jurassien on d\u00e9cortique ce matin l'influence des lobbyiste dans le cadre de la grande conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris \u00e0 la fin du mois, la Cop 21 face \u00e0 face, groupes d'influence \u00e9cologistes qui veulent un accord contraignant sur la limitation des \u00e9missions de CO2 et groupes \u00e9conomiques qui rejettent la contrainte l'article d\u00e9cortique leur influence se demande si la conf\u00e9rence est jou\u00e9e d'avance, voire si ces n\u00e9gociations sont pollu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:04) [88%] :\r\nLa s\u00e9cheresse de cette ann\u00e9e, entra\u00eene une dit mination du niveau des fleuves et elle a des r\u00e9percussions \u00e9conomiques la situation pour la circulation navale sur le rang \u00e7a grave nous r\u00e9v\u00e8le la Basler Zeitung plus de bateaux circulent mais avec moins de chargement, voil\u00e0 qui va faire augmenter le prix du Mazour raffin\u00e9 en Suisse jusqu'\u00e0 5 francs de plus pour 100 litres de complices. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [89%] :\r\nCibles et pour terminer, nous sommes vendredi 13 jour de malchance, pour certains, les explications sont l\u00e9gions va parfaire la liste mais rassurez -vous, selon l'Agefiph, qui se base sur une \u00e9tude de l'assureur Allianz, Swiss, la peur du vendredi 13 \u00eates infond\u00e9e, le nombre d'accidents de voiture par exemple, h\u00e9 bien c'est le lundi, Canal Plus, suivi c'est vrai du vendredi, mais \u00e7a s'explique : il y a simplement plus de monde sur les routes ces jours- l\u00e0, la malchance c'est statistique en tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [87%] :\r\nMysticisme superstition et statistiques merci Val\u00e9rie Droux Esther, Coco, merci beaucoup \u00e0 vous, Nicolas Bancel, merci \u00e0 vous adresser, notre invit\u00e9, vous \u00eates le directeur de l'Institut des sciences du sport de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T08:33:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bancel, Nicolas", "role": "Historien du sport,, Professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4FB8FFC-838E-4CF2-ADC6-6FBAB407AC62", "internalArchiveId": "F4FB8FFC-838E-4CF2-ADC6-6FBAB407AC62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9ma suisse, trop \"heimat\"?", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andres Bruetsch, cin\u00e9aste,  documentariste al\u00e9manique\r\nLe cin\u00e9ma suisse, trop \"heimat\"?18h Le cin\u00e9ma suisse trop \"heimat\" ?\r\n\u00ab Une cloche pour Ursli \u00bb, c'est le titre du nouveau blockbuster de Suisse allemande, un film de Xavier Koller, premier cin\u00e9aste suisse couronn\u00e9 d'un oscar. C'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on en Engadine, dans la foul\u00e9e de Heidi, un personnage presque aussi populaire qu'elle, en plein cour de nos montagnes et de nos traditions.\r\nCe matin sur nos ondes, et dimanche dernier dans la NZZ, un autre cin\u00e9aste al\u00e9manique, le documentariste Andres Bruetsch poussait un coup de gueule contre la pauvret\u00e9 et le manque de courage de la sc\u00e8ne cin\u00e9matographique suisse. M\u00eame s'il trouve Schellen Ursli plut\u00f4t bon.\r\nOn \u00e9coute Andres Bruetsch .\r\n  SON\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, bonsoir. Vous \u00eates, cin\u00e9aste documentariste, membre du bureau de la Fondation romande pour le cin\u00e9ma.\r\nLa Suisse al\u00e9manique produit des films de fiction m\u00e9diocres, les Romands font un peu mieux. Vous confirmez?\r\n(c'est un peu vrai, mais je ne vais pas le dire trop fort)\r\nLa mont\u00e9e de ces films qui montrent une Suisse idyllique, ses paysages, son folklore, ses traditions (Schellen Ursli, Heidi, Papa Moll ... C'est une r\u00e9alit\u00e9?\r\n(oui mais c'est une tradition en CH al\u00e9m. Il y a un public pour, plus qu'en CH romande)\r\nMais il y a eu mai 68, il y a eu ces appels pour \"Raser les Alpes, qu'on voie la mer\". \u00e7a n'a rien chang\u00e9? Les Alpes sont plus pr\u00e9sentes que jamais?\r\nC'est aussi une illustration de l'air du temps, et du paysage politique? Magdalena Martullo-Blocher assistait \u00e0 la premi\u00e8re de Schellen Ursli dans les Grisons, elle qui est tr\u00e8s oppos\u00e9e \u00e0 toute id\u00e9e de subvention. Pour les films patriotiques, \u00e7a passe?\r\nDu coup, il n'y a pas de place pour le cin\u00e9ma d'auteur, parce que le cin\u00e9ma populaire rafle tout? Il marginalise les cin\u00e9astes plus profonds?\r\nAndres Bruetsch attribue la m\u00e9diocrit\u00e9 de la production cin\u00e9matographique au syst\u00e8me de subventionnement. Il en veut au principe des commissions qui arrosent sans discernement. Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour contester, vous qui \u00eates membre de la commission de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour les documentaires ...\r\n(Bruetsch se trompe compl\u00e8tement. On refuse sans cesse des projets, le taux d'acceptation est en baisse constante)", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le cin\u00e9ma suisse, trop \"heimat\"? / FOR_2015-11-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9ma suisse est-il trop folklorique, trop \"suisse\"? C\u2019est en tout cas l\u2019avis d'Andres Br\u00fctsch, cin\u00e9aste al\u00e9manique. Qu\u2019en pensent les cin\u00e9astes romands? Extrait D'Andres Br\u00fctsch, avec l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, cin\u00e9aste documentariste et membre du bureau de la Fondation romande pour le cin\u00e9ma."], "variantIds": ["ece-7231119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T14:52:35Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3 on va conclure ce forum avec le cin\u00e9ma suisse, une cloche pour Urs le titre du nouveau Blockbuster de Suisse allemande, un film de Xavier Koller premier cin\u00e9aste suisse couronn\u00e9 d'un Oscar, c'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on en un qui dans la foul\u00e9e de Heidi, un personnage presque aussi populaire qu'elle en plein coeur de nos montagnes et de nos traditions alors sur ce matin sur nos ondes et et dimanche dernier dans la NZZ un autre cin\u00e9aste al\u00e9manique, le documentariste Andress Bruetsch pouss\u00e9 un v\u00e9ritable coup de gueule contre la pauvret\u00e9 et le manque de courage de la sc\u00e8ne cin\u00e9matographique suisse, m\u00eame s'il trouve Schellen Ursli plut\u00f4t bon on \u00e9coute d'abord Andress Bruetsch. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [85%] :\r\nJ'ai rien contre ce film et je pense que ce m\u00e9rite des subventions, mais je trouve que, en Suisse, on ne peut pas seulement subventionner des films mais une tribune comme par exemple Schellen Ursli 18 parce que l'encouragement ont pour nos films, c'est pas pour faire du mainstream, c'est pour faire des films qui ne repr\u00e9sente notre culture dans notre pays, je dois dire, \u00e7a existe, surtout en Suisse romande, chez nous en Suisse allemande, on a des filles qui sont, disons, assez m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet bonsoir bourse \u00e7a vous fait rire un peu perdu peu Fr\u00e9d\u00e9ric vous \u00eates vous \u00eates cin\u00e9aste on va, on va y arriver, vous \u00eates cin\u00e9aste documentariste, membre du bureau de la Fondation romande pour le cin\u00e9ma, alors d'abord pourquoi \u00e7a vous fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [79%] :\r\nBen parce que c'est tellement dit quoi, c'est un peu oui oui rien on vient pas, on vient de l'entendre en cas thallium en Catalogne en Espagne, comment \u00e7a se passe mal entre les r\u00e9gions \u00e7a ne comprend pas l\u00e0, j'ai l'impression qu'il mythifi\u00e9 m\u00eame la Suisse romande un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nPourquoi la Suisse et Dominique, produit des films de fiction m\u00e9diocres les Romands font un peu mieux, vous \u00eates pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [85%] :\r\nAh bah c'est pas 600 puisque moi je dirais que, on a un costume d'Arlequin on sent en Suisse en a le pantalon en suisse allemand, parce qu'on a le public qui veut voir les films et puis on a le prestige du veston en Suisse romande, mais on est un peu culottes \u00e0 l'heure, maintenant on n'a pas de public oui alors la mont\u00e9e de ces films qui montrent une Suisse je dirais idyllique, avec ses paysages, son folklore, ses traditions est -ce que c'est une r\u00e9alit\u00e9 ah oui tr\u00e8s forte et en plus c'est une tradition historique, faut pas oublier que le cin\u00e9ma suisse a exist\u00e9 en Suisse al\u00e9manique de cette mani\u00e8re -l\u00e0 pendant tr\u00e8s longtemps, alors il y a eu un grand arr\u00eat Mauvaise passe pour ce type de films en 68 et les ann\u00e9es suite des d\u00e9cennies suivantes fait remonter la pente et le public, il va voir et l'aime ses films, il y a aussi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et pas en Suisse romande, alors tr\u00e8s peu, mais nettement moins et il y a pas ces gens, parce qu'il faut pas oublier qu'il y a le dialecte qui est oui qui est extr\u00eamement porteur pour le, pour faire des films \u00e0 tr\u00e8s inscrit dans la dans la r\u00e9alit\u00e9 dans en Suisse il y a diff\u00e9rents romans d'y a aussi des films de montagne ne serait -ce que homme non, ne le dernier de sa meilleure Sister se passe dans les montagnes, on utilise mais avec une distance plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [85%] :\r\nAlors vous parliez des montagnes, vous parlez de Mai 68, hein, \u00e7a c'est ce que vous disiez cette parenth\u00e8se, il y a eu effectivement mai 68 avec ses appels pour raser les Alpes qu'on voit la mer, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 au fond les Alpes sont sont plus pr\u00e9sentes que jamais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [77%] :\r\nOui c'est reviennent pr\u00e9sent force d'autant plus que on vient d'instruire instaur\u00e9 en Suisse un syst\u00e8me de d'aide suppl\u00e9mentaire encore plus d'argent que les politiques qui ont voulu et que les cin\u00e9astes ont accept\u00e9, mais enfin c'est c'est une aide \u00e0 la elle au tournage sur place, c'est tr\u00e8s, c'est une aide aux Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [88%] :\r\nCarr\u00e9ment voil\u00e0 alors c'est aussi l'illustration de l'air du temps et du paysage peut-\u00eatre politique Magdalena l'eau Blocher \u00e0 la premi\u00e8re de Schellen dans les Grisons, elle qui est tr\u00e8s oppos\u00e9e \u00e0 toute id\u00e9e de subvention par contre pour les films patriotiques \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [86%] :\r\nMais c'est une bonne nouvelle, je crois que c'est ce cette tendance politique existe dans le cin\u00e9ma, je l'ai dit d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 30, 40, 50, les films d'Oliver, pestait le le le \u00e7a c'est oui, il y a une id\u00e9ologie tr\u00e8s Bouloulou Tom Bowden tr\u00e8s terrienne quoi oui, donc ce qui UDC typiquement fran\u00e7ais, quand m\u00eame, mais est -ce qu'est -ce que du coup il n'y a, il n'y a plus de place, vous diriez les malfaiteurs font, c'est \u00e7a qui voil\u00e0 \u00e0 partir le cin\u00e9ma populaire rafle tout il marginalise en quelque sorte les cin\u00e9astes plus plus profonde, certains en tout cas, hein, il n'Dandr\u00e8s Bruce dit que \u00e7a rafle tout, je vois pas \u00e9t\u00e9 c'est c'est pas le cas il y a, il y a une vraie diversit\u00e9 probl\u00e9matique parce qu'on n'a pas assez d'argent pour parce que servir diversit\u00e9 c'est \u00e7a demande beaucoup d'argent pour les grands films est quand m\u00eame encore un peu pour les autres et la la et les peut-\u00eatre qui sait \u00e7a, le risque il vaut, lui, c'est que ces mais ces grandes machines mange tout, on a quand m\u00eame un syst\u00e8me assez, enfin moi je suis membre d'une commission f\u00e9d\u00e9rale, donc je peux vous dire au niveau du documentaire, il y a pas ce genre de plainte il y a qu'un probl\u00e8me d'argent n'a pas assez d'argent notre de plus en plus de projets qui sont de plus en plus de meilleure qualit\u00e9, qualit\u00e9 de plus en plus, c'est \u00e7a notre gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien je merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, ce qui ne s'arr\u00eater un peu mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T18:01:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonseth, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28EBDE7D-11BC-4B3D-822D-5D3CD6FE106C", "internalArchiveId": "28EBDE7D-11BC-4B3D-822D-5D3CD6FE106C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tensions politiques en Catalogne inqui\u00e8tent les march\u00e9s", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Les tensions politiques en Catalogne inqui\u00e8tent les march\u00e9s \r\n18H46  Catalogne: les tensions politiques inqui\u00e8tent les march\u00e9s - Papier V. Demon\r\nLancement : nous allons nous arr\u00eater un moment sur la Catalogne et sur la semaine tendue qu'elle vient de vivre. Lundi une r\u00e9solution pour lancer un processus d'ind\u00e9pendance \u00e9tait adopt\u00e9e par le parlement r\u00e9gional, un parlement constitu\u00e9 il y a quelques semaines, apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales de fin septembre. Les ind\u00e9pendantistes l'avaient remport\u00e9 en si\u00e8ges mais pas en voix. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir. vous \u00eates notre correspondante en Espagne, \u00e0 Madrid. Ce chemin vers l'ind\u00e9pendance a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re cons\u00e9quence, \u00e9conomique.\r\nVal\u00e9rie : oui tout \u00e0 fait. L'agence de notation Fitch vient de d\u00e9grader la note de la dette de la Catalogne de deux crans, la faisant passer en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative. Autrement dit une mauvaise nouvelle. Le processus d'ind\u00e9pendance aggrave donc les difficult\u00e9s de la Catalogne. La r\u00e9gion depuis trois ans, a besoin de Madrid pour se financer. C'est le gouvernement espagnol qui couvre ses besoins en liquidit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un fonds sp\u00e9cial mis en place pendant la crise. La Catalogne est certes la r\u00e9gion la plus riche d'Espagne mais c'est aussi la troisi\u00e8me la plus endett\u00e9e. \r\nRelance : la situation est-elle r\u00e9ellement bloqu\u00e9e sur le plan politique?\r\nVal\u00e9rie : elle est bloqu\u00e9e et elle se complique. Car un pas de taille a \u00e9t\u00e9 franchi avec cette r\u00e9solution lundi au parlement r\u00e9gional pour lancer le processus d'ind\u00e9pendance.  Le texte approuv\u00e9 par les s\u00e9cessionistes affirme que le parlement r\u00e9gional ne reconna\u00eet plus les lois espagnoles ni la constitution. Il s'agit d'un geste in\u00e9dit dans la d\u00e9mocratie espagnole. Madrid a donc r\u00e9agi rapidement en demandant la suspension du texte par la Cour Constitutionnelle, accept\u00e9e dans la foul\u00e9e. Une question cruciale se pose donc maintenant : jusqu'o\u00f9 le gouvernement espagnol sera pr\u00eat \u00e0 aller pour faire respecter ses d\u00e9cisions ? Madrid a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 la police r\u00e9gionale de signaler tout acte de s\u00e9dition et de d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\nRelance : mais les tensions se trouvent aussi au sein m\u00eame du bloc ind\u00e9pendantiste ?\r\nVal\u00e9rie : effectivement. Pour la premi\u00e8re fois en 35 ans, le pr\u00e9sident de la Catalogne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la premi\u00e8re votation. Ni m\u00eame d'ailleurs \u00e0 la seconde.  Le bloc ind\u00e9pendantiste ne se met pas d'accord sur la personne \u00e0 \u00e9lire. Du coup si d'ici le 10 janvier, un accord entre les ind\u00e9pendantistes n'est pas trouv\u00e9, la r\u00e9gion devra \u00e0 nouveau organiser des \u00e9lections.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les tensions politiques en Catalogne inqui\u00e8tent les march\u00e9s / FOR_2015-11-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["La Catalogne vient de vivre une semaine tendue. Lundi, une r\u00e9solution pour lancer un processus d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9tait adopt\u00e9e par le Parlement r\u00e9gional, constitu\u00e9 il y a quelques semaines, apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales de fin septembre. Les ind\u00e9pendantistes l\u2019avaient remport\u00e9 en si\u00e8ges, mais pas en voix. Ce chemin vers l\u2019ind\u00e9pendance a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re cons\u00e9quence \u00e9conomique. L'interview de Xavier Arbos, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Barcelone."], "variantIds": ["ece-7231111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T17:27:35Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPuisque la Catalogne vit une depuis une semaine, plusieurs tensions lundi une r\u00e9solution pour lancer un processus d'ind\u00e9pendance \u00e9tait adopt\u00e9e par le parlement r\u00e9gional un parlement constitu\u00e9 est constitu\u00e9, il y a quelques semaines apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales de fin septembre, les ind\u00e9pendantistes l'avait remport\u00e9 en si\u00e8ges mais pas en voix Val\u00e9rie Daumont bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, \u00e0 Madrid, alors ce chemin vers l'ind\u00e9pendance, a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re cons\u00e9quence et elle est \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, l'agence de notation Fitch vient de d\u00e9grader la note de la dette de la Catalogne de 2 crans la faisant passer en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative alors autrement dit, une mauvaise nouvelle, le processus d'ind\u00e9pendance aggrave les difficult\u00e9s de la Catalogne, la r\u00e9gion, en fait depuis 3 ans, a quand m\u00eame besoin de Madrid pour se financer sur le gouvernement espagnol qui couvre ses besoins en liquidit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un fonds sp\u00e9cial mis en place pendant la crise, donc la Catalogne est certes la r\u00e9gion la plus riche d'Espagne, mais c'est aussi la 3\u00e8me la plus endett\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [94%] :\r\nEst -ce que la situation est r\u00e9ellement bloqu\u00e9e sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors elle est bloqu\u00e9e et elle se complique c'est car il y a eu un pas de taille, effectivement, vous l'avez dit, qui a \u00e9t\u00e9 franchie avec cette r\u00e9solution lundi au parlement r\u00e9gional pour lancer le processus d'ind\u00e9pendance, le texte approuv\u00e9 par les s\u00e9cessionnistes affirme que le parlement r\u00e9gional ne reconna\u00eet plus les lois espagnoles, ni la constitution, il s'agit d'un geste assez in\u00e9dit dans la d\u00e9mocratie espagnole Madrick a donc r\u00e9agi rapidement en demandant la suspension du texte par la Cour constitutionnelle accept\u00e9e dans la foul\u00e9e, mais maintenant, une question cruciale se pose jusqu'o\u00f9 le gouvernement espagnol sera pr\u00eat \u00e0 aller pour faire respecter ses d\u00e9cisions, Madrid a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 la police r\u00e9gionale de signaler tout acte de s\u00e9dition et de d\u00e9sob\u00e9issance sibyllin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nMais les tensions se trouvent aussi aux mains au sein m\u00eame du bloc ind\u00e9pendantiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait, effectivement, pour la 1\u00e8re fois en fait en 35 ans, le pr\u00e9sident de la Catalogne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la premi\u00e8re votation, ni m\u00eame d'ailleurs \u00e0 la seconde, le bloc ind\u00e9pendantiste ne se m\u00eale toujours pas d'accord sur la personne \u00e0 \u00e9lire, du coup, si d'ici le 10 janvier un accord entre les ind\u00e9pendantistes n'est pas trouv\u00e9 la r\u00e9gion devra \u00e0 nouveau organiser des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nBonjour, merci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid avec Xavi\u00e8re, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone alors on avait l'habitude, hein, de de la contestation catalane, mais avec cette r\u00e9solution, qui d\u00e9clare donc 1 que le gouvernement catalan doit aller de l'avant avec le projet d'une R\u00e9publique catalane et que le gouvernement n'ob\u00e9ira pas aux injonctions de la Cour supr\u00eame espagnol est -ce que vous diriez que les ind\u00e9pendantistes ont ouvert une vraie crise constitutionnelle avec Madrid. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [85%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait parce que cette d\u00e9claration L comme vous venez de dire le proclame le non- respect de des r\u00e9solutions, de d\u00e9cisions de, de, de la Cour constitutionnelle, en plus, elle demande au futur gouvernement de n'ob\u00e9ir les lois du parlement catalan, oui, c'est une vraie crise constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [94%] :\r\nEt quand on dit qu'on n'est plus soumis \u00e0 la juridiction espagnole est -ce que ce n'est pas en fait de facto une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:07) [85%] :\r\nOui, il y a l\u00e0 une nuance de la part des ind\u00e9pendantistes qui insiste que la d\u00e9claration nord- proprement dite, on on a rien montr\u00e9 qu'apr\u00e8s le l'\u00e9tablissement d'un \u00c9tat catalan en me fait mais je crois que ce temple, un jeu de mots, voil\u00e0 c'est c'est c'est d\u00e9j\u00e0 une proclamation qui qui donne en caract\u00e8res irr\u00e9versible \u00e0 la coupure parce que la seule chose qui qui \u00e9dite sur la n\u00e9gociation et sur la n\u00e9gociation sur le comment de la succession, non pas sur Syli Touati Hawa\u00ef non une s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors si les responsables politiques catalans ne reconnaissent pas l'autorit\u00e9 de Madrid, quelle pourrait \u00eatre la r\u00e9action du gouvernement espagnol, est ce qu'on peut imaginer une une prise en main des institutions catalanes et pourquoi pas la fin de l'autonomie r\u00e9gionale pour la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [86%] :\r\nBen oui, il y a de diff\u00e9rents degr\u00e9s d'intervention il y a d'abord la r\u00e9action de la cour constitutionnelle ces injonctions ne sera pas respect\u00e9, il faut attendre \u00e0 ce que se produisent dans le semaines qui viennent, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, il y aurait aussi la possibilit\u00e9 d'une poursuite p\u00e9nale de ce responsable par d\u00e9sob\u00e9issance Orlandi, disons, selon le code p\u00e9nal, c'est-\u00e0-dire une poursuite p\u00e9nale et de l'autre c\u00f4t\u00e9, comme vous venez d'\u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une intervention dans les institutions de la Communaut\u00e9 autonome qui ne peut \u00e0 mon avis, ne pourrait pas aller si loin que Carla la \u00e0 arriver \u00e0 la suspension de l'autonomie tout court et non plus \u00e0 \u00e0 la dissolution forc\u00e9e de de de la de du parlement catalan, mais en tout cas \u00e7a serait aussi une situation absolument in\u00e9dite pour qu'on n'a jamais vu en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nLe gouvernement espagnol ne veut pas donc permettre un ce r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, comme c'\u00e9tait le cas en Ecosse, au fond, pourquoi n'est -ce pas juste pourquoi c'est pas justifi\u00e9 de pour le gouvernement catalan, d'aller de l'avant avec un projet d'ind\u00e9pendance et de le soumettre au peuple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [85%] :\r\nC'est la question, je juge il y a peut-\u00eatre mal entendu dans les projets des ind\u00e9pendantistes, il y a oui c'est vrai, une un projet de faire un r\u00e9f\u00e9rendum sur sur la future Constitution catalane et ce qui est tr\u00e8s ce que c'est, r\u00e9f\u00e9rendum il est projet\u00e9, m\u00eame si le gouvernement espagnol ne l'autorise pas ce que le soldat pendant 10 tonnes disent h\u00e9 bien veut et je pense qu'ils ne veulent pas c'est avant de ce r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution catalane d'en faire un autre dans le m\u00eame cadre de, de, de, d'de non- autorisation du gouvernement catalan, d'un r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, je crois qu'en Espagne il y a 2 secteurs qui ont peur de, de, d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'un c\u00f4t\u00e9 ceux ceux qui ne veulent pas oui d'un sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'avoir l'ind\u00e9pendance mais aussi ceux qui ne veulent pas non ind\u00e9pendance ou alors je pense que que l\u00e0 on a un vrai probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [86%] :\r\nAlors il y a des \u00e9lections nationales dans un mois et demi, en Espagne, un nouveau gouvernement peut-\u00eatre socialiste seraient -ils plus enclins selon voie n\u00e9goci\u00e9e avec les Catalans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [85%] :\r\nOui, oui, il sait c'est du nouveau gouvernement pourrait proposer une r\u00e9forme de la Constitution, mais je pense que il est exclu qu'un nouveau gouvernement socialiste bien entendu aussi populaire \u00e0 accepter m\u00eame un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif sur l'ind\u00e9pendance, la seule force politique espagnol qui est, qui est d'accord avec la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum et le le groupe oppos\u00e9 brosser ses alliances ses alli\u00e9s qui vont se pr\u00e9senter \u00e0 ces \u00e9lections, mais pour le reste, le grand parti donc acceptera \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents, une r\u00e9forme de la Constitution, peut-\u00eatre certains dans une ligne plus centralisatrice, mais dans son quinqua r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [90%] :\r\nMerci beaucoup Xavi\u00e8re bosse, je rappelle que vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone souhaite une bonne soir\u00e9e, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T17:56:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37BEFA24-B128-4703-BCF2-6943A9D6B967", "internalArchiveId": "37BEFA24-B128-4703-BCF2-6943A9D6B967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La probl\u00e9matique de l'eau doit \u00eatre au centre des politiques gouvernementales", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois M\u00fcnger, envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la Suisse dans la probl\u00e9matique de l'eau\r\nLa probl\u00e9matique de l'eau doit \u00eatre au centre des politiques gouvernementalesL'eau est un important vecteur de paix ! \r\nLundi prochain... le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Bukhalter, lancera \u00e0 Gen\u00e8ve une importante r\u00e9union de personnalit\u00e9s et d'experts internationaux en terme de gestion de l'or bleu...\r\nObjectif: se doter d'une force de proposition capable de placer la probl\u00e9matique au centre des politiques gouvernementales...\r\nCar c'est bien la dimension politique qui manque dans la question de l'eau, selon Fran\u00e7ois M\u00fcnger, envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la Suisse dans la probl\u00e9matique de l'eau. ..\r\nSON (1'29)\r\nFran\u00e7ois M\u00fcnger avec Coraline Pauchard.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La probl\u00e9matique de l'eau doit \u00eatre au centre des politiques gouvernementales  / 12H30_2015-11-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Bukhalte, lancera lundi \u00e0 Gen\u00e8ve une importante r\u00e9union de personnalit\u00e9s et d'experts internationaux en terme de gestion de l'eau. L'objectif est de se doter d'une force de proposition capable de placer la probl\u00e9matique au centre des politiques gouvernementales. Car c'est bien la dimension politique qui manque dans la question de l'eau, selon Fran\u00e7ois M\u00fcnger, envoy\u00e9 sp\u00e9ciale pour la Suisse dans la probl\u00e9matique de l'eau. Son interview."], "variantIds": ["ece-7231101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T12:37:16Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSocial : l'eau est un important vecteur de paix, lundi prochain, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter lancera \u00e0 Gen\u00e8ve, une importante r\u00e9union de personnalit\u00e9s et d'experts internationaux en termes de gestion de l'or bleu, objectif : se doter d'une force de proposition, capable de placer la probl\u00e9matique au centre des politiques gouvernementales car c'est bien la dimension politique qui manque dans la question de l'eau, selon Fran\u00e7ois une guerre envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la Suisse dans la probl\u00e9matique de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [87%] :\r\nSouvent ces enjeux ces discussions reste \u00e0 un niveau technique donc l'apport de cette initiative, c'est effectivement de porter ce d\u00e9bat dans le domaine politique est -ce que c'est facile, c'est pas facile, c'est tout cas pas facile mais c'est vrai qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a se passe relativement bien, il y a 2 aux endroits o\u00f9 c'est beaucoup plus tendu et en fait, le panel de travaux qui vont \u00eatre faits, c'est effectivement de d\u00e9finir quel type d'architecture doit \u00eatre mis en place, quels ont \u00e9t\u00e9 les moments cl\u00e9s ou quelles sont les recommandations cl\u00e9s au terme de diplomatie, faut -il mettre sur pied, c'est \u00e7a les recommandations qui vont \u00eatre faits par ce panel en collaboration et coop\u00e9ration avec 15 autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [94%] :\r\nQuelque chose qui va se mettre en place, effectivement, maintenant, il a fallu attendre 2015 pour penser penser \u00e0 \u00e7a est -ce que c'est pas un peu trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [88%] :\r\nSans doute, mais c'\u00e9tait une raison pour ne pas, c'est pas la 1\u00e8re initiative dans le domaine de l'eau et il n'en reste pas moins que cette question- l\u00e0 n'est pas c'est autre dans l'agenda politique est -ce que c'est cette question- l\u00e0 qui va \u00eatre cette cette ce d\u00e9fi que cette initiative va va pousser l'eau est peut-\u00eatre source de tensions, mais c'est aussi une source de r\u00e9solution de ces tensions, c'est-\u00e0-dire que une bonne gouvernance autour de l'eau peut permettre de r\u00e9soudre ses tensions et ce point de vue l\u00e0 que on a ce panel au niveau mondial sur l'eau et l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T11:46:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1472086", "internalArchiveId": "AA1511472004", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1819, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7250733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7250736.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rapport de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019agriculture d\u00e9montre que les revenus des agriculteurs ont chut\u00e9", "Les jeux de hasard attirent de tr\u00e8s nombreuses personnes le vendredi 13", "Geopolitis / ONG vs multinationales: le point avec Xavier Colin (1/2)", "Minimag: les coaches en sant\u00e9 animale sont de plus en plus populaires en Suisse", "Liban: l\u2019EI revendique un attentat meurtrier \u00e0 Beyrouth", "Birmanie: le parti d'Aung San Suu Kyi a obtenu la majorit\u00e9 absolue au Parlement", "Syrie: les \u00c9tats-Unis ont men\u00e9 un raid a\u00e9rien visant \u00abJihadi John\u00bb", "Proc\u00e8s d\u2019une gendarme vaudoise: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Gillioz \u00e0 Estavayer-le-Lac", "Le rendez-vous de la presse: St\u00e9phane Benoit-Godet et Philippe Bach donnent leurs avis sur la gr\u00e8ve de la fonction publique", "Geopolitis / ONG vs multinationales: le point avec Xavier Colin (2/2)", "Geopolitis: de toutes petites organisations peuvent d\u00e9stabiliser de grandes multinationales", "Hockey: Gen\u00e8ve-Servette a battu les Zurich Lions 4-3", "VD: une gendarme vaudoise sera jug\u00e9e pour homicide par n\u00e9gligence", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les agriculteurs ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une manifestation.", "Les soci\u00e9t\u00e9s de jeu, elles, sont d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9es de gagner le gros lot.", "Prendre soin d\u2019un animal, qu\u2019il soit en fin de vie ou plein d\u2019\u00e9nergie, demande en effet un certain savoir-faire.", "L\u2019attaque a fait 43 morts et 239 bless\u00e9s, c\u2019est l\u2019une des attaques les plus meurtri\u00e8res depuis la fin de la guerre civile.", "Cette victoire devrait permettre de former un gouvernement et de valider la rupture dans l\u2019histoire du pays.", "L'incarnation de la cruaut\u00e9 du groupe Etat islamique est apparu dans plusieurs vid\u00e9os de d\u00e9capitations d'otages.", "St\u00e9phane Benoit-Godet est le r\u00e9dacteur en chef du journal le Temps et Philippe Bach est cor\u00e9dacteur en chef du Courrier.", "C\u2019est le cas de Volkswagen, car, \u00e0 l\u2019origine du scandale se trouve une petite ONG am\u00e9ricaine, le Conseil international pour un transport propre.", "Les Genevois ont ainsi cr\u00e9\u00e9 l\u2019exploit en Championnat Suisse.", "La gendarme vaudoise avait percut\u00e9 le jeune homme de 22 ans sur l\u2019A1."], "variantIds": ["ece-7126194", "ece-7128757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T03:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021552\r\nDate de transcription : 05-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:03 > 0:00:05) [76%] : \r\nA d'ailleurs Claudie reste en ami Philippe Jeanneret dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:07 > 0:00:09) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:48) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici imm\u00e9diatement le sommet la mort probable de djihadistes John, l'un des membres les plus recherch\u00e9s du groupe \u00c9tat islamique, les Am\u00e9ricains ont men\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Harakat en Syrie qui a dit John identifi\u00e9 sur plusieurs vid\u00e9os d'ex\u00e9cutions, gr\u00e2ce notamment \u00e0 son accent britannique le proc\u00e8s \u00e0 Estavayer-le-Lac de la polici\u00e8re vaudoise qui l'an dernier avait roul\u00e9 sur un jeune homme couch\u00e9 en pleine nuit sur l'autoroute A 1 l'accus\u00e9 pr\u00e9venu 2006 par n\u00e9gligence, nous nous rendrons sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:49 > 0:02:01) [93%] : \r\nLes r\u00eaves de centaines de millions de joueurs europ\u00e9ens en ce vendredi 13 et parmi eux de centaines de milliers de Suisses qui, par habitude ou, \u00e0 tout hasard, joueront \u00e0 la loterie, il y a pr\u00e8s de 140 millions pour en gagner \u00e0 l'Euro 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:02 > 0:02:30) [91%] : \r\nDu sport hier soir sur la glace de Gen\u00e8ve Servette les Aigles se sont offert le leader Z\u00fcrich en match avanc\u00e9 de ligue nationale \u00e0 une rencontre qualifi\u00e9e d'animer passionnante et serr\u00e9e et nous recevons St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps et Philippe Bach, cor\u00e9dacteur en chef du Courrier avec nous reviendrons sur les mouvements sociaux qui ont agit\u00e9 la Suisse cette semaine de gr\u00e8ve des fonctionnaires Genevois Manifestation de la construction ou des chauffeurs postaux r\u00e9action d'enfants g\u00e2t\u00e9s au juste combat, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:33) [86%] : \r\nVrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:51) [90%] : \r\nSemblable, la mort de djihadistes John les \u00c9tats-Unis qui ont men\u00e9 le raid reste prudent, mais l'Observatoire syrien des droits de l'homme, confirme la mort d'un dirigeant britannique de l'\u00c9tat islamique ainsi que de 3 autres chefs djihadistes pendant ce temps, plus \u00e0 l'Est, les kurdes continuent leur offensive contre les djihadistes leur Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:06) [93%] : \r\nL'incarnation de la cruaut\u00e9 du groupe \u00c9tat islamique apparaissant dans plusieurs vid\u00e9os de d\u00e9capitation d'otages, a dit John, surnomm\u00e9 ainsi pour son accent britannique, il avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant un programmeur informatique londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:22) [90%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 le pentagone annonce l'avoir cibl\u00e9 dans un raid a\u00e9rien sur Raqa, la capitale des facto de l'\u00c9tat autoproclam\u00e9 djihadiste film\u00e9e ici par ses sympathisants lors d'un autre raid des activistes syriens annoncent m\u00eame la mort de Djihad John r\u00e9action de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:37) [89%] : \r\nSi cette frappe a atteint sa cible, et nous attendons encore confirmation, ce serait une frappe au coeur de l'\u00c9tat islamique aujourd'hui, mes pens\u00e9es sont avec les familles des victimes si brutalement ex\u00e9cut\u00e9s aussi pour les malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:54) [86%] : \r\nJ'ai un peu 17 le citoyen japonais Kenji Goto et Arouna il y a Kawar les journalistes am\u00e9ricains Steven Sotloff et James Foley et le travailleur humanitaire Abdulrahman et bien s\u00fbr nos propres citoyens David et Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:23) [93%] : \r\nUne frappe correspondant \u00e0 un acte d'autod\u00e9fense, selon David Cameron comme un \u00e9cho \u00e0 l'autre campagne plus \u00e0 l'Est de la r\u00e9gion qui prend en tenaille les djihadistes, appuy\u00e9 par les Am\u00e9ricains, les peshmergas ces combattants kurdes sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive pour d\u00e9loger le groupe \u00c9tat islamique de la ville cl\u00e9 de ils occuperaient d\u00e9sormais des lieux strat\u00e9giques comme la route entre Mossoul et Raqa, si importante pour le ravitaillement des djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:41) [93%] : \r\nEt le Liban est en deuil aujourd'hui au lendemain d'une attaque men\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment par le groupe \u00c9tat islamique dans un fief du PS, voil\u00e0 l'attaque qui a fait 43 morts et 239 bless\u00e9s, cela en fait l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res depuis la fin de la guerre civile, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:43 > 0:04:54) [89%] : \r\nL'attaque la plus meurtri\u00e8re de Dara\u00eeche commises au Liban, la cible symbolique, le quartier de Bourget le barrage le sud de la capitale, \u00e0 majorit\u00e9 chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:06) [86%] : \r\nJe faisais la pri\u00e8re quand j'ai entendu des explosions, une porte m'est tomb\u00e9 dessus, puis une autre heureusement nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:22) [90%] : \r\nL'attaque s'est produite en fin d'apr\u00e8s midi, le quartier commer\u00e7ant est bond\u00e9, une premi\u00e8re explosion, puis dans la confusion, une seconde l'arm\u00e9e viendra boucler le quartier mais il est trop tard, les vitrines des commerces sont pulv\u00e9ris\u00e9s, des morts et des bless\u00e9s dans leur sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:32) [86%] : \r\n\u00e0 la 4\u00e8me, le probl\u00e8me pour les bless\u00e9s, c'est la gravit\u00e9 de leur \u00e9tat malheureusement beaucoup d\u00e9c\u00e8de \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:58) [93%] : \r\nLa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du Hezbollah, Al-Manar, a bien s\u00fbr que monter un attentat qui visait les chiites libanais qui combat en Syrie, le chef du Hezbollah Hassan Nasrallah glorifiait il y a quelques jours le r\u00f4le essentiel de ses troupes en Syrie, le Hezbollah qui a perdu pr\u00e8s de 1000 hommes dans cette guerre, le Liban respecte aujourd'hui une journ\u00e9e de deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:11) [88%] : \r\nEn Birmanie, c'est officiel, le parti donc son sushi a obtenu la majorit\u00e9 absolue au Parlement, de quoi former un gouvernement et valider ainsi la rupture dans l'histoire du pays Claude hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:12 > 0:07:18) [93%] : \r\n5 jours d\u00e9j\u00e0 que les birmans ont vot\u00e9 des r\u00e9sultats qui continuent \u00e0 tomber au compte- gouttes un d\u00e9compte qui n'est toujours pas termin\u00e9e, mais avec d\u00e9j\u00e0 348 si\u00e8ges, la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti d'Alpha souci a d\u00e9j\u00e0 la majorit\u00e9 absolue dans les 2 chambres et pourra donc gouverner 5 ans apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la dame de Rangoun un raz-de-mar\u00e9e qui ne laisse que des miettes aux h\u00e9ritiers de la junte militaire sur Facebook, le pr\u00e9sident actuel s'est d'ailleurs joint au chef de l'arm\u00e9e pour f\u00e9liciter l'opposant les militaires continueront cependant de peser de tout leur poids sur la Birmanie, ils se sont octroy\u00e9 d'autorit\u00e9 25 pourcent des des si\u00e8ges au Parlement, et le chef de l'arm\u00e9e s'est r\u00e9serv\u00e9 le droit de nommer des ministres- cl\u00e9s comme celui de l'Int\u00e9rieur et de la d\u00e9fense, ils ont aussi impos\u00e9 une Constitution taill\u00e9e sur mesure, qu'on entende souci interdisant \u00e0 toute personne ayant des enfants \u00e9trangers de devenir pr\u00e9sident, c'est le cas de la prix Nobel de la paix, qui affirme avoir trouv\u00e9 la parade, elle sera dit-elle au-dessus du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:19 > 0:07:37) [92%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse avec la col\u00e8re des paysans, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, publi\u00e9 ce matin son rapport agricole 2015 l'an dernier les exploitations ont vu leurs revenus augmenter de 10 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce notamment aux bonnes r\u00e9coltes en revanche en 2015 c'est la douche froide, les prix ont chut\u00e9 et les agriculteurs annoncent d\u00e9j\u00e0 une manifestation Emmanuel Chain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:39 > 0:07:55) [92%] : \r\nBonne r\u00e9colte bon prix 2014 une ann\u00e9e qualifi\u00e9e de tr\u00e8s bonnes par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, le nombre d'exploitations a encore baiss\u00e9 en revanche le revenu atteint plus de 67000 francs, une hausse de 10 pourcent en en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:56 > 0:08:13) [94%] : \r\nSeulement voil\u00e0, la pression internationale sur les prix et la mauvaise m\u00e9t\u00e9o font de 2015 une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile, cons\u00e9quence le revenu agricole va chuter en dessous de la moyenne des guides derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 moins de 2,9 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:29) [92%] : \r\nLes recettes des agriculteurs ont chut\u00e9 au vent chuter quand on va tout comptabiliser pour cette ann\u00e9e et puis les \u00e9cho, on peut pas les changer si facilement, donc ils sont l\u00e0, donc \u00e7a va faire des revenus plus bas et c'est ce qui fait mal aux agriculteurs aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:30 > 0:08:44) [97%] : \r\nDes agriculteurs sous pression dans le secteur du lait et des betteraves pour le Sud la grogne se fait sentir, une manifestation est annonc\u00e9e le 27 novembre prochain pour d\u00e9noncer les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:04) [97%] : \r\nNous vivons une situation que les agriculteurs ont connu en 2010 par exemple en 2009 et si bien que ce n'est rien de d'extra- ordinaire au sens propre du terme, mais c'est une situation qu'il vaudrait mieux ne pas avoir trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:04 > 0:09:17) [91%] : \r\nBref, derri\u00e8re l'image parfois idyllique de l'agriculture suisse, un secteur sous pression et d\u00e9pendant du contexte mondial, m\u00eame si pour 2016, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture s'attend \u00e0 une am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:19 > 0:10:07) [93%] : \r\nDes lacunes dans le montage des bo\u00eetes d'essieu selon le service suisse d'enqu\u00eates de s\u00e9curit\u00e9, c'est ce qui explique le d\u00e9raillement du train survenu a d'ailleurs l'an dernier accident au cours duquel 25 tonnes d'acide sulfurique s'\u00e9taient d\u00e9vers\u00e9es sur les voies, l'organisme qui rend ses conclusions publiques aujourd'hui recommande de proc\u00e9der \u00e0 des mesures correctives imm\u00e9diates aupr\u00e8s de l'atelier allemand de maintenance il \u00e9voque, je cite, un d\u00e9ficit de s\u00e9curit\u00e9 latent, fin de citation \u00e0 Neuch\u00e2tel, le collectif Le Haut veut vivre retire son initiative cantonale pour un TransRUN bis, il estime que le contre- projet du gouvernement r\u00e9cemment pl\u00e9biscit\u00e9 par le Grand Conseil r\u00e9pond \u00e0 ses attentes pour rappel, suite au refus par le peuple du 1er projet en 2012 canton a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier avec un projet de RER, comprenant notamment une ligne directe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:08 > 0:10:22) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre la gendarme Vaudois, ce qui a percut\u00e9 un jeune homme sur l'autoroute A en ao\u00fbt 2014, compara\u00eet aujourd'hui devant le tribunal p\u00e9nal de la Broye pour homicide par n\u00e9gligence, on va se rendent sur place juste apr\u00e8s ce rappel des faits sign\u00e9 Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:11:13) [95%] : \r\nTrop tard pour l'\u00e9viter, il est 2 heures du matin le 28 ao\u00fbt 2014 et une voiture de la gendarmerie vaudoise roule sur l'autoroute \u00e0 une direction Payerne, elle intervient pour une agression dans la cit\u00e9 broyarde feux de croisement enclench\u00e9s lorsque soudain, 200 m\u00e8tres avant la sortie Payerne un homme couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e, c'est le choc malgr\u00e9 un freinage d'urgence la gendarme au volant s'aper\u00e7oit trop tard de la pr\u00e9sence du pi\u00e9ton le percute l'homme d\u00e9c\u00e8de sur place, \u00e2g\u00e9 de 22 ans, la victime \u00e9tait domicili\u00e9e \u00e0 Estavayer-le-Lac, elle pr\u00e9sentait un important taux d'alcool\u00e9mie au moment du drame, comment et pourquoi le jeune homme s'est-il retrouv\u00e9 couch\u00e9 sur l'autoroute en pleine nuit, l'enqu\u00eate ne peut l'expliquer, la conductrice de son c\u00f4t\u00e9, doit aujourd'hui r\u00e9pondre d'homicide par n\u00e9gligence, devant le tribunal p\u00e9nal de la Broye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:14 > 0:11:19) [94%] : \r\nOui Val\u00e9rie Gillot bonjour, vous avez suivi cette audience et je crois que le procureur g\u00e9n\u00e9ral a requis l'acquittement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:21 > 0:12:15) [92%] : \r\nEffectivement, le prieur g\u00e9n\u00e9ral de Fribourg, aujourd'hui, a estim\u00e9 que la gendarme n'avait certes pas respecter la r\u00e8gle de prudence qui veut que tout conducteur doivent pouvoir s'arr\u00eater sur la distance de visibilit\u00e9, mais il a estim\u00e9 aussi qu'au vu des circonstances du moment, elle n'avait aucune chance d'\u00e9viter le jeune homme couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e au moment du choc, elle roulait \u00e0 119 kilom\u00e8tres heure avec, selon toute vraisemblance, les feux de croisement enclench\u00e9s, selon le procureur, on ne peut donc pas lui reprocher une vitesse inadapt\u00e9e, surtout qu'elle \u00e9tait en intervention d'urgence pour une autre agression \u00e0 Payerne alors l'acquittement c'est aussi aujourd'hui ce ce qu'a plaid\u00e9 l'avocat de la gendarme gendarmes qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement, ce matin-l\u00e0, d\u00e8s qu'elle avait v\u00e9cu une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile, avait d'ailleurs toujours suivi par un psychologue du c\u00f4t\u00e9 des parents de la victime, \u00e9videmment aussi beaucoup d'\u00e9motion, ils ont dit ne pas vouloir se venger obtenir justice et r\u00e9paration le verdict sera connu vendredi prochain, merci beaucoup Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:16 > 0:12:34) [91%] : \r\nVous r\u00eavez de tout quitter, de faire 100 fois le tour du monde ou de construire des ch\u00e2teaux aux 4 coins de la plan\u00e8te, ce vendredi 13 est peut-\u00eatre votre jour \u00e0 condition d'avoir beaucoup beaucoup de chance car vous ne serait pas le seul \u00e0 miser sur le magot particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux de l'Euro Millions, reportage \u00e0 Fribourg Nicolas Baer que Robert et Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:41) [91%] : \r\nDu fil de clients inhabituellement longue, les kiosques de Suisse romande sont pris d'assaut, aujourd'hui, et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:41 > 0:12:53) [87%] : \r\nIl y a 139 millions ce soir \u00e0 l'Euro Millions qui coupe en 3 francs mais non il faut pas dire \u00e7a peut-\u00eatre sort c'est la bonne ouvert et \u00e0 leur niveau 3 francs, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:07) [89%] : \r\n139 millions c'est l'une des 10 plus grosses cagnottes mises en jeu dans l'histoire de la loterie, si c'est un Suisse qui devait la remporter ce serait un record en 2013, le Valaisan avait gagn\u00e9 115 millions de francs, des chiffres qui font r\u00eaver des joueurs bien altruiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:22) [80%] : \r\nJohn \u00e0 manier parce qu'elle a 4 enfants, j'esp\u00e8re que je peux avec ma petite tranquille, sa famille p\u00e8lerins topo je donne pour la SPA et puis je vous regarde pour des enfants qui ont rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:29) [88%] : \r\nJack pote mirobolants, un vendredi 13 qui fait saliver tous les superstitieux, mais des v\u00e9rit\u00e9s qu'il est bon de rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:13:42) [86%] : \r\nQuel que soit le montant du Jack pote qui est mis en jeu, les chances de le remporter, sont les m\u00eames ont revanche plus il y a des gens qui jouent et puis l\u00e0, de combinaisons diff\u00e9rentes qui sont jou\u00e9s il y a de sens que quelqu'un trouve la combinaison gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:42 > 0:13:53) [90%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes de jeu sont-elles d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de gagner le gros lot, la Loterie romande enregistre une augmentation de 30 pourcent de de ses ventes lorsque des montants aussi confortables sont mises en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:53 > 0:14:03) [78%] : \r\nIl y en a qui connaissent pas autrement le jaune donc, mais ou parce qu'il y a 139 millions voil\u00e0, sinon, on a les clients vite aller voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:08) [85%] : \r\nReste pour gagner, a trouv\u00e9 la combinaison correct 5, nombreux et 2 \u00e9toiles qui pourrait changer une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:08 > 0:14:12) [87%] : \r\nMais jusqu'\u00e0 quelle heure on peut jouer ce soir jusqu'\u00e0 7 heures admis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:14 > 0:14:48) [92%] : \r\nVolkswagen ne doit pas s'en tenir aux compensations financi\u00e8res suite au scandale des moteurs truqu\u00e9 selon le VVF, le g\u00e9ant allemand doit compenser ailleurs ses \u00e9missions polluantes le VVF qui n'est pas la 1\u00e8re ONG \u00e0 intervenir dans cette affaire, c'est le moins que l'on puisse dire, puisqu'\u00e0 l'origine m\u00eame du scandale il y a une toute petite organisation le Conseil international pour un transport propres et, le cas des g\u00e9ants ainsi d\u00e9stabilis\u00e9es par de petites entit\u00e9s sont de plus en plus nombreuses, sans doute en partie gr\u00e2ce au r\u00f4le mobilisateur que jouent les r\u00f4les sociaux et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me de g\u00e9opolitique et David et Goliath des temps modernes, j'ai envie dire Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:48 > 0:15:58) [90%] : \r\nEffectivement, et de plus en plus, c'est bien, c'est David qui gagne et si David gagne, c'est parce que en fait Goliath ne se m\u00e9fie pas de si petites entit\u00e9s qui, finalement, \u00e0 force de d\u00e9termination et surtout d'ind\u00e9pendance et avec l'aide des r\u00e9seaux sociaux parvient des r\u00e9sultats spectaculaires, regardez volkswagen ces 590000 salari\u00e9s avec un chiffre d'affaires de 200 milliards et la petite ONG dont vous avez cit\u00e9 le nom, qui d'ailleurs ne dit pas son nom parce que c'est un terre ainsi un centre international mais c'est 25 employ\u00e9es qui, avec un budget de 50000 dollars seulement a mis \u00e0 mal un g\u00e9ant comme Volkswagen, donc effectivement David gagne de plus en plus souvent en a fait la distance dans ce num\u00e9ro de Geopolitis regardez il y a Total, Vinci Auchan Benetton Apple Shell, Nestl\u00e9 ou autre signifiante, tout le monde, \u00e0 un moment ou un autre, et victime si j'ose dire, 2 des agissements de ces petites ONG qui multiplie les enqu\u00eates, les injonctions et de plus en plus les actions afin de sensibiliser le public et la r\u00e9alit\u00e9, c'est que, actuellement, qui b\u00e9n\u00e9ficie du plus le plus d'un capital de cr\u00e9dibilit\u00e9, ce sont souvent ces petites entit\u00e9s et par les grands g\u00e9ants c'est vrai dans le secteur de la construction, bien s\u00fbr, c'est vrai aussi dans secteur de l'habillement et du textile pas pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:58 > 0:16:06) [84%] : \r\nLes Manhattan ne c'est pas la seule entreprise du secteur \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 prise dans une autre affaire embl\u00e9matique, celle du Rana Plaza ce fameux immeuble du Bengladesh en regardant NextRadio Politis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:07 > 0:17:11) [90%] : \r\nPlus d'un millier de morts, il aura fallu untel bilan pour que se concr\u00e9tise une prise de conscience et que se mette en place une politique de r\u00e9paration en 2013 au Bangladesh, cette usine de textile s'\u00e9croule, les portes de secours sont ferm\u00e9s \u00e0 cl\u00e9, r\u00e9sultat 1138 ouvriers et ouvri\u00e8res trouvent la mort, l'indignation est mondiale, la responsabilit\u00e9 morale des grandes entreprises occidentales qui faisait travailler en sous- traitance, ces ouvriers dans un b\u00e2timent \u00e0 l'\u00e9vidence dangereuses \u00e9tant engag\u00e9 du moins est-ce l'avis de plusieurs ONG dont Sherpa et Havas qui vont harceler les 10 entreprises dont l'italien Benetton sur 3 plans : d'abord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord juridique contraignant relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents pr\u00e9voyant des inspections ind\u00e9pendantes et des r\u00e9novations obligatoire dans ce genre d'usines ensuite au-del\u00e0 des usines, il y a cette campagne Clint en anglais v\u00eatements propres, qui vise \u00e0 ce que les entreprises commanditaires s'engage \u00e0 respecter des conditions de travail d\u00e9centes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:12 > 0:17:16) [89%] : \r\nXavier, vous disiez : les grands groupes de riposte ne se m\u00e9fie pas mais riposte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:41) [91%] : \r\nAujourd'hui alors riposter maintenant la riposte souvent d'essayer d'int\u00e9grer \u00e0 la fois le message de ces petites ONG et surtout d'int\u00e9grer leur cr\u00e9dibilit\u00e9 dans un message beaucoup plus large des multinationales dans les exemples ne manquent pas, certains parlent de r\u00e9cup\u00e9ration, disons simplement que, actuellement g\u00e9r\u00e9 la valorisation d'une marque, h\u00e9 bien elle se mesure de plus en plus \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale de l'entreprise, et \u00e7a, les 2 ont compris David et Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:41 > 0:17:55) [87%] : \r\nMerci Xavier retrouve tout de suite sur g\u00e9opolitique point CH qui demain 13 heures 20 sur RTS Un merci beaucoup, merci \u00e0 vous, un mot de sport Gen\u00e8ve Servette \u00e0 cr\u00e9er l'exploit hier soir en championnat suisse de hockey sur glace et servettien se sont offerts le scalp du leader Z\u00fcrich Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:13) [92%] : \r\nL'homme du match celui Mathilde Agostini, le joueur canadien de Gen\u00e8ve Servette n'avait plus marqu\u00e9 des buts depuis un mois, hier soir, il a fait pencher la balance en faveur des Grenat en inscrivant tous les 3 buts et surtout le penalty d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:15 > 0:18:23) [81%] : \r\nC'est clair, on conna\u00eet d'Agostini quand il en forme, on a vu enterr\u00e9 passer, c'est un gars qui peut mettre de Gaulle par match, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bien pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:18:55) [91%] : \r\nLe num\u00e9ro 36 des servettien a ouvert la marque sur une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, il a ensuite \u00e9galis\u00e9 \u00e0 2 partout sur une belle passe d'Antonietti Servette a d\u00fb puiser dans ses ressources face au leader, qui a repris il longueur d'avance dans le dernier tiers, par l'interm\u00e9diaire de vie apr\u00e8s un renvoi de la bande, les servettien ont \u00e9galis\u00e9 in-extremis avec 6 hommes sur la glace, contre 3 Z\u00fcrichois et enfin dans la s\u00e9ance de tirs au but Nilsson manque face \u00e0 Mayer, les hommes de McSorley l'emporte 4 \u00e0 3 ils sont eux invaincus depuis 4 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:02 > 0:19:14) [89%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux th\u00e9rapies animal, course \u00e0 pied, fitness, nutrition, les coachs sont \u00e0 la mode et nos animaux de compagnie ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle, la preuve avec Aline s'arr\u00eater S\u00e9bastien face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:16 > 0:19:25) [84%] : \r\nOn va bien faire le mouvement de march\u00e9 donc utiliser vraiment les pattes, les \u00e9paules, donc l\u00e0 aussi pour l\u00e2cher toutes ces tensions qu'on a un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:25 > 0:19:43) [90%] : \r\n4 \u00e7a n'aura 16 ans, en f\u00e9vrier, il n'entend plus tr\u00e8s bien souffrent de quelques ne musculaire ici et l\u00e0, mais pas question pour sa ma\u00eetresse de le laisser d\u00e9p\u00e9rir, aujourd'hui, elle a fait appel \u00e0 Vera, une sp\u00e9cialiste de la m\u00e9thode telle Hinton, objectif de la s\u00e9ance, travailler sur l'\u00e9quilibre de l'animal dans le but de soulager ces tensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:44 > 0:19:58) [85%] : \r\nChirac, h\u00e9 bien dansez dans pattes c'est un chien qui est aussi bien qu'il est aussi mieux \u00e9motionnellement, qui est aussi mieux mentalement, si je peux dire comme \u00e7a, \u00e7a peut amener la chien \u00e0 mieux r\u00e9fl\u00e9chir donc \u00e0 mieux interagir dans son environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:59 > 0:20:03) [94%] : \r\nSi la m\u00e9thode se concentrent prioritairement sur le chien et ses probl\u00e8mes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:03 > 0:20:07) [86%] : \r\nTu peux faire aussi voil\u00e0, exactement comme tous les refaire des petits, des petits arr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:07 > 0:20:10) [94%] : \r\nElle apporte \u00e9galement et satisfaction \u00e0 son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:10 > 0:20:23) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 la satisfaction d'avoir un animal qui vieillit et qui vieillissent bien malgr\u00e9 son grand \u00e2ge, malgr\u00e9 le fait qu'il soit sourds, c'est vrai qu'on voit qu'il a du plaisir aux rencontrer des gens, des Autrichiens plaisir d'aller promener donc c'est clair pour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:23 > 0:20:25) [63%] : \r\nC'est important pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:26 > 0:20:35) [94%] : \r\nPrendre soin d'un animal, qu'il soit en fin de vie et plein d'\u00e9nergie, demande un certain savoir- faire, et c'est l\u00e0 qu'intervient Ang\u00e9lique Jasper formatrice pour les futurs coachs en sant\u00e9 animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:35 > 0:20:47) [83%] : \r\nOn peut accompagner le jeune chien d\u00e9j\u00e0 dans le d\u00e9veloppement, on peut accompagner de chiens de sport on peut accompagner des vieux chien qui du coup savent plus utiliser leur corps correctement parce que Lille est us\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:48 > 0:20:57) [96%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s populaire en Allemagne et dans les pays nordiques, les coachs en sant\u00e9 animale font gentiment leur place en Suisse, une \u00e9volution qui s'explique par un changement dans la relation entre le ma\u00eetre et l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:58 > 0:21:16) [90%] : \r\nOn trouve plus le chien attach\u00e9 devant la maison donc pour prot\u00e9ger leur maison, mais on trouve plut\u00f4t le chien \u00e0 l'int\u00e9rieur, et quand ils manifestent une douleur quand ils manifestent, quelque chose qui le d\u00e9range, entends le propri\u00e9taire et plus ouvert \u00e0 lui prodiguer des soins donc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:16 > 0:21:19) [89%] : \r\nDes soins qui ne sont pas forc\u00e9ment r\u00e9serv\u00e9es aux chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:26) [85%] : \r\nDonc chat est habitu\u00e9 \u00e0 toi donc vraiment t'es pas oblig\u00e9 de faire avec le dos de la main, tu peux vraiment il y a les avec la pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:27 > 0:21:32) [86%] : \r\nChats, lapins et cochons d'Inde ont eux aussi droit \u00e0 leur s\u00e9ance bien-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:32 > 0:21:36) [99%] : \r\nEt puis comme cela dit donc sur les sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:37 > 0:22:30) [89%] : \r\nGr\u00e8ve des fonctionnaires Genevois contre les mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil d'\u00c9tat, mouvement des ma\u00e7ons qui a de l'avenir de leur CCT action des chauffeurs de la Poste qui devraient voir leur fonction dispara\u00eetre cette semaine a vu la traditionnelle paix sociale helv\u00e9tique bouscul\u00e9, parfois avec une ampleur rare en Suisse, comme lors des manifestations qui ont anim\u00e9 Gen\u00e8ve en milieu de semaine, r\u00e9action ind\u00e9cente pour les un juste combat face \u00e0 l'arrogance des employeurs pour les autres, nous allons parler tout de suite sur ce plateau avec St\u00e9phane Benoit-Godet, bonjour, je le r\u00e9dacteur en chef du journal Le Temps et Philippe Bach, bonjour, vous \u00eates co- r\u00e9dacteur en chef du Courrier je vais commencer avec vous Philippe Bach, on a vu cette image symbolique, j'allais dire du du pont du Mont- Blanc \u00e0 Gen\u00e8ve avec c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te Masson et fonctionnaires c'est enfin bon en tout cas, c'est ce que voudrait dire les syndicats est-ce que vous pensez-vous qu'on attend quelque chose est en train de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:23:18) [87%] : \r\nChose en train de se passer, donc si vous me demandez si du pont du Mont- Blanc, nouveau sic r\u00e9volutionnaire va commencer, je vous r\u00e9pondrai non en revanche 2,10 journalistique, il se passe quelque chose clairement tant d'ailleurs au niveau des ma\u00e7ons, m\u00eame si le mouvement social des ma\u00e7ons et quelque chose de plus institutionnel, \u00e7a lieu r\u00e9guli\u00e8rement en temps de r\u00eaves de de r\u00e9el\u00e9gation notion de la la convention collective, la jonction entre public- priv\u00e9, chose qui a toujours \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 la elle trouve effectivement une conclusion o\u00f9 une concr\u00e9tisation plut\u00f4t hier par exemple, la fonction publique s'est r\u00e9unie sous la tente des ma\u00e7ons sur la plaine, c'est aussi un symbole assez fort, donc les conditions de travail dans le public et dans le priv\u00e9, les gens se rendent compte 4 non plus de de Liens qui font que la d\u00e9gradation et touche les 2 secteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:18 > 0:23:30) [88%] : \r\nSt\u00e9phane Benoit-Godet des des finances publiques sous pression, mais un secteur priv\u00e9 aussi sous pression encore du temps aujourd'hui, 1000, 1000 emplois supprim\u00e9s dans l'industrie, ce cette d\u00e9t\u00e9rioration, elle se croit, elle se traduit de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:30 > 0:24:36) [91%] : \r\nC'est plus difficile, seront pour le secteur priv\u00e9, j'imagine un qui a des conditions cartes qui sont bien plus dures pour les salari\u00e9s, c'est vrai qu'on a un pays avec des conditions de flexibilit\u00e9 qui assure la la r\u00e9ussite du pays par compte pour les fonctionnaires, on a un petit peu de mal \u00e0 trouver, a vraiment avoir de la peine pour eux \u00e0 se poser des questions sur cette probl\u00e9matique totalement compl\u00e8tement diff\u00e9rent, je veux dire je crois pas qu'un fonctionnaire ait vu r\u00e9cemment la vie d'un ma\u00e7on je ne souhaite pas, je respecte beaucoup la fonction publique, mais c'est vrai que la fonction publique genevoise et nombreuses bien pay\u00e9s \u00e0 des super conditions beaucoup plus que beaucoup plus qu'ailleurs et sinc\u00e8rement on comprend pas tellement ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'une sorte de Champ de distorsion de la r\u00e9alit\u00e9, je crois que les fonctionnaires ont cru au m\u00eame un petit peu \u00e0 ce qu'ils ont ce qu'ils ont dit c'\u00e9tait proprement ind\u00e9cent, sinc\u00e8rement, on ne peut pas avoir des revendications alors qu'on est dans un syst\u00e8me qui qui va mal, Gen\u00e8ve les, les, les conditions de finances publiques sont tr\u00e8s mauvais, il va falloir faire des sacrifices, les fonctionnaires sont au front, ils essaient de faire une sorte de, de, de, de chantage en disant les prestations seront moins bien fourni, c'est un chantage qui est absolument inacceptable de prendre l'eau en chantage comme \u00e7a la population c'est ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:36 > 0:24:39) [92%] : \r\nAlors, arr\u00eatons-nous un moment sur cette fonction publique, je ne vois, j'imagine que vous avez envie de r\u00e9pond-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:40 > 0:24:53) [91%] : \r\nJe trouve toujours tr\u00e8s g\u00eanant quand on parle de de chantage au coude qui lit ce type de de termes le droit de d\u00e9fendre ses conditions de travail est un droit d\u00e9mocratique, c'est un droit syndical, il faut le d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:53 > 0:24:56) [93%] : \r\nMais l'id\u00e9e, l'exemple a montr\u00e9, par rapport \u00e0 une situation \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:57 > 0:26:03) [90%] : \r\nC'est assez int\u00e9ressant quand on va un peu mettre son nez dans les, dans les conditions de travail de notamment par exemple \u00e0 l'h\u00f4pital, ce sont pas des conditions de travail si exemplaire que \u00e7a, c'est des m\u00e9tiers durs, c'est des m\u00e9tiers p\u00e9nibles, donc de de parler de chantage et probablement quelque chose d'abusif, il y a un ras-le-bol au sein de la fonction publique genevoise par exemple qui est qui est frappant, moi j'ai j'ai suivi des bouts de de toutes ces assembl\u00e9es publiques il y a une col\u00e8re qui qui exposent qui est pas li\u00e9 forc\u00e9ment \u00e0 on n'est pas dans dans : Aulas mais il y a une autre forme de souffrance au travail par exemple harc\u00e8lement DI hi\u00e9rarchie une bureaucratisation de de, on doit remplir maintenant 36 1000 feuilles, etc, et donc l\u00e0 il y a r\u00e9ellement un ras-le-bol et effectivement le la critique qui consiste \u00e0 dire : ils pleurent la bouche pleine, etc, ces questions ne sont plus en mesure d'entendre qui d\u00e9cha\u00eene de la col\u00e8re, et je suis pas s\u00fbr que ce serait tr\u00e8s, tr\u00e8s constructif d'apporter comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:03 > 0:26:10) [88%] : \r\nEst-ce que est-ce que dans le fond, c'est pas un nivellement par le bas que de dire : les fonctionnaires sont plut\u00f4t bien bien lotie donc il il faudrait qu'il sert un peu les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:11 > 0:27:13) [91%] : \r\nBah, disons qu'il devrait y avoir une dans un engagement suppl\u00e9mentaire de la part des fonctionnaires quand on a d'excellentes conditions, il faut savoir aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, que les conditions qui a un peu chang\u00e9, que la conjoncture peut changer, je pense qu'y a un vrai probl\u00e8me de culture politique, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on compte, on discute avec des leaders 5 59 syndicaux quand on discute avec des leaders politiques de la gauche \u00e0 Gen\u00e8ve, on se rend compte qu'ils ont peut-\u00eatre pas une excellente perception un petit peu des grands mouvements \u00e9conomiques et notamment la place \u00e9conomique va pas tr\u00e8s bien le p\u00e9trole et le Trading, pardon, les banques, l'horlogerie et le commerce de d\u00e9tail sont sous forte pression, donc on va pas avoir des rentr\u00e9es fiscales qui vont qui vont s'am\u00e9liorer, le canton conna\u00eet un d\u00e9ficit abyssal, une dette catastrophique et c'est vrai qu'on se pose quand m\u00eame des questions en se disant mais est-ce que vraiment ces personnes sont bien voit un petit peu les conditions g\u00e9n\u00e9rales, alors m\u00eame que leurs conditions individuelle et en tant que corps sont excellentes, donc c'est pour \u00e7a que je parlais de distorsion de la r\u00e9alit\u00e9, je pense quand m\u00eame qu'il y a du c\u00f4t\u00e9 s\u00fbrement syndicalistes une sorte d'agit-prop comme \u00e7a qui n'est pas franchement serein et qui n'est pas tr\u00e8s bon pour la paix sociale et pour pour que ce compte, on avance tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:13 > 0:27:27) [90%] : \r\nVous parlez des syndicats, arr\u00eatons-nous un petit, un petit peu sur cette notion de paix sociale que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans le fond, escale existant est-ce que ce concept encore un sens, vous disiez : on a affaire \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de syndicalistes aujourd'hui pour qui, finalement, c'est un concept de vie dans les robots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:27 > 0:28:14) [91%] : \r\nSociaux sont devenus durant 6, ils l'ont toujours \u00e9t\u00e9 simplement il y avait de forte p\u00e9riode de croissance, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de syndicalistes qui arrive un peu aux manettes, eux ils n'ont pas connu cette p\u00e9riode-l\u00e0, ils ont un rapport peut-\u00eatre plus d\u00e9complex\u00e9e avec les rapports sociaux, avec la lutte sociale et donc ils y vont Franco parce que \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, la Suisse, la Suisse a rejoint l'Europe, alors on n'est pas en Gr\u00e8ce, mais les rapports sociaux sont devenus nettement plus dur, ce qui se passe dans le dans la ma\u00e7onnerie, c'est pas rien \u00e0 Gen\u00e8ve il y a carr\u00e9ment dans le domaine de de la fin dans la sous- traitance, a des carr\u00e9ment des mafias maintenant qui sont cr\u00e9\u00e9s dans le domaine du ferraillage notamment avec des pressions incroyables sur les travailleurs et donc l\u00e0 il y a une r\u00e9ponse qui, un peu du berger \u00e0 la berg\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:14 > 0:28:16) [92%] : \r\nVous percevez comme \u00e7a aussi, St\u00e9phane Leneuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:16 > 0:28:45) [89%] : \r\nSur le le le monde du travail dans les, dans les chantiers, j'ose pas que ce soit dur hein, mais l\u00e0 on parle des fonctionnaires \u00e7a maintenant aussi oui, alors apr\u00e8s, il devait avoir des discussions, la gr\u00e8ve n'est jamais une bonne chose quand on arrive \u00e0 la gr\u00e8ve, c'est vraiment un peu l'arme nucl\u00e9aire, les discussions, donc c'est un petit peu difficile et puis surtout la de lier le cas des fonctionnaires Genevois et des ferrailleurs, on n'est vraiment pas sur les m\u00eames th\u00e9matiques, on n'est vraiment pas sur les m\u00eames job, on est sur des gens qui sont peut-\u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9 avec les transporteurs en train de changer d'\u00eatre victime du description, ce qui est tr\u00e8s difficile mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:45 > 0:28:51) [88%] : \r\nEt vous pensez que le concept de paix sociale doit \u00eatre d\u00e9fendue dans le fond, si on doit rester dans la note dans le monsieur, c'est encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:51 > 0:29:38) [90%] : \r\nOn est compl\u00e8tement tourn\u00e9e vers une culture politique et syndicalistes et de, de, de, de, de dialogue social \u00e0 la fran\u00e7aise, quand on est \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est pas une bonne chose, \u00e9videmment, on a la maquette, juste en face de nous, qui nous montre que ce syst\u00e8me-l\u00e0, de confrontation perp\u00e9tuelle ne fonctionne pas, on est plut\u00f4t dans un mod\u00e8le suisse qui lui fonctionne, qui s'appelle la paix sociale et qui c'est vraiment laisser incompressible, bien s\u00fbr c'est possible, mais c'est vrai que, par exemple, maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on vous fait licencier le 1er r\u00e9flexe est d'aller vous plaindre au prud'hommes d\u00e9pos\u00e9 une plainte aux prud'hommes, c'est typiquement quelque chose qui est de la mentalit\u00e9 du travail \u00e0 la fran\u00e7aise qui n'arrivait pas avant, \u00e7a veut pas dire que les employeurs sont des grands m\u00e9chants et c'est pour \u00e7a, il y a plein d'affaire aux prud'hommes, \u00e7a veut simplement dire que la culture de travail devenu compl\u00e8tement dans l'opposition dans la r\u00e9volte permanente, alors m\u00eame que parfois les conditions sont excellentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:38 > 0:29:44) [83%] : \r\nUn mot de conclusion est ce qu'qui \u00e9tait-ce qu'il restera finalement de cette semaine : cette semaine peut marquer un tournant est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 le dire d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:44 > 0:30:11) [91%] : \r\nJe pense qu'on est face \u00e0 un mouvement qui va s'installer dans dans la dur\u00e9e et donc oui \u00e7a sera il y a la s\u00e9quence du pont du Mont- Blanc sera un peu symbolique, je veux juste r\u00e9agir sur une chose : c'est l'histoire de du probl\u00e8me fiscal si Gen\u00e8ve a une dette abyssale c'est parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des baisses d'imp\u00f4ts successives qui d\u00e9passe le 1000000000 maintenant qu'est en train de rajouter entre 550 et 650 millions avait vraiment roi des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:11 > 0:30:19) [88%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper l'aspect fiscal sur cette question de de qu'est-ce qui reste est-ce que vous pensez que cette semaine va marquer un tournant, c'est une pure co\u00efncidence de mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:19 > 0:30:31) [90%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va pas, c'est pas du tout significative depuis d\u00e9j\u00e0 maintenant, on est en train, reprend le dialogue du c\u00f4t\u00e9 en tout cas, des fonctionnaires et tant mieux et puis je crois que c'\u00e9tait simplement une co\u00efncidence et car il y a pas cette semaine, a marqu\u00e9 sp\u00e9cialement de d'une Pierre blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:31 > 0:30:54) [90%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2 pour nous avoir amen\u00e9 votre \u00e9clairage diff\u00e9rent sur ce sur cette semaine vous dire encore que ce soir, couleur locales se glisse dans les coulisses de la revue vaudoise serviront pour la 1\u00e8re du spectacle caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre de Barnab\u00e9 fait un demi- si\u00e8cle d'existence et pour cet anniversaire particulier, la revue a fait appel uniquement \u00e0 des professionnels, reportage et invit\u00e9 en Direct \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:57 > 0:31:04) [89%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Jennifer Covo, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 tous, \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:12 > 0:31:15) [79%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:34 > 0:31:35) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:36 > 0:31:37) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:40 > 0:31:42) [88%] : \r\nLe fonctionnaires, la m\u00e9t\u00e9o vous salue bien bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:45 > 0:31:52) [89%] : \r\nOui, pardon, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:53 > 0:31:55) [94%] : \r\nOui, alors l\u00e0, par les temps qui courent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:04 > 0:32:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 bonne dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:08 > 0:32:09) [76%] : \r\nIl a un \u00e9cran titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:15) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie, 4 minutes mais c'est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:30 > 0:32:31) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:31 > 0:32:32) [76%] : \r\nMalherbe on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:34 > 0:32:35) [64%] : \r\nContr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:50 > 0:32:51) [67%] : \r\nLa bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:32:55) [81%] : \r\nOui, oui, ce sont bonnes, merci beaucoup, Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:10) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est vrai que pour les fonctionnaires, je ne vois que tu vois comment ils sont pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:11 > 0:33:14) [81%] : \r\nDit mais est-ce que c'est vraiment d\u00e9fendable, tu vois comme position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:23 > 0:33:24) [89%] : \r\nC'est pas simple hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:31) [98%] : \r\nC'est tout le probl\u00e8me des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:08 > 0:34:09) [91%] : \r\nMerveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:44 > 0:38:07) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations vont revenir sur la Suisse en fin de journ\u00e9e, mais \u00e7a ne devrait pas durer d\u00e9j\u00e0 demain et aux pressions seront de retour, les brouillards ont tendance \u00e0 se dissiper en ce moment le temps et plut\u00f4t ensoleill\u00e9 mais nous sommes donc \u00e0 l'avant de cette perturbation, il est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, il s'agit d'un front froid 6 premiers nuages touche d\u00e9j\u00e0 le Jura et le nord de la Suisse, quant aux pr\u00e9cipitations et se trouve pour l'instant sur la France, elles vont \u00e9tant essentiellement sur le nord de la Suisse, ce soir, cette nuit, demain matin, elles tra\u00eeneront encore un petit peu peur sur l'Est apr\u00e8s le vent s'\u00e9vacuer dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore une augmentation de la couverture nuageuse sur l'ouest les nuages pourront \u00eatre dense sur le Jura, les Russes de pr\u00e9cipitations seront tr\u00e8s faibles \u00e0 ce stade \u00e0 l'avant, le soleil pour encore faire de la r\u00e9sistance pendant quelques heures Ancion sp\u00e9cial pour les Pr\u00e9alpes le Valais ou bien encore le Tessin et lingua Dean les pr\u00e9cipitations donc reviendront sur la Suisse en toute fin de journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ce soir cette nuit, elles vont plut\u00f4t circuler entre la joie, le lac de Constance, elles seront faibles limite des chutes de neige 1700 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements ne sont pas exclus sur le Jura Vaudois en r\u00e9gion l\u00e9manique si longtemps les temp\u00e9ratures resteront au-dessus de la norme, on devrait encore atteindre les 14 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, m\u00eame chose en Valais 17 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 6 degr\u00e9s 2000 ma\u00eetres quant au vent, elles seront de secteur sud- ouest, ils seront forts sur les cr\u00eates des Alpes mod\u00e9r\u00e9 le long du Jura tendance au jour en ce soir et surtout cette nuit entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique demain matin, peut-\u00eatre encore quelques pr\u00e9cipitations sur le nord des Grisons, sinon, temps sec et les \u00e9claircies seront de la partie, ils pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre belge sur l'ouest en Valais ou bien encore sur tous les versants sud des Alpes l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va donc s'\u00e9vacuer les nuages vont peut-\u00eatre s'attarder un petit peu sur les Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, sinon la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre belle, les temp\u00e9ratures malgr\u00e9 le soleil sont \u00e0 la baisse, c'est normal, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re d'un front froid demain matin, il devrait faire localement jusqu'\u00e0 4 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore de Engadine l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t avec des 12 13 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais tout de m\u00eame 18 au sud, les vents, quant \u00e0 eux, seront cette fois de secteur ouest nord ouest ces vents seront encore relativement fort sur les cr\u00eates des Alpes seront mod\u00e9r\u00e9s ailleurs est faible sur le plateau, ou bien encore autour du Lehman, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-13T12:28:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473437", "durationSec": 80, "title": "MI BEYROUTH ATTENTAT_RTS000000649470", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 le rapport 2015, annon\u00e7ant une chute importante du revenu des agriculteurs en Suisse durant l'ann\u00e9e 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473438", "durationSec": 94, "title": "MI DECES JIHADI JOHN EI_RTS000000649545", "excerpt": "Le collectif \u00bfLe Haut veut vivre\u00bf retire son initiative cantonale pour un TransRUN bis. Il estime que le contre-projet du gouvernement de liaison ferriviaire entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds r\u00e9pond \u00e0 ses attentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473439", "durationSec": 67, "title": "MI BIRMANIE ELEX_RTS000000649535", "excerpt": "Les gains \u00e0 la loterie Euro Millions s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 139 millions de francs au tirage du 13.11.2015. Le nombre de joueurs est donc particuli\u00e8rement important pour ce vendredi.\n\nloterie suisse", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473440", "durationSec": 28, "title": "MI DAILLENS ESSIEUX_RTS000000649550", "excerpt": "Rappel des faits \u00e0 propos de la gendarme ayant tu\u00e9 un jeune homme alcoolis\u00e9 couch\u00e9 sur l'autoroute en ao\u00fbt 2014. Accus\u00e9e d'homicide par n\u00e9gligence, son proc\u00e8s s'est ouvert."}, {"internalArchiveId": "AA1511473441", "durationSec": 102, "title": "MI RAPPORT AGRICOLE_RTS000000649556", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est impos\u00e9 face au Zurich SC sur un score de 4 buts \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but lors d'un match comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "REVENU"], "sequenceIds": ["1473594"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473442", "durationSec": 26, "title": "MI TRANSRUN 02_RTS000000649507", "excerpt": "Le m\u00e9tier de coach en sant\u00e9 animale en en \u00e9volution. Ces praticiens interviennent sur des chiens, chats et autres animaux par des techniques de physioth\u00e9rapie, ost\u00e9opathie ou dans l'accompagnement d'animaux sportifs ou d'utilit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TRANSPORT FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473444", "durationSec": 100, "title": "MI JEUX HASARD_RTS000000649531", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LOTERIE"], "sequenceIds": ["1473635"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473445", "durationSec": 53, "title": "MI PROCES GENDARME_RTS000000649311"}, {"internalArchiveId": "AA1511473446", "durationSec": 66, "title": "MI GEOPOLITIS RANA PLAZA_RTS000000648542"}, {"internalArchiveId": "AA1511473447", "durationSec": 67, "title": "MI HOCKEY_RTS000000649501", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["1474280"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473448", "durationSec": 142, "title": "MI MINIMAG THERAPIE CANINE_RTS000000649504", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "BERNE"], "thematicThemes": ["ANIMAL DE COMPAGNIE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473449", "durationSec": 30, "title": "MI REVUE DE PRESSE MANIFESTATIONS_RTS000000649466"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473515", "summary": "Itw Bernard Lehmann, directeur Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u00bfagriculture.\n\ninterview berne-ville", "id": "1473594", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473556", "summary": "Kiosque Naville, clients faisant la queue pour d\u00e9poser leur bulletin de loterie Euro Millions. Vendeuse ventant les gains promis \u00e0 un client. De dos, personne anonyme prenant bulletin de loterie sur pr\u00e9sentoir. Gros plan mains remplissant grille Euro Millions. Itw de rue. Gros plan gain annonc\u00e9 de 139 millions de francs. Itw Danielle Perrette, directrice de communication Lotarie romande. Itw Jeannette Sciboz, caissi\u00e8re.", "id": "1473635", "visualThemes": ["LOTERIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473577", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps et Philippe Bach, cor\u00e9dacteur en chef du Courrier \u00e0 propos des manifestations politiques qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine, notamment dans la fonction publique.", "id": "1473656"}, {"internalArchiveId": "AA1511474181", "summary": "Patinoire des Vernets : Matt D'Agostini, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette SC, recevant le prix de meilleur joueur du match. \nTir au but marqu\u00e9 par Matt D'Agostini.\nItw de Noah Rod, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette SC.\n1er but de Matt D'Agostini.\n2e but de Matt D'Agostini.\nBut de Roman Wick, hockeyeur Zurich SC.\n3e but de Matt D'Agostini.", "id": "1474280", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "ZURICH SC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1620979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021552", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1FA632A0-57E7-4B6D-82B1-148927A5A3EB", "internalArchiveId": "1FA632A0-57E7-4B6D-82B1-148927A5A3EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux...\r\nEt on commence par deux retours marquant dans la presse romande...\r\nIls sont de nature diff\u00e9rente...\r\nDans l'Express et l'Impartial, d'abord... celui de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. L'ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du conseil d'Etat. D\u00e9couverte au d\u00e9tour d'un arr\u00eat judiciaire sur un point de d\u00e9tail. \r\nFin 2010, alors qu'il n'\u00e9tait plus au gouvernement, il a remis un dossier \u00e0 la commission de gestion, avec divers documents concernant le d\u00e9partement dont il s'occupait. Et ledit dossier contenait des pi\u00e8ces classifi\u00e9es. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, solicit\u00e9 deux fois par les quotidiens, n'a pas r\u00e9pondu. \r\nEt l'autre retour, dans l'Hebdo, c'est celui de Christa Markwalder, la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. Le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration a class\u00e9 la derni\u00e8re plainte contre elle, dans l'affaire kazakh. \r\nL'hebdomadaire titre son article: Christa Ressuscit\u00e9e. Un renaissance spectaculaire. Qui la conduira sans doute et sans emb\u00fbche \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil national, \u00e0 la fin du mois. \r\n***La Suisse centrale... cette r\u00e9gion oulbi\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\u00e0 lire dans la Neue Luzerner Zeitung..\r\n Pourquoi la Suisse centrale sort toujours bredouille et n'arrive pas \u00e0 placer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de sa r\u00e9gion au gouvernement. La neue luzerne zeitung donne ce matin son \u00e9clairage, carte et chiffres \u00e0 l'appui. la Suisse centrale n'a eu que 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que  la Suisse romande en compte 35, Zurich 20 et Bern 14. Depuis le retrait de Kaspar Villiger en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne vient de Suisse centrale. Alors quelles explications \u00e0 cela ? Le quotidien en voit au moins trois:  la concurrence de Berne et de Zurich, l'affaiblissement du PDC, tr\u00e8s pr\u00e9sent autour du lac des 4 cantons, et l'avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques: il y a toujours deux romands au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt deux, \u00e7a suffit.\r\nLe Temps, lui, est cat\u00e9gorique ce matin... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC romand. Cette renvendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique. Il est consternant que le PS et le PDC jouent de cet arguement. \r\nSurtout que les candidats romands sont loin d'\u00eatre extraordinaires: Oscar Freysinger fr\u00e9quente trop la droite islamophobe europ\u00e9enne, dit le Temps. Et Guy Parmelin est trop rural et placide pour repr\u00e9senter l'arc l\u00e9manique. D'ailleurs, tous les candidats sont des seconds couteaux. \r\nPourtant, il faudra \u00e9lire quelqu'un de comp\u00e9tent le 9 d\u00e9cembre. Il y a donc du travail, et pas de temps \u00e0 perdre en petits calculs r\u00e9gionalistes. \r\nAutre critique au sujet du 9 d\u00e9cembre prochain, elle nous vient de la Weltwoche, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de Roger Koeppel, son r\u00e9dacteur en chef. L'UDC agit maladroitement en parlant trop maintenant de reprendre le d\u00e9partement des finances.Aux yeux de celui qui est aussi un nouvel \u00e9lu UDC \u00e0 Bern, son parti  doit absolument reprendre le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police. C'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nSinon les \u00e9lecteurs pourraient se demander si l'UDC prend vraiment au s\u00e9rieux la question de l'asile. Ses d\u00e9tracteurs qui reprochent au parti d'exploiter la question, s'en vouloir s'y br\u00fbler les ailes, obtiendront gain de cause.  L'UDC est-elle pr\u00eate \u00e0 honorer ses promesses de campagne ? POur Roger Koeppel, c'est l'enjeu de l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain.\r\n***La loi sur le tabac pr\u00e9sent\u00e9e hier par le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne convainc pas la presse suisse ce matin...\r\nAlain Berset se plie aux amis du tabac: c'est le titre \u00e9loquent du Bund et du Tagi ce matin. Dans son \u00e9dito, le Bund parle d'une interdiction mal cibl\u00e9e en ce qui concerne la publicit\u00e9 .Si Alain Berset voulait vraiment faire de la pr\u00e9vention contre le tabagisme des jeunes, il aurait d\u00fb non seulement interdire la publicit\u00e9 au niveau de l'affichage et des journaux, mais aussi le sponsoring dans les festivals, l\u00e0 o\u00f9 la jeunesse passe son temps libre. En revanche, le Bund salue l'interdiction d'achat ou de vente de cigarettes pour les mineurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral-. Ce n'est pas logique qu'un jeune de 17 ans, qui ne peut pas acheter de cigarettes \u00e0 Bern, puisse le faire \u00e0 Zurich.\r\nLa Nzz parle elle de signes de fum\u00e9es contradictoires ... le compromis du conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut qu'attiser les critiques de part et d'autre. Tandis que le Tagesanzeiger rappelle: le virage \u00e0 droite du parlement devrait profiter d'abord aux cigarettiers. Le projet d'Alain Berset aura peu de soutien politique. Ce qui fait dire \u00e0 un fabricant de cigarette: je suis vraiment content que les forces amies de l'\u00e9conomies soiient sorties renforc\u00e9es des derni\u00e8res \u00e9lections. \r\nMais cette loi consid\u00e9r\u00e9e comme insuffisante\r\nEn retard sur les mentalit\u00e9s, et sur les pays voisins, rench\u00e9rissent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\nQui r\u00e9sume ainsi le message: prot\u00e9geons la jeunesse des m\u00e9faits du tabac, mais pas trop. Un service minimum, propos\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... et d'ironiser: Bonjour l'audace ! Un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux, trop, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\nUne loi d\u00e9nonc\u00e9e aussi dans l'Agefi, mais pas de la m\u00eame mani\u00e8re: Ici on tance plut\u00f4t le paternalisme du texte. Il s'inscrit dans la \"spirale r\u00e9glementaire d\u00e9-responsa-bili-sante\". Qui va de pair avec la \"collectivisation excessive des co\u00fbts de la sant\u00e9\".\r\nL'Etat se voit appel\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le citoyen infantilis\u00e9 contre lui-m\u00eame. Une d\u00e9rive inefficace et ind\u00e9sirable. \r\n***Le conseil f\u00e9d\u00e9ral est dans une situation d\u00e9licate sur la question de la migration\r\nLe solo controvers\u00e9 du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Avec ce titre, la Bernerzeitung parle de la volont\u00e9 du gouvernement suisse de participer \u00e0 l'effort europ\u00e9en sur la migration. L'Union se r\u00e9partira 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s, la Suisse devrait en accueillir 1600 dans un premier temps, puis 4500 plus tard. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sauf que une claire base l\u00e9gale fait d\u00e9faut pour accomplir ce geste. Ce qui ferait d\u00e9bat au sein m\u00eame du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrationbs. Des critiques ignor\u00e9es, un dossier class\u00e9 secret. Des experts en droit parlent de situation d\u00e9licate. \r\nLe Blick lui s'interroge sur les chiffres de l'asile: les migrants seront-ils 34'000 ou 50'000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 avoir franchi la fronti\u00e8re ? Le quotidien revient sur les r\u00e9v\u00e9kations de la Baslerzeitung hier \u00e0 ce sujet. Les r\u00e9ponses du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations sont jug\u00e9es insuffisantes.  Soit il doit d\u00e9mentir, soit il doit confirmer. Et si il lui ait impossible d'articuler des chiffres, alors il doit aussi le dire. En la mati\u00e8re, c'est l'honn\u00eatet\u00e9 qui est payante \u00e0 long terme.\r\nSur les routes migratoires, notamment en Afrique, les jeunes gens qui ont quitt\u00e9 leur pays ont remplac\u00e9 le b\u00e9tail d'antan. Les termes forts relay\u00e9s par le Temps ce matin, exprim\u00e9s lors du Forum de Dakar sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\nLes pays africains s'y sont inqui\u00e9t\u00e9s de son l'approche trop humanitaire de l'Europe. \r\nParce qu'il y a les passeurs, qui collaborent avec les traficants d'\u00eatres humains sur ces routes. Il faut les traquer. Et les infiltrer. Le renseignement humain est indispensable. \r\n***Un combat avec des caisses vides... celui de la prochaine votation\r\nOui on vote le 28  f\u00e9vrier prochain. et parmi les objets de vaotation, il y a l'initiative de l'UDC pour la mise en oeuvre d'une autre initaitive, celle pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Hier, un sondage de la NZZ donnait ce texte largement gagnant dans les urnes. Ce matin le Bund de la difficult\u00e9 de combattre ce texte pour les autres partis, le PLR et le PS notamment, alors que les caisses sont vides, apr\u00e8s l'ann\u00e9e \u00e9lectorale que nous venons de traverser. Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt., esp\u00e8re donc que Les milieux \u00e9conomiques s'engagent dans la bataille et mettent la main au porte-monnaie, m\u00eame si ils ne sont pas directement concern\u00e9s.. D'ailleurs interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises pharmaceutiques, se dit pr\u00e9occup\u00e9e. Car cette initiative menace la tradition d'une application pragmatique des votations populaires.\r\n***Deux grandes interview pour finir... m\u00e9dias et football... \r\nLes m\u00e9dias, c'est dans la libert\u00e9: Roger de Weck, patron de la SSR, qui se confie sur les d\u00e9fis futurs de l'entreprise, apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile \u00e9crit le quotidien: baisse de revenus et plan social. Et celle \u00e0 venir: le d\u00e9bat aux chambres sur le service public, et l'initiative populaire \"no billag\", en cours de r\u00e9colte de signature. \r\nLa SSR, dit-il, contribue \u00e0 garantir la coh\u00e9sion nationale, et elle doit de ce fait continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un financement public\r\nL'avidit\u00e9 qui continue de corrompre le football ...Mark Pieth, professeur en droit p\u00e9nal et sp\u00e9cialiste du sport Dans cette interview, il explique pourquoi l'avidit\u00e9 et la corruption sont si r\u00e9pandues parmi les fonctionnaires de la f\u00e9d\u00e9ration de football. Et il ose cette phrase choc: peut importe qui sera le prochain pr\u00e9sident de la Fifa, il devra d'abord acheter ses amis.", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2015-11-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7228379", "ece-7228360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:16:08Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne autre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 David hier, ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois vers pr\u00e9sident des ports francs, vous \u00eates encore avec nous 8 minutes notamment pour commenter ce qui ressort de la presse, c'est promis, on va parler des Verts tout de suite Val\u00e9rie Droux Esther, Coco malgr\u00e9 c'\u00e9tait des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9cologie serait toujours tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, les organisations \u00e9cologistes cartonne \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures le soutien des Suisses passe plut\u00f4t en fait par le porte- monnaie et que par les urnes 38 millions de francs de dons en 2014 c'est 8 de plus qu'en 2011 pour la la seule section suisse du VVF, par exemple, la population ne fait en fait pas vraiment le lien avec la repr\u00e9sentation politique et c'est une \u00e9volution qui inqui\u00e8te une majorit\u00e9 d'organisations le relais au Parlement \u00e9tait indispensable, celle qui milite d'organisation en revanche pour une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale et durable, voire en m\u00eame temps dans le glissement \u00e0 droite une \u00e9volution utile pour d\u00e9monter le malentendu d'une \u00e9cologie incompatible avec l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\n24 si\u00e8ges le 18 octobre et puis il y a un un Luc Recordon qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu dans le canton de Vaud c'est une remise en question, durable ou juste pour les Verts, un accident de parcours, David hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [86%] :\r\nJ'aimerais pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce qu'elle signifierait que je suis devant les clients mais \u00e7a c'est, c'est une tendance, observe quand m\u00eame, je peux vous 2, elle s'observe ailleurs qu'en Suisse, absolument, je peux vous indiquer quand m\u00eame une ou 2 pistes de r\u00e9flexion dans les ann\u00e9es 80 on a cartonn\u00e9, on les lib\u00e8re, sont arriv\u00e9s, c'\u00e9tait une p\u00e9riode d'expansion \u00e9conomique extr\u00eamement forte avec tous les abus, les exag\u00e9rations qu'on conna\u00eet dans cette p\u00e9riode, on \u00e9tait tr\u00e8s fort, vient la crise des ann\u00e9es 90 on s'effondre, enfin on a un peu oubli\u00e9 les Verts se sont effondr\u00e9s, on a perdu la moiti\u00e9 des repr\u00e9sentations, avant de remonter \u00e0 enfin de de la la fin des ann\u00e9es 90 de fa\u00e7on graduelle et d'atteindre, au fond, sur de nouveaux sommets en 2009, c'est la derni\u00e8re fois que j'ai particip\u00e9 n'\u00e9lection l\u00e0 c'\u00e9tait les bonnes ann\u00e9es, de nouveau revient le franc fort depuis \u00e0 partir 2011, on baisse, au fond, la difficult\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'au fond, d\u00e8s qu'on revient sur les les sujets qui touche \u00e0 la au partage des des ressources qui quittera du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale des migrations de l'\u00e9tranger, on n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une force essentielle oui d\u00e8s que les choses vont assez bien on retombe alors c'est le paradoxe, le paradoxe qui est encore plus beaucoup, beaucoup plus marqu\u00e9e en France o\u00f9 les Verts n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 cause de la conf\u00e9rence de Paris, on peut mesurer \u00e0 quel point les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9 hein, dans un pays qui semblait totalement imperm\u00e9able aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques c'est devenu quelque chose de totalement central, alors c'est une bonne chose parce que l'important, \u00e0 la fin c'est pas fort, on a de voir ce 13 ao\u00fbt ces probl\u00e8mes mondiaux d'un autre c\u00f4t\u00e9, les associations raison sans relais, elles vont s'affaiblir donc finalement si la majorit\u00e9 actuelle du parlement f\u00e9d\u00e9ral fait le travail \u00e0 notre place et que nous on se positionne pas de fa\u00e7on plus lisible sur les grands r\u00e9seaux de grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 Henri de perdre beaucoup, si au contraire on a un retour en arri\u00e8re sur ces questions \u00e9cologiques et notamment sur la question \u00e9nerg\u00e9tique, les prochaines \u00e9lections des pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEn un mot, parce qu'on doit avancer est -ce qu'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux est envisageable ou souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [84%] :\r\n\u00e9coutez les cicatrices sont assez forte tendance si le probl\u00e8me est venu en Suisse al\u00e9manique vous savez absolument se c'est aussi des questions de personnes effectivement le le probl\u00e8me, c'est qu'il y a des choses d'irr\u00e9m\u00e9diable, parce qu'il avait une dynamique qui permettait \u00e0 des gens assez diff\u00e9rent, mais les fortes personnalit\u00e9s, d'avoir un d\u00e9bat constant la scission \u00e0 Zurich et entra\u00een\u00e9 le d\u00e9veloppement de force la question de la viabilit\u00e9 des Verts lib\u00e9raux est encore plus pour poser que la n\u00f4tre, hein, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, le d\u00e9bat, on doit avoir est -ce que c'est une alliance ou est -ce que c'est autre chose mais je crois surtout, on doit se trouver et affirmer notre propre profil, parce que l'avion c'est bien en sa n\u00e9cessaire l'alliance avec le Parti socialiste, elle est fondamentale, partout en Europe, mais si personne ne comprend ce qu'on est en quoi on est diff\u00e9rent, alors on est condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [77%] :\r\nAlors autre question quelle r\u00e9gion doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, question toujours d\u00e9battue ben oui, il a quelques semaines dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [90%] :\r\nLa Suisse centrale, parent pauvre de la repr\u00e9sentation au conseil f\u00e9d\u00e9ral constat \u00e9tabli ce matin par la Neue y aller de sa note \u00e7a \u00e9tonne depuis le retrait de Kaspar vulgaire en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne ne vient de la r\u00e9gion du lac des 4 cantons, la faute notamment \u00e0 l'Avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques, la Suisse centrale n'a eu que oui 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que la Suisse romande, on compte 35 et de romans Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a suffit, le temps est cat\u00e9gorique, ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC Romand, cette revendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [85%] :\r\nBien, c'est un peu la question que je vous le monde r\u00e9ponse rapide, si possible, c'est aider votre coll\u00e8gue de parti, Antonio, actuel conseiller d'\u00c9tat, disait qu'il ne fallait pas un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et vous y \u00eates -vous favorable David l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [78%] :\r\nOui, \u00e9coutez, j'ai pas j'ai pas de point de vue particulier sur cette question d'f\u00e9d\u00e9ral ce qu'ils font, non parce que je pense, \u00e7a d\u00e9pend quel le candidat, je l'adore Olivier \u00e7a la la personne, oui, oui, je dis ce soir, c'est un candidat acceptable je me je suis mais dans la situation de ils ont, ils ont la force oui est -ce que je voterai pour le candidat de la Lega, donc j'ai ailleurs bilan tessinois envahir la vie on nous, je veux dire, en aucun cas, parce que pour moi, cette personne est inacceptable \u00e0 partir de l\u00e0, vous savez, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 conseiller national ces histoires de repr\u00e9sentation me laisse relativement indiff\u00e9rent, je pense pas que c'est le le fond de la politique, h\u00e9 ben dis donc alors vous vous croire de repr\u00e9sentation linguistique, il avait une \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait non moi je parlais de la l\u00e9gitimit\u00e9 du l'UDC d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge mais vous avez dit c'est tr\u00e8s clairement, je lis \u00e7a, la personne qui sera \u00e9ventuellement pr\u00e9senter les autres points forts de la presse ce matin, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [91%] :\r\nDes entreprises z\u00fcrichoises veulent offrir des places d'apprentissage aux migrants, ils \u00e0 l'entreprise su\u00e9doise de meubles a fait cette offre, l'entreprise de transport et de logistique plein pr\u00e9voit des formations pour une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s mais ces entreprises engag\u00e9es sont confront\u00e9s \u00e0 des obstacles administratifs, selon la NZZ le d\u00e9partement Z\u00fcrichois du travail r\u00e9agit pour leur avec scepticisme l'employabilit\u00e9 des migrants n'est pas sa priorit\u00e9 : les personnes avec un permis, elles ne doivent d'abord attendent la d\u00e9cision concernant leur demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [97%] :\r\nEt encore une affaire sous le tapis dans l'Impartial et L'Express ce matin l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du Conseil d'\u00c9tat, peu apr\u00e8s la fin officielle de son mandat au gouvernement en d\u00e9cembre 2010 il a transmis un dossier \u00e0 la commission de gestion du Grand Conseil, dossier qui contenaient des documents classifi\u00e9s silence-radio pour l'heure, de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [92%] :\r\nQuand les m\u00e9dicaments tuent au lieu de gu\u00e9rir cet \u00e9clairage inqui\u00e9tant Delano\u00eb Helsana \u00e7a \u00e9tonne chaque ann\u00e9e en Suisse 20000 hospitalisations sont dues \u00e0 un probl\u00e8me de m\u00e9dicaments 500 personnes d\u00e9c\u00e8dent pour cette raison, des chiffres, des chiffres communiqu\u00e9s par la Fondation pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients qui d\u00e9plore aussi une erreur de m\u00e9dication sur 5 au sein m\u00eame des h\u00f4pitaux, un projet pilote f\u00e9d\u00e9ral est actuellement men\u00e9e dans 9 h\u00f4pitaux de Suisse pour r\u00e9duire ces risques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [90%] :\r\nEt pour terminer, on ne discutera pas Droits de l'homme et peine de mort avec le pr\u00e9sident iranien mardi prochain \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en buvant une bonne bouteille, un billet de La Tribune de Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 intraitable, la d\u00e9l\u00e9gation iranienne ne veut pas d'alcool sur la table, d\u00eener, h\u00e9 bien il n'y aura pas de repas, ce sera un petit d\u00e9jeuner au pain sec et \u00e0 l'eau, presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Droux mais si Esther Coquoz, merci beaucoup \u00e0 vous, David, il a l'air d'avoir \u00e9t\u00e9 notre alli\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T06:06:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D27B261-BD08-482D-A35B-2831982A94B1", "internalArchiveId": "9D27B261-BD08-482D-A35B-2831982A94B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Titres. - 2. Sommet \u00e0 Malte des pays europ\u00e9ens et africains sur la question de la migration : Commentaire de Romain Clivaz. - 3. Distinguer r\u00e9fugi\u00e9s et migrants : Interview de Robert Badinter, ancien Garde des Sceaux fran\u00e7ais. - 4. La politique allemande en Afrique : Interviews de G\u00fcnter Nooke, commissaire pour l'Afrique d'Angela Merkel et de Denis Tull, sp\u00e9cialiste de l\u2019Afrique \u00e0 la fondation science et politique. - 5. Vladimir Poutine s'est exprim\u00e9 sur les accusations de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie. - 6. Les vapoteurs pourront trouver de la nicotine en Suisse : Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI. - 7. Les CFF pr\u00e9sentent leur nouvel horaire : Interview d'Heidrun Buttler, responsable des horaires et de l'offre pour les CFF infrastructures. - 8. La Suisse serait en situation de d\u00e9flation, mais cela reste tabou : Interview Thomas Stucki, chef des investissements \u00e0 la Banque Cantonale de St-Gall", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "7. Le nouvel horaire des CFF entrera en vigueur le 13 d\u00e9cembre 2015 .", "durationSec": 978, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Suisse", "Afrique", "Europe"], "thematicThemes": ["train", "r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "dopage sportif", "sport (comp\u00e9tition)", "relations internationales", "horaire", "cigarette \u00e9lectronique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7228386", "ece-7228369"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-03-02T13:37:44Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nL'Europe a une forteresse l'Afrique une terre de migrants \u00e0 Malte, les 2 continents campent sur leur position \u00e0 quelques heures de la fin du sommet sur la migration Bruxelles insiste l'Afrique doit bloquer les migrants est le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9plique en d\u00e9non\u00e7ant une politique \u00e0 2 vitesses, les Syriens d'un c\u00f4t\u00e9, les Africains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [93%] :\r\nDe l'autre et dans ce contexte, un homme apporte une pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [85%] :\r\nFaut distinguer les vrais r\u00e9fugi\u00e9s, ceux qui se pr\u00e9tendent avait ressaisir celui qui veut changer sa vie, il \u00e9tait rien et quand ce n'est pas du tout la m\u00eame situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nRobert Badinter, ancien ministre fran\u00e7ais de la justice, vous l'entendrez plus longuement dans un instant de l'exil des Africains Melilla, enclave espagnole, \u00e0 la fronti\u00e8re marocaine le vivait au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [87%] :\r\nOui, vivez car aujourd'hui il n'y a quasiment plus d'immigr\u00e9s sur place, reportage tout \u00e0 l'heure pour tenter de comprendre la m\u00e9thode espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la m\u00e9thode russe, celle de Vladimir Poutine, punir les athl\u00e8tes, mais par la nation, le pr\u00e9sident a enfin r\u00e9agi aux accusations de dopage qui frappe son pays, et puis il y a aussi la m\u00e9thode des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nOui, pr\u00e9sent\u00e9 le plus important changement d'horaire depuis Rail 2000, quelques jours seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 la suppression de 900 postes, un programme d'\u00e9conomies et donc un nouvel horaire ambitieux est -ce que \u00e7a va vraiment de paire tout \u00e7a la r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes d'Alain Barbey, directeur Romand, du trafic r\u00e9gional des CFF. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nVapoter fumer, m\u00eame combat, m\u00eame loi les Suisses ne pourront pas tirer sur une cigarette avant 18 ans quant \u00e0 la publicit\u00e9, elle sera restreinte mais pas interdite de quoi f\u00e2cher tout le monde Alain Berset nous expliquera qu'il n'avait pas vraiment le choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nSon endroit un peu secret, fruit de pas mal de fantasmes les port franc de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [82%] :\r\nLes entrep\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 des marchandises en transitant ne sait pas toujours ce qu'ils adressent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, mais \u00e7a doit changer, selon son nouveau pr\u00e9sident, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, David Hilaire il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 pour parler parler des ports francs mais aussi pour parler des Verts, son parti, qui a subi une nouvelle d\u00e9faite lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [94%] :\r\nL'Europe et l'Afrique parviendront -t-elle accorder leurs violons sur la migration \u00e0 Malte, le sommet qui r\u00e9unit les ministres europ\u00e9ens et africains s'ach\u00e8ve dans quelques heures, les r\u00e9sultats seront pr\u00e9sent\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi si r\u00e9sultats il y a car les discussions sont \u00e2pres en amont, les ministres doivent donc se livrer \u00e0 un v\u00e9ritable travail d'orf\u00e8vre diplomatique roman qui va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [88%] :\r\nMa\u00eetre une soixantaine de d\u00e9l\u00e9gations autour d'une table est d\u00e9j\u00e0 un exploit, alors les mettre d'accord sur un texte, la mission est pour le moins p\u00e9rilleuse africains 0 P1 doivent s'accorder sur une d\u00e9claration politique, mais aussi sur un plan d'action qui comprend 5 grands chapitres plus ou moins pr\u00e9cis, plusieurs pays africains ne veulent pas entendre parler de quotas pour limiter l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail europ\u00e9en, il voit d'un mauvais oeil le sale travail, entre guillemets, que l'Europe souhaite leur confier le blocage des migrants et en face, le but est d\u00e9sormais assumer, il est de limiter l'afflux en misant sur l'Afrique en soutenant les pays d'origine et de transite autres mots cl\u00e9 pour les Europ\u00e9ens, assurer le retour des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s un exercice tr\u00e8s complexe, on le voit, Europe et Afrique de continent, mais aussi 2 agents de la fort diff\u00e9rents Romain Clivaz rtsinfo La Valette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [94%] :\r\n2 agendas et 2 cat\u00e9gories de personnes en exil, les migrants et les r\u00e9fugi\u00e9s, les Africains et les syriens pour stigmatiser puisqu'hier, plusieurs chefs d'\u00c9tat africains ont d\u00e9nonc\u00e9 justement une politique d'accueil europ\u00e9enne \u00e0 2 vitesses et pourtant cette diff\u00e9rence est importante, c'est l'ancien ministre fran\u00e7ais de la justice qui le dit Robert Badinter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [84%] :\r\nLe r\u00e9fugi\u00e9 parce que sa vie est en jeu, et celle de ses enfants, on doit n\u00e9cessairement le ouvrir la porte, celui qui veut changer sa vie, ne plus \u00eatre celle mis\u00e9rable qu'il conna\u00eet celui -l\u00e0. \r\nIl \u00e9tait, et quand il cherche un lieu non pas pour l'accueillir, pour sauver sa vie, pour y trouver puisse travaille et une ville et \u00e7a c'est pas du tout la m\u00eame situation, il ne faut pas confondre les 2, la r\u00e9ponse de Bruxelles, la r\u00e9ponse des grands \u00c9tats eurent europ\u00e9ens de la France, de la Grande-Bretagne, de l'Allemagne est -elle digne des principes d'accueillir la r\u00e9solument en ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s parce que nous sommes li\u00e9s par les textes sont internationaux, simplement il faut distinguer les vrais r\u00e9fugi\u00e9s, ceux qui se pr\u00e9tendent b\u00e9n\u00e9ficiaire des droits asile alors qu'on s'aper\u00e7oit qu'ils n'appartiennent pas aux \u00c9tats o\u00f9 o\u00f9 ont lieu auquel je ne regrette asile aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, ils sont des demandeurs pour venir au foyer, l'Europe, mais m\u00eame l\u00e9galement d'heures d'asile on a les moyens des accept\u00e9 de leur donner du travail, donc ne pas les accepter, on ne peut pas et \u00e9videmment comme il voit les premiers \u00eatre cueilli je pense qu'en ce qui concerne les seconds, c'est-\u00e0-dire ceux qui cherchent ailleurs un avenir meilleur et on les comprend, \u00e7a sera plus difficile, donc, nous allons entrer dans une p\u00e9riode o\u00f9 le flux va se poursuivent, et o\u00f9 il ne peut y avoir qu'une r\u00e9ponse ordonn\u00e9e et coordonn\u00e9e des \u00c9tats europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [91%] :\r\nDes propos forts de Robert Badinter, interrog\u00e9 par Nicolas vu hier \u00e0 Gen\u00e8ve et vous pourrez entendre l'ancien garde des Sceaux fran\u00e7ais plus longuement dans l'\u00e9mission, tout un monde d\u00e8s 8 heures 10 : au menu, un autre sujet, le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [96%] :\r\nDes r\u00e9ponses coordonn\u00e9es disait Robert Badinter pour l'instant, c'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [92%] :\r\nNon puisqu'hier, la Su\u00e8de a d\u00e9cid\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 de r\u00e9tablir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, le pays dit avoir atteint la limite de ses capacit\u00e9s, pendant ce temps, la Slov\u00e9nie a commenc\u00e9 \u00e0 h\u00e9risser sa fronti\u00e8re de barbel\u00e9s, mais les 28 sont d'accord sur un point : ils veulent davantage s'engager sur le continent africain, aide au d\u00e9veloppement, contre renvois de migrants, c'est le march\u00e9 qu'il propose aux pays africains dont parlait hier dans ce journal et en mati\u00e8re d'engagement, h\u00e9 bien l'Allemagne prend les devants en esp\u00e9rant un retour sur investissement, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [93%] :\r\nL'Allemagne pousse sa politique africaine depuis presque 2 ans, le mois dernier, elle annon\u00e7ait encore vouloir renforcer sa contribution \u00e0 des missions de l'ONU en Somalie, au Mali et dans le sud du Soudan Angela Merkel cherchent aussi \u00e0 \u00e9veiller les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie allemande pour le continent africain, une r\u00e9ponse \u00e0 la pr\u00e9sence toujours plus forte des Chinois et des Am\u00e9ricains, alors que l'Allemagne prend plus de poids sur la sc\u00e8ne internationale, mais une n\u00e9cessit\u00e9 aussi face au flux de migrants originaires d'Afrique et qui la touche en premi\u00e8re ligne l'an dernier, l'Allemagne a ainsi accueilli 13000 \u00c9rythr\u00e9ens pour autant pas question de faire cavalier seul, explique Gunther donc que le Monsieur Afrique d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [83%] :\r\nJe prends ou m\u00eame fussent, nous avons besoin d'une politique africaine europ\u00e9enne beaucoup plus forte et je ne vous cache pas que l'Allemagne peut y contribuer, en collaboration avec 2 pays m\u00eame de sous- ce qui est un homme il s'agit de cr\u00e9er des \u00eeles de prosp\u00e9rit\u00e9 afin que r\u00e9fugi\u00e9s et immigrants puissent trouver des opportunit\u00e9s de travail en Afrique dont on gouverne \u00e0 passer par les grands travaux d'infrastructures, construction de ports, de routes, d'installation \u00e9nerg\u00e9tique Givrins Aung San marin, partout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [91%] :\r\nDes nouveaux projets de d\u00e9veloppement pour freiner les d\u00e9parts des jeunes Africains, c'est aussi de cela que les Europ\u00e9ens doivent discuter au sommet de La Valette, Dennis tout le sp\u00e9cialiste de l'Afrique \u00e0 la fondation, science et politique de Berlin restent sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [89%] :\r\nLa question est qu'est -ce que peut faire l'aide au d\u00e9veloppement dans ces pays l\u00e0, s'il n'y a pas des conditions du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la coop\u00e9ration \u00e9conomique aussi, ne va pas changer grand chose, et voit dans l'homme plein de pays en Afrique et ailleurs, notamment maintenant dans les balcons et \u00e7a n'emp\u00eache pas les gens de devenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [97%] :\r\nLa politique africaine de l'Allemagne reste cependant modeste \u00e0 la mesure de ses \u00e9changes commerciaux avec l'Afrique, un volume d'environ 45 milliards de francs l'an dernier, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'Allemagne \u00e0 7 heures et quart, on partira pour l'enclave espagnole de Melilla, c'\u00e9tait au au nord du Maroc, endroit connu pour ses arriv\u00e9es massives d'immigr\u00e9s africains, aujourd'hui il n'y en a presque plus nous verrons pourquoi avec le reportage de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [95%] :\r\nLe monde scrutait sa r\u00e9action, h\u00e9 bien il a r\u00e9agi hier, Vladimir Poutine s'est enfin exprim\u00e9 sur les accusations de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [95%] :\r\nC'est \u00e0 l'occasion d'une r\u00e9union avec des responsables sportifs \u00e0 Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [91%] :\r\nEt le pr\u00e9sident russe a dit qu'il fallait tout faire pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me est que les sanctions contre le dopage, devaient \u00eatre individuelles et non collectives, explication de texte, sign\u00e9 Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [93%] :\r\nLa lutte sportive n'est attrayante que lorsqu'elle \u00e9tait honn\u00eate, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine lors d'une allocution tr\u00e8s attendue, le pr\u00e9sident n'a pas confirm\u00e9, comme l'affirme le rapport que le dopage aurait eu lieu en Russie avec l'assentiment des autorit\u00e9s mais il d\u00e9clare que son pays doit coop\u00e9rer de mani\u00e8re enti\u00e8rement ouverte et professionnelle avec les structures internationales antidopage ce probl\u00e8me n'existe pas qu'en Russie, a -t-il dit mais si nos coll\u00e8gues \u00e9trangers ont des questions, il faut y r\u00e9pondre pour qu'il n'en est plus, Vladimir Poutine a ajout\u00e9 que la Russie allait aussi mener sa propre enqu\u00eate \u00e0 l'interne, alors que les athl\u00e8tes russes risquent d'\u00eatre priv\u00e9s de Jeux olympiques \u00e0 Rio l'an prochain et d'autres comp\u00e9titions Vladimir Poutine affirme que les sanctions contre le dopage, doivent \u00eatre individuelles, les athl\u00e8tes qui n'ont jamais touch\u00e9 au dopage ne doivent pas p\u00e2tir pour ceux qui ont commis une infraction en Russie, une 1\u00e8re t\u00eate est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 depuis que le scandale a \u00e9clat\u00e9, le chef du laboratoire antidopage moscovite a d\u00e9missionn\u00e9 mardi soir Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [95%] :\r\nAutre saga, la gr\u00e8ve des fonctionnaires Genevois, \u00e9pisode 3 avec une manifestation en fin d'apr\u00e8s- midi sous les fen\u00eatre du Grand Conseil lui qui d\u00e9battra justement ce soir d'un personnel Stop le m\u00e9canisme est simple : pour chaque poste cr\u00e9\u00e9, il faudra en supprimer un ailleurs puisque les d\u00e9penses de l'\u00c9tat seraient gel\u00e9es jusqu'\u00e0 ce que la dette du canton de Gen\u00e8ve passe de 13 \u00e0 8 milliards de francs, cette loi, c'est le PLR qui l'a concoct\u00e9e les syndicats promettent d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, si elle est adopt\u00e9e ce soir des syndicats qui ont refus\u00e9 hier d'aller discuter avec le conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [88%] :\r\nDes volutes un pr\u00e9sent volutes partent en fum\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait Bashung moi j'volutes partent en fum\u00e9e, c'\u00e9tait ben Bashung, je crois, mais c'est tout autre chose dont on va parler le vapotage devraient pouvoir se procurer les adeptes du vapotage devraient pouvoir se procurer de la nicotine liquide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [93%] :\r\nEffectivement, d\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais les vapoteurs seront soumis aux m\u00eames r\u00e8gles que les fumeurs pas avant 18 ans, l'objectif de la loi et de limiter les incitations \u00e0 fumer, surtout pour les plus jeunes, pourtant, le gouvernement a renonc\u00e9 \u00e0 interdire totalement la publicit\u00e9 et le parrainage, contrairement \u00e0 plusieurs pays voisins Alain Berset, ministre de la sant\u00e9, explique pourquoi il n'avait pas vraiment d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [92%] :\r\nNous avons fait une consultation qui a donn\u00e9 des r\u00e9sultats extr\u00eamement contrast\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre relativement difficile vous dire la suite du d\u00e9bat parce que les positions paraissent presque inconciliables entre les milieux de la sant\u00e9, les organisations de protection de la jeunesse, des consommateurs qui nous disent : mais vous n'allez pas du tout assez loin, il faudrait aller beaucoup plus loin : interdire totalement le la publicit\u00e9 pour la pour la cigarette, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les milieux \u00e9conomiques, les milieux aussi de production de cigarettes qui nous disent : mais vous, vous allez beaucoup trop loin, c'est c'est liberticide pour la libert\u00e9 \u00e9conomique, on pourra plus travailler avec \u00e7a et donc, nous avons essay\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre entre ces 2 p\u00f4les en disant : il faudra bien \u00e0 la fin, trouvent un compromis trouv\u00e9 un chemin et nous essayons de le faire de mani\u00e8re pragmatique, mais en ne perdant pas de vue l'objectif principal qui est de limiter ou de freiner les incitations auxquelles les jeunes sont confront\u00e9s pour les inviter \u00e0 commencer \u00e0 fumer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [91%] :\r\nAlain Berset au micro d'Alexandra Richard des candidatures officialis\u00e9es, hier soir, celle de Guy Parmelin, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC vaudoise l'a confirm\u00e9 hier soir par acclamation lors de son congr\u00e8s et puis \u00e0 l'\u00e9chelon communal, celle de Gr\u00e9goire Junod qui se verrait bien syndic de Lausanne, s'il est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9, en f\u00e9vrier prochain, le Parti socialiste lausannois, on a fait son candidat hier une offre pas politique mais de transports celle l\u00e0 on parle du nouvel horaire CFF plus dense avec des cadences am\u00e9lior\u00e9es et des trajets plus courts en g\u00e9n\u00e9ral car quelques villes seront d\u00e9sormais moins bien desservies, Lyon ou Laufon par exemple, il a fallu faire des choix parfois douloureux, comme l'explique \u00e0 Hydro- ne doute l'air responsable des Horaires et de l'offre pour les CFF infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:23) [85%] :\r\nParce est attaqu\u00e9 SOS qui et Maridal c'est vrai qu'il y a toujours une part de perdants lorsque nous introduisons une nouvelle offre, cela vient \u00e9videmment du fait que nous avons une infrastructure qui n'est pas flexible et que nous ne pouvons pas \u00e9tendre rapidement ce qui et quand il y a des demandes pour de nouvelles offres, nous devons planifier pour les faire correspondre le mieux possible la ma\u00eetresse par son carnaval \u00e0 Cannes afin d'un XV pass\u00e9isme mais il peut \u00e9videmment arriver que nous ne puissions pas r\u00e9alis\u00e9 tous les voeux que nous ne puissions pas contenter tous les acteurs ou toutes les lignes avec l'Est vrai Stavridis s'ach\u00e8ve apr\u00e8s mais en g\u00e9n\u00e9ral, nous nous appliquons en collaboration avec nos partenaires \u00e0 contenter la majorit\u00e9 et \u00e0 ce que l'offre soit am\u00e9lior\u00e9 pour l'ensemble du public, m\u00eame si cela implique quelques petites p\u00e9joration de leurs fl\u00e8ches Talangai m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry \u00e0 noter que le nouvel horaire entrera en vigueur le 13 d\u00e9cembre prochain c'est l'un des rares \u00e9conomistes \u00e0 oser prononcer le mot tabou d\u00e9flation et pourtant, Thomas Stucki, responsable des investissements \u00e0 la Banque cantonale de Saint-Gall, h\u00e9 bien, selon lui, la Suisse est bel et bien en situation de d\u00e9flation, m\u00eame si personne ne veut le dire, par peur des cons\u00e9quences n\u00e9gatives continuer syst\u00e9matiquement \u00e0 parler de recul des prix est psychologiquement beaucoup moins dommageable Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:40) [92%] :\r\nUn recul des prix qui atteint moins1,4 pourcent pour pour ce dernier mois d'octobre, moins1,1 pourcent attendu attendu sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, Thomas qui, chef des investissements \u00e0 la Banque cantonale de Saint-Gall l\u00e2che le mot dans le dernier bulletin d'analyse de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:54) [75%] :\r\nGerhard n\u00e9gatives et une voiture ne fait pas peu comme une autre indice que ma fille a pour th\u00e8me : tu viens nous avons un taux d'inflation n\u00e9gatif de1,4 pourcent alors alors oui quand nous pouvons parler \u00e9coutez, inflation, les prix du p\u00e9trole et le franc a enjoint roulent important bien s\u00fbr, a r\u00e9sum\u00e9 leur effet ce sera estomp\u00e9 l'an prochain, banques et pourtant la BNS dans la toujours des taux d'inflation n\u00e9gatifs holistique on ne donc le Giniel mais d'autres facteurs jouent un r\u00f4le Warshaw nouveau comme il un peu eau l'embellie du commerce sur Internet par exemple regarde d'acheter un bien, l\u00e0 o\u00f9 il est moins cher, une fois et ensuite de le faire acheminer gr\u00e2ce \u00e0 des co\u00fbts de transport militaire, qui sont tr\u00e8s bon march\u00e9 actuellement arithm\u00e9tique tout quoi au fond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:35) [96%] :\r\nLes prix du p\u00e9trole et le franc, certes, mais aussi les co\u00fbts trop bas, des transports, un facteur qui n'est jamais mentionn\u00e9, car le seul fait de mettre ce mot tabou d\u00e9flation sur le recul des prix peut psychologiquement entra\u00eener un report des achats qui pour le coup, accentuerait vraiment la baisse et aurait des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, raison pour laquelle la BNS se garde bien de le prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:54) [80%] :\r\nM\u00eame bien apr\u00e8s l'Europe manque d'ici la BNS a d\u00e9cid\u00e9 de lutter contre une v\u00e9ritable d\u00e9flation, elle devrait encore baisser les Toulousains et ces taux encore plus n\u00e9gatif aurait des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9gatives pour les banques et les caisses de pension dans totalement compr\u00e9hensible que la BNS ne r\u00e9pond pas entrer sur son terrain \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:10) [94%] :\r\nParler de d\u00e9flation c'est ce obliger \u00e0 agir, or le recul n'est pas suffisamment pr\u00e9occupant pour quitter le registre des euph\u00e9mismes hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:17) [90%] :\r\nEt pour terminer, un record mondial, inscrit par la Chine, je vous donne la somme vous tentez de deviner de quoi il s'agit, Simon du monde website 14 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s en une seule journ\u00e9e, franchement aucune id\u00e9e, et bien s\u00fbr que possible, tout est possible effectivement et qui plus est en Chine, c'est la somme qu'a engrang\u00e9 Alibaba g\u00e9ant chinois du commerce en ligne, en l'espace d'une seule journ\u00e9e, celle des c\u00e9libataires, c'\u00e9tait hier une date culte en Chine, le jour des soldes sur les plateformes en ligne, bref, c'est l'\u00e9quivalent du Black Friday am\u00e9ricain ont beaucoup plus gros, l'\u00e9conomie chinoise a retrouv\u00e9 un second souffle, hier, du moins l'espace d'une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:52) [86%] :\r\n14 milliards 14 jours bon, m\u00eame temps, il y a beaucoup de Chinois, donc \u00e7a fait quelques francs par par personne ce c'est tout \u00e0 fait envisageable, merci beaucoup, Coralie Claude c'\u00e9tait 2 dont on parle des CFF dans un instant m\u00e9t\u00e9o dissipation partielle et r\u00e9gional du stratus sur le plateau \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le temps sera ailleurs et au-dessus, bien ensoleill\u00e9, maximum 8 \u00e0 11 sous le stratus 15 degr\u00e9s au soleil plus 13 \u00e0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T06:20:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 La Valette", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttler, Heidrun", "role": "responsable des horaires et de l'offre pour les CFF Infrastructures", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tull, Denis", "role": "sp\u00e9cialiste de l\u2019Afrique \u00e0 la fondation science et politique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nooke, G\u00fcnter", "role": "commissaire pour l'Afrique d'Angela Merkel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stucki, Thomas", "role": "chef des investissements \u00e0 la Banque cantonale de Saint-Gall", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badinter, Robert", "role": "ancien Garde des Sceaux fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C03847EF-5D5E-45AE-AE28-24F8CF8535B4", "internalArchiveId": "C03847EF-5D5E-45AE-AE28-24F8CF8535B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou. A l'occasion du centenaire du tunnel ferroviaire Moutier-Granges (4/5)", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l'exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\r\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\r\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\r\nVous constaterez qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\r\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d'anecdotes v\u00e9cues.\r\nPuis notre train gourmand s'arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\r\nEn voiture, mon canari !", "durationSec": 1609, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209418", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Moutier", "Soleure (canton)", "Grenchen"], "thematicThemes": ["ligne ferroviaire", "tunnel"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 12.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (4/5) / BIL_2015-11-12T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 12.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (4/5) / BIL_2015-11-12T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !", "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !"], "variantIds": ["ece-7209419", "ece-7209418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:51Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nBien en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [79%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re, comment va -t-on \u00e0 pied oui \u00e0 pied, en passant par le tunnel Moutier Grange \u00e0 pied de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:20) [75%] :\r\nPhiloct\u00e8te frappe Philippe et puis j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:35) [88%] :\r\nUn budget et nous sommes au Vivaldi, il fait plus chaud que dans la gare aux marchandises bonjour St\u00e9phane, bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:42) [88%] :\r\nBonjour d\u00e9j\u00e0 bonjour Philippe, salut \u00e0 tous les 2 on continue donc cette semaine sur cet \u00e9v\u00e9nement extraordinaire qui a \u00e9t\u00e9 ce percement de tunnel qui s'est termin\u00e9, je rappelle, en 1915 l'\u00e9v\u00e9nement pour lequel lequel tu as cr\u00e9\u00e9 une Exposition et je rappelle est donc \u00e7a, \u00e7a ne veut dire, par contre, il y a des ouvrages qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9s il y a aussi une activit\u00e9 historique \u00e0 Moutier qui est assez important, donc jamais tous nos auditeurs qui doivent se dire ah mais ils ne c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 oui mais renseignez -vous, peut-\u00eatre sur les prochaines expositions peut-\u00eatre \u00e0 quelque chose \u00e0 nous dire par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 des projets dans le tube comme on dit au mus\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:13) [81%] :\r\nTours Automatique alors au mus\u00e9e du tout automobile, histoire, alors bien entendu, il y aura quand il a dit Philippe les publications qui sera d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition, vous pouvez \u00e9galement recommand\u00e9 sur sur notre page Facebook Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier ou sur notre site WWW Point mus\u00e9e du tour Point CH sans accent s'mal et s'il vous pla\u00eet 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:34) [87%] :\r\nUne Exposition d\u00e9j\u00e0 pour faire envie aux gens d\u00e9j\u00e0 qui commencent \u00e0 allumer l'ordinateur pour rejoindre un vrai ce que tu viens de citer, c'est quoi la prochaine Exposition qu'il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors actuellement donc on nous sommes en pleine \u00e9laboration d'un tout nouveau Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire, qui verra ses portes ouvrir en 2017, les gros travaux commenc\u00e9s en 2016 donc en attendant durant l'ann\u00e9e 2016 n'y aura pas d'Exposition, sauf peut-\u00eatre de petits \u00e9v\u00e9nements ponctuels, mais pas de grosses expositions telles que celle du tout sur le tunnel actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [83%] :\r\nCette Exposition sur le tunnel, ce qu'elle a drain\u00e9 beaucoup de gens, des gens de l'ext\u00e9rieur, on nous disait hors antenne, notre ancien prof Pierre-Alain m\u00eame que je salue, qui fut lib\u00e9raux allusive, l'Union sportive italienne de \u00e7a, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 80, me disaient que justement il y avait aussi des faits rude chemin de fer qui venaient du monde entier, j'exag\u00e8re \u00e0 peine, et les gens, la population locale, ce qu'il s'est trouv\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:21) [75%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette c'est exposition est en fait une double Exposition puisque \u00e0 tunnel 2 entr\u00e9e ou de sortie sur le de de quel sens on le prend ce qu'on quand on dit l'escalier qui montre ma foi \u00e7a immonde, ne fait pas que monter baissera aussi le truc c'est que on \u00e0 Granges aussi le mus\u00e9e de Grange avec le \u00e9troitement collabor\u00e9 pour cet ex-. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:40) [79%] :\r\nGestion pr\u00e9sente \u00e9galement sa version des choses, c'est-\u00e0-dire l'histoire en fait du tunnel de victoire Grange par le Soleurois et donc du coup on fait on proc\u00e8de donc \u00e0 des \u00e9changes de public, c'est-\u00e0-dire que ceux qui sont passionn\u00e9s par le tunnel et sur la moiti\u00e9 sont reconduits en fait par nos soins \u00e0 grand Jada hi\u00e9ratique et sp\u00e9ciale avec donc le ticket de train plus l'entr\u00e9e aux expositions qui est mis sur place la population pr\u00e9v\u00f4tois s'est int\u00e9ress\u00e9 est -ce int\u00e9ressant encore, enfin m\u00eame Valls les classes, les d\u00e9charges de classe \u00e9galement, donc on est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s content de l'affluence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [87%] :\r\nJe ne souviens qu'\u00e0 une \u00e9poque, il y a des gens qui aller voir des concerts \u00e0 Bienne et qui revenait jusqu'\u00e0 Granges Sud est un des derniers trains \u00e9quipe passer le tunnel \u00e0 pied 8 kilom\u00e8tres \u00e0 pied dans le tunnel parce que \u00e7a c'est vrai, \u00e7a fait partie aussi des l\u00e9gendes urbaines inh\u00e9rente \u00e0 ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:28) [81%] :\r\nAlors je pense que certains l'ont fait pour ma part, je connais quelqu'un qui, qui, effectivement, l'avait fait sur un certain bout puis au bout d'un moment, je crois qu'il s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 pour uriner et puis apr\u00e8s le p\u00e8re parti dans l'autre sens, et s'\u00e9tait trouv\u00e9 un nouveau \u00e0 Granges parce qu'on ne voit rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [75%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [82%] :\r\nLe effectivement c'est clair que, il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de, de, de cheminer le long de de ce voie parce que il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'espace, donc changement extr\u00eamement dangereux, c'est vraiment le journal de 8 c'est formellement interdit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [66%] :\r\nWilson va venir jusqu'\u00e0 Granges depuis parce qu'il tunnel \u00e0 pied pour venir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [68%] :\r\nJacques qui nous \u00e9coutent ici aboutir, ne faites pas chez vous, ne passez pas le kin\u00e9 boutique en chez vous car Godard oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [84%] :\r\nNon, je rigole, mais faites attention, \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, parce qu'il y a pas beaucoup de place \u00e0 un rappelons -le quand m\u00eame dans ces tunnels il pas il creusait pas pour faire plaisir, j'appelle creuser ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire et, en g\u00e9n\u00e9ral, enfin, on le voit bien d'ailleurs quand on prend un tunnel avec avec un travail si si bien calcul\u00e9 quoi y a pas de pain centraux donc si un train si vous croisez un train voil\u00e0 pardon par terre entre les voies rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:30) [65%] :\r\nC'est Jean-Philippe personne doit faire \u00e7a toute fa\u00e7on je rappelle, je ne peux \u00e0 partir au fond la qui 50 am\u00e9ricains dans les effets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [89%] :\r\nEt pendant qu'il est certain que les gens croient que j'ai encore parl\u00e9 avec humour contre le CFF qui m'a aid\u00e9, on ne se r\u00e9jouit pas lorsque le train s'arr\u00eate au milieu du tunnel pour un probl\u00e8me technique parce qu'on doit sortir, et a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'espace, m\u00eame pour les contr\u00f4leurs qui sont vraiment rompu d'exercice, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s astreignant, donc \u00e9videmment de le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [83%] :\r\nJe demande si on trouve pas des des cadavres ou alors des squelettes avec une bouteille de bi\u00e8re \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:59) [67%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [71%] :\r\nC'est \u00e9vident oui \u00e9coutez d'bas, effectivement, n'allez pas regarder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [79%] :\r\nNon monsieur venait de parcourir le tunnel Moutier Grangeon courant c'\u00e9tait bien bonjour ouest super une sacr\u00e9e sensation ce tr\u00e8s agr\u00e9able essouffl\u00e9 quand m\u00eame parce que il y a quand m\u00eame un minimum, oui, ce sont des Italiens qui ont construit ces tunnels mais \u00e9coutez, je ne savais pas maintenant, vous me l'apprenez, les Italiens, quels sont leurs points positifs : le point n\u00e9gatif : allons -y sans langue de bois, inquiet, pas positif, enfin je trouve qui font de la bonne nourriture, on peut trouver vraiment de bons petits plats par contre inversement, ils sont une \u00e9quipe de foot catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [78%] :\r\nMarseille \u00e0 une \u00e9poque on pouvait ouvrir les fen\u00eatre du train et balancer, je vous donne Tunnel des gens l'ont fait certainement dans leur jeunesse, vous avez plus fabuleux en tant qu'arch\u00e9ologue et \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant d'aller voir ce qu'il a dans ce tunnel, il doit y avoir des trucs bizarres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [84%] :\r\nJ'ose imaginer quand m\u00eame que la compagnie organis\u00e9 dans un toilettage du tunnel au plus haut, si certaines propri\u00e9t\u00e9s de c\u00e9l\u00e9brer ses abords mais oui effectivement, donc on peut s'imaginer que ce tube contient des choses qui pourraient \u00eatre peut-\u00eatre int\u00e9ressante dans 100 ou 100 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [87%] :\r\nPuisqu'on parle de choses int\u00e9ressantes de choses insolites, rappelons -le, nous sommes ici pour c'est exposition tu as fait autour du percement du tunnel, on a parl\u00e9 de ce village des migrants de d'ouvriers italiens qui venaient au dans le quartier, qui s'appelait le le Tripoli alors plein d'anecdotes aussi sur ce village improvis\u00e9 qu'est -ce que tu peux nous raconter par rapport \u00e0 \u00e7a parce qu'il y avait une vie apr\u00e8s le boulot, malgr\u00e9 le fait qu'y travailler comme des boeufs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [84%] :\r\nEffectivement, donc le Tripoli \u00e9tait constitu\u00e9e aussi de de restaurants et de lupanars, hein, on peut juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [82%] :\r\nLupanars, c'est-\u00e0-dire pour ceux qui ne poss\u00e8dent pas un vocabulaire extr\u00eamement diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [79%] :\r\nLe le lupanars en d'autres termes saborder leur fait le terme en fait de lupanars et l\u00e0, c'est simple, en fait, il viendrait donc du latin des Romains, puisque les prostitu\u00e9es de certaines \u00e9poques, donc de l'empire Romain n'avait pas possibilit\u00e9 d'arpenter les trottoirs, comme c'est le cas maintenant, donc elle se met \u00e0 la fen\u00eatre de leur appartement fait de leurs chambres et le elles haranguer le le pas sans raison ou ou et du coup \u00e7a rappelait justement le cri du loup qui se dit Lupul son la page et savonner le \u00e0 narrer c'\u00e9tait Dusty, le cri du loup et c'\u00e9tait comme \u00e7a, j'appr\u00e9hende un peu un peu les bordels les lupanars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [85%] :\r\nD'accord, merci pour ces pr\u00e9cisions mais \u00e0 Moutier lors du percement du tunnel en ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [51%] :\r\nJoue toujours toute. \r\nLa place ou pas la v\u00f4tre l\u00e0 parce que j'avais de la dette du petit train, nous aurons \u00e0 papa en voiture s'il vous pla\u00eet, c'est pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [78%] :\r\nSur ce village se Tripoli, on le rappelle, fond\u00e9e par par migrent italien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le Tripoli, en fait, donc c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait le baraquement dans lesquelles justement les stadiers loger il y avait donc des lupanars, comme on vient de le pr\u00e9ciser et des bistrots, des restaurants parce qu'effectivement, donc cette population qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement la importante \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'on parle de 800 personnes 800 personnes pratiquement de part et d'autre des 2 c\u00f4t\u00e9s Granger 800 personnes du c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9v\u00f4tois ma foi devaient se divertir devait aussi jouer la botte chien on a des photos justement de Douvres qui la bonne ch\u00e8re, je suis qui les boules, je sais pas, la poche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [83%] :\r\nMonsieur l'\u00e9mission bien en t\u00eate qu'est -ce que lupanars pardon qu'est -ce qu'un lupanar qu'une id\u00e9e lupanars pas le mot Panhard Panhard Le pied prendre son pied, j'ai lu, j'ai lu que je prenais mon pied il y a eu, il aura qui lira le dernier. \r\nEh bien au total Moutier en compagnie de St\u00e9phane Froidevaux un client r\u00e9gulier non pas du lupanars du Tripoli pr\u00e8s de lui en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [78%] :\r\nCompl\u00e8tement de cette population \u00e9tait mais bien s\u00fbr nous appelle, pour la plupart laiss\u00e9 femme et enfants, donc \u00e0 la maison, donc c'est-\u00e0-dire, dans le nord de l'Italie et de la libert\u00e9 de la la libert\u00e9, la belle et d'une certaine mani\u00e8re, donnera, mais pour certains abats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [82%] :\r\nCe qu'on a vu hier avec Louis Pedro qui, il y a, il y a quand m\u00eame des ouvriers qui venaient aussi avec leur famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [83%] :\r\nOui c'est juste, mais il faut s'imaginer aussi que une bonne partie qui venait en tant que que que que personne seule et devait \u00eatre divertis et il est certain que par exemple la Leadership de Tripoli compte n'est pas pour une population de de 800 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, bon c'est un petit peu plus comme c'est possible parce qu'on \u00e9tait pas eu 100 personnes Tripoli mais la plupart des ouvriers habitant de Tripoli et il y avait 3 restaurants 3 restaurants, bars, caf\u00e9s, etc, qui \u00e9taient \u00e0 disposition serait d\u00e9j\u00e0 pas mal ces 3 restaurants donc marche du feu de Dieu comme on peut dire et ce qui int\u00e9ressant c'est que justement, on voit que les personnes \u00e9taient assez friand d'aller au restaurant, dans la mesure o\u00f9 il une des revendications des ouvriers pour la gr\u00e8ve, c'\u00e9tait justement de payer \u00e0 la Quinzaine et non pas au mois comme \u00e7a, ben il de faire des ardoises parce que ils buvaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [88%] :\r\nC'est un probl\u00e8me quand m\u00eame, il y a quelques anecdotes aussi par rapport \u00e0 \u00e7a l'alcoolisme prol\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:05) [76%] :\r\nAlors on n'en parlait pas ouvertement mais par contre, qui se passe et qui a d\u00e9j\u00e0 des anecdotes qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 relat\u00e9s donc dans le petit c'est-\u00e0-dire c'est le journal en fait local et qui d\u00e9montrent en fait Bader, c'est-\u00e0-dire \u00e7a s'est prononc\u00e9 puisque y Isabelle certains monsieur ah je ne sais plus, je crois, qui s'appelait Robert Val\u00e9rie engageant donc exactement qui peut abus\u00e9 de la dive bouteille, qui avait d\u00fb \u00eatre ramen\u00e9 en brouette aux prisons assez celui de Guillaume d\u00e9grisement par les gendarmes, tellement il pourrait plut\u00f4t dire sur ces d\u00e9c\u00e8s de pas donc il est clair qu'on peut imaginer ce genre de comportement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [98%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [84%] :\r\nProbl\u00e8me aussi de crimes, c'est horrible, le tableau est assez horrible lorsqu'on le d\u00e9peint comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [84%] :\r\nOui, alors il est certain que c'est ce qui ne lui \u00e9taient des personnes qui \u00e9taient relativement dur, dur \u00e0 la t\u00e2che, mais bien aussi, je pense au niveau du comportement de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et on a isol\u00e9 dans l'alcool aidant, effectivement, donc on a des anecdotes, par exemple, qui avait une sommeli\u00e8re qui \u00e9tait particuli\u00e8rement jolie et les sons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [73%] :\r\nNon, j'ai \u00e9crit Al\u00e9ria, Val\u00e9ry ah bon, dis vous notre assistante de prendre qu'on embrasse oui Val\u00e9rie oui, ah oui, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, en fait, tout compris, allez, allez, oui, mais malheureusement c'\u00e9tait fait parader. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [74%] :\r\nNon, vraiment, c'est pas beau jugement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [77%] :\r\nElle s'est faite, les banquiers, \u00e7a veut dire que l'entr\u00e9e justement par par un ouvrier qui avait \u00e9t\u00e9 qu'elle avait \u00e9conduit, donc voil\u00e0, donc, mais je crois qu'elle est jolie, bien, mais je crois que que je crois qu'il avait surv\u00e9cu, il y avait aussi le patron du du restaurant le Colombo, qui s'\u00e9tait fait poignarder il y a aussi adorent r\u00e9solue Meurtre c'est l'inspecteur Colombo aussi oui, pff, battez -vous, l'anglais, donc effectivement, donc il y avait quand m\u00eame des, des, des, des, des parties tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s chaude de de l'histoire de Tripoli relater et ce qui avait \u00e7a aussi, c'est que les pr\u00e9v\u00f4tois au d\u00e9but, \u00e9tait tr\u00e8s bien s\u00fbr par rapport au village de Tripoli mais apr\u00e8s aller s'encanailler, Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [87%] :\r\nOui, c'est chaud aussi dans la mesure o\u00f9 on peut dire oui voil\u00e0 6 Italiens ces \u00e9trangers amen\u00e9s en fait les pires maux dont nous r\u00e9agirons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [85%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u un petit peu comme \u00e7a apr\u00e8s, quand on regarde un petit peu les anecdotes, il n'appara\u00eet quand m\u00eame qu'il y a certaines bagarres qui \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e au Tripoli aussi par des par des autochtones. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [61%] :\r\nAu bout du monde dans Roberval au Gabon, on avait englouti \u00e7a c'est qu'apparemment ou ne va avoir de s\u00e9rieux Bardonnaud et puis tout donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:22) [78%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre d'autres anecdotes quelque chose int\u00e9ressante au niveau de la nourriture ou de ce qu'on mange parce qu'on on imaginait avec le P\u00e8re Pedro, qui le grand Ter-Petrossian d'imaginer avec lui, Pedro qui quelles pouvaient \u00eatre les menus de ses pensions italienne para\u00eet beaucoup de polenta de polenta et peut-\u00eatre aussi une polenta o\u00f9 l\u00e0 j'ai failli renverser Philippe similaire avait pas rattraper, je me serais mis plein les jeunes ont 180 degr\u00e9s, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 les pizzas, les p\u00e2tes \u00e0 l'\u00e9poque par les pasta shoot \u00e0 la donnera dans la chanson, \u00e7a existait aussi on a cuisin\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [79%] :\r\nS'ajoute oui, pas de film, oui mais pas ben oui en Dieu, on n'en faisait qu'on a fait \u00e9norm\u00e9ment, il faut savoir que c'\u00e9tait quand m\u00eame une cuisine qui \u00e9tait assez diff\u00e9rente de celle qu'on a maintenant en travailler plus avec des p\u00e2tes fra\u00eeches oui qui industriel, m\u00eame si la cuisine industrielle de combien de foot commencer d\u00e9j\u00e0 par la taille des sauces de ce genre de choses qui \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus facile en termes de conservation et d'hygi\u00e8ne alimentaire, mais on avait, on avait mont\u00e9 une gastronomie qui \u00e9tait traditionnelles qui \u00e9tait tr\u00e8s orient\u00e9 sur des produits frais, on travaille \u00e9norm\u00e9ment avec ces produits frais avec des c\u00e9r\u00e9ales qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus compl\u00e8tes que celles qu'on utilise \u00e0 l'heure actuelle, on travaille, moi et des farines blanches, donc on avait une cuisine qu'on pourrait aller symbolis\u00e9e par le mot rustique, un peu plus rustique mais tr\u00e8s et tr\u00e8s tr\u00e8s aromatis\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s app\u00e9tissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:37) [84%] :\r\nBen on peut imaginer des pizzas honn\u00eatement ai moi j'ai des pizzas dans la r\u00e9gion de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui bien s\u00fbr c'est un mais qui est, qui est consomm\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps de qui c'est 1912 qui non mais on l'avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu avant la la pizza c'est un mais on l'a vu du reste donc bien en fait, on s'est fait un copain \u00e0 l'\u00e9poque de chronophages pas, j'avais dit que la pizza d'\u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Soudanais mais en m\u00eame temps la pizza est consomm\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, la pizza c'est ce ce qu'on peut utiliser de diff\u00e9rentes mani\u00e8res la mettez de la tomate, donc on utilise effectivement de la pizza qui \u00e9tait un ami, qui est tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s sympathique parce qu'il y a beaucoup de de cr\u00e9ativit\u00e9 autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:13) [78%] :\r\nBonjour, bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [77%] :\r\nJe sur Birant\u00e9 pour la 1\u00e8re Moutier c'est dans quel compte on compl\u00e8tement malheureusement ou heureusement pour qui, malheureusement pour l'pr\u00e9v\u00f4tois certains qui veulent pas ailleurs, ils sont bien d\u00e9rang\u00e9s dans les \u00e7a c'est du vent ou du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [76%] :\r\nSi sur c'\u00e9tait pas la port\u00e9e comme \u00e7a sa nourriture, c'est ce que vous et les ouvriers quand on est de pays forc\u00e9ment on s'int\u00e9grer pas gastronomique m'en parlant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:44) [86%] :\r\nAlors effectivement, on arrivait peut-\u00eatre pas avec ces ingr\u00e9dients parce qu'on est, on \u00e9tait pauvre, on n'avait pas les moyens, mais on \u00e9tait tr\u00e8s attir\u00e9 par le fait de retrouver sa gastronomie, moi, pour information, j'ai quand m\u00eame pas mal bourlingu\u00e9 dans ma vie mais j'ai pas mal travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 chaque fois que je suis arriv\u00e9 dans un pays, la premi\u00e8re chose que j'ai fait, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger, au restaurant, m\u00eame si j'avais pas d'argent et de le peu d'argent qui me restait c'\u00e9tait toujours pour faire un bon gueuleton le 1er jour o\u00f9 j'avais, c'est une sorte de, de tradition, tout \u00e7a pour dire quoi, que la gastronomie a toujours \u00e9t\u00e9 le ciment fondateur de de tout \u00e9change de toute recherche culturelle alors pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, effectivement, ils venaient pas Lecteurs ingr\u00e9dients mais c'\u00e9tait toujours \u00e0 la recherche de ces plats traditionnels de ces plaques et de les rapporter un v\u00e9hicule, j'imagine qu'o Tripoli avait ces 3 femmes, restaurants, bars, cabarets, \u00e7a devait \u00eatre un peu tout m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et ont retrouv\u00e9 cette cuisine traditionnelle, comme le disait Louis Pedro qui la polenta par \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [81%] :\r\nEncore merci Philippe, la parole \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:37) [75%] :\r\nAlors, juste encore une pr\u00e9cision pas tricheurs all\u00e9gations peut on parle oui c'est vrai, hier vous avez entendu donc Monsieur Luidgi Pedro qui chantait dans la chanson de Tripoli et avait une autre version, qui \u00e9taient celles qui \u00e9taient par les pr\u00e9v\u00f4tois et pr\u00e9v\u00f4toise, qui \u00e9tait d'un peu moins reluisante donc qui reprenait en fait c'\u00e9tait et les paroles du d\u00e9but \u00e9tait \u00e0 Tripoli, \u00e7a sent la merde et le voter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:59) [79%] :\r\nEh ben \u00e7a c'est l'int\u00e9gration, pas d'int\u00e9r\u00eat, les choses ont pas chang\u00e9, alors \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [89%] :\r\nTr\u00e8s peur, je ne compte pas, l'histoire est un \u00e9ternel recommencement les macaronis c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [80%] :\r\nLes macaronis, ce sont des p\u00e2tes qui sont pr\u00e9par\u00e9s avec des mets de base, on peut m\u00eame prisonnier en dedans, pommettes de la cr\u00e8me dedans, on peut \u00eatre de la charcuterie dedans, mais en g\u00e9n\u00e9ral on mais surtout un petit peu de fromage pour am\u00e9liorer l'ordinaire, mais c'est surtout la base de la cuisine italienne accuse italienne et qui est tr\u00e8s basique, mettez et orient\u00e9 essentiellement sur des bons produits et de la cuisine simple et pas accumuler un nombre incalculable de produits faute soit bon et simple c'est \u00e7a, donc voil\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 question les macaronis, c'\u00e9tait vraiment le plat de pages et qui \u00e9taient tr\u00e8s nourrissant puisqu'il y avait, il y avait du du Farinos \u00e0 l'int\u00e9rieur, ne serait -ce que par les papes il y avait du fromage, de produits laitiers, il y avait un podium un petit peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:47) [65%] :\r\nMoi je crois que c'\u00e9tait que ces marques \u00e0 venir dans sa \u00e7a, c'est la mort pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:51) [79%] :\r\nMoi, j'ai entendu une amie italienne qui m'a dit que ah bon plat italien devait continuer les 3 couleurs en fait du drapeau italien, c'est-\u00e0-dire le Vert comme le basilic, le blanc comme la mozzarella et le rouge comme justement la charcuterie, nouvel avion traditionnelle italienne mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:03) [78%] :\r\nC'est terrible, parce que l\u00e0 j'ai un petit creux, on sent des odeurs qui viennent de la cuisine du Nord de pizzas de p\u00e2tes aussi prochainement c'est insupportable \u00e7a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [83%] :\r\nBonjour madame l'\u00e9mission bien sur la 1\u00e8re qui \u00e9tait Vivaldi, c'\u00e9tait un musicien italien voil\u00e0 c'est pas lui qui a invent\u00e9 la pizza 4 saisons, non pas du tout non plus, pourriez -vous me siffloter quelque chose de Vivaldi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:30) [77%] :\r\nOh la la, non, alors je peux pas, non, non seulement vous, pourtant j'ai, j'avais des disques, les 33 tours bien cette Pusic, oui, oui, ce que vous avez fait, alors je sais plus parce que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 depuis, bon, parce que je les aide ou bien \u00e7a fera plaisir \u00e0 quelqu'un, oui, parce qu'il y en a bien qui un neveu qui disque encore oui, service du 20\u00e8me si\u00e8cle, oui, oui, mais le plus ancien qu'on ne fait plus qu'on ne fabrique plus les et qui est le disque revient, \u00e7a nous fera plaisir malin mais oui, moi j'aime bien les non, je n'\u00e9coute parfois bonjour lance parfois sur 2 disques emmerder, ce qui n'a pas observ\u00e9 un bonne journ\u00e9e javelot, par contre, Pater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [83%] :\r\nVivaldi, on en parlera demain ce restaurant, nous nous trouvons ici la violence bien r\u00e9chauff\u00e9, juste un mot aussi sur ce Tripoli \u00e0 quelle \u00e9poque ce village italien s'\u00e9tait construit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:29) [83%] :\r\nJuste apr\u00e8s le tunnel puisque la plupart des ouvriers italiens Hadopi travailler sont partis pour faire la guerre, donc ils ont d\u00e9cid\u00e9, enfin ils ont d\u00e9sert\u00e9, or c'est pas le cas des autres, ils ont quitt\u00e9 en fait Moutier, donc du coup, le voyage puisque peu \u00e0 peu vid\u00e9 et on a d\u00e9truit les baraquements qui \u00e9taient provisoires qui n'\u00e9tait pas ordures donc la plupart des baraquements \u00e9tait quand m\u00eame en bois, il faut le dire et puis par la suite, donc le quartier se d\u00e9velopper autrement, donc la population italienne, c'est un petit peu m\u00e9lang\u00e9 boulangers de la police assure l'instantan\u00e9, c'est m\u00e9langer apr\u00e8s que majorit\u00e9 d'entra\u00eeneurs sont retourn\u00e9s au pays pour faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:56) [88%] :\r\nOui, ils sont devenus quoi ces Italiens qui sont rest\u00e9s ici il y a beaucoup de familles, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:03) [79%] :\r\nAlors, au niveau d'un pourcentage pourrait pas trop en parler, ce qui se passe et que Moutier a connu plusieurs vagues d'immigration italienne, que ce soit les Loetscher de liaison, la vague d'immigration qu'il ne peut plus t\u00f4t de la de la des d\u00e9pouilles cela ici en l'occurrence, donc il s'agit de l'autre de migration, celle de 1911 avec le tunnel, puisqu'elle na\u00eet du Nord en fait de l'Italie, et une autre voie que 1000 des migrations qui s'est qui s'est produite avec donc m\u00e9moire du Tour Automatique et puis le besoin aussi, on va pour le, pour les entreprises, horlogerie, donc on peut pas vraiment quantifier, par contre, au niveau des patronymes des il certain que quand m\u00eame quelques quelques patronymes qui reste aujourd'hui bien ancr\u00e9e dans le paysage pr\u00e9v\u00f4tois comme justement pas les perroquets les Barral d\u00e8s les phases etc etc, donc, et qui sont quand m\u00eame, Bertrand, sant\u00e9 et c'est tr\u00e8s touchant de voir en fait que 3 g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s qui encore encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:50) [86%] :\r\nQuel \u00e9tait l'impact en fait de cette Exposition sur les petits-fils il arri\u00e8re petit-fils d'immigr\u00e9, il y en a qui sont venus aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:56) [80%] :\r\nAh oui, on a fait avec son et bien s\u00fbr et puis ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content et tr\u00e8s tr\u00e8s fier aussi de d'apprendre ce genre d'anecdotes face genre d'histoire, ils ont aussi manifest\u00e9 \u00e0 une certaine gratitude \u00e0 l'\u00e9gard en fait des organisateurs je pas tout \u00e7a va organiser cette Exposition d'\u00eatre entendu, c'est toute une \u00e9quipe, a bien s\u00fbr celle du mus\u00e9e, dont celle des 2 mus\u00e9es, je ne suis le porte- parole, mais il est certain que ces personnes -l\u00e0, donc, ses descendants ont \u00e9galement manifest\u00e9 une certaine gratitude \u00e0 l'\u00e9gard de ce cette d\u00e9marche, donc, qui est aussi une d\u00e9marche en fait en 6 de ses ouvriers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:26) [81%] :\r\nDavantage m\u00eame que l'hommage aux concepteurs m\u00eame du tunnel et la culture italienne habituel est tr\u00e8s pr\u00e9sent, \u00e7a se traduit par quoi, concr\u00e8tement \u00e7a se traduit donc par des cercles italiens Sastre plusieurs jours d'ob\u00e9dience politiques diff\u00e9rentes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:41) [72%] :\r\nVoil\u00e0 et les Noirs et les rouges r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les socialistes et c'\u00e9tait lui PDC, donc il y a de bistrots diff\u00e9rent, bien diff\u00e9rent et bien distincts que la sont qui sont quand m\u00eame des loyers dans laquelle, au bout de la ville, carr\u00e9ment, il y a au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [76%] :\r\nS\u00e9gr\u00e9gation conna\u00eet \u00e0 Moutier, hein, il n'est pas contre les et noirs, il y avait aussi les cette parole et s\u00e9paratistes, il y avait des bars pour les s\u00e9paratistes y a toujours des restaurants pour les 3 Jurassiens pour les pro- bernois, c'est une ville qui vit quand m\u00eame a de fausser on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:08) [72%] :\r\nNon, c'est bien pour le restaurateur parce que si \u00e0 chaque mouvement politique \u00e0 chaque mouvement social justement correspond 34 restaurants il s'attaquer cette morale, quoi qu'il en soit, la d\u00e9nominateur commun de tout \u00e7a, \u00e7a que les pr\u00e9v\u00f4tois bien faire la f\u00eate \u00e0 Berlin au restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, Tripoli, on a un peu, tu dis que parler de 3 \u00e9tablissements diff\u00e9rents, il y avait aussi des tendances au sein m\u00eame de ses restaurants dans l'Tripoli, c'est-\u00e0-dire des restaurants peut-\u00eatre qui \u00e9tait avec une client\u00e8le plus \u00e0 droite, et d'autres qui \u00e9taient franchement des communistes parce que \u00e9poque le communisme \u00e9tait quand m\u00eame, hein, avait le vont poupe, donc c'est un peu \u00e7a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [82%] :\r\n\u00e9poque l\u00e0 o\u00f9 Tripoli, on peut s'imaginer, parce que ce qui se passe et qu'il y a certains gr\u00e9vistes en fait qui \u00e9tait syndiqu\u00e9, d'autres qui n'\u00e9taient pas, donc, mais disons que c'est pas clairement dit dans les archives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:47) [89%] :\r\nC'est clair, merci beaucoup St\u00e9phane Froidevaux pour toutes ces pr\u00e9cisions quant \u00e0 ce centenaire ce centenaire du tunnel de Moutier Grange c\u00e9l\u00e9br\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s du tunnel, il faut le dire oui, Exposition de rappel est termin\u00e9e mais on peut avoir beaucoup d'informations historiques pour tous les Ferruccio alors les les curieux de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:02) [87%] :\r\nOui, on peut pas probl\u00e8me, il suffit de s'adresser donc mois ou collaborateurs mes coll\u00e8gues au mus\u00e9e au Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser que l'Exposition Pierre durera plus longtemps que celles de Moutier puisqu'elle est pr\u00e9vue jusqu'en juin 2016, vous pouvez aller \u00e0 Granges visiter l'Exposition au mus\u00e9e grange qui se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 minutes \u00e0 pied de la gare ou encore au travers d'un parcours didactique qui qui jalonnent en fait les reliques architectural imputable \u00e0 la construction du tunnel dans le grand Jbel bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:32) [79%] :\r\nEt Philippe, merci beaucoup, j'ai une derni\u00e8re question pour toi, tu pr\u00e9f\u00e8res les rognons sur canap\u00e9 ou les Tripoli, pourquoi pas si facile, moi j'en profite, il y a ceux qui sont tr\u00e8s faciles, mais personne n'y pense m\u00eame si moi, j'ai pass\u00e9 un peu l'affaire l\u00e0 je rigole bref. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:47) [87%] :\r\nJ'en profite de chez micro pour dire au revoir avant, je vous rappelle jusqu'en m\u00eame que on remercie St\u00e9phane Froidevaux, le directeur du Mus\u00e9e du tour automatique de Moutier en venant ici au Vivaldi on a march\u00e9, on a rencontr\u00e9 plein de choses, enfin on a vu plein de, plein de petites anecdotes Moutier c'est pas non plus l'image qu'on peut en avoir, d'une ville-dortoir une ville qui qui ne fait que f\u00eater le centenaire donc vive sera pass\u00e9, c'est aussi une ville qui s'int\u00e9resse \u00e0 son plus pur bas\u00e9 sur son pass\u00e9, il y a \u00e9norm\u00e9ment de petites anecdotes historiques tout au long du centre ville, donc merci \u00e0 St\u00e9phane d'organiser \u00e7a, venez visiter Moutier parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:18) [69%] :\r\nEt les jolis noms la ville centre ville il est pas joli le centre- ville est tr\u00e8s joli, notre vrai tr\u00e8s joli pour l'Autriche et puis aujourd'hui on se trouve demain, ici ou l\u00e0, dit en compagnie du patron Jan Muntaner et qui a beaucoup d'Shosanna vous racontez concerne aussi les premi\u00e8res pizzeria maintient exactement, elle est donc en chose est intarissable sur le sujet, c'est \u00e0 demain Philippe cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [77%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [68%] :\r\nBonjour, juste un mot sur dit on nous dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:43) [89%] :\r\nMoutier tout ce que cette Moutier secret la catastrophe maintenant \u00e0 cause du pantographe, il se trouve que c'est r\u00e9sum\u00e9 de ce qui se passe aux r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales en Suisse, en mati\u00e8re culturelle et puis en mati\u00e8re humaine et sociale, c'est-\u00e0-dire le 10 respect total des entreprises qui font du bien aux gens, et dont on a besoin, ce qui se passe \u00e0 Moutier, c'est qu'il existe un merveilleux lieu de 2 rencontres artistiques de cr\u00e9ation qui s'appelle le pantographe et qui est simplement sap\u00e9e par des des abrutis de la finance, pour en faire un jeu, je ne sais quoi et c'est fort dommage pour moi c'est c'est un symbole, sa valeur de symbole, parce que c'est un lieu d'accueil et de cr\u00e9ation qui a accueilli jeudi des ann\u00e9es je pense des milliers d'artistes venus de Suisse et de l'\u00e9tranger, c'est un lieu symbolique remarquables, je trouve \u00e7a lamentable et puis le probl\u00e8me, c'est qu'on a toujours l'impression en tenant mon discours ou celui de des gens du pantographe de petits de petit gaucho qui s'accrochent \u00e0 des des profiteurs de la soci\u00e9t\u00e9, or c'est faux, moi \u00e7a me navre Moutier : pour moi, c'est une ville qui symbolise tout ce que pourrait \u00eatre une Suisse, belle, intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:47) [68%] :\r\nOuverte, cr\u00e9ative et puisqu'il n'est malheureusement pas toujours bon ils lui qui dans avec moi je voyais encore de ah oui \u00e7a non aliment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:09) [62%] :\r\nPas du passage \u00e0 l'Est est alors mat\u00e9riellement avec m\u00eame respecter voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:19) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:36) [45%] :\r\nMaintenant au est de. \r\nC'est une petite ville de l'Islam, et puis bien typ\u00e9 cit\u00e9s dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T09:10:56Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2413E013-9D04-4C70-A80F-514B508715EA", "internalArchiveId": "2413E013-9D04-4C70-A80F-514B508715EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Canal de Suez: des int\u00e9r\u00eats coloniaux \u00e0 la fiert\u00e9 nationale", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Le 6 ao\u00fbt 2015, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi inaugurait en grande pompe le nouveau canal de Suez qui permet d\u00e9sormais de doubler la capacit\u00e9 de passage. Retour sur son histoire mouvement\u00e9e et sur les enjeux \u00e9conomiques et marchands d'aujourd'hui. C'est en 1858 que la compagnie universelle du Canal maritime de Suez est fond\u00e9e pour percer un canal de liaison entre la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge. Voie strat\u00e9gique entre l'Asie et l'Europe, d'une longueur de 193 km, le canal offre un raccourci consid\u00e9rable aux transporteurs maritimes, en leur \u00e9vitant de contourner l'Afrique par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance. Ce vieux r\u00eave des pharaons  devient d\u00e8s son ouverture en 1869, la route principale entre l'Europe et 'Asie. Dans le m\u00eame temps, la r\u00e9gion devient le centre de toutes les attentions coloniales, en particulier fran\u00e7aises et anglaises. Nationalis\u00e9 en 1956, ferm\u00e9 entre 1967 et 1975 suite \u00e0 la guerre des 6 jours, le canal est aujourd'hui \u00e0 nouveau au coeur d'enjeux \u00e9conomiques majeurs.\r\nQue permet concr\u00e8tement ce nouveau canal ? Par quel type de bateaux et de marchandises est-il travers\u00e9 ? Quel est l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de l'Egypte ? Comment s'int\u00e8gre cette nouvelle construction dans le contexte international du transport maritime ?  Retour sur cette histoire mouvement\u00e9e avec le professeur Jacques Fr\u00e9meaux, auteur de La Question d'Orient et avec l'urbaniste Claudine Piaton. Et analyse en direct des enjeux politiques et \u00e9conomiques avec Michael Buisset, sp\u00e9cialiste du droit maritime international.", "durationSec": 3189, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209030", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicGeographicals": ["Suez (canal de)", "Egypte"], "thematicThemes": ["histoire", "navigation maritime", "droit maritime", "transport de marchandises", "canal"], "alternativeTitle": ["Babylone du 12.11.2015", "Babylone du 12.11.2015", "Canal de Suez: des int\u00e9r\u00eats coloniaux \u00e0 la fiert\u00e9 nationale / BAB_2015-11-12T09:06:45_babylone", "Canal de Suez: des int\u00e9r\u00eats coloniaux \u00e0 la fiert\u00e9 nationale / BAB_2015-11-12T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Le 6 ao\u00fbt 2015, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi inaugurait en grande pompe le nouveau canal de Suez qui permet d\u00e9sormais de doubler la capacit\u00e9 de passage. \n\nRetour sur son histoire mouvement\u00e9e et sur les enjeux \u00e9conomiques et marchands d\u02b9aujourd\u02b9hui.", "Le 6 ao\u00fbt 2015, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi inaugurait en grande pompe le nouveau canal de Suez qui permet d\u00e9sormais de doubler la capacit\u00e9 de passage. \n\nRetour sur son histoire mouvement\u00e9e et sur les enjeux \u00e9conomiques et marchands d\u02b9aujourd\u02b9hui."], "variantIds": ["ece-7209031", "ece-7209030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:20Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti et Laurence tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue, or raccourci de Babylone, hier nous \u00e9tions tout proche ou dedans on nous traversions le canal de Panama lundi le passage du Nord-Ouest et puis, nous vous avons parl\u00e9 \u00e9galement de la grande saga des c\u00e2bles sous- marins, \u00e7a c'\u00e9tait mardi, aujourd'hui c'est le canal de Suez qui vient boucler notre semaine consacr\u00e9e au grand passage maritime de notre terre, un canal de Suez, qui a \u00e9t\u00e9 au centre de l'actualit\u00e9 CTT petite immersion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [92%] :\r\nLa mission \u00e9tait jug\u00e9 impossible dans un d\u00e9lai aussi court et pourtant moins d'un an apr\u00e8s le d\u00e9but des travaux, le canal de Suez s'offre aujourd'hui une 2\u00e8me voie navigable, une prouesse qui tient surtout \u00e0 la volont\u00e9 d'un homme Abdelfattah Al-Sissi, le pr\u00e9sident mais aussi mar\u00e9chal, le voil\u00e0 en t\u00eate de la parade maritime visiblement combl\u00e9 par le succ\u00e8s d'un projet \u00e9videmment qualifi\u00e9 de Farah au bout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [88%] :\r\nJe dirais oui, les \u00c9gyptiens ont fait beaucoup d'efforts pour pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00c9gypte et au monde, un cadeau pour l'humanit\u00e9, un cadeau pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la et pour l'ing\u00e9nieur et la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix c'est l'\u00c9gypte, et non on parle \u00e9videmment de ce projet surnomm\u00e9 \u00e0 juste titre phare Raonic le canal de Suez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:37) [90%] :\r\nExactement, projet pharaonique, pourtant, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, les pharaons n'avait pas tout \u00e0 fait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser, malgr\u00e9 toutes leurs prouesses, il faut dire que ce n'est pas si simple de faire se rejoindre la mer M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge, on va le voir tout \u00e0 l'heure en t\u00e2chant de retracer l'histoire de ce de ce ce grand canal, les chiffres parlent de m\u00eame le canal, il fait 162 kilom\u00e8tres de long, jusqu'\u00e0 345 kilom\u00e8tres de large et c'est un environnement passablement hostiles le d\u00e9sert du Sina\u00ef quand on le voit d'avion ou de vue satellite, c'est vraiment une immense trou\u00e9e bleue dans un univers jaune de sable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [90%] :\r\nEt c'est l'historien Jacques Fr\u00e9meaux qui nous racontera l'histoire de ce projet un peu fou mais avant lui laisser la parole, j'aimerais accueillir notre invit\u00e9 de tout \u00e0 l'heure, Ma\u00eetre Michael Buisset bonjour tr\u00e8s flou, bienvenue dans Babylone, vous \u00eates avocat chez almanachs Fenwick Guilaine, sp\u00e9cialiste du droit maritime et des mati\u00e8res premi\u00e8res, alors ce canal ce canal de Suez, c'est une force symbolique de l'\u00c9gypte et de son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [87%] :\r\nOui, ben, bien s\u00fbr, c'est un symbole extr\u00eamement fort pour l'\u00c9gypte, les il a toujours \u00e9t\u00e9 au centre de la politique \u00e9gyptienne depuis Nasser et qu'il a nationalis\u00e9 apr\u00e8s jusqu'\u00e0 la guerre contre Isra\u00ebl vers les huiti\u00e8mes de traversait c'est une manne financi\u00e8re importante pour l'\u00c9gypte, et on l'a vu l\u00e0 avec les festivit\u00e9s de de l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est un point central dans la politique \u00e9gyptienne Les pr\u00e9sidents des des des nations des du monde ont \u00e9t\u00e9 accueillis en grandes festivit\u00e9s en grande pompe et donc \u00e7a reste un symbole fort, les \u00c9gyptiens ont investi dans ce dans ce canal eux- m\u00eames, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'effet des bons d'investissements qui ont \u00e9t\u00e9 souscrits et \u00e0 la population \u00e9gyptienne a vraiment accueilli ce nouveau canal avec une \u00e9norme fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [91%] :\r\nUne petite question peut-\u00eatre anecdotique est -ce qu'il existe une fronti\u00e8re au milieu de du du canal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [88%] :\r\nNon, il y a pas de fronti\u00e8res, il y a pas, il y a pas le droit de passage de douane il y a un droit qui a et qui est, qui est un droit de passage qui est pay\u00e9, mais on n'a pas de remise de passeport ou de, de, de douaniers qui qui demande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [89%] :\r\nLa douane oc\u00e9anique pas le bon niveau pour les concours, on parlera tout \u00e0 l'heure avec vous des enjeux \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques du nouveau canal de Suez, mais on va d'abord essayer de suivre le filet de la d\u00e9j\u00e0 longue histoire du canal de Suez avec un historien Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [89%] :\r\nOui, cet historien c'est Jacques Fr\u00e9meaux, il est professeur d'histoire contemporaine \u00e0 la Sorbonne, \u00e0 Paris, il est sp\u00e9cialiste de la question coloniale, il a d'ailleurs \u00e9crit l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une tr\u00e8s grosse somme qui s'appelait la question d'Orient c'\u00e9tait paru chez Fayard, et dans lesquels il abordait les rapports entre ce Moyen-Orient et les puissances europ\u00e9ennes \u00e9videmment il laisser une large place \u00e0 la question du canal de Suez, qui a donc \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e au milieu du XIXe, qui est devenu, au tournant du XXe si\u00e8cle, un vrai enjeu coloniales imp\u00e9rialistes et \u00e9videmment \u00e9conomique et il a commenc\u00e9 par me rappeler qu'un canal entre la mer Rouge et la mer M\u00e9diterran\u00e9e, cette un r\u00eave mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:48) [89%] :\r\nC'\u00e9tait m\u00eame plus que r\u00eave mill\u00e9naire puisque il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque pharaons Monique disons quelque chose qui n'\u00e9tait pas exactement le canal actuel mais qui \u00e9tait quand m\u00eame une liaison entre la mer Rouge, d'une part et puis une des branches du du Nil, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alisation et en effet bon pour des raisons diverses, c'est ce canal c'est c'est ensabl\u00e9, mais l'id\u00e9e de de rejoindre l'isthme de Suez, la M\u00e9diterran\u00e9e est une id\u00e9e qui a surtout reparu au 19\u00e8me si\u00e8cle avec l'exp\u00e9dition de Napol\u00e9on Bonaparte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [97%] :\r\nEn quoi est -ce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 au point qu'on ne l'a pas fait malgr\u00e9 l'anciennet\u00e9 du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:26) [90%] :\r\nBon d'abord il y a des obstacles techniques, parce qu'il faut creuser dans une zone qui est d\u00e9sertique et dans des terrains qui sont pas particuli\u00e8rement faciles, donc \u00e7a c'est la la 1\u00e8re chose mais la 2\u00e8me chose, c'\u00e9tait qu'il y avait aussi une une crainte qui s'\u00e9tait notamment manifest\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque de l'occupation fran\u00e7aise donc de de 1798 \u00e0 1800 c'\u00e9tait quand on avait cru calcul\u00e9 qu'il y avait une diff\u00e9rence de niveau relativement importante entre la la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge, en gros, le niveau de la M\u00e9diterran\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 de quelques m\u00e8tres, sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la mer Rouge et donc on craignait \u00e9videmment si on creuse un canal que \u00e7a produise une sorte de, de, d'\u00e9coulement qui qui aurait emp\u00each\u00e9 toute navigation, donc je souhaite en refaisant les calculs qu'en 1847 on s'est aper\u00e7u que la la diff\u00e9rence de niveau \u00e9tait \u00e9tait tout \u00e0 fait n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:12) [84%] :\r\nCe projet, on l'a dit, ancien US r\u00e9alis\u00e9s au 19\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce qu'il permet, qui n'\u00e9tait pas possible avant son creusement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:20) [92%] :\r\nEn fait, il ne permet rien, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait toujours \u00e9videmment une liaison bon la question qui se posait, c'\u00e9tait la liaison bien s\u00fbr entre l'Europe et l'Extr\u00eame- Orient, mais surtout d'un point de vue plus pratique entre la Grande-Bretagne et sa possession des des Indes, pendant tr\u00e8s longtemps la route c'\u00e9tait la route du Cap ont contourn\u00e9 l'Afrique et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de raccourcir cette voie, alors on avait r\u00e9ussi \u00e0 la raccourcir par un syst\u00e8me finalement de de communication rapide terrestre entre Alexandrie et Suez et ensuite donc on a pris la voie de la mer Rouge, mais \u00e9videmment, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de raccourcir le le trajet pour les les navires et donc on raccourci c'est le trajet d'environ 40 pourcent quand quand m\u00eame presque 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:58) [86%] :\r\nOui parce que jusque -l\u00e0, si on comprend bien les navires traversa la M\u00e9diterran\u00e9e s'arr\u00eater Alexandrie ont vid\u00e9 tout le contenu sur des trains qui allait traverser l'\u00c9gypte jusqu'\u00e0 Suez pour reprendre la route, Marie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [82%] :\r\nIl n'en sait pas v\u00e9ritablement ce qui se faisait, parce qu'en fait le trafic marchandises par le cap justement ces transbordements aurait \u00e9t\u00e9 trop difficile, donc, ce qui \u00e9tait transbord\u00e9s, c'\u00e9tait soit des passagers sont des courriers, mais le gros trafic ne pouvait pas passer par l\u00e0, car le transbordement aurait \u00e9t\u00e9 odeur \u00e9tait tr\u00e8s co\u00fbteux, finalement, est assez lent, donc pour faire arr\u00eater construit finalement peu avant le percement du canal, donc oui ont contourn\u00e9 l'Afrique bon ce ce qui d'ailleurs peut para\u00eetre difficile mais il faut quand m\u00eame penser que c'\u00e9tait bien s\u00fbr plus long, mais il faut penser quand m\u00eame que l'Avantage d'un d'un navire sur le transport terrestre qui marche 24 heures sur 24 alors que les transports terrestres, surtout si ce sont des des hommes, et voil\u00e0, \u00e7a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s'arr\u00eater \u00e0 l'\u00e9poque on ne qu'on ne circulait pas la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:50) [89%] :\r\nOui, il y a une quantit\u00e9 de marchandises possible sur un navire oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [81%] :\r\nMais exactement m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on arrive quand m\u00eame \u00e0 transporter 3000 tonnes sur un navire \u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame qu'on proc\u00e8de par rapport au \u00e0 la capacit\u00e9 des trains, c'\u00e9tait quand m\u00eame consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:05) [78%] :\r\nC'est Fr\u00e9meaux la canal va \u00eatre b\u00e2ti au milieu du XIXe, quel est le contexte g\u00e9opolitique de cette r\u00e9gion vous le disiez, les Fran\u00e7ais y \u00e9tait jusqu'en 1801 et quel est le statut de la r\u00e9gion Suez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [89%] :\r\nIls d\u00e9pendent de l'\u00c9gypte, qui est elle- m\u00eame un pays donc il est son vassal de l'Empire ottoman, donc en principe c'est une d\u00e9pendance de l'Empire ottoman, de l'empire turc donc dans la capitale et Constantinople, mais depuis les ann\u00e9es 1840 par femme avant c'\u00e9tait cr\u00e9er une dynastie locale, donc une dynastie \u00e9gyptienne, enfin qui n'est d'ailleurs pas vraiment \u00e9gyptienne mais enfin disons que, c'est qu'il y avait pris le contr\u00f4le de l'\u00c9gypte et qui avait r\u00e9ussi \u00e0 se rendre tr\u00e8s largement autonomes et presque ind\u00e9pendante fallait donc \u00e0 la fois \u00e9videmment obtenir l'accord de l'\u00c9gypte et puis aussi l'accord de l'Empire ottoman et, mais \u00e9videmment l'importance strat\u00e9gique de cette r\u00e9gion, l'Empire ottoman dans son ensemble, avec le Bosphore avec Suez avec les les d\u00e9bouch\u00e9s du Golfe persique \u00e9tait extr\u00eamement importante pour le le commerce mondial, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des grandes puissances et notamment de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [84%] :\r\nLe nom qu'on retient par rapport au percement du canal c'est Ferdinand de laisser un c'est pas un nom \u00e9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [88%] :\r\nNon, non, non, mais il faut dire que il y a beaucoup de noms qui sont fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 en \u00c9gypte car d\u00e8s les ann\u00e9es 1820 1830 le gouvernement \u00e9gyptien avait fait appel \u00e0 des techniciens fran\u00e7ais pour se moderniser pour moderniser son arm\u00e9e, sa marine son \u00e9cole de m\u00e9decine pour d\u00e9velopper la somme agriculture et donc la la pr\u00e9sence de laisser absolument et quelque chose de tr\u00e8s important, mais il n'est pas aussi original qu'on pourrait le penser, lui il est il exactement, c'est un diplomate qui a pass\u00e9 toute sa jeunesse en en Orient est tr\u00e8s influenc\u00e9 aussi par les id\u00e9es qu'on appelle l'id\u00e9e dessins ainsi moyenne c'est une une \u00e9cole de pens\u00e9e, disons, qui est dans l'id\u00e9al est de rapprocher les peuples par les \u00e9changes par le commerce par l'industrie et qui est tr\u00e8s li\u00e9e au d\u00e9veloppement de la r\u00e9volution industrielle, au fond, c'est l'id\u00e9e, l'id\u00e9e que la la modernit\u00e9 va permettre le rapprochement des hommes et des des cultures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:09) [90%] :\r\nDonc c'est Ferdinand Lesseps ce qui va dessiner ce canal, qui va le mettre en place, mais c'est sous sous la responsabilit\u00e9 de cette dynastie \u00e9gyptienne dont vous parliez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que les \u00c9gyptiens au d\u00e9part n'\u00e9tait pas tr\u00e8s chaud pour la cr\u00e9ation de ce canal, parce que il pensaient que, effectivement, en creusant ce canal leur pays prendre une importance strat\u00e9gique mondiale et qui risquait dit compromettre leur autonomie et leur ind\u00e9pendance, qui d'ailleurs s'est pass\u00e9 mais malgr\u00e9 tout, les souverains \u00e9gyptiens donc l'impression que il fallait entrer dans la modernit\u00e9 et donc, en effet, ils ont soutenu le projet de laisser sa place, avec l'appui de Napol\u00e9on III d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [92%] :\r\nLa compagnie universelle du canal maritime de Suez, celle qui va recevoir une concession pour construire ensuite utiliser ce canal alors comment \u00e7a se passe au niveau administratif, c'est une esp\u00e8ce d'entreprises priv\u00e9es cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [88%] :\r\nDonc, c'est une soci\u00e9t\u00e9 par actions, a tout \u00e0 fait classique, enfin c'est-\u00e0-dire que pour r\u00e9unir les fonds, donc on ouvre la Bourse de Paris, donc \u00e7a c'est sur la Bourse de Paris que lancer la vente de ses actions, alors au d\u00e9but, bon il y a des difficult\u00e9s qui se posent car les les acheteurs fran\u00e7ais bon viennent assez volontiers, on esp\u00e9rait que d'autres investisseurs, notamment des Anglais qui pouvaient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s bien s\u00fbr \u00e0 l'entreprise souscrire des actions, mais finalement \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 et pour compenser et donc l'absence de ses actions, il y a environ 40 un peu plus de 40 pourcent des des actions ont \u00e9t\u00e9 souscrits directement par le gouvernement \u00e9gyptien, donc si vous voulez vous aviez environ 60 pourcent des des actions qui \u00e9taient \u00e0 des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s fran\u00e7ais et 44 pourcent qui qui \u00e9taient des actions au gouvernement \u00e9gyptien reste dispersant peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:43) [86%] :\r\nLa population locale, au moment o\u00f9 se construit canal qui essentiellement, il est en plein d\u00e9sert \u00e0 laquelle molle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [86%] :\r\nEssentiellement, bien s\u00fbr, la main-d'oeuvre un car il y a bien des ing\u00e9nieurs et les cadres Transaero europ\u00e9en mais la manoeuvre est fourni par le gouvernement \u00e9gyptien qui r\u00e9quisitionne, donc on a parl\u00e9 de corv\u00e9e, c'est un mois, c'est juste des paysans pour venir travailler au canal, avec des pertes aussi consid\u00e9rable, \u00e9tant donn\u00e9 la difficult\u00e9 du travail la ravitaillement qui \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s correct, les \u00e9pid\u00e9mies, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une entreprise extr\u00eamement co\u00fbteuse et d'ailleurs, la th\u00e9orie de gouvernement \u00e9gyptien d'ailleurs par la suite a \u00e9t\u00e9 de dire que, \u00e9videmment, c'est une oeuvre europ\u00e9enne ou fran\u00e7aise, mais que le travail \u00e9tait quand m\u00eame le travail local, et que il fallait en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:29) [80%] :\r\nC'est une oeuvre fran\u00e7aise, mais ce qu'on peut dire que le canal est une coloniales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:33) [86%] :\r\nColoniales, pas vraiment parce que c'\u00e9tait la logique qui \u00e9tait quand m\u00eame un pays \u00e0 l'\u00e9poque un pays autonome et l'empire m\u00eame c'est une d\u00e9pendance de l'Empire ottoman, appelant Purdom aussi qui est un pays ind\u00e9pendant, donc c'\u00e9tait on peut dire, c'est une entreprise dans un certain sens imp\u00e9rialiste, dans la mesure o\u00f9 elle avait pour cons\u00e9quence d'accro\u00eetre la la pression occidentale sur l'\u00c9gypte mais au d\u00e9part, c'\u00e9tait en tout cas, \u00e7a n'\u00e9tait pas l\u00e0 l'id\u00e9e de de laisser plein, en r\u00e9alit\u00e9, aucun pays n'avait vraiment \u00e0 l'\u00e9poque de viser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [78%] :\r\nSur l'\u00c9gypte consid\u00e9r\u00e9 qu'au fond si l'\u00c9gypte pouvait conserver ce cas dans les et faciliter la circulation acheter directement les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:11) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:15) [85%] :\r\nPaul disait tout \u00e0 l'heure Jacques Fr\u00e9meaux, les \u00c9gyptiens il \u00e9taient pas tout \u00e0 fait convaincu qu'il pourrait rester aussi calme et ind\u00e9pendant, une fois le canal, perc\u00e9 c'est la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce canal est ouvert l'\u00c9gypte devient un enjeu g\u00e9opolitique important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [90%] :\r\nOui, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [88%] :\r\nJustement, c'est la cons\u00e9quence tr\u00e8s largement de la politique britannique au d\u00e9part, les Britanniques \u00e9taient tr\u00e8s hostiles \u00e0 ce percement du canal de Suez, lors d'une part, peut-\u00eatre parce que \u00e7a \u00e9tait pas une initiative britannique, mais aussi parce que ils y voyait juste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:50) [85%] :\r\nSeulement un bouleversement g\u00e9opolitique, au fond, ils s'\u00e9taient bien habitu\u00e9s \u00e0 passer par la route du Cap que leur tr\u00e8s bien et l'id\u00e9e de faire passer une voix tr\u00e8s importante dans un territoire qui n'\u00e9tait pas le leur ou leur paraissait poser des probl\u00e8mes, donc il qui se serait tr\u00e8s bien content\u00e9 d'am\u00e9liorer la la voie terrestre pour aller un peu plus vite en direction de l'\u00c9gypte, mais encore une fois, pour leur courrier ou pour leurs troupes \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [83%] :\r\nVous \u00eates presque dire que c'est \u00e0 contrecoeur que le et que la Grande-Bretagne prend en main toute cette administration \u00e9gyptienne voil\u00e0 Paris 19\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:22) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que finalement qu'est -ce qui se passe et vous voyez plusieurs \u00e9tapes, d'abord il faut dire qu'il y a une le gouvernement \u00e9gyptien \u00e0 bord, s'est lanc\u00e9 dans une politique de d\u00e9penses consid\u00e9rables et, finalement, il y a eu tr\u00e8s vite besoin de trouver des rats, des ressources pour compl\u00e9ter sa dette et donc ce qui se passe, c'est que dans un 1er temps il vend sa part d'action du canal pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques cr\u00e9dits et c'est le gouvernement britannique, qui impose donc l'achat par le gouvernement britannique 244 pourcent des des actions, il l'impose, m\u00eame de fa\u00e7on assez autoritaire, en d\u00e9clarant que la va en Bretagne, consid\u00e9r\u00e9e comme hostile qu'on Vienne lui la concurrencer dans cet achat, donc \u00e7a fait que le gouvernement britannique est d\u00e9sormais possesseurs d'une partie du capital du canal et puis ce qui se passe ensuite c'est que bon, le d\u00e9ficit de l'\u00c9gypte continue \u00e0 se creuser, n'est pas rectifi\u00e9e et finalement on impose \u00e0 l'\u00c9gypte, une commission de contr\u00f4le de ses finances, qui est franco- britannique parce que les Fran\u00e7ais, les Britanniques \u00e9taient les principaux cr\u00e9anciers c'est une mise sous tutelle, c'est une mise sous tutelle financi\u00e8re et l'\u00c9gypte est toujours un pays ind\u00e9pendant, d'ailleurs, elle va le rester assez longtemps en th\u00e9orie mais qu'est -ce qui se passe, c'est que cette mise sous tutelle financi\u00e8re ne donne pas d'excellents r\u00e9sultats, le d\u00e9ficit se creuse, on augmente les imp\u00f4ts et quand on augmente les imp\u00f4ts, attendez tout \u00e0 des pourcentages trop \u00e9lev\u00e9, la population se r\u00e9volte, donc il y a des r\u00e9voltes v\u00e9ritables en \u00c9gypte contre le gouvernement qui a accept\u00e9 justement ces conditions ne se d\u00e9roule pas dans les ann\u00e9es 1800 1880 mouvements nationalistes se cr\u00e9e et devant ces troubles le Lewarde ment en britannique qui cette fois -ci politique imp\u00e9rialiste, juge que la meilleure solution pour \u00e9viter les troubles pour \u00e9viter que les Jeep de tombe dans l'anarchie et que la situation n'entra\u00eene peut-\u00eatre une intervention des autres puissances d\u00e9cide de prendre le contr\u00f4le de l'\u00c9gypte et dit : r\u00e9tablir l'ordre militaire et donc militairement, donc on a une arm\u00e9e d'envoyer, enfin il y a une flotte qui est envoy\u00e9 Alexandrie qui bombarde Alexandrie une arm\u00e9e qui d\u00e9barquent sur le canal et qui marchent sur le coeur qui bat l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne et donc le ou les Britanniques s'installe en \u00c9gypte et en d\u00e9clarant qu'ils viennent simplement l\u00e0 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e8s que l'ordre sera r\u00e9tabli, que la situation sera meilleure, ils sont tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 abandonner l'\u00c9gypte en r\u00e9alit\u00e9 l'\u00c9gypte tellement importante pour leur communication qu'ils y restent, au grand m\u00e9contentement d'ailleurs du gouvernement fran\u00e7ais du gouvernement ottoman et qui ont consid\u00e9r\u00e9 que la les, les, les Britanniques leur avait forc\u00e9 la main pour mais les Britanniques font de cette occupation et dans le jeu v\u00e9ritablement prioritaire et donc on sait tr\u00e8s bien que se confronter \u00e0 la Grande Bretagne dans ce domaine -l\u00e0, ce serait une guerre avec la avec la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:51) [81%] :\r\nLe statut du canal lui- m\u00eame, il est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en 1888 voie maritime international mais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:00) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que, en principe, quelle que soit l'\u00e9tat de de paix et l'\u00e9tat de guerre, en principe, il est toujours ouvert \u00e0 toute la circulation de tous les navires, que ce soit des navires de commerce ce soir la de guerre, c'est une zone neutre et en principe, c'est une zone neutre alors en r\u00e9alit\u00e9, les Britanniques ont longtemps refus\u00e9 de ratifier cette cette convention, d\u00e9clarant qu'il n'\u00e9tait pas contre dans le principe, mais que les les temps n'\u00e9taient pas venus pour l'appliquer bon puis il faut bien reconna\u00eetre que c'est tr\u00e8s th\u00e9orique parce qu'\u00e9videmment, m\u00eame si la circulation sur le canal est libre et il est bien \u00e9vident qu'on pourra l'interdire l'entr\u00e9e et la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:29) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re guerre elle va plut\u00f4t marqu\u00e9 un renforcement du pouvoir britannique sur cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:35) [86%] :\r\nOui, oui, parce que justement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, la guerre \u00e9clate entre l'Empire ottoman et les alli\u00e9s puisque les les l'Empire ottoman, la Turquie rentre en guerre, du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne et donc \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la fronti\u00e8re est un peu probl\u00e8me en droit qu'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que, elle, se trouve donc \u00e0 peu pr\u00e8s dans le dans le Sina\u00ef, au nord du canal et donc il y a plusieurs offensives que les Turcs essayent de mener contre le canal bon qui rate ailleurs mais les les Britanniques bien s\u00fbr font tous leurs efforts pour tenir l'\u00c9gypte, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir continuer \u00e0 communiquer facilement avec leur possession \u00e0 la fois bien s\u00fbr la la, mais \u00e9galement les les possessions du Pacifique qui envoient des hommes qui envoie des mat\u00e9riels qui envoie de la nourriture donc qui constitue un axe tout \u00e0 fait vital pour la guerre en Europe oui et c'est anormal 914 justement que les Britanniques officiellement proclame le protectorat britannique sur les jets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:32) [80%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:35) [89%] :\r\nJacques Fr\u00e9meaux tout \u00e0 l'heure vous la liste des choses qui passent par ce canal pendant cette cette guerre, un des mat\u00e9riaux, des hommes des troupes, l'arriv\u00e9e du p\u00e9trole au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle qu'elle va aussi changer les enjeux qui tourne autour du canal de Suez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:49) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle va manifester l'importance, mais cette fois -ci plus uniquement pour la Grande-Bretagne pour le le commerce europ\u00e9en mais pour son ravitaillement en \u00e9nergie et donc, en effet, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement important pendant la 2\u00e8me guerre mondiale et surtout apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale lorsque le le p\u00e9trole arrive de plus en plus d'Arabie, de la r\u00e9gion du Golfe car c'est pour le ravitaillement de de l'Europe, \u00e7a va \u00eatre tout \u00e0 fait vital et c'est pour cela d'ailleurs que les les dirigeants \u00e9gyptiens, notamment le colonel Nasser, le pr\u00e9sident Nasser quand vous voulez va bloquer le canal \u00e0 1956 lors de la guerre franco- britannique avec l'\u00c9gypte, justement, et puis encore en 1967 pendant la guerre des 6 jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:27) [91%] :\r\nAlors il faut qu'on s'arr\u00eate un petit peu sur ces 2 dates parce qu'elles sont centrales dans l'histoire du canal 1956 Crise de Suez, imm\u00e9diatement suivi 2 mois plus tard par la nationalisation du canal, quelles sont les forces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:39) [68%] :\r\nSongez qu'elle l'en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:42) [88%] :\r\nLinge, c'est bon, c'est le canal, bien s\u00fbr, mais il faut savoir que la convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour 99 ans, elle devait se terminer en 1968 donc, malgr\u00e9 tout, tout le monde savait que le le le statut \u00e9tait sujet \u00e0 r\u00e9vision mais ce qui \u00e9tait important, 1956 en fait, c'\u00e9tait plut\u00f4t la politique du pr\u00e9sident \u00e9gyptien qui consid\u00e9rait alors bon lui aurait beaucoup de d\u00e9tails \u00e0 donner, mais en gros, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien consid\u00e9r\u00e9 que si on \u00e9tait en pleine guerre froide, les pays occidentaux voudrait l'obliger \u00e0 le ranger dans leur camp en quelque sorte et \u00e0 mener une politique qui soit une politique disons de de d'alignement sur les puissances occidentales, bon et alors lui qu'est -ce qu'ils souhaitent et souhaite une position neutralise c'est-\u00e0-dire 19 candidats, l'autre qui continue en faire le leader du monde arabe dans le cadre d'une politique qui, en face, une sorte de de phares pour ce qu'on commence \u00e0 appeler le le tiers- monde et de notre c\u00f4t\u00e9 aussi, il a tendance pour contrebalancer les pressions des des pays occidentaux, il a tendance \u00e0 s'appuyer sur l'URSS et donc la crise \u00e9clatant, donc on a 1956 lorsque justement pour faire pression sur l'\u00c9gypte, le gouvernement am\u00e9ricain d\u00e9cide de ne pas accorder \u00e0 la CRAM pr\u00eat qui lui permettrait de lancer les grands travaux du barrage de soi et la riposte donc de de Nasser, c'est la nationalisation du canal, disons que le pr\u00e9texte, ce sera \u00e9videmment de pouvoir telle imm\u00e9diatement utiliser les ressources des canal mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est surtout, enfin il me semble, pour affirmer son ind\u00e9pendance et pour affermir son prestige sur les populations de l'\u00c9gypte elle- m\u00eame mais \u00e9galement sur les populations arabes et sur l'ensemble des populations du tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:20) [83%] :\r\nOn peut dire que le canal est largement un instrument symbolique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:24) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'est il y a un aspect tr\u00e8s symbolique de, de la de la possession du canal car le canal, c'\u00e9tait devenu pour les \u00c9gyptiens, bien s\u00fbr, le symbole des interventions \u00e9trang\u00e8res quelque sorte dans leur, dans leur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:34) [87%] :\r\nOui, on est au coeur de la d\u00e9colonisation oui concr\u00e8tement \u00e7a va se passer comment cette nationalisation Nasser d\u00e9cr\u00e8te qu'elle canal passe en mains \u00e9gyptienne et qu'est -ce qu'il fait de la compagnie doit le d\u00e9dommager il y a des il y a des transferts de fonds. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:47) [89%] :\r\nOui, mais dans un 1er temps donc il proclame la nationalisation, alors la compagnie qui, dans un 1er temps aussi d\u00e9cide de ne pas accepter cette d\u00e9cision retire ses pilotes, il retire une partie de ses cadrans d\u00e9clare jugeant que dans ce cas -l\u00e0, les \u00c9gyptiens sont incapables de faire fonctionner le canal r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a n'est pas ce qui se passe parce que bon, les Sovi\u00e9tiques envoie un certain nombre de pilotes qui permettent de faire fonctionner le canal sans accrocs, accrocs \u00e9tant que, \u00e9videmment, lorsque la guerre va \u00e9clater locale va \u00eatre coup\u00e9, mais enfin bon, les \u00c9gyptiens impression qui vont pouvoir faire fonctionner l'canal dans un 1er temps, donc c'est d'abord une affaire entre la compagnie et puis le gouvernement \u00e9gyptien, mais ensuite, donc l'intervention franco- britannique va faire de cela une guerre et donc \u00e0 recr\u00e9er une une crise diplomatique qui se terminent finalement \u00e0 la confusion de la France et la Grande-Bretagne, et ensuite d'en effet, il va y avoir un r\u00e8glement des n\u00e9gociations qui vont se passer certaines indemnisations qui vont avoir lieu, donc finalement \u00e7a se r\u00e9glera de mani\u00e8re beaucoup moins dramatique, on ne peut le penser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:51) [89%] :\r\nLe hasard les a unis \u00e0 jamais parce qu'il se trouvait au m\u00eame endroit au m\u00eame moment sur le Grand Lac amer le 5 juin 1967 oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:00) [85%] :\r\nLe grand lac est un lac naturel sur le trac\u00e9 du canal de Suez, il permet les manoeuvres et la formation de convois sur cette voie navigable administr\u00e9e par l'\u00c9gypte en juin 1967 quand la guerre des 6 Jours \u00e9clate, des bateaux de 8 nations diff\u00e9rentes se retrouvent prisonniers sur le lac pour ces polonais, allemand, su\u00e9dois, am\u00e9ricains, bulgares fran\u00e7ais tch\u00e8que ces britannique le voyage s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:24) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [77%] :\r\nLe firmware hausse vertueux de plomb qui craignait d'\u00eatre touch\u00e9 par l'un ou l'autre des adversaires Shanghai maintenant on \u00e9tait assis entre 2 chaises, \u00e7a faisait peur mais tour \u00e9videmment avec pas mal ce voici Stop lettre que j'ai v\u00e9cu de plus dramatique l\u00e0- bas, enfin moi c'\u00e9tait du montant qu'isra\u00e9lienne espace peso crasseux que des hommes, le contraste \u00e9tait si violent, c'est la ici les voiliers qui se faisait pacifiquement la course autant et l\u00e0 ce sera donc pas toute la destruction et la mort, la banane mais malgr\u00e9 cette proximit\u00e9, on avait le sentiment d'\u00eatre ext\u00e9rieur \u00e0 tout \u00e7a, t\u00e9moin de \u00eatre l\u00e0 ensemble comme \u00e7a va \u00eatre, pour voir quoi, cela nous a marqu\u00e9 ce que l'on \u00e9tait \u00e0 bout de nerfs je me rendre nos mains, nos jambes trembler de peur va venir, on n'\u00e9tait pas courageux oui, non, je vous dis, c'\u00e9tait la guerre, on ne savait pas d'o\u00f9 venait les tirs comme chercheur, j'ai les mains qui tremblent encore aujourd'hui Monsieur Mellick Chokri une gestion totalement coup\u00e9s du monde en avion, ni \u00e0 manger ni \u00e0 boire du flancher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:31) [89%] :\r\nJacques Fr\u00e9meaux, on vient d'entendre des t\u00e9moignages de marins retenus dans le Grand Lac Amer durant plus de 3000 jours c'est un extrait du documentaire les marins oubli\u00e9s de la guerre des 6 jours, documentaire d'Arte 2009 oui des esp\u00e8ces d'otages de la guerre bloqu\u00e9e pendant 8 ans sur leur navire couverts du sable du d\u00e9sert en 67 et 75 le canal a \u00e9t\u00e9 tout simplement pendant c'est 8 ans qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 qu'est -ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:57) [87%] :\r\n\u00e0 l'origine, \u00e7a \u00e9t\u00e9 l'offensive donc Fall offensive la l'\u00e9clatement d'abord de la guerre des 6 jours, l'offensive de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne dans qui a atteint le canal de Suez, et qui a occup\u00e9 la la rive nord du canal, donc le canal est devenu une esp\u00e8ce de les inondations entre les 2, une ligne de front entre les 2 arm\u00e9es avec eux, \u00e0 certains moments, des \u00e9changes d'artillerie des combats et donc dans ces conditions, il n'\u00e9tait pas question de rouvrir \u00e9videmment la la voie d'eau, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup trop dangereux, mais en fait c'\u00e9tait c'\u00e9tait totalement exclu donc pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 7 ans d'Alcatel a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9e et donc on a emprunt\u00e9 de nouveau on revenu \u00e0 la route du Cap. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:31) [95%] :\r\nLes enjeux commerciaux \u00e9conomiques par rapport \u00e0 ce rallongement de la route entre l'Europe et l'Asie, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:40) [89%] :\r\nPas \u00e9norm\u00e9ment parce que le canal \u00e9tait devenu trop \u00e9troit encore pour les nouveaux p\u00e9troliers, donc on a, on a simplement construit des patrons les plus gros, qui donc transporter des quantit\u00e9s de de p\u00e9trole plus importantes et donc on compenser l'allongement de la route par le le tonnage des des p\u00e9troliers en quelque sorte, \u00e7a n'a pas eu de de cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves, sauf, sauf un peu au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:00) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous le disiez, on est au coeur de la Guerre froide quant on est l\u00e0 sur une ligne de front pendant ces ann\u00e9es, on est dans un enjeu de la guerre froide au niveau strat\u00e9gique est -ce que c'est un espace que les uns et les autres cherchent \u00e0 s'approprier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:13) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame un enjeu de la guerre froide parce que justement, \u00e0 partir de 1956 et encore pendant toute cette p\u00e9riode, le gouvernement \u00e9gyptien, c'\u00e9tait de plus en plus rapproch\u00e9s en effet de l'URSS, et donc on pouvait consid\u00e9rer, m\u00eame si l'\u00c9gypte n'\u00e0 manifester sa diff\u00e9rence et se consid\u00e9rait pas du tout, elle \u00e9tait pas d'ailleurs \u00e0 l'\u00c9tat satellite \u00e9tait un pays qui avaient des relations diplomatiques et militaires tr\u00e8s \u00e9troites avec l'URSS et ce rapprochement s'est encore manifest\u00e9 pendant la guerre des 6 jours lorsque justement les les Sovi\u00e9tiques ont renouvel\u00e9 une partie du mat\u00e9riel pour compenser ce qui avait \u00e9t\u00e9 perdue donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, le rapprochement \u00e9tait tr\u00e8s fort et c'est le moment aussi \u00e0 partir de 1967 le rapprochement entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl, les Liens sont devenues beaucoup plus \u00e9troites qu'il \u00e9tait auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:56) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'il a fallu qu'il se passe pour que le canal rouvre en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:00) [86%] :\r\nBah, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement l\u00e0 une nouvelle politique men\u00e9e par le pr\u00e9sident Sadate, encourag\u00e9 par le gouvernement am\u00e9ricain, l'id\u00e9e \u00e9tait que \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s co\u00fbteuse pour l'\u00c9gypte et emp\u00eacher \u00e9videmment les de toucher les les dividendes de la circulation sur le canal maintenait une tension \u00e9videmment militaire qui est tout \u00e0 fait insupportable d'ailleurs pour les 2 cas aussi sa date \u00e0 op\u00e9rer en plusieurs \u00e9tapes mais l'\u00e9tape, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de sortir justement de la confrontation par une v\u00e9ritable guerre donc la guerre du du Kippour lorsque la l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne a donc travers\u00e9 le canal et a r\u00e9ussi pendant quelques jours \u00e0 obliger les Isra\u00e9liens \u00e0 se \u00e0 se replier, bon, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps, il y a une contre- offensive isra\u00e9lienne mais ce qui est important, c'est que les \u00c9gyptiens ou une impression que, ils avaient en quelque sorte veng\u00e9 ou qu'ils avaient fait oublier la la d\u00e9faite tr\u00e8s humiliante de 1967 qui pouvait d\u00e9sormais n\u00e9gocier vis-\u00e0-vis des Isra\u00e9liens, il y a une des premi\u00e8res manifestations, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ouverture du canal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:59) [93%] :\r\nIl est rouvert depuis 40 ans est -ce qu'on peut dire que, d\u00e8s lors, on est dans un syst\u00e8me normalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:06) [86%] :\r\nOui, on peut le dire, parce que bon, d'abord en principe d\u00e9sormais 1977 d'\u00c9gypte reconnu Isra\u00ebl, hein, donc les 2 2 2, les 2 rives du canal sont repr\u00e9sent\u00e9s ou couvertes par des des pays qui, en principe, ont des relations amicales et puis depuis cette \u00e9poque -l\u00e0, sans arr\u00eat, on a fait des travaux justement qui ont permis l'\u00e9largissement, l'approfondissement du du canal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:29) [85%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de ses dividendes que de ne toucher plus l'\u00c9gypte, qu'on le canal \u00e9taient aujourd'hui, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour l'\u00c9gypte, ces rentr\u00e9es financi\u00e8res cette petite chose de tr\u00e8s important pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:40) [93%] :\r\nBon, j'avoue, je n'ai pas de chiffres sous les yeux, mais c'est quand m\u00eame une des une des ressources importantes, de l'\u00c9gypte avec le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:49) [85%] :\r\nJ'Fr\u00e9meaux nouveau qui avait observ\u00e9 cette histoire sp\u00e9cifique du canal de Suez dans un contexte plus large qui histoire des relations entre l'Orient et l'Occident ces 200 derni\u00e8res ann\u00e9es cette esp\u00e8ce de Suez vous para\u00eet \u00eatre un bon r\u00e9v\u00e9lateur des rapports symboliques, mais aussi des rapports politiques g\u00e9ostrat\u00e9giques entre ces 2 espaces. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:07) [92%] :\r\nOui, certainement, parce que, en effet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de de confrontation, en quelque sorte avec, entre les aspirations d'une partie des peuples arabes et d'autre part, d'abord la politique imp\u00e9rialiste des des pays occidentaux, puis ensuite la mani\u00e8re dont le syst\u00e8me international des grandes puissances essaye de g\u00e9rer les questions du Moyen-Orient, et effectivement on a la question du Canal, c'est la question de l'\u00e9quilibre social et politique de l'\u00c9gypte, c'est la question des relations entre. \r\nL'\u00c9gypte et ses voisins et notamment avec Isra\u00ebl, c'est aussi la question de la mont\u00e9e des mouvements terroristes parce que bon le le Sina\u00ef par exemple est une zone qui est tr\u00e8s mal contr\u00f4l\u00e9 actuellement par la gouvernement \u00e9gyptien, donc on a en effet tout \u00e0 de de probl\u00e8mes qui se retrouvent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:05) [93%] :\r\nMerci Jacques Fr\u00e9meaux, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de la question coloniale et auteur l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la question d'Orient, paru chez. \r\nAujourd'hui Babylone cl\u00f4t ses raccourci avec entre la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge, le canal dessus. \r\nOui \u00e7a nos attaques un langue des id\u00e9es c'\u00e9tait Asaf Avida ne dans Babylone, nous sommes en compagnie donc de Michael Buisset qui vient d'entendre cette histoire mouvement\u00e9e comme vous d'ailleurs chers auditeurs de ce canal de Suez, vous rentrez Michael Buisset de Singapour, une vie immense port tr\u00e8s important mais qui n'existerait pas, s'il n'y avait pas eu ce canal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui est fascinant avec cette histoire et cette corr\u00e9lation entre Su\u00e8de et Singapour ce que Singapour quand le canal de Suez a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e au XIXe si\u00e8cle \u00e9taient presque inexistants au niveau g\u00e9opolitique et strat\u00e9gique, les bateaux passer par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance, \u00e0 l'\u00e9poque et passer par le Detroit entre Sumatra et Java et Singapour ne voyait presque pas le trafic maritime quand Suez a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e tout d'un coup, Singapour \u00e9tait sur la voie maritime entre l'Est et l'Ouest \u00e9tait devenue la porte d'entr\u00e9e de l'Orient, mais maintenant, aujourd'hui, le port de Singapour compte c'est le 2\u00e8me port mondial, on a 34 millions de containers qui sont, qui sont stock\u00e9s, qui sont, qui sont utilis\u00e9s et c'est, c'est vraiment un point strat\u00e9gique dans le commerce mondial, les navires s'arr\u00eate l\u00e0 et apr\u00e8s des charges la marchandise pour aller la dans la vie du Sud reste et c'est l\u00e0 que Suez devient int\u00e9ressant et collations entre Singapour et Suez et exactement ce que si si il a envie de crier : il a envie de cr\u00e9er un arabe strat\u00e9gique \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Europe \u00e0 l'entr\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e et s'il arrive \u00e0 faire \u00e7a, passons l\u00e0 il aura gagn\u00e9 son pari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:02) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:04) [74%] :\r\nC'est, c'est c'est un c'est un n'\u00e0 cess\u00e9 les mots anglais GEC la Star qui me vient \u00e0 l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire c'est en fait un un endroit, un centre n\u00e9vralgique o\u00f9 les grands navires arrivent et peuvent d\u00e9charger la marchandise pour apr\u00e8s, un endroit o\u00f9 il a fait un petit animal pour ne pas la faire et et et ce qui est int\u00e9ressant avec Singapour ce qu'ils ont r\u00e9ussi non seulement \u00e0 en faire justement ce ce n'est pour la le commerce maritime \u00e9galement pour tout ce qui est le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, donc les banques qui sont des sont implant\u00e9s, il y a un et la fureur des avocats l'des n\u00e9goces n\u00e9gociant donc c'est devenu vraiment ce centre o\u00f9 tout le monde a envie de faire du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:42) [86%] :\r\nQu'est -ce qui transitent par ce canal hier on parlait des bons pour le canal de Panama des Panamax qu'est -ce qui se passe pour le canal de Suez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:50) [83%] :\r\nAlors on parle de Suez Max donc c'est surtout important pour les tankers mais d\u00e8s il y a des champs p\u00e9troliers de la p\u00e9ninsule arabe qui passe par Suez il y avait pourtant clair, qui passe par Suez pour avorter votre approvisionner l'Europe de de p\u00e9trole de crues de mais on parle de 22 pourcent seulement seulement pour les Tanqueray qui transitent \u00e0 travers Suez, la majorit\u00e9 des navires qui transitent sont quand m\u00eame des porte- conteneurs donc les 40 pourcent de de porte- conteneurs et il y a \u00e9norm\u00e9ment de mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont transport\u00e9s par les vraquiers \u00e9galement, donc il y a beaucoup, il y a 22 ou 23 pourcent de de vraquiers, le cargo vraquier, \u00e7a veut dire donc c'est c'est c'est d'actualit\u00e9 vrac on met, on met en vrac et des mati\u00e8res premi\u00e8res, d\u00e9cale et on les transporte donc \u00e7a peut \u00eatre du minerai de fer, donc c'est c'est surtout du sable en fait o\u00f9 il y a 1 pourcent de de du minerai de fer o\u00f9 il y a le vrai ou du bl\u00e9 il y a, il y a vraiment du charbon tous donc Jean-Serge Simon et Chelsea mortel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:49) [92%] :\r\nSi on veut revenir \u00e0 l'actualit\u00e9, on entendait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'il y a un nouveau canal de il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 tout d\u00e9but ao\u00fbt, Michael Buisset \u00e7a permet quoi ce nouveau canal qu'est -ce qui permet qu'on ne pouvait pas faire il y a encore une ann\u00e9e ou 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:02) [86%] :\r\nAlors, le but, le gouvernement \u00e9gyptien a expliqu\u00e9 que \u00e7a fluidifie Ray allez le transitent par le canal jusqu'\u00e0 maintenant, il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 11 heures d'attente, \u00e0 peu pr\u00e8s 18 heures d'attente, excusez -moi, parce que le d\u00e9bat ne fait pas se croiser, il y avait un point du canal, o\u00f9 il y avait des convois qui devaient attendre donc il est de bon sens unique au M\u00e9ridien voil\u00e0 parce qu'il y avait pas justement, c'est l'espace et donc l\u00e0 \u00e7a permet maintenant aux navires de se croiser et le temps d'attente a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 18 heures \u00e0 11 heures maintenant, dans le fond, mettra le contexte du voyage entre la vie et l'Europe, le le passage d\u00e9j\u00e0 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 2 24 jours \u00e0 14 jours parce qu'on ne passe plus par les cas de Bonne-Esp\u00e9rance, on peut maintenant directement arriv\u00e9s en Europe par Suez et donc dans ce dans cette gare de temps d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duire le voyage de 18 \u00e0 11 heures et et et \u00c9tat, c'est peut-\u00eatre un petit pique une petite avanc\u00e9e et le trafic maritime en ce moment ne tend pas la tendance n'est pas \u00e0 r\u00e9duire le temps de voyage jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, on les prix du p\u00e9trole a \u00e9t\u00e9 tellement haut que les armateurs, ce qui, plus le flot Stimmen et relativement lentement pour gagner pour pour gagner un Fran\u00e7ais ou un p\u00e9trin et et donc le temps n'\u00e9tait pas un facteur majeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:24) [93%] :\r\nEt m\u00eame si on sait qu'un de ses grands tankers \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 op\u00e9rer 24 heures par 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:30) [87%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 op\u00e9rer mais \u00e0 8 heures sur ce voyage -l\u00e0 n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas vraiment un gain essentiel, ce qui \u00e9tait ce qu'on voit de plus en plus et les navires et j'identique, donc on voit, on voit maintenant des 20 1000 20000 conteneurs sur un des des navires, c'est, c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de porte- containers et donc on on essaye maintenant d'avoir des navires de plus en plus grand qui bon peuvent prendre plus de temps mais qui, qui qui font le tour en fait du monde, donc on a, on passe par Suez et il y a, il y a, il y a apr\u00e8s le le navire continue vers Panama et qui fait vraiment le tour du monde et qui d\u00e9chargent les, les, les bo\u00eetes oui, elle n'a pas un autre et et la Suez a une carte \u00e0 jouer et si si la vue donc juste ouvrir le canal et permettre le transit dans le contexte \u00e9conomique actuel n'a pas \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat parce que les porte- containers, les plus grands. \r\nQui existe aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par par Suez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:32) [80%] :\r\nDonc \u00e7a ouvre pas \u00e0 de nouveaux types de navires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:35) [86%] :\r\nCe n'est pas un nouveau type de navire il y a, j'ai d\u00e9j\u00e0 tous les porte- fait passer la majorit\u00e9 des des vraquiers, la majorit\u00e9 des, des, quel est l'int\u00e9r\u00eat, donc l'int\u00e9r\u00eat bonsoir, \u00e0 mon avis, c'est un coup politique et l'\u00c9gypte a besoin du Canal son symbole d'ind\u00e9pendance et. \r\nOn voit comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 si, si, a demand\u00e9 au public de d'investir les bons d'investissements, et bien que les \u00c9gyptiens, les siens, c'est \u00e7a, il y a, il voulait pas que sa financ\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale et on a fait vraiment un poids important c'\u00e9tait \u00c9gypte qui lui le financer et les vigiles sien se sont ru\u00e9s sur ces bons d'investissements et en une journ\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 6 milliards de dollars qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s comment expression alors il il y a 2 2 facteurs : le 1er c'est que le canal est vraiment dans le coeur des \u00c9gyptiens, il le voit vraiment comme ce symbole de fiert\u00e9, la fabrique de l'\u00c9gypte, et aussi parce que il y avait un taux d'int\u00e9r\u00eat de 12 pourcent sur sur ces bons d'investissement donc dans le contexte \u00e9conomique actuel, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eats faramineux et le probl\u00e8me maintenant pour ici et pour l'\u00c9gypte, c'est de, de, de pouvoir repayer c'est cet investissement, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pose probl\u00e8me actuellement, c'est en augmentant la capacit\u00e9 du canal, on n'augmente pas obligatoirement lentement du Canal parce que jusqu'\u00e0 maintenant, il y avait 50 navires qui passaient par jour et ce taux stagne depuis 2008 en 2008, n'avait vu le pic est vraiment du commerce mondial et depuis Lehman Brewer qui a eu une chute le fret est au plus bas, historiquement, les volumes de de de mati\u00e8res premi\u00e8res de cargaisons de ne de ne plus, ne sont plus revenus, puis qu'il avait connu en 2008 et donc la question qui se pose, c'est est. \r\nComment, comment le revenu va \u00eatre j'parce que on a, on parlait de 20000 navires je crois qui transitent en 2008 et alors que de, depuis, on est \u00e0 15000 face stagne \u00e0 15000 navires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:30) [91%] :\r\nDonc c'est vraiment un pari que fait Al-Sissi qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e plut\u00f4t par une envie symbolique de s'imposer, mais \u00e9conomiquement, c'est un pari tr\u00e8s risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:40) [84%] :\r\nC'est un pari risqu\u00e9 mais si il continue parce que le projet n'est pas juste de creuser le canal, il y avait toute une id\u00e9e de de faire une sorte de Siliconwadi autour du canal, on parlait de, de, de 6 qui tunnel ferroviaire en dessous du canal, il voulait que veut cr\u00e9er des, des, des cit\u00e9s et des villes qui, avec des bureaux avec justement ce caf\u00e9 Singapour \u00e0 une \u00e9poque, en faire une une une industrie de services \u00e9galement tourner autour de ce commerce maritime et donc le projet n'est pas idiot en soi, mais il faut qu'ils soient aboutis, il faut qu'il continue Port-Sa\u00efd et \u00e0 l'entr\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est un port qui a donn\u00e9 le 9 10 ann\u00e9es doubler en capacit\u00e9, on est maintenant \u00e0 4 millions de containers et le le but en fait est d'arriver \u00e0 10 millions d'ici 2020 et si, si, si, il arrive \u00e0 faire \u00e7a \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce soir, \u00e7a deviendra vraiment ce qui pourra apr\u00e8s acheminer des des mati\u00e8res premi\u00e8res et des mati\u00e8res d\u00e9j\u00e0 fabriqu\u00e9es dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:46) [81%] :\r\nIl y a eu Michael Buisset il y a juste un probl\u00e8me, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9 la militaire ann\u00e9e certes de l'autre, la mer Rouge et des pirates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:55) [83%] :\r\nIl y a des pirates et \u00e7a \u00e7a \u00e7a alors le projet politique, et l\u00e0 il y a int\u00e9ressante vous \u00e9conomique et l\u00e0 \u00e9galement, mais il y a une instabilit\u00e9 \u00e9norme dans cette r\u00e9gion et la Chine et les Europ\u00e9ens en sont tr\u00e8s conscients quand j'\u00e9tais \u00e0 Singapour avec mon cabinet, on avait \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes de pirates, bon, qui ont maintenant disparu, la Somalie, a \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9 parce qu'il y a eu des forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises et la marine militaire internationale s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans la r\u00e9gion pour s\u00e9curiser un peu cet endroit il y a des convois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et en effet, tout le monde voit cette importance strat\u00e9gique de ce canal de Suez, parce que il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent du du commerce maritime qui parce par ce ne et obliger les navires \u00e0 contourner le le cap de Bonne-Esp\u00e9rance, ce qui \u00e9tait une \u00e9poque le choix que va mateurs quand il y a eu des attaques et des d\u00e9crets Jacqueline des, des, des prises d'otages de navires avec \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e pendant parfois 4, 5, 6 mois \u00e0 l'entr\u00e9e de la mer Rouge, jamais dans la banlieue, c'est un ensemble de l'Afrique, voil\u00e0, c'\u00e9tait bien, mais sur le circuit de et sur le circuit, donc il fallait passer par par Allen du Golfe d'Aden ne pouvant arriver dans la mer Rouge et et et c'est l\u00e0 que les pirates C17 et \u00e7a posait un probl\u00e8me qui avait d\u00e9j\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 une fois, une pr\u00e9sence arm\u00e9e qui est, qui est tr\u00e8s et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s soutenue et et C\u00e9cile remarque tr\u00e8s bien parce qu'il sait et les Europ\u00e9ens, je crois, l'on vu maintenant \u00e9galement parce qu'il y a la Libye : d'un c\u00f4t\u00e9, qui a aussi est en train de se battre contre Daesh il y a la Syrie qui est \u00e0 feu et \u00e0 sang, \u00e0 l'Est, donc l'\u00c9gypte se positionne vraiment comme un peu de stabilit\u00e9 et une cl\u00e9 pour pour l'Occident, je crois, pour combattre Daesh et pour aussi assurer que le p\u00e9trole que les mati\u00e8res premi\u00e8res, l'Europe a besoin puissent transiter par Suez et ne ne ne doivent pas faire le tour par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:48) [91%] :\r\nCe qui explique la pr\u00e9sence de tous les pr\u00e9sidents et et chef d'\u00c9tat \u00e0 l'inauguration de ce petit bout de Canal, vous nous le disiez c'est pas des des \u00e7a r\u00e9volutionne pas le canal, mais enfin, c'est une mani\u00e8re symbolique de dire pour les Europ\u00e9ens de dire ah si si, on est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans dans l'affermissement de cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:04) [84%] :\r\nEt \u00e7a, c'est, c'est le probl\u00e8me de, de, de l'\u00c9gypte, il si a besoin du soutien des europ\u00e9ens, il a besoin de fonds avait pas que l'\u00c9gypte, il y a encore 5 ans, avait des revenus qu'il tire et du tourisme, le tourisme je crois chut\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment l'\u00c9gypte, les derniers chiffres que j'avais vu c'\u00e9tait 10 milliards de dollars qui \u00e9taient tir\u00e9s du tourisme avant la r\u00e9volution 2011 et maintenant \u00e7a chute, un vrai \u00e0 5 milliards de dollars, donc les revenus du du tourisme et le revenu du du canal de Suez sont maintenant identiques, on parle de 5 milliards de dollars, donc l'id\u00e9e aussi et d'augmenter ses revenus du canal et les les doubler, si cela va \u00eatre possible dans les prochaines ann\u00e9es est assez, assez douteuses maintenant sur un long terme, c'est un projet qui est qui est excellent et mais il faut qu'il soit vraiment mener \u00e0 bout et que il y a plus d'investissements de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:58) [87%] :\r\nMichael Buisset, vous vous \u00eates avocat vous conseiller des armateurs, des affr\u00e9teurs qui s'appr\u00eate \u00e0 lancer navires autour du monde par rapport \u00e0 cette question des risques vous mentionniez les risques li\u00e9s au piratage, tout r\u00e9cemment, il a quand m\u00eame un avion qui s'est qui s'est \u00e9cras\u00e9 dans le Sina\u00ef et on sait que cette zone est fragile, en tant qu'avocat, vous pouviez revendiquer s'il y avait une attaque ou s'il y avait un attentat terroriste sur un navire qui traverse le canal vous revendiquez auriez quoi, c'est qui qui devrait rembourser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:26) [88%] :\r\nAlors c'est une question int\u00e9ressante alors le droit, le droit du commerce maritime et surtout contractuels et les contrats de droit priv\u00e9 se r\u00e9f\u00e8rent souvent au droit anglais, donc c'est une question historique l'empire britannique, \u00e0 une \u00e9poque, serait une grande partie des des \u00e9changes commerciaux et donc depuis le XIXe si\u00e8cle, le droit anglais s'est vraiment affirm\u00e9 comme le droit qui r\u00e9git les les contrats et c'est vraiment une question a une attaque sur un navire, c'est donc un contrat entre l'armateur et l'affr\u00e9teur et apr\u00e8s il y a un contrat entre la les int\u00e9r\u00eats de cargaison qui mettent une cargaison \u00e0 bord et qui ont envie de voir la cargaison arriv\u00e9e avons porc sarthois encombre et donc c'est c'est c'est c'est vraiment et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et donc de temps, combien de temps mon avion va \u00eatre bloqu\u00e9 est que le navire va \u00eatre coul\u00e9 et donc c'est tous les risques du voyage qui vont \u00eatre contractuellement risible entre dans dans, dans, dans, dans ce qu'on appelle une charte ou les connaissant et donc \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les pirates s\u00e9vissait en Somalie, les armateurs, qu'ils voulaient leur navire demandait \u00e0 ce qu'on fasse le d\u00e9tour par le cap de Bonne-Esp\u00e9rance et donc \u00e7a co\u00fbtait plus d'argent aux affr\u00e9teurs qui perdait de l'argent qui devait mettre plus d'argent dans l'aventure maritime pour payer le p\u00e9trole mais les armateurs insister sur les clauses dans les contrats, pour ne pas passer par Suez ou alors pour mettre des gardes arm\u00e9s \u00e0 bord pour pr\u00e9venir une attaque potentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:48) [89%] :\r\nMais \u00e0 qui revient le co\u00fbt de ces protections, c'est \u00e0 chaque navire d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et de s'assurer lui- m\u00eame, au contraire, c'est le gouvernement \u00e9gyptien qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 pendant le trajet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:02) [83%] :\r\nY les 2 ce que ce qu'on fait les les armateurs et les affr\u00e9teurs ce qui s'arranger dans les chartes dans les contrats, voir qui prenait le risque et le co\u00fbt pour mettre fin \u00e0 ces gardes \u00e0 bord, le gouvernement \u00e9gyptien, lui aussi a investi dans dans le dos, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de bunker de 2 tourelles tout autour du canal pour en pour pour vraiment le s\u00e9curiser donc l'id\u00e9e d'\u00c9gypte a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le canal reste sur et s\u00e9curis\u00e9 pour \u00e9viter, pour \u00e9viter une explosion ou un attentat sur un des navires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:40) [88%] :\r\nMichael Buisset pour revenir \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on a entendu parler de guerre des canaux, on disait Panama est en rivalit\u00e9 avec Suez, or tout \u00e0 l'heure, vous nous disiez il y a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros bateaux qui maintenant font le tour du monde et d\u00e9posent leurs conteneurs \u00e0 droite \u00e0 gauche, en quoi est -ce qu'ils sont en rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [84%] :\r\nY pas de rivalit\u00e9 en tant que telle un Panama est beaucoup plus petit que Suez avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 agrandi \u00e0 la fin des 22000 et tous les navires peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 par les plus grands tankers mais le groupe contenait un porte- conteneurs de 20000 bo\u00eetes peuvent d\u00e9j\u00e0 par Suez il y a, il y a, il y a pas vraiment de rivalit\u00e9 dans ce sens -l\u00e0, alors alors d\u00e9j\u00e0 il faut il faut comprendre que Suez et l'eau transite entre l'Europe et l'Asie alors que Panama fait transiter vraiment le la c\u00f4te ouest de la c\u00f4te ouest de des \u00e0 \u00e7a, donc on a, on a on \u00e7a permet de passer du Pacifique \u00e0 l'Atlantique, donc c'est une route commerciale diff\u00e9rente, j'ai pas vraiment de concurrence en tant que telle et surtout Panama est beaucoup plus petit, donc on parlait de 20 1000 20000 containers qui pouvait passer par par Suez \u00e0 Panama, on parle de 5000 en donc les pas Panama va \u00eatre agrandi en 2016 et va pouvoir permettre \u00e0 des partenaires de 12000 GP de passer mais \u00e7a vraiment \u00e9t\u00e9 une demande de la comit\u00e9 maritime que par la masse agrandissent et c'est c'est un projet un peu plus difficile parce que ils auront d'\u00e9cluses, et l\u00e0 il y a vraiment un aspect, une demande de la communaut\u00e9 maritime parce que les Panamax reste des petits navires et il y a un syst\u00e8me d'\u00e9cluses, Panama, qui est en surcapacit\u00e9, donc il fallait vraiment refaire tout le tout le tour de tous les travaux effectu\u00e9s urgent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:22) [93%] :\r\nAvec le changement climatique, on en a parl\u00e9 mardi, ouverture de ce passage du Nord-Ouest, parce que \u00e7a, \u00e7a va changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:30) [84%] :\r\nPossible, enfin je ne sais pas, alors qu'en m\u00eame temps on aura des paniers R\u00e9f au nord ou des vins, c'est pas la guerre mais pour l'instant la route maritime le passage du Nord reste ouvert, je crois que, que ce soit moi ou de 2 mois par an, donc \u00e7a reste pas une route viable sur une ann\u00e9e, sur une ann\u00e9e enti\u00e8re, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre d'ici 20 ans fait pour l'amant de l'\u00e9volution de du climat mondial devenir une religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:57) [93%] :\r\nIl y a pas d'incidence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:58) [84%] :\r\nMais pour le moment, il y a aussi l'insuffisance non plus, \u00e7a reste vraiment minime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:01) [80%] :\r\nVotre m\u00e9tier, il consiste en quoi, mais en 2 mots, vous montez sur ces bateaux, est ce qu'il vous arrive de pratiquer \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [85%] :\r\nTr\u00e8s des coll\u00e8gues qui montent \u00e0 bord des navires parce qu'on parce qu'ils ont on divise le m\u00e9tier en voie de se peigner \u00c9douard moi je me concentre sur la partie contractuelle il y a ne fait pas la partie o\u00f9 les navires peuvent couler o\u00f9 il \u00e9tait il y a une avarie moi je j'interviens vraiment sur le cot\u00e9, mais c'est un m\u00e9tier vraiment fascinant c'est c'est vraiment il y a un sens de l'aventure, c'est partir Singapour j'ai j'ai il y a ce sens de l'aventure dans le droit maritime qui n'existe peut-\u00eatre pas dans d'autres aspects du droit, on parle du commerce mondial et des enjeux g\u00e9opolitiques qui et c'est c'est vraiment aujourd'hui la la le le le nerf du commerce mondial et et donc c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s fascinant \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:53) [82%] :\r\nTous cas merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'\u00e9tait votre bapt\u00eame radiophonique, bravo, vous l'avez pass\u00e9 il a dit qu'elle, je rappelle que vous \u00eates partenaire Fenwick et sp\u00e9cialiste du droit maritime et vous \u00eates \u00e9galement enseignant. \r\nBabylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Laurence Nancy Ypsilanti, ce n'est que le corps pataud notre assistante de production, c'est Marc Rochot qui signait la r\u00e9alisation demain vendredi, rendez- vous avec le grand entretien avec Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:23) [89%] :\r\nOui mon agence cette voil\u00e0 on va plus du tout revenu par chambre d'avril-juin recevra une femme rabbin qui vient d'\u00e9crire un livre sur la sexualit\u00e9 dans le Juda\u00efsme transmission identit\u00e9 dans le Juda\u00efsme, comment les rabbins font les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:42) [85%] :\r\nBabylone, c'est du lundi au jeudi sur Espace 2 \u00e0 9 heures 19 heures, c'\u00e9tait \u00e9galement sur notre page Facebook ou Twitter si l'hantise rediffusion le dimanche sur la 1\u00e8re \u00e0 14 heures. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T09:12:03Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00e9meaux, Jacques", "role": "historien, auteur de \"La Question d'Orient\" (Ed. Fayard, 2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piaton, Claudine", "role": "architecte, urbaniste fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buisset, Michael", "role": "sp\u00e9cialiste du droit maritime international", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6805A22-AEB5-4299-A9C1-935864EBBC85", "internalArchiveId": "E6805A22-AEB5-4299-A9C1-935864EBBC85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (9/10)", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... Ses chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son oeuvre.. \"En grand masochiste chr\u00e9tien, il ne se plaisait qu'au milieu des vip\u00e8res, des pharisiennes et des empoisonneuses\". La formule est de Didier S\u00e9n\u00e9cal. Non seulement elle est brillante, mais elle est juste. Mauriac, s'il n'avait \u00e9t\u00e9 qu'un romancier chr\u00e9tien, le lirait-on encore? Les probl\u00e8mes douloureux qu'il se pose ne nous touchent plus gu\u00e8re et la question du p\u00e9ch\u00e9 n'obs\u00e8de plus grand monde aujourd'hui. Exception: la question du mal, oui, qui reste ce qu'elle fut pour Mauriac, ce qu'elle fut pour Dosto\u00efevski : s'il y a un Dieu, pourquoi tol\u00e8re-t-il (et m\u00eame d\u00e9sire-t-il) le mal, la souffrance, la haine, etc.? Cette question du mal fut ent\u00eatante pour Mauriac. Peut-\u00eatre est-ce l'explication de son revirement spectaculaire, au fil des ann\u00e9es 30, et surtout \u00e0 partir de la Guerre d'Espagne et de Guernica. Les affres de la chairJusqu'alors qui voit-on? Un jeune homme de province, qui agite dans sa petite th\u00e9i\u00e8re une ti\u00e8de po\u00e9sie d'enfant triste, un \u00e9l\u00e8ve des bons p\u00e8res que les affres de la chair font p\u00e2lir, un orphelin de p\u00e8re \u00e9lev\u00e9 entre prie-dieu et livres de compte par des femmes pieuses et tendrement \u00e9touffantes. Sur la table en palissandre, non loin du rameau de buis, un num\u00e9ro de \"l'Action Fran\u00e7aise\". L'\u00e9t\u00e9, la fra\u00eecheur de la gentilhommi\u00e8re de Malagar et la promenade jusqu'\u00e0 \"la vue\" ou l'excursion vers Saint-Symphorien o\u00f9 poussent les pins familiaux. Mais, sans cette atmosph\u00e8re (qui en somme fut sa chance) serait-il devenu cet \u00e9crivain-l\u00e0? Car il y a aussi ce d\u00e9sir, apr\u00e8s tout \u00e9trange, de devenir le romancier du terroir, du monde qu'il a sous les yeux. \u00c9crivain r\u00e9gionaliste, donc universel.De d\u00e9licieuses souffrancesImaginons que, perdant sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune, il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par son p\u00e8re, libre-penseur et r\u00e9publicain. Il eut \u00e9t\u00e9 un autre homme, il n'eut pas connu ces finalement d\u00e9licieuses \"Souffrances du chr\u00e9tien\", dont naquit toute son ouvre de romancier. Et s'il n'avait pas suffoqu\u00e9, aurait-il eu ce double asphyxi\u00e9, Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux? Lui, toutefois, n'eut pas recours \u00e0 l'arsenic, mais \u00e0 de secs romans publi\u00e9s chez Grasset. Il devint un \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, on le vit au \"Bouf sur le Toit\"et \"dans les salons : cet inquiet \u00e9tait un sensuel\".S'engagerMais il \u00e9tait nativement \"bourgeois de droite\" (la formule est de lui). Or il advint que le si\u00e8cle fut ce que nous savons. Certes le Cartel des Gauches en 1924 et le Front Populaire en 36 ne plurent pas \u00e0 Mauriac le gentleman-vigneron. Mais Franco, Hitler et Staline, ce n'\u00e9tait plus affaire de politique, c'\u00e9tait affaire de morale, et on le vit, au grand dam des lecteurs du \"Figaro\" et de ses coll\u00e8gues de l'Acad\u00e9mie, c\u00f4toyer (avec quels fr\u00e9missements) des socialistes, voire des communistes. Apr\u00e8s maints reniflements, doutes, retours sur soi, Mauriac finissait toujours par choisir selon sa conscience et ne se trompait pas.S'encanaillerGaulliste passionn\u00e9 (alors que tout aurait d\u00fb le pousser vers Vichy), il exprima sa sympathie militante pour Mohamed V, \u00e2me de l'ind\u00e9pendance marocaine, puis d\u00e9non\u00e7a les \"op\u00e9rations de maintien de l'ordre\" en Alg\u00e9rie. Quant l'atmosph\u00e8re au \"Figaro\" devint irrespirable, il entra \"chez sa jeune ma\u00eetresse\" : ainsi d\u00e9signait-il \"L'Express\"o\u00f9 il s'inventa une forme journalistique sur mesure, le Bloc-Notes.Contemplant les vignes de Malagar, coiff\u00e9 d'un panama, une silhouette \u00e0 la Greco : un homme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, mais aussi du XVII\u00e8me. Et bien s\u00fbr du XX\u00e8me. Le monde de ses romans n'existe plus, on veut croire. Reste un destin (pour reprendre le titre d'un de ses livres), le parcours d'un personnage de roman balzacien : Histoire d'un jeune homme de province \u00e0 Paris. Ou d'un jans\u00e9niste dans le si\u00e8cle.Quelques livresJean Lacouture : Fran\u00e7ois Mauriac. Seuil, 1980.(r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en deux volumes en 1990 : I : Le sondeur d'ab\u00eemes, 1885-1933 ; II : Un citoyen du monde, 1933-1970. Seuil, collection Points).Jean-Luc Barr\u00e9 : Fran\u00e7ois Mauriac, biographie intime (2 tomes). Fayard, 2009-2010Bertrand le Gendre : De Gaulle et Mauriac. le dialogue oubli\u00e9. Fayard, 2015Jacques Laurent : Mauriac sous De Gaulle. La Table RondeAnthologie : La Foi de Fran\u00e7ois Mauriac. Grasset, 1987Jean Touzot (dir.) : Fran\u00e7ois Mauriac. Fayard-Cahiers de l'Herne, 2000Marc Alyn : Fran\u00e7ois Mauriac. Seghers, Po\u00e8tes d'aujourd'hui, 1960Jean Touzot : Mauriac avant Mauriac, 1913-1922. Flammarion, 1977Les ouvres de Mauriac sont disponibles en poche ou en Pl\u00e9iade. A noter l'existence du Bloc-Notes sous forme de cinq volumes en collection Points au SeuilNouvelle diffusion des \u00e9missions des 1er et 8 f\u00e9vrier 2003.", "durationSec": 1784, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Mauriac, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 12.11.2015", "L'humeur vagabonde du 12.11.2015", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (9/10) / HUM_2015-11-12T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "Fran\u00e7ois Mauriac, une vie dans le si\u00e8cle (9/10) / HUM_2015-11-12T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre.", "Le romancier chr\u00e9tien, en proie aux troubles du d\u00e9sir, fut aussi le Fran\u00e7ois la Col\u00e8re de l'\u00e9poque de la R\u00e9sistance, le militant de la d\u00e9colonisation, le pol\u00e9miste vachard de l'Express... \nSes chuchotements sentaient le confessionnal, ses audaces sentaient la poudre (du moins pour son milieu). Homme de conscience, de sinc\u00e9rit\u00e9, de secrets aussi. Des secrets qui furent le terreau de son \u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7209077", "ece-7209076"], "isOnline": true, "remarks": "[Nouvelle diffusion des \u00e9missions du 1 au 8 f\u00e9vrier 2003.]", "lastModifiedDate": "2016-04-28T09:05:18Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEt c'est bien l'espace de vous \u00e9couter, il est 13 heures 30 et c'est l'humeur vagabonde Charles si bonjour. \r\nNous attachons \u00e0 suivre les pas de Fran\u00e7ois Mauriac, cette semaine, des ann\u00e9es 30 jusqu'\u00e0 1970 date de sa mort et c'est aujourd'hui la Catherine nition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [75%] :\r\nC'est vous dire \u00e0 quel principe qui figure quel point s'appartient \u00e0 une autre si j'aime tant Malagar c'est quand m\u00eame grave, je suis quand m\u00eame pu gibier d'autrefois qui retrouve sa son. \r\nJe crois que c'est un \u00e9crivain ce qu'on appelle m\u00e9chancet\u00e9s qui est accept\u00e9, c'est un certain temps, nous avons beaucoup de confr\u00e8res qui d'\u00eatre m\u00e9fiant et qui n'y arrive presque jamais ben mauvaise conscience est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:03) [75%] :\r\nJe consid\u00e8re que la politique doit tenir compte des exigences non la vieillesse, c'est ouvert, moment o\u00f9 l'on perd \u00e0 partir r\u00e9alit\u00e9 si l'on peut d\u00e9finir comprenez pas trop bas, enfin pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [78%] :\r\nCette pi\u00e8ce avec introduit parce que c'\u00e9tait pas mal tir\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e9trangers puisque je joue, mais j'appartiens \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [83%] :\r\nLes gens qui n'ont m\u00eame pas vous savez qu'il y a des gens qui n'ont m\u00eame pas les gens qui ne m\u00eame pas m'a plus souvent d'\u00eatre une girouette, enfin c'\u00e9tait un des reproches que l'on avait plus souvent h\u00e9 bien quoi que je tente souvent \u00e0 donner raison \u00e0 mes adversaires, sur ce point pr\u00e9cis, je trouve qu'ils sont tr\u00e8s t\u00f4t car ce qui me frappe, moi quand je regarde ma vie h\u00e9 bien c'est, au contraire, et d'ailleurs, ce n'est pas pour Madame \u00e0 quelle pression est rest\u00e9 le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que le gar\u00e7on de 18 ans qui avait \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par Marc Sannier et qui \u00e0 partir de de la s'est pos\u00e9 certaines questions et le m\u00eame que monsieur de maintenant qui, au fond, dans son bloc-notes d\u00e9fend une certaine position spirituelles de la France qui \u00e9tait celle vers laquelle il s'orientaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 18 ans, en somme, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame direction seulement d\u00e8s ce moment -l\u00e0, ma grande affaire c'\u00e9tait la litt\u00e9rature et tentant de grande p\u00e9riode de ma vie je me suis uniquement occup\u00e9 et les livres n'est -ce pas mais il y a toujours des moments comme des moments n\u00e9vralgiques de l'histoire de France, o\u00f9 tout \u00e0 coup je la suite o\u00f9 j'entre dans la bataille, il est absolument vrai que lorsque j'ai eu le prix Nobel, on parle toujours de la vanit\u00e9 des \u00e9crivains, h\u00e9 bien si vaniteux que soient les \u00e9crivains, j'ai \u00e9t\u00e9 assez \u00e9berlu\u00e9 par mon prix Nobel, je peux dire que je pense bien, jour de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et se suivent et serait d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d'honneur et, enfin, des choses comme de cet ordre, mais l'id\u00e9e que je pourrais avoir le prix Nobel n'\u00e9tait jamais venu vraiment, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je ne on a parl\u00e9 15 jours avant et je n'y croyais pas, et quand j'ai eu l'id\u00e9e qu'il fallait pas que je devienne une vieille de l'embaumer n'est -ce pas enfin il y a eu vraiment le d\u00e9sir toute s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 quelque temps de certaines choses qui se passent avec, naturellement, mais c'est vrai, le d\u00e9sir, si vous voulez \u00eatre un peu ce pr\u00e9cis tout compris et les circonstances ont fait que dans les jours qui ont suivi mon retour \u00e0 Paris, presque tout de suite des amis de Sami, Chr\u00e9tien n'ont apport\u00e9 un dossier dans certains dossiers sur les incidents sanglants qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Casablanca et si on avait appris la nouvelle \u00e0 Stockholm, au moment o\u00f9 vous descendez du train natation parce qu'il \u00e9tait m\u00eame chercher avec un tr\u00e8s sobre, je vais demander ce qu'il avait et puis on a parl\u00e9 ces incidents, j'en \u00e9tais pr\u00eate et il s'est trouv\u00e9 que 3 jours apr\u00e8s mon retour \u00e0 Paris, je ne se trouver en pr\u00e9sence d'un dossier qui a fait que nous allons organiser une sorte de r\u00e9union aux intellectuels catholiques, j'ai \u00e9crit des articles dans Le Figaro, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur la question et je suis attach\u00e9 le grelot et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, je suis entr\u00e9 dans une bagarre, donc je ne suis pas encore sortis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [87%] :\r\nOui, \u00e0 l'origine, ce sont les petits fr\u00e8res J\u00e9sus, qui sont des \u00e9mules de Charles de Foucauld et les petites soeurs des pauvres qui l'informe de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Casablanca de la r\u00e9pression de Casablanca et c'est du catholicisme, disons de gauche que vont venir tous ceux qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 vont influencer Mauriac, je pense \u00e0 Jean-Marie Domenach \u00e0 Louis Massignon Robert Barrat Denis barre \u00e0 la femme de Robert Barrat Barack qui est un vieux militant Dunn catholicisme \u00e9vang\u00e9lique anticolonialiste de toujours, et puis il faudrait aussi nomm\u00e9 l'\u00e9v\u00eaque de Rabat, qui s'appelle Monseigneur Lefebvre, Am\u00e9d\u00e9e, rien \u00e0 voir avec celui que que nous avons connu le fr\u00e8re voyez homme aussi qui est le prieur g\u00e9n\u00e9ral des fraternit\u00e9s Charles de Foucauld, d'autres encore, et bien s\u00fbr des Marocains, des marocains comme Mao Abderrahim Gouabi beaucoup de jeunes militants de l'ind\u00e9pendance, les d\u00e9portations de militants ou de sympathisants se se multiplient au Maroc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il appara\u00eet clairement que l'\u00e9meute de Casablanca est n\u00e9 d'une provocation de la police, je suis comme un vieux drapeau qu'ils brandissent il y a, Mauriac, apr\u00e8s cet aper\u00e7u qu'il peut encore servir, il aime bien en fait oui, ce genre d'auto d\u00e9rision un petit peu amer mais en janvier 53, c'est bien lui m\u00eame qui va s'emballer et qui va prendre fait et cause et qui va prendre part n'a que la r\u00e9pression fait rage \u00e0 Madagascar depuis 4 ans d\u00e9j\u00e0, et le 13 janvier Mauriac dans le Figaro un article o\u00f9 il demande que la clart\u00e9 soit faite, et o\u00f9 il en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 des chr\u00e9tiens, alors qu'un homme comme lui, comme Mauriac, Prix Nobel maintenant \u00e9voque des crimes collectifs et parle du racisme du lucre et de la peur, ce sont ses mots \u00e7a soul\u00e8ve un toll\u00e9 parmi ses Lecteurs habituels parmi les Lecteurs du Figaro le 26 janvier il va y avoir foule Coran Mauriac au centre des intellectuels catholiques rue Madame va \u00e9voquer tous ses pr\u00e9c\u00e9dents combats, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9thiopie Guernica et d'en mettre tout \u00e7a en parall\u00e8le la r\u00e9sistance mettre \u00e7a en parall\u00e8le avec les 1000 \u00e0 1200 morts dont on commence \u00e0 parler pour Casablanca et non pas 50, comme le dit la police, Mauriac, note le 5 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nDans son bloc- notes, je d\u00e9couvre \u00e0 des signes souvent imperceptibles que mes articles du Figaro troubles des int\u00e9r\u00eats puissants tout \u00e7a un syst\u00e8me de sonnette d'alarme se d\u00e9clenche, ne vous occupez pas du Maroc ce mufle que je viens de chatouiller inconsid\u00e9r\u00e9ment appartient \u00e0 une tr\u00e8s grosse esp\u00e8ce on glisse \u00e0 l'oreille, il y a de grands int\u00e9r\u00eats en jeu, je manque de s\u00e9rieux, je ne sais pas de quoi je parle, vous \u00eates un enfant au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre le Figaro va envoyer des enqu\u00eateurs sur place qui vont apprendre qu'on a utilis\u00e9 des mitraillettes contre les manifestants et que les prisonniers portaient des traces de s\u00e9vices et Mauriac \u00e9crit je demeure du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui se m\u00e9fient des pr\u00e9textes et des excuses que la force invente pour assurer son r\u00e8gne et pour faire croire qu'elle est le droit et il re\u00e7oit \u00e9videmment des lettres d'injures que lui adresse des bons fran\u00e7ais, entre guillemets, de vrais patriotes guillemets aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [88%] :\r\nEt re\u00e7oit \u00e9galement des lettres du sultan du Maroc lettre sign\u00e9e Sidi Mohammed Ben Youssef \u00e9mir des croyants ou du ski Larbi elle oui, qui est le savant islamiste le plus prestigieux du Maroc qui l'encourage donc \u00e0 lutter, je cite, contre le funeste antagonisme entre Islam et chr\u00e9tient\u00e9 et en faveur de la libert\u00e9 religieuse, tout \u00e7a sonne \u00e9trangement \u00e9videmment quand on en parle aujourd'hui, il y a avant la signature de de cette lettre de de ce savant islamiste il y a cette formule, ceci a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par votre ami sinc\u00e8re et puis un jour on transmet \u00e0 Mauriac, un cadeau, un pr\u00e9sent envoy\u00e9 par un prisonnier politique, un homme qui \u00e9videmment n'a rien \u00e0 offrir, sinon une petite chose gris\u00e2tre, qui est un morceau de mauvais points en l'occurrence sa ration du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [85%] :\r\n\u00e0 l'extr\u00eame d'\u00e9ternel memory de John Tanner, l'interpr\u00e9tation de ses fournisseurs, ce qui \u00e9tait au violoncelle avec les Solistes de Moscou dirig\u00e9e par Vladimir ce qui va COV, le 3 ao\u00fbt \u00e0 53 et fond\u00e9 l'association France Maghreb dont Mauriac \u00e9tait du pr\u00e9sident tout de suite et on les trouve tous ceux qui vont illustrer le combat anticolonial en France des chr\u00e9tiens donc Massignon qu'on a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 Georges Izard Domenach aussi le P\u00e8re Congar le passeur estivale des politiques aussi comme Mitterrand comme David Rousset, comme Jacques Duhamel comme Claude Bourdet, des dizaines de noms comme \u00e7a et puis en face alors de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur Monsieur L\u00e9on de plat dont on sait tr\u00e8s bien qu'il ait l'homme lige des grands int\u00e9r\u00eats fonciers au Maroc et ses adversaires de France Maghreb ont \u00e9galement leur grand homme \u00e0 mettre en face de Mauriac, c'est le glas oui, qui est le pacha de Marrakech, ce qui est notoirement corrompue dont on sait qu'il tire ce samedi revenu enfin une partie de ses revenus des maisons closes de Marrakech, le 18 ao\u00fbt a lieu une grande stupidit\u00e9 politique du gouvernement de Joseph Laniel \u00e0 l'\u00e9poque, le sultan Sidi Mohamed d\u00e9chu de c'est pr\u00e9rogative spirituel et de son titre d'imams des croyants, 2 jours plus tard, voil\u00e0 toute 53 des arguments hein p\u00e9n\u00e8tre dans son palais de Rabat et le somme d'abdiquer le sultan vu alors on l'enl\u00e8ve, on le voit avec les siens, d'ailleurs, et tous sont les places dans un avion, direction la Corse puis Madagascar et le gouvernement fran\u00e7ais va installer un autre imam Moulay Ben Arafa. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, tout semble aller mal pour Mauriac sa situation Figaro en tout cas devient intenable, on peut consid\u00e9rer que France- Maghreb a perdu l\u00e0 une bataille et Claude Mauriac, note 23 ao\u00fbt juv\u00e9nilit\u00e9 de mon p\u00e8re, il dit j'ai repris du poil de la b\u00eate, bien s\u00fbr, les arrestations sont innombrables, mais il faut que \u00e7a tr\u00e8s mal pour que cela puisse aller tr\u00e8s bien, demain, je suis tout ragaillardi et plein d'espoir et Jean-Marie Domenach note dans son journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [86%] :\r\nL'affaire marocaine a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Mauriac, tout un monde de violence et de corruption qu'il soup\u00e7onnait \u00e0 peine sa na\u00efvet\u00e9 est admirable cette na\u00efvet\u00e9 l'affaire sa force, furieux d'avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9, il mord d\u00e9sormais jusqu'au sang l'\u00e9ternel droite aux yeux crev\u00e9s qui est en train de d\u00e9shonorer la France et de la brouill\u00e9 avec ses amis, l'\u00e9ternel droite aux yeux crev\u00e9s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:15) [85%] :\r\nUn mot de Mauriac, bien s\u00fbr, assez savoureuse sous sa plume, \u00e0 vrai dire, une fois France- Maghreb lanc\u00e9 et r\u00e9pondant \u00e0 des informations et nous nous mobilisons des consciences maintenant avec le Maroc une confiance et des amiti\u00e9s, une fois cette entreprise lanc\u00e9e Mauriac va se sont d\u00e9tach\u00e9s, \u00e7a aussi, \u00e7a lui ressemble assez, il va militer moins mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:42) [90%] :\r\nQuand, en 1955 Sidi Mohammed Ben Youssef, va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 va rentrer au Maroc pour devenir Mohammed V h\u00e9 bien Mauriac sera \u00e9videmment re\u00e7u le 1er par par ce souverain et puis il y aura ensuite et d'ailleurs s'encha\u00eenant il va y avoir l'affaire alg\u00e9rienne ou Mauriac s'engagera un petit peu moins car c'est une chose que de se battre, comme au Maroc contre un syst\u00e8me \u00e9conomique colonisateur. \r\nEt c'est une autre chose que de passer par pertes et profits le surtout par pertes le 1000000 d'Europ\u00e9ens d'Alg\u00e9rie \u00e0 partir des massacres de S\u00e9tif c'est donc une autre trag\u00e9die en tout cas une trag\u00e9die d'une autre ampleur qui allait s'abattre sur sur ce Maghreb le soul\u00e8vement alg\u00e9rien 1954 inspire Mauriac une phrase, un cri oui un cri imm\u00e9diat dans son bloc- notes, il \u00e9crit : il faut co\u00fbte que co\u00fbte, emp\u00eacher la police de torturer. \r\nPr\u00e9s\u00e9ance admirable et il dit aussi tout de suite \u00e9galement ceci : la responsabilit\u00e9 des fellaghas dans l'imm\u00e9diat, n'att\u00e9nue en rien celle qui depuis 120 ans p\u00e8se sur nous, d'un poids accru de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration et toujours novembre 54 il pronon\u00e7a \u00e0 Florence et ce qu'il faut dire un discours, une conf\u00e9rence une hom\u00e9lie enfin une m\u00e9ditation \u00e0 haute voix, en tout cas un texte qu'il intitule limitation des bourreaux de J\u00e9sus-Christ, je vous en lis un extrait c'est paru en 1954 ce n'est pas l'imitation de J\u00e9sus-Christ, limitation des bourreaux J\u00e9sus-Christ au cours de l'histoire qui est devenu trop souvent la r\u00e8gle de l'Occident chr\u00e9tien, nous avons feint de croire que le nazisme avait empoisonn\u00e9 les peuples qui avait asservi et que si la torture et pratiquement r\u00e9tabli chez nous, il faut voir dans ce malheur une s\u00e9quelle de l'occupation la flagellation le couronnement d'\u00e9pines tendait pas obtenir des aveux, mais sans doute dans l'esprit de Pilate a donn\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus un aspect si mis\u00e9rable que ses amis eux- m\u00eames le prendre en piti\u00e9, nous n'avons pas aujourd'hui quand nous attachons un homme, un poteau dans une salle de police je dis nous parce que nous sommes dans D\u00e9mocratie et nous sommes tous solidaires de ces choses, nous n'avons aucun d\u00e9sir d'apitoyer personne apr\u00e8s 19 si\u00e8cles de christianisme, le Christ n'appara\u00eet jamais dans le supplici\u00e9 aux yeux des bourreaux d'aujourd'hui la sc\u00e8ne face ne se r\u00e9v\u00e8le jamais dans la figure de cette Arabe sur laquelle le commissaire point que c'est \u00e9trange, apr\u00e8s tout, ne trouvez -vous pas qu'il ne pense jamais, surtout quand il s'agit d'un de ces visages sombres tr\u00e8s mythique \u00e0 leur Dieu, attach\u00e9 \u00e0 une colonne et livr\u00e9 \u00e0 la Corse, qui n'entendent pas \u00e0 travers les cris et g\u00e9missements de leur victime, sa voix, c'est \u00e0 moi que cette voix qui retentira un jour qui ne sera pas su qui leur criera qui nourrira \u00e0 nous tous ceux qui avons accept\u00e9 peut-\u00eatre approuv\u00e9 ces choses, j'\u00e9tais ce jeune homme qui aimait sa patrie et qui se battaient pour son roi, j'\u00e9tais ce fr\u00e8re que tu voulais forcer \u00e0 travers son fr\u00e8re cette gr\u00e2ce n'\u00e9tait jamais donn\u00e9 \u00e0 aucun bureau baptis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:44) [91%] :\r\nJe crois que l'id\u00e9e qui domine, c'est une id\u00e9e \u00e0 la fois, comment dirais -je, tr\u00e8s spiritualiste, si vous voulez, et en m\u00eame temps tr\u00e8s politique en tant que chr\u00e9tien, je consid\u00e8re que la morale ne se s\u00e9pare pas de la politique conna\u00eet, je crois que la politique doit tenir compte des exigences morales \u00e7a ce qui, m\u00eame tr\u00e8s loin et en particulier dans la politique coloniale oui non plus, non plus, je crois que, qu'\u00e0 ce moment de l'histoire de France, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 la France n'est plus une une grande nation, la France est devenue une nation moyenne avec des normes h\u00e9ritage sur les \u00e9paules, et en particulier \u00e0 une \u00e9norme h\u00e9ritage colonial, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat de la France \u00e9tait de rester fid\u00e8le \u00e0 sa mission spirituelle et que nous pouvions \u00e0 la fois sauv\u00e9 notre \u00e2me si vous voulez et et faire une politique sage celle qu'aurait fait Machiavel p\u00e2lir comprenez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:07) [65%] :\r\nJusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:19:12) [56%] :\r\nEn il. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:19:19) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:19:25) [82%] :\r\nL'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:30) [98%] :\r\nPoint du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [91%] :\r\nJe ne point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:46) [74%] :\r\nInter il y a. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:19:56) [74%] :\r\nLes matchs l'. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:04) [87%] :\r\nEh ben oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:07) [69%] :\r\nPour la musique et. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:18) [96%] :\r\nPoint on. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:20:24) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:26) [63%] :\r\nDe les restreindre. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:20:33) [65%] :\r\nVous Mondini ceux qui l'ont horreur l'espagnol. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:53) [69%] :\r\nEt elle est \u00e0 poil. \r\nPoint et. \r\nEt l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [83%] :\r\nRobert-Schuman sant\u00e9 par parce qu'en avec auquel on imagine c'est une m\u00e9lodie intitul\u00e9e Style tra\u00eene, il y a cette phrase de Mauriac, disons que la passion politique m'entra\u00eene, il n'en reste pas moins que je me suis engag\u00e9 sur ces probl\u00e8mes d'en bas, pour des raisons dans eau il y a un de ses amis, dit comme pour le Maroc, je me trouvais, \u00eatre un central PTT o\u00f9 parviennent des renseignements de tous les bords, alors il dit ce qu'il sait parce que il ne s'est pas r\u00e9veill\u00e9 tout de suite pour l'Alg\u00e9rie, mais quand il apprend les horreurs que l'arm\u00e9e perp\u00e8trent l\u00e0- bas. \r\nQuand la coalition des nantis fait tomber un Mendes-France, qu'il estime beaucoup alors Mauriac parle et il dit par exemple l'affaire Audin l'affaire Audin, c'est celle de ce jeune militant communiste oui il dit la torture, \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations d'un Henri Alleg, il dit Djamila bruit raide morte sous la torture, et l\u00e0, cette formule l'histoire dira que la torture a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie en France par ceux qui se sont tus et quand les Alg\u00e9riens se massacrent entre le FLN contre le meneur de Metz alliage h\u00e9 bien Mauriac l'angoisse aussi, si vous aviez tous vos fr\u00e8res avec vous, vous ne auriez pas domin\u00e9e par la terreur, voil\u00e0 que s'est invent\u00e9 pour lui- m\u00eame cette forme journalistique en somme sur mesure qu'est le bloc- notes bloc-notes d'abord \u00e0 la table ronde et puis au Figaro et et puis \u00e0 l'Express, bien s\u00fbr, et il dira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:04) [81%] :\r\nJ'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 le journalisme comme de la litt\u00e9rature, je veux dire que de m\u00eame quand m\u00eame para\u00eetre comme un vrai peintres ne peut pas tracer un bon coup de crayon, sans que ce soit mais vous tu peintres, h\u00e9 bien j'estime que la moindre phrase de l'\u00e9crivain, que ce soit dans un journal ou dans un bloc note doit t\u00e9moigner pour cette par et pour l'retraite \u00e9crivain moi je n'ai jamais dit en une artiste que car bien refaire je m'applique autant que je peux toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [87%] :\r\nDira aussi vous ne sauriez croire comme c'est merveilleux de finir sa vie comme journaliste gr\u00e2ce au journalisme, je suis encore dans la vie sans le journalisme, je serais comme tant d'hommes de mon \u00e2ge sur une voie de garage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:53) [86%] :\r\nMoi, je suis une vieille locomotive mais qui marche encore qui tra\u00eene des wagons qui peut siffler il va arriver encore d'\u00e9craser quelqu'un, c'est un plaisir, oui, quand il est au au Figaro que d'\u00e9crire contre son public, quelque mal \u00e9crit que sa conception particuli\u00e8re et personnelle du journalisme, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [87%] :\r\nUn journal intime \u00e0 l'usage du grand public et parle aussi de son souci de la forme et il dit que, \u00e0 l'instar de Picasso qui est tout entier dans la moindre \u00e9bauche, lui, veut \u00eatre tout entier dans le moindre article et donc \u00eatre soi -m\u00eame sa cin\u00e9philie \u00e9crire dans Le Figaro, un \u00e9loge de Lyon Bloom, on peut lire par exemple ceci : l'homme appartient \u00e0 ce tr\u00e8s petit nombre d'\u00eatre dans la vie quand on la consid\u00e8re du dehors appara\u00eet comme une lente mont\u00e9e comme un perfectionnement continu jusqu'\u00e0 la fin, il a cru aux id\u00e9es \u00e9ternelles la lumi\u00e8re qui ne lui \u00e9tait venu tout au long de sa vie d'humanistes que r\u00e9fractaires \u00e0 travers les Oeuvres du g\u00e9nie humain, on nous dit qu'il l'apercevait enfin sans interm\u00e9diaire \u00e0 mesure qu'il s'approchait de la mort, c'est sa grandeur de n'avoir pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'amertume ni conclu de l'\u00e9chec d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 celui de la dignit\u00e9 humaine alors \u00e9videmment lire ceci dans son Figaro coiff\u00e9, c'est tomber son monocle dans son Porto et puis alors 1953 c'est l'Express, JJSS Jean-Jacques Servan-Schreiber et et une Dream Team Fran\u00e7oise Giraud : Jean Daniel, Jean Cot, Pierre rance se rassemblent la 1\u00e8re fois qu'il y a entra sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es et \u00e0 \u00e0 Fran\u00e7oise Giroud en d\u00e9signant l'immeuble du Figaro qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s en face lui dit je me cache. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:36) [91%] :\r\n\u00e0 la suite, Mauriac, c'est un homme qui, entrant \u00e0 la table ronde disait je c\u00e8de \u00e0 ce qui m'amuse, alors il fait ce qu'on appelle au stand de Tir des cartons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [84%] :\r\nExemple : il faut rendre justice \u00e0 monsieur Joseph Laniel qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, pr\u00e9sident du Conseil, en voil\u00e0 un qui ne trompe pas son nom de ce pr\u00e9sident massif, on discerne du 1er coup d'oeil, ce qui l'incarne, il y a du lingot dans cet homme- l\u00e0, sans doute ignore -t-il le grand secret de ceux qui entrent dans les emplois que nous livre le cardinal de et qui est de saisir d'abord l'imagination des hommes, on ne saurait moins parler \u00e0 l'imagination que Monsieur Joseph Laniel ce pr\u00e9sident- l\u00e0 devrait d\u00e9couvrir r\u00e9trospectivement, de la fantaisie chez Doumergue chez Monsieur Lebrun de la \u00e0 propos de JJSS il \u00e9crit ceci, \u00e9videmment, je suis pour lui sa vieille poule aux oeufs d'or, mais je crois qu'il a un peu d'amiti\u00e9 pour moi, il y a propos du m\u00eame Mauriac Mauriac Le sondeur d'armes, ils seraient bien \u00e9tonn\u00e9s donc Servan-Schreiber s'ils savaient que ce qui m'attache \u00e0 lui, c'est sa force apparente et sa faiblesse r\u00e9elle Fran\u00e7oise Giroud \u00e0 propos de Mauriac en 1953 tout \u00e9tait jou\u00e9 pour lui, il \u00e9tait libre comme personne n'est libre, libre des autres et de lui- m\u00eame, alors il captait toutes les raisons de s'embrouille AS naviguant l'instinct : je suis comme les chats, ma ch\u00e8re amie m'a -t-elle dit, un jour, j'ai choisi mon panier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:13) [80%] :\r\nL'une des \u00e9tudiants d'ex\u00e9cution transcendante de Franz Liszt interpr\u00e9t\u00e9es au milieu des ann\u00e9es 70 par Claudio en guise de derni\u00e8re ponctuation \u00e0 ce portrait de Fran\u00e7ois Mauriac, nous avons bien s\u00fbr demain pour la suite et la fin, dans ce qui ne regarderont composition de Charles, il y a la mise en page \u00e9tait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 je l'internat se je vous renvoie \u00e0 notre page internet, si vous voulez protester o\u00f9 trouver une bibliographie memoria Sienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T13:10:36Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54B9C2B-DD21-420E-A90B-93871860567C", "internalArchiveId": "E54B9C2B-DD21-420E-A90B-93871860567C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet Europe-Afrique de La Valette s'ach\u00e8ve sur peu de nouvelles mesures", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialsite bernoise en charge du DDPS, pdte de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe sommet Europe-Afrique de La Valette s'ach\u00e8ve sur peu de nouvelles mesures \r\nLe sommet Europe-Afrique de la Valette sur la migration s'est achev\u00e9 cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s deux jours de discussions.\r\nRomain Clivaz vous \u00eates sur place, vous avez suivi ces \u00e9changes .  un plan d'action a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9. Flanqu\u00e9 d'une d\u00e9claration politique, mais peu de mesures nouvelles.\r\nOui l'exercice diplomatique \u00e0 plus de 60 pays s'annon\u00e7ait compliqu\u00e9, les n\u00e9gociations de pr\u00e9parations ont dur\u00e9 des heures,\r\nEntre mardi et mercredi, la derni\u00e8re r\u00e9union de pr\u00e9paration s'est achev\u00e9e \u00e0 5 heures du matin.\r\nC'est un plan d'action de 16 priorit\u00e9s qui doivent \u00eatre lanc\u00e9es avant fin 2016, allant de la lutte contre les causes des migrations, comme le manque de perspectives \u00e9conomiques, des projets dans le domaine de la formation, mais aussi des engagements en mati\u00e8re de lutte contre les passeurs ou encore en mati\u00e8re de retour de migrants\r\n*** Et il y aura aussi un nouveau fond d'environ 1.8 milliards d'euros\r\nOui un instrument de nature \u00e9conomique, pour faciliter certains investissements dans les pays d'origine des migrants.\r\nAu final peu de nouveaut\u00e9 sur le type d'instruments.\r\n*** Et une dimension qui est absente, celle du commerce.\r\nOui, c'est vraiment la dimension qui manque \u00e9tonnement dans ces mesures.\r\nLe pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macki Sall, que l'on a entendu \u00e9voquer la question de  l'\u00e9vasion fiscale n'a pas manqu\u00e9 de le rappeler :\r\nSi l'Afrique \u00e9tait justement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour ses ressources naturelles, et avait des possibilit\u00e9s de les transformer, elle serait plus ind\u00e9pendante.\r\nDans le domaine agricole \u00e9galement, aucun engagement sur l'ouverture des march\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 pris c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, malgr\u00e9 le potentiel de d\u00e9veloppement en la mati\u00e8re en Afrique.\r\n*** La pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.\r\nSimonetta Sommaruga a particip\u00e9 aux travaux sur deux jours,\r\net pour la conseill\u00e8re socialiste bernoise sces discussion Afrique-Europe ont d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9rite, celui d'exister.\r\nSon 34'\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228422", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le sommet Europe-Afrique de La Valette s'ach\u00e8ve sur peu de nouvelles mesures / FOR_2015-11-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le sommet Europe-Afrique de La Valette sur la migration s\u2019est achev\u00e9 ce jeudi apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s deux jours de discussions. Un plan d\u2019action a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9, flanqu\u00e9 d\u2019une d\u00e9claration politique, mais peu de mesures nouvelles ont \u00e9t\u00e9 prises. "], "variantIds": ["ece-7228422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T17:39:39Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes pages le sommet Europe- Afrique de la Valette sur la migration s'est achev\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s 2 jours de discussions Romain qui va vous \u00eates sur place vous avez suivi ces \u00e9changes, un plan d'action a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, flanqu\u00e9 d'une d\u00e9claration politique, mais peu de mesures nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, l'exercice diplomatique \u00e0 plus de 60 pays s'annon\u00e7ait compliqu\u00e9 les n\u00e9gociations de pr\u00e9parations durer des heures entre mardi et mercredi par exemple \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9union technique c'est achev\u00e9e \u00e0 5 heures du matin, c'est un plan d'action de 16 priorit\u00e9s qui doivent \u00eatre lanc\u00e9es avant fin 2016, elles vont de la lutte contre les causes des migrations comme le manque de perspectives \u00e9conomiques des projets dans le domaine de la formation, mais aussi des engagements en mati\u00e8re de lutte contre les passeurs, ou encore en mati\u00e8re de retour de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [95%] :\r\nEt il y aura aussi un nouveau fond et il sera dot\u00e9 d'un peu moins de de 2 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, un instrument de nature \u00e9conomique pour faciliter certains investissements dans les pays d'origine des migrants, la Suisse participera \u00e0 hauteur de 5 millions de francs, mais au final, peu de nouveaut\u00e9s sur le type d'instruments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nUne dimension qui est absente, Romain, c'est celle du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nOui, c'est vraiment la dimension qui manque \u00e9tonnamment dans ces mesures, le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, que l'on entendu avoir \u00e9voqu\u00e9 la question de l'\u00e9vasion fiscale, il n'a pas manqu\u00e9 de le rappeler si l'Afrique \u00e9tait justement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour ses ressources naturelles, c'est ce qu'il a dit cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien elle aurait la possibilit\u00e9 de les transformer, elle serait plus ind\u00e9pendante et puis dans le domaine agricole \u00e9galement aucun engagement sur l'ouverture des march\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 pris, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, et cela malgr\u00e9 le potentiel de d\u00e9veloppement, la mati\u00e8re pour les produits Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [85%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle \u00e0 pr\u00e9voir pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nOui, Simonetta Sommaruga a particip\u00e9 aux travaux sur 2 jours et pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste bernoise ces discussion Afrique- Europe ont d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9rite, celui d'exil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [89%] :\r\nC'est clair, il faut pas, il faut pas attendre de miracle qu'une telle conf\u00e9rence bavard, enfin pas r\u00e9soudre tous les les probl\u00e8mes migratoires dans 2 jours, mais il faut pas sous- estimer non plus ce sommet parce que c'est une situation quand m\u00eame historique et tant de chefs d'\u00c9tat de l'Europe de l'Afrique se mette autour justement d'une parle de migration parle aussi de coop\u00e9ration, on a conscience que les probl\u00e8mes qu'on a, on a des probl\u00e8mes aussi communs, on peut les r\u00e9soudre seulement si on se met ensemble je pense dans ce sens, ce sommet \u00e9tait tr\u00e8s important sommet donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nQu'Europe- important pour Simonetta Sommaruga et une urgence qui s'est pourtant d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 l'Est, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec les flux de migrants arrivant par la route des Balkans et par la Turquie et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d'ailleurs annonc\u00e9 il y a quelques minutes, la tenue d'un sommet Union europ\u00e9enne- Turquie fin novembre ou d\u00e9but des Sceaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [81%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [83%] :\r\nRomain Clivaz, en Direct \u00e0 la Valette merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T17:51:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ABE9006-0EFA-4AD5-BF6E-229F63204A52", "internalArchiveId": "1ABE9006-0EFA-4AD5-BF6E-229F63204A52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le canton du Jura veut sauver ses murs en pierres s\u00e8ches", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francine Beuret, restauratrice de murs en pierres s\u00ebches dans le JU;Vincent Wermeille, agriculteur aux Franches-Montagnes, d\u00e9put\u00e9 PCSI;Christine Salvad\u00e9, cheffe de l'Office cantonal de la culture \u00e0 Porrentruy\r\nLe canton du Jura veut sauver ses murs en pierres s\u00e8ches(INTERCITES/MENACE SUR LES MURS DE PIERRES SECHES) Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante fondamentale du paysage de certains cantons, mais les murs de pierres s\u00e8ches repr\u00e9sentent aujourd'hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi en mati\u00e8re d'entretien et de pr\u00e9servation au risque de les voir dispara\u00eetre. InterCit\u00e9s se penche ce matin sur le cas du Jura. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de discussions, les autorit\u00e9s publient cette semaine un plan d'actions qui doit aboutir \u00e0 une premi\u00e8re restauration d'une dizaine de tron\u00e7ons aux Franches-Montagnes pour un total de 4 kilom\u00e8tres, et cela malgr\u00e9 une fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du dialogue entre diff\u00e9rents intervenants. Le reportage de Ga\u00ebl Klein \r\n((Et \u00e0 67 ans, Francine Beuret sait de quoi elle parle. Depuis 2008, elle a restaur\u00e9 avec l'aide de civilistes 1 km 200 de murs en pierres s\u00e8ches. Et ses r\u00e9serves quant aux mesures qu'entendent prendre les autorit\u00e9s, Vincent Wermeille les connait. Il est agriculteur aux Franches-Montagnes, mais aussi d\u00e9put\u00e9. Et \u00e0 ce titre, il est intervenu \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res ann\u00e9es devant le Parlement pour que l'Etat mette en ouvre une v\u00e9ritable politique d'entretien et de restauration. \r\nAu canton, on assure d\u00e9sormais avoir d\u00e9pass\u00e9 le temps de la r\u00e9flexion pour entrer dans celui de l'action. Christine Salvad\u00e9 est la cheffe de l'Office cantonal de la culture \u00e0 Porrentruy. \r\nReste encore \u00e0 chiffrer le co\u00fbt d'un tel programme. Aucune estimation officielle, tout au plus que la restauration d'un m\u00e8tre de mur avoisine le millier de francs, entendez par l\u00e0 que c'est en millions qu'il faudra compter...))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Les murs en pierres s\u00e8ches, un patrimoine en p\u00e9ril", "Les murs en pierres s\u00e8ches, un patrimoine en p\u00e9ril / JDM_2015-11-12T06:18:00_intercites", "Les murs en pierres s\u00e8ches, un patrimoine en p\u00e9ril / JDM_2015-11-12T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante fondamentale du paysage de certains cantons, mais les murs de pierres s\u00e8ches repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi en mati\u00e8re d\u2019entretien et de pr\u00e9servation au risque de les voir dispara\u00eetre. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de discussions, les autorit\u00e9s jurassiennes publient cette semaine un plan d\u2019action qui doit aboutir \u00e0 une premi\u00e8re restauration d\u2019une dizaine de tron\u00e7ons aux Franches-Montagnes pour un total de 4 kilom\u00e8tres, et cela malgr\u00e9 une fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du dialogue entre diff\u00e9rents intervenants.", "Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante fondamentale du paysage de certains cantons, mais les murs de pierres s\u00e8ches repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi en mati\u00e8re d\u2019entretien et de pr\u00e9servation au risque de les voir dispara\u00eetre. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de discussions, les autorit\u00e9s jurassiennes publient cette semaine un plan d\u2019action qui doit aboutir \u00e0 une premi\u00e8re restauration d\u2019une dizaine de tron\u00e7ons aux Franches-Montagnes pour un total de 4 kilom\u00e8tres, et cela malgr\u00e9 une fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du dialogue entre diff\u00e9rents intervenants.", "Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante fondamentale du paysage de certains cantons, mais les murs de pierres s\u00e8ches repr\u00e9sentent aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi en mati\u00e8re d\u2019entretien et de pr\u00e9servation au risque de les voir dispara\u00eetre. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de discussions, les autorit\u00e9s jurassiennes publient cette semaine un plan d\u2019action qui doit aboutir \u00e0 une premi\u00e8re restauration d\u2019une dizaine de tron\u00e7ons aux Franches-Montagnes pour un total de 4 kilom\u00e8tres, et cela malgr\u00e9 une fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du dialogue entre diff\u00e9rents intervenants."], "variantIds": ["ece-7228393", "ece-7228374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:21:28Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 la le journ\u00e9e du matin Intercit\u00e9s sont consid\u00e9r\u00e9s comme une composante fondamentale du paysage de certains cantons mais les murs de pierres s\u00e8ches, ces 2 qu'il s'agit d'un repr\u00e9sente aujourd'hui un v\u00e9ritable d\u00e9fi en mati\u00e8re d'entretien et de pr\u00e9servation, au risque de les voir tout simplement dispara\u00eetre Intercit\u00e9s se se penche ce matin sur le cas du Jura, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, discussions, les autorit\u00e9s publient cette semaine un plan d'action qui doit aboutir \u00e0 une premi\u00e8re restauration d'une dizaine de transmission aux Franches-Montagnes pour un total de 4 kilom\u00e8tres et cela malgr\u00e9 une fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du dialogue entre les diff\u00e9rents intervenants, reportage, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [87%] :\r\nFrancine Beuret je trouve ici sur ce chantier un peu particulier, dans les jardins du Mus\u00e9e jurassien d'histoire naturelle, c'est un train de d'am\u00e9nager un mur en pierres s\u00e8ches, en fait, la seule, c'est presque un travail artistique, vous \u00eates en train d'ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [87%] :\r\nC'est ce qu'on appellerait du Land et puis c'est un savoir- faire qui date depuis la nuit des temps, artisan peut-\u00eatre pas au vote entaill\u00e9 mais en tout cas la construction du mur assez c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nCe mur, il est un peu embl\u00e9matique de la probl\u00e9matique qu'on trouve actuellement dans le Jura, savoir l'entretien, la restauration des murs en pierres s\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [88%] :\r\nLa probl\u00e9matique, c'est que depuis 100 ans, il y a plus rien qui est fait sur ces ouvrages quand a \u00e9t\u00e9 entretenu jusqu'on peut dire au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, donc plus de probl\u00e8me, c'est que les gens de la r\u00e9gion, en tout cas des Franches-Montagnes n'\u00e9taient pas des murailles et il ne pouvait pas le faire, de partout, simplement la saison tr\u00e8s courtes et ensuite travail d'agriculture qui devait leur permettent quand m\u00eame de vivre en autarcie et de faire des r\u00e9serves pour donc c'est des gens de l'ext\u00e9rieur que de faire les murs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui en 2015 qu'est -ce qui manque justement pour v\u00e9ritablement relancer la sauvegarde de ses murs en pierres s\u00e8ches, vous- m\u00eame, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une association qui travaille sur ce sujet -l\u00e0, depuis quand m\u00eame passablement d'ann\u00e9es qu'est ce qui manque c'est c'est de l'argent, c'est une r\u00e9elle volont\u00e9 politique qu'est -ce qui p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, une simple collaboration avec les gens qui se pr\u00e9occupe de ce Patrimoine avec je dirais des instances cantonales et patrimonial et deuxi\u00e8mement, \u00e7a fait 20 ans m\u00eame pass\u00e9 que nous demandons tout simplement que les choses soient \u00e9tablies, mais d'une mani\u00e8re globale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [95%] :\r\nIl faut aussi former des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [88%] :\r\nIl faut former des gens pour le savoir- faire, deuxi\u00e8mement, il faut de la Pierre, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que vous voulez, vous avez pas pierres fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [94%] :\r\nAujourd'hui il y a, il y a un plan d'action qui va \u00eatre lanc\u00e9e, vous croyez \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [86%] :\r\nJe crois, rien du tout, on peut pas fin ressortissants des Franches-Montagnes et pratiqu\u00e9 ce truc que je vois, je pratique depuis plus de 20 ans en approvisionnant \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nIl y a 67 ans, Francine Beuret sait de quoi elle parle depuis 2008 elle a restaur\u00e9 avec l'aide de civilistes 1 kilom\u00e8tres 200 de murs en pierres s\u00e8ches et ses r\u00e9serves quant aux mesures qu'entendent prendre les autorit\u00e9s Vincent Wermeille les conna\u00eet, il est agriculteur aux Franches-Montagnes, mais aussi d\u00e9put\u00e9 et \u00e0 ce titre, il est intervenu \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, devant le Parlement pour que l'\u00c9tat mette en oeuvre une v\u00e9ritable politique d'entretien et de restauration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [90%] :\r\nIl y a eu des probl\u00e8mes ou des difficult\u00e9s entre l'Association des murs en pierres s\u00e8ches qui, elle, de son c\u00f4t\u00e9 a r\u00e9nov\u00e9 quand m\u00eame pas mal de centaines de ma\u00eetre de murs en pierres s\u00e8ches, mais le dialogue avec le content les autorit\u00e9s cantonales a toujours est toujours assez difficile, et c'est peut-\u00eatre aussi une des sources du probl\u00e8me mais si on regarde ce qui se passe notamment dans le Jura Vaudois ou dans la r\u00e9gion de chasse Rafale o\u00f9 il y a aussi une une envie de r\u00e9nover des murs en pierres s\u00e8ches, on voit que ces r\u00e9gions l\u00e0 aussi de grandes difficult\u00e9s de r\u00e9unir les fonds et de r\u00e9unir les forces pour faire avancer le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que \u00e7a vaut pas le coup de les r\u00e9nover ses murs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est extr\u00eamement co\u00fbteux et il faudrait un plan, je dis pas un plan Wahlen mais un plan cons\u00e9quent financiers priv\u00e9s et publics pour mettre en oeuvre, c'est un effort qui m\u00e9rite d'\u00eatre entrepris alors aujourd'hui par rapport \u00e0 la nouvelle politique agricole qui met en valeur les paysages, les p\u00e2turages bois\u00e9s, on ne peut pas faire l'impasse sur une r\u00e9novation et un entretien de ses murs, aujourd'hui, par rapport aussi \u00e0 l'aspect touristique dont on veut parler, le Jura, les sapins, les chevaux, les murs en pierres s\u00e8ches, font partie de ce paysage -l\u00e0 Eto car il faudra trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [94%] :\r\nAu canton, on assure d\u00e9sormais avoir d\u00e9pass\u00e9 le temps de la r\u00e9flexion pour entrer dans celui de l'action, Christine Salvad\u00e9, la chef de l'Office cantonal de la culture \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re action qui va \u00eatre mis en place une journ\u00e9e roman de de la pierres s\u00e8ches \u00e0 Saignel\u00e9gier dans les franches montagnes qui r\u00e9unira justement tous les acteurs de ce Patrimoine vernaculaire, comme on le dit pour \u00e9changer les bonnes pratiques pour imaginer des plans d'action et puis pour faire quelque chose parce que l\u00e0, franchement, on a effectivement un peu de retard, il faut vraiment que les choses bougent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [93%] :\r\nOn est quand m\u00eame face \u00e0 moi, je veux pas dire \u00e0 une montagne puisqu'il s'agit de murs, mais c'est quand m\u00eame pas une petite affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [92%] :\r\nC'est pas une petite affaire, c'est pour \u00e7a qu'il faut prendre les choses les unes apr\u00e8s les autres, ce colloque nous permettra d'identifier les priorit\u00e9s, nous en avons identifi\u00e9, nous, \u00e0 l'interne quelques humains, il faut voir si \u00e7a correspond effectivement au besoin les acteurs jurassien sur le terrain, c'est important, avec un certain nombre de tron\u00e7ons prioritaires qui sont \u00e9galement dans des communes qui sont \u00e0 prot\u00e9ger et qui sont visibles aussi pour le tourisme, ce murs en pierres s\u00e8ches, il fait partie je pense de l'image de l'identit\u00e9 jurassienne des Franches-Montagnes \u00e9videmment, mais par extension du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [97%] :\r\nPeut-\u00eatre 4 kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser dans un 1er temps \u00e7a permettra aussi de voir ce qui est faisable pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [92%] :\r\nC'est ce qui est faisable pour l'avenir de quoi, nous avons besoin, parce que on sait aussi, pour ceux qui travaillent avec pas grand chose maintenant mais qui vraiment, travail \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 pour pouvoir maintenir ce qu'on peut maintenir d\u00e9j\u00e0 maintenant avec des moyens qui sont vraiment pas \u00e9norme, on voit effectivement qu'on manque \u00e0 la fois de mat\u00e9riaux \u00e0 la fois de main-d'oeuvre et qu'on a un savoir- faire, mais ce savoir- faire pa\u00eetre, il faut aussi sensibiliser nos jeunes \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat que nous avons de pr\u00e9server ce paysage cette \u00e9l\u00e9ment du paysage et l\u00e0 j'ai bon espoir pour que \u00e7a suscite des vocations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [96%] :\r\nReste encore \u00e0 chiffrer le co\u00fbt d'telle programme aucune estimation officielle tout au plus que la restauration d'un m\u00e8tre de mur avoisine le millier de francs, entendez par l\u00e0 que c'est en millions qu'il faudra compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [97%] :\r\nIntercit\u00e9s avec un reportage de Ga\u00ebl Klein, notre correspondant dans le canton du. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T06:02:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A1CEB5E-FB8C-449A-8C29-1C7876EEBB2A", "internalArchiveId": "6A1CEB5E-FB8C-449A-8C29-1C7876EEBB2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve(INVITE REDACTION/DAVID HILER, PORTS FRANCS)   David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve et ancien conseiller d'Etat Vert genevois, DIR ST GE, \r\n Accueil par Anne Marchand\r\nHeure \r\nDavid Hiler est l'invit\u00e9 du journal ce matin. Bonjour...\r\nAncien conseiller d'Etat Vert genevois, actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous pour aborder la strat\u00e9gie destin\u00e9e \u00e0 assurer un meilleur contr\u00f4le des Ports francs, cet endroit un peu secret... fruit de beaucoup de fantasmes... Nous parlerons aussi de l'avenir des Verts, qui ont encore perdu qques plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPorts francs\r\n- Les Ports francs, tout d'abord. Vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 leur pr\u00e9sidence en mai dernier, avec pour mission de revoir leur fonctionnement. On rappelle que ce concept date du 19e si\u00e8cle : il s'agit d'entrep\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 des marchandises en transit. Quel est le probl\u00e8me fondamental aujourd'hui? On dit qu'il s'agit d'une zone de non-droit fiscal... (risque qu'ils soient utilis\u00e9s pour le blanchiment, la fraude fiscale, le recel d'oeuvres d'art spoli\u00e9es)\r\n- En quelques mots, quels sont vos principaux rem\u00e8des ?\r\n- Qu'est-ce que vous craignez le plus, au fond ? Un d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve ?\r\n- Le risque n'est pas nouveau. Mais il y a eu une prise de conscience depuis que l'affaire Bouvier a \u00e9clat\u00e9  ? (du nom de ce marchand d'art, premier locataire des Ports francs de Gen\u00e8ve, soup\u00e7onn\u00e9 d'escroquerie \u00e0 l'encontre d'un milliardaire russe)\r\n- Autre risque croissant : le recel d'antiquit\u00e9s vol\u00e9es en Syrie et en Irak. Vous pouvez l'\u00e9viter ? \r\n- L'essentiel des r\u00e9formes doit venir de la Conf\u00e9d\u00e9ration, puisque Berne a les comp\u00e9tence pour les douanes. Vous attendez un gros effort de sa part pour renforcer les contr\u00f4les aux Ports francs ? (oui, plus de douaniers, mais finances serr\u00e9es)\r\n- Jusqu'au bout, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf aura \u00e9t\u00e9 LA ministre charg\u00e9e de renforcer la transparence de la place financi\u00e8re suisse. Avec les Ports francs, on tourne la derni\u00e8re page de ce feuilleton de la mise en conformit\u00e9 du pays? La Suisse ne sera plus associ\u00e9e \u00e0 un paradis fiscal ?\r\nGr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n- La fonction publique est en gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, pour le 3e jour cons\u00e9cutif. La droite la dite pl\u00e9thorique et bien trait\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres cantons. Qu'en pensez-vous ?  \r\n- La situation financi\u00e8re est-elle si mauvaise qu'il fasse faire des \u00e9conomies dans le secteur de la fonction publique? (y a pas d'argent faut les prendre dans les poches des fonctionnaires?)\r\n- Le service public sera-t-il vraiment mort \u00e0 GE ds qques ann\u00e9es dixit le syndicaliste Marc Simeth hier soir \u00e0 Forum\r\n- Un des enjeux budg\u00e9taires aujourd'hui est la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui devrait grever les finances du Canton d'au moins 500 millions. Vous-m\u00eame \u00eates \u00e0 l'origine de la proposition d'imposer \u00e0 un taux unique de 13%. C'est contest\u00e9 par la gauche, mais aussi violemment par les syndicats. Que va-t-il se passer si la gauche et la droite ne trouve pas d'accord sur ce point ?\r\n- Y a-t-il une marge de manoeuvre pour le Conseil d'Etat ?\r\n- Des \u00e9conomies d'\u00e9chelles restent indispensables, avec une dette \u00e0 13 milliards ? Ou \u00eates-vous plut\u00f4t favorable \u00e0 de nouvelles recettes pour l'Etat ?\r\nRE-VERTS ELECTORAL (haha)\r\n- Venons-en maintenant aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les Verts ont souffert : 4 si\u00e8ges perdus au National, 1 encore dimanche dernier aux Etats, dans le canton de Vaud, avec l'\u00e9jection de Luc Recordon. Les Verts sont morts ?\r\n- C'est une remise en question durable, ou juste un accident de parcours ?\r\n Les Vert'lib\u00e9raux sont les autres grands perdants. Quel regard portez-vous sur cette d\u00e9faite de l'\u00e9cologie politique ?\r\n- Les Verts devraient-ils davantage pencher vers le centre, s'allier aux Vert'lib\u00e9raux ? \r\n- Quelle strat\u00e9gie le Parti \u00e9cologiste devrait-il globalement suivre ? \r\n- Co-pr\u00e9sidence toujours d'actualit\u00e9?\r\n- Le glissement \u00e0 droite du Parlement f\u00e9d\u00e9ral (et peut-\u00eatre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral), sur quels dossiers pourrait-il avoir des cons\u00e9quences directes ?\r\nCONSEIL FEDERAL\r\n- Demain (ve), c'est la fin du d\u00e9lai fix\u00e9 par l'UDC aux sections cantonales pour pr\u00e9senter des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC devrait r\u00e9cup\u00e9rer le fauteuil laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer-Schlumpf. C'est logique ? Votre coll\u00e8gue de parti et actuel conseiller d'Etat Antonio Hodgers, sur cette antenne, s'est clairement oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection d'un 2e UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- L'UDC pourrait pr\u00e9senter un ticket \u00e0 3, soucieux des minorit\u00e9s linguistiques. Strat\u00e9gie pour mettre en concurrence - et \u00e9carter - les candidats latins Norman Gobbi et Guy Parmelin, comme certains le sugg\u00e8rent \u00e0 Berne ?\r\n- Pensez-vous que l'UDC pourrait proposer son pr\u00e9sident Toni Brunner, malgr\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations ? On a connu ce sc\u00e9nario avec Ueli Maurer...\r\n(7h50 Presse) ***La presse... Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nEt malgr\u00e9 l'\u00e9chec des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'\u00e9cologie est toujours tendance...\r\nLes organisations \u00e9cologistes cartonnent, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Le soutien des suisses passe plut\u00f4t par le porte-monnaie que par les urnes: 38 millions de francs de dons en 2014, 8 de plus qu'en 2011 pour la seule section suisse de WWF, par exemple. \r\nLa population ne fait, en faitt, pas vraiment le lien avec la repr\u00e9sentation politique. \r\nUne \u00e9volution qui inqui\u00e8te une majorit\u00e9 organisations:  le relais au parlement est indispensable. Celles qui militent en revanche pour une politique \u00e9conomique lib\u00e9rale ET durable voient eux en m\u00eame temps dans le glisseemtn \u00e0 droite une \u00e9volution utile: d\u00e9monter le malentendu d'une \u00e9cologie incompatible avec  l'\u00e9conomie. \r\n***Quelles r\u00e9gions doivent \u00eatre rep\u00e9sent\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? la question est toujours d\u00e9battue dans la presse...\r\nLa Suisse centrale parent pauvre de la repr\u00e9sentation au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Constat \u00e9tabli ce matin par la Neue Luzerner zeitung. Depuis le retrait de Kaspar Villiger en 2003, plus un seul membre du gouvernement ne vient de la r\u00e9gion du lac des 4 cantons. La faute \u00e0 l'affaiblissement du PDC, \u00e0 la concurrence de Bern et de Zurich, et \u00e0 l'avantage donn\u00e9 aux minorit\u00e9s linguistiques.  La Suisse centrale n'a eu que 8 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans l'histoire, tandis que  la Suisse romande en compte 35. Le \r\nEt deux, \u00e7a suffit. Le Temps, lui, est cat\u00e9gorique ce matin... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas besoin d'un UDC romand. Cette renvendication n'a aucun sens sur le plan d\u00e9mographique. Il est consternant que le PS et le PDC jouent de cet arguement. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin...\r\nDes entreprises zurichoises veulent offrir des places d'apprentissage aux migrants. Ikea, l'entreprise su\u00e9doise de meubles, a fait cette offre. L'entreprise de transport et de logistik Planzer pr\u00e9voit des places de formations pour une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s.Mais ces entreprises engag\u00e9es sont confront\u00e9es \u00e0 des obstacles administratifs. Selon la NZZ,  le d\u00e9partement zurichois du travail r\u00e9agit pour l'heure avec scepticisme. L'employabilit\u00e9 des migrants n'est pas sa priorit\u00e9, pour des personnes en attente d'une d\u00e9cision sur leur demande d'asile.\r\nEncore une affaire sous le tapis... dans l'Impartial et l'Express ce matin: l'ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard fait l'objet d'une plainte du conseil d'Etat.\r\nPeu apr\u00e8s la fin officielle de son mandat au gouvernement, en d\u00e9cembre 2010, il a transmis un dossier \u00e0 la commission des gestion du grand conseil. Dossier qui contenait des documents classifi\u00e9s. Silence radio pour l'heure de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\nQuand les m\u00e9dicaments tuent au lieu de gu\u00e9rir: cet \u00e9clairage inqui\u00e9tant de la Neue Luzerner Zeitung. Chaque ann\u00e9e en Suisse, 20'000 hospitalisations sont dues \u00e0 un probl\u00e8me de m\u00e9dicaments. 500 personnes  d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause de cela. Des chiffres communiqu\u00e9s par la fondation pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients, qui d\u00e9plore aussi une erreur sur cinq  au sein m\u00eame des h\u00f4pitaux. Un projet pilote f\u00e9d\u00e9ral est actuellement men\u00e9 dans 9 h\u00f4pitaux de Suisse pour r\u00e9duire ses risques. \r\nPour terminer: \r\nOn ne discutera pas droits de l'homme et peine de mort avec le pr\u00e9sident iranien mardi prochain \u00e0 l'Elys\u00e9e, en buvant une bonne bouteille.\r\nUn billet de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nFran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 intraitable: la d\u00e9l\u00e9gation iranienne ne veut pas d'alcool sur la table du d\u00eener ? Eh bien, il n'y aura pas de repas. Ce sera petit d\u00e9jeuner, au pain sec et \u00e0 l'eau, ou presque. \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en 1999 avec Jacques Chirac et un h\u00f4te \u00e9galement iranien: et le quotidien de s'amuser, imaginant le pr\u00e9sident bon vivant - Corona et t\u00eate de veau - grignotant un biscuit pour les 4 heures...", "durationSec": 874, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve", "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve / JDM_2015-11-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "David Hiler, pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve / JDM_2015-11-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.", "Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve.", "Confront\u00e9s \u00e0 de nouveaux risques de r\u00e9putation, les Ports francs de Gen\u00e8ve ont rendu public mercredi un premier train de mesures. Les contr\u00f4les vont \u00eatre renforc\u00e9s sur le site.  Ancien conseiller d'Etat Vert genevois, David Hiler actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7228390", "ece-7228372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:26:09Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re le plaisir de recevoir David Hilaire bonjour monsieur, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Verts bien s\u00fbr, actuel pr\u00e9sident des Ports francs de Gen\u00e8ve en lundi, vous \u00eates avec nous pour aborder notamment la strat\u00e9gie destin\u00e9e \u00e0 assurer un meilleur contr\u00f4le des des Ports francs s'\u00e9tendre encore un peu secret qui a qui alimente encore pas mal de fantasmes, si vous \u00eates d'accord, on va aussi parler de l'avenir des Verts, votre parti et qui a encore perdu quelques plumes, je le disais, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais on commence par les Ports francs, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 David Hiler, \u00e0 leur pr\u00e9sidence au mois de, de mai dernier, avec pour mission de changer les choses, de de revoir leur fonctionnement, on rappelle que c'est un concept qui date du XIXe si\u00e8cle qui est unique en Suisse, il s'agit d'entrep\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 des marchandises en transitent, on dit qu'il s'agit toujours au fond d'une zone de non- droit fiscal est -ce qu'est -ce que c'est encore le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\n\u00e9coutez -le, l'origine de ce terme, zone de non- droit, c'est la situation qui pr\u00e9valait avant 2000 s'actuellement toutes les laisser du territoire douanier Les Ports francs donc toutes les lois suisses s'applique sur ce territoire donc le terme est inexacte, la question qui est r\u00e9elle, c'est celle que nous affrontons que nous voulons poser dont nous voulons d\u00e9battre aussi, c'est au fond pour qu'une zone soit une zone de droit, il faut 2 choses : il faut que le droit s'applique et il faut des forces pour l'appliquer l'inqui\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e au printemps dernier et qui est toujours d'actualit\u00e9, c'est il y a -t-il assez de douaniers pour faire le contr\u00f4le il y a 150 textes de loi r\u00e9glementaire, la convention internationale, tout ce que vous voulez appliquer ceux qui en sont responsables, \u00e7a, c'est un \u00e9tat de fait, nous pensons qu'il y en a pas assez, mais nous sommes aussi conscients du fait que la situation est en train, travers la Conf\u00e9d\u00e9ration all\u00e8ge ses charges, donc c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 tr\u00e8s court terme que nous obtiendrons ce que nous pensons n\u00e9cessaire pour l'avenir des Ports francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [86%] :\r\nAlors le droit existe et il faut des gens pour l'Afrique, et ce sont les douaniers, vous l'avez dit de, de, de combien de douaniers ont besoin, en gros, si on est tr\u00e8s pratique, l\u00e0 dans les questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [84%] :\r\nEt je le probl\u00e8me, c'est qu'on conna\u00eet pas bien, hein, c'est pas des chiffres qui sont publics, on a une impression d'un sur le, sur le terrain de ce qui est fait, je pense qu'il faut le le dire autrement, d\u00e8s qu'on se il faudrait il y a 2 types de contr\u00f4les informelle, on v\u00e9rifie les listes mat\u00e9riel renouvel\u00e9 Casta Corp, il faudrait un autre sens que des contr\u00f4les cibl\u00e9s pas al\u00e9atoire un on essaye une fois sur 10, la marchandise ouverte pour \u00eatre vraiment dissuasif parce que malgr\u00e9 tout les transitaires qui sont l\u00e0 qui travaillent sur le d'avis ils prennent pas des risques exag\u00e9r\u00e9s parce qu'autrement il ils ont plus l'acc\u00e8s au port franc et perdent leur Business en mai si a pass\u00e9, \u00e7a donne vous savez ces 6 ces ambiances de laxisme, on pense qu'on fait, ouais, c'est un peu, il y a ce qu'on fait monter quand m\u00eame parce que pas trop et que c'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme telle, donc \u00e7a il faut absolument casser, donc nous on s'est pos\u00e9 la question, c'\u00e9tait un peu le le sujet d'hier, apr\u00e8s avoir fait une analyse de risques un avec un consultant externe \u00e7a sa dur\u00e9e de 3 mois de faire s'analyse qu'est -ce que nous dans nos pratiques, dans nos proc\u00e9dures, on peut faire pour r\u00e9duire les risques, et c'\u00e9tait le sujet de la conf\u00e9rence d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire si je vous comprends bien, David Hiler, parce que vous parliez des finances de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9videmment sont plut\u00f4t \u00e0 l'all\u00e9gement que vous, vous vous la piste est plut\u00f4t d'agir en amont sur vos proc\u00e9dures plut\u00f4t qu'lev\u00e9e mais espoir d'avoir plus de douaniers, on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 court terme, les crises ont toujours une fin et comme vous le savez, on esp\u00e8re, comme d'ailleurs les p\u00e9riodes avant d'autres crises oui non mais \u00e7a va, il y a, il y a bien momon sera pos\u00e9e parce qu'il y a une, \u00e7a se complique d'une autre chose, qu'est-ce que c'est que les douanes oui c'est d'un c\u00f4t\u00e9 des gardes fronti\u00e8res qui ont une importance cl\u00e9 par rapport \u00e0 la situation migratoire en Europe parce que vous venez d'\u00e9voquer et puis d'autre part des services douaniers on n'a pas l'impression vu des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et des inqui\u00e9tudes de nos citoyens que c'est sur le sur les garde- fronti\u00e8res que les \u00e9conomies vont \u00eatre faites honte quelques chances que \u00e7a soit sur service des douanes on verra avec la la d'options du budget, donc on prend acte, sans cesser de demander des effectifs, c'est le comble que le canton, qui doit s'en occuper notre actionnaire majoritaire que nous, on peut d\u00e9j\u00e0 faire parce qu'on doit faire et on a transmis cette position \u00e0 Berne lors d'un entretien, c'est, je crois, favorablement accueillie, ils sont contents, si nous nous nous responsabilisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [81%] :\r\nLa ministre des Finances et c'est Madame Widmer-Schlumpf, elle va changer ce poste va changer, c'est quels quels sont vos espoirs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons rencontr\u00e9 juste apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part, \u00e0 vrai dire Madame Widmer-Schlumpf j'accompagnais en simplement Monsieur le Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet : nous attendons une ordonnance qui doit \u00eatre approuv\u00e9e dans le courant du mois de d\u00e9cembre qui va fixer d\u00e9finitivement pour ces ann\u00e9es \u00e0 venir nos droits et devoirs, \u00e7a sera pas une r\u00e9volution puisqu'il s'agit d'une ordonnance, pas d'un changement de loi mais pour nous, \u00e7a va nous permettre d'agir de fa\u00e7on claire ce qu'on voit c'est que depuis un an ou 2 ans, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a bouge, particuli\u00e8rement depuis le le rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des des finances de la depuis la il y a pas mal de choses qui font, il y a eu un message \u00e0 une strat\u00e9gie concernant les Ports francs donc maintenant on est au au coeur du changement, on verra jusqu'o\u00f9 on va dans les changements l\u00e9gislatifs, maintenant il y a toute la question, nous sur place, quelle proc\u00e9dure on applique pour nous prot\u00e9ger, on rentre dans les banques, on a tout \u00e7a sera le compagnon de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de fa\u00e7on spontan\u00e9e, jusqu'o\u00f9 nous, on peut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nIl y a, il y a, il y a eu l'affaire Bouvier il y a quelques mois, du nom de ce marchand d'arts premiers locataires des Ports francs soup\u00e7onn\u00e9 d'escroquerie \u00e0 l'encan d'un milliardaire russe est une guerre totale que se livrent ces 2 personnages qui est toujours en cours, il y a eu \u00e9videmment aussi ce qu'on ce qu'on a soup\u00e7onn\u00e9 le le recel d'antiquit\u00e9s vol\u00e9es en Syrie, en Irak, la des hommes de guerre le le le pire c'est le d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve li\u00e9s au port fran\u00e7ais cela avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [90%] :\r\nAlors il faut se prot\u00e9ger de ce d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve et pour la Suisse, il faut aussi savoir que autour de l'activit\u00e9 des Ports francs qui, comme vous le savez, a beaucoup \u00e0 faire avec le march\u00e9 de l'art, un march\u00e9 qui est en pleine folie par ailleurs et autour d'autres activit\u00e9s commerciales, il y a un impact \u00e9conomique pour Gen\u00e8ve qui non n\u00e9gligeable, y compris pour ses finances publiques, pas par le biais de de l'entreprise, mais par le biais des imp\u00f4ts qui vont avec ses ses activit\u00e9s, donc pour des raisons \u00e9conomiques, moral et d'image, faut absolument en effet se pr\u00e9munir contre les risques qui vont croissant, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que depuis la crise de 2008 2009 qui co\u00efncide plus ou moins d'ailleurs avec guerre Syrie Irak les risques, on peut dire, laissons passer sur l'\u00e9chelle de de 3 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nOui David Hilaire, voil\u00e0 pour les Ports francs et bien s\u00fbr que le le d\u00e9bat n'est pas que l'on a parl\u00e9 des Verts, votre parti dans un instant, mais vous \u00eates ancien magistrat, ancien conseiller d'\u00c9tat aujourd'hui l'actualit\u00e9 genevoise c'est c'est la fonction publique est \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif la droite qui dit que la fonction publique et pl\u00e9thorique et tr\u00e8s bien trait\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres cantons, on va pas vous demander vous prononcer l\u00e0- dessus et on imagine que ancien comme ancien magistrat, vous avez \u00e9videmment un devoir de r\u00e9serve mais sur le fond de l'histoire est -ce que la situation financi\u00e8re du canton et si mauvaise qu'il fasse faire d\u00e8s qu'il faille faire des \u00e9conomies dans le secteur de la fonction publique est -ce que \u00e7a vous pouvez apporter une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [85%] :\r\n\u00e9coutez, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'en 2014 \u00e9tait bonne, on fait avec vous, non, \u00e7a, c'est \u00e7a que vous voulez, nous avons 2014 plus moi c'\u00e9tait plus elle pass\u00e9 son avocat Lawrence avait alors parce qu'elle soit, ben oui, mais on a eu un certain nombre de les qui n'ont rien \u00e0 faire avec ma personnalit\u00e9 ouverte, c'est la cure successeur c'est les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 devenir difficiles \u00e0 partir de 2011 avec le franc enfin ensuite on s'en est pas trop mal tir\u00e9 aussi parce que il y a un de temps en temps, des recettes extraordinaires en \u00e7a, j'ai pu en profiter mon successeur aussi, puis maintenant on, on entre dans une p\u00e9riode difficile comme tous les cantons en est pas le sol pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est la conjoncture, \u00e7a s'am\u00e9liore pas, et le franc, \u00e7a se d\u00e9t\u00e9riore, donc \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on r\u00e9siste maintenant est pass\u00e9 en dessous, la surprise a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez violente pain puisque le fran\u00e7ais au d\u00e9but de cette ann\u00e9e et l'annonce d'un d\u00e9ficit qui pourrait atteindre 1 on saura pas avant mars prochain qu'on est vraiment, il est de 100 millions c'est une assez mauvaise nouvelle donc, si on s'entend, v\u00e9ritable non il y a de toute fa\u00e7on il le dernier \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il le la conjoncture peut arranger \u00e7a, mais on sait qu'on 2019, effectivement, il y aura un changement des lois concernant la fiscalit\u00e9, mais au niveau suisse qu'on devra appliquer \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a un choix assez p\u00e9nible, c'est-\u00e0-dire soit effectivement on baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises en personne 100 millions sans la baisse pas et tout le monde s'en va, on perd 50 \u00e0 60000 postes de travail et on perd un 1000000000 200 millions, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, a comme option derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ments je pense qui il faut le dire, tout le monde maintenant en Europe est sous pression, le vieillissement, les co\u00fbts du vieillissement et puis nous, on a cette particularit\u00e9 de la foi, le secret bancaire, vous savez au danger tout est un adversaire \u00e0 dire mais il faut accepter la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9gulation, fait que les recettes de la place financi\u00e8re sont moins \u00e9lev\u00e9s, or ces recettes s'\u00e9taient partag\u00e9, il parle bien de la peau, oui 40 pourcent partait partait dans les caisses publiques, voyez ce que je veux dire, et donc nous sommes dans un un changement \u00e0 la fois conjoncturelles et structurelles, qui fait que s'l\u00e0 o\u00f9 les probl\u00e8mes sont un peu identique : un, d'habitude, tout le monde se met autour de la table pour dire comment on va passer ce cap, parce qu'on reste toujours plus riche que les autres en sortira mieux que les autres, mais nous y semble \u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts descendent Hermann, qui est un tr\u00e8s bon, hein, on voyait chaque faire son avant de n\u00e9gocier, c'est le oui l'avait N\u00e9oz\u00e9landaise en rugby oui ben c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se passe maintenant, maintenant moi je suis comme vous l'avez dit, je vais pas me prononcer sur l'affaire, ce que je sais simplement c'est que par rapport \u00e0 des transformations aussi importante que celle qu'on conna\u00eet et une \u00e9conomie exportatrice dans un monde qui va mal, l'urgence c'est que chacun accepte de s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table, pas seulement d'ailleurs, le Conseil d'\u00c9tat et les les forces syndicales, \u00e7a c'est peut-\u00eatre pas le plus difficile, mais aussi il faut avoir les rendant d\u00e8s hier soir, ils ont pas l'air tr\u00e8s copains, \u00e7a c'est c'est fait pour revenir et il y a tout aussi le Parlement hein oui parce que le Conseil d'\u00c9tat, et c'est pas tout \u00e0 fait ce qu'il veut, il y a le Parlement mais il y a un risque quand m\u00eame, qui a acquis, \u00e0 ne pas trouver un accord parce que le canton de Vaud oui trouva alors qu'est -ce qui fait son entr\u00e9e sur la gen\u00e8se qu'est -ce qui qu'est -ce qui fait qu'on ne trouve pas, Gen\u00e8ve, c'est une question de mentalit\u00e9 de pratique politique culturel serait culturel du v\u00e9cu, c'est \u00e9puisant, on s'y habitue, c'est-\u00e0-dire que tant qu'on restera dans ce qui se passe d'habitude \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire le psychodrame qui finit \u00e0 l'amiable \u00e0 la fin, tout va bien, des fois, on peut se laisser emporter par son go\u00fbt du psychodrame est tomb\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9, c'est ce que je ne souhaite pas, voil\u00e0, vous vous renvoyez les adversaires dos \u00e0 dos au fond la \u00e7a si voulez dit je suis ancien conseiller d'\u00c9tat, donc je vais pas dire le Conseil d'\u00c9tat a raison, laissant les alors vous voulez le mien en mai, vous dis j'essaye d'objectiver la situation, on n'est pas dans une cit\u00e9, si il y avait pas les menaces de l'avenir, la situation n'est pas dramatique, maintenant c'est vrai que nous avons un syst\u00e8me de frein au d\u00e9ficit oui qui est qui fait que de toute fa\u00e7on il y aura des d\u00e9cisions \u00e0 prendre parce que on est en train d'atteindre les limites fix\u00e9es par le fort d\u00e9ficit parfois l'endettement de francs difficile donc la nouveaut\u00e9 au fond, c'est qu'on peut pas reporter sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, donc le souhait, simplement c'est que, en dehors du des habitudes genevoises, enfin, d'autres apr\u00e8s tout \u00e0 la fin de tout \u00e7a, on arrive \u00e0 la fin du match, \u00e0 une bonne 3\u00e8me mi- temps quand les bombes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [84%] :\r\nEt, mais les craintes et c'\u00e9tait elle s'\u00e9tait exprim\u00e9 hier soir notamment dans Forum parall\u00e8le l'invit\u00e9 qui \u00e9tait face au Conseil d'\u00c9tat policier a c'\u00e9tait le le syndicaliste Marc lui disait clairement le service public sera mort \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques ann\u00e9es, alors c'est clair que c'est aussi un un peu probablement des propos extr\u00eames, on est en p\u00e9riode de n\u00e9gociations, cela dit, vous vous faites vous aussi de du souci pour l'avenir du service public \u00e0 Gen\u00e8ve dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [88%] :\r\nOui, il faut prendre les bonnes d\u00e9cisions, hein, parce qu'on a besoin de ce service, d'un service public performant \u00e0 cause du type \u00e9conomique on parce qu'il y a une forte dans les soci\u00e9t\u00e9s vieillissantes avec une sorte de monde aussi sur la s\u00e9curit\u00e9, formation, faut pas trop trop y toucher, donc il y a, et c'est tout le probl\u00e8me humain et de l'autre, une fois qu'on a parl\u00e9 de \u00e7a, on a parl\u00e9 de l'essentiel, qu'on y a ajout\u00e9 l'h\u00f4pital donc effectivement, il faut prendre garde \u00e0 la fois pour des raisons politiques, m\u00eame du service public, vous le savez, mais aussi \u00e9conomique de ne pas l'affaiblir en m\u00eame temps on est clairement la collectivit\u00e9 publique cantons commune la qui d\u00e9pensent le plus en Suisse, il nous reste une marge de manoeuvre mais je comprends bien, si vous voulez quand vous savez cette citation pour n\u00e9gocier, il faut que les gens n'aient pas peur de mettre le doigt dans un engrenage qui les m\u00e8nerait l\u00e0 o\u00f9 ils veulent pas donc une n\u00e9gociation \u00e7a veut dire un certain nombre de concessions et un certain nombre de garanties, moi je ne peux comme observateur que je suis devenu c'est moiti\u00e9 choisit devenir observateurs, donc je vais pas m'en plaindre, dire que face aux d\u00e9fis structurels que nous avons au changement de la place de Gen\u00e8ve et du monde hein qui nous entourent, chacun doit affirmer ses positions et \u00e0 la fin, il faut trouver des solutions, si l'une des parties, et notamment le Parlement et qui est celui le plus \u00e0 droite qu'on est connu, je pense depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale impose une quelque chose de tr\u00e8s dur et de tr\u00e8s unilat\u00e9rale, je crains qu'on aille de r\u00e9f\u00e9rendum en r\u00e9f\u00e9rendum de manifestation en manifestation, et qu'\u00e0 la fin on ne soit pas capable d'affronter les d\u00e9fis qui nous sont pos\u00e9es \u00e0 tous ce fonctionnaire bon qui est l'employ\u00e9 ou ouvrier du b\u00e2timent, on est tous concern\u00e9s je redonne l'exemple du canton de Vaud oui, ils ont les m\u00eames d\u00e9fis il les affronte avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T07:06:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiler, David", "role": "Pr\u00e9sident (depuis 2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E267172-2251-47B5-8C4D-6974FDAA24B5", "internalArchiveId": "4E267172-2251-47B5-8C4D-6974FDAA24B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec l'ancien pr\u00e9sident iranien Abolhassan Bani Sadr", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec l'ancien pr\u00e9sident iranien Abolhassan Bani SadrLANCEMENT 3 / Bani Sadr\r\n Jingle Iran\r\n***Il a \u00e9t\u00e9 en f\u00e9vrier 1980 le premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique islamique d'Iran. A peine plus d'un an. avant d'\u00eatre destitu\u00e9 par l'Imam Khomeiny: depuis 34 ans, Abdolhassan Bani Sadr vit en exil en France, mais il suit toujours avec une attention particuli\u00e8re l'\u00e9volution de l'Iran. Il sera ce soir au Club 44, \u00e0 la Chaux-de-Fonds. C'est l'occasion, Patrick Chaboudez, d'\u00e9voquer avec lui quelques points forts de l'actualit\u00e9 iranienne:\r\nEt d'abord l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. apr\u00e8s des ann\u00e9es de laborieuses n\u00e9gociations. Avec la perspective d'une lev\u00e9e des sanctions et le retour de T\u00e9h\u00e9ran sur la sc\u00e8ne diplomatique. Mais Abdollassan Bani Sadr n'est pas convaincu par cet accord..\r\n SON 1, dur\u00e9e\u00a0: 33 sec\r\nAccord ambigu. qui est instrumentalis\u00e9 par le guide supr\u00eame Khamenei. Il aurait donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s pr\u00e9cises au pr\u00e9sident iranien Rohani.\r\n \u00a0SON 2, dur\u00e9e 33 sec\r\nUne forme de chantage donc. On respectera l'accord, tant que l'Occident ne s'ing\u00e8re pas dans nos affaires politiques int\u00e9rieures. \r\n***Autre aspect\u00a0: le r\u00f4le r\u00e9gional de l'Iran... On sait que T\u00e9h\u00e9ran soutient \u00e0 bout de bras le r\u00e9gime de Damas.\r\nSoutien logistique, militaire. avec des combattants au sol. La Syrie consid\u00e9r\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran comme un \u00e9l\u00e9ment majeur dans l'alliance chiite contre l'Arabie Saoudite, l'autre grande puissance r\u00e9gionale. \r\n SON 3, dur\u00e9e\u00a0: 56 sec\r\nCette ceinture verte\u00a0est une protection illusoire, selon lui. Il est sceptique \u00e9galement sur la volont\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran de jouer un r\u00f4le de puissance r\u00e9gionale. Ce sont des tentatives qui ne peuvent qu'affaiblir l'Iran.\r\n SON 4, dur\u00e9e\u00a0: 44 sec\r\n***Vous avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 avec Abdolhassan Bani Sadr le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile iranienne.\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 civile vivante, dynamique, bien form\u00e9e. qui existe \u00e0  sa mani\u00e8re en d\u00e9pit d'une structure du pouvoir potentiellement totalitaire.\r\n SON 5, dur\u00e9e\u00a0: 1'09 sec\r\nPour Bani Sadr, il y a donc eu tr\u00e8s rapidement captation par les Mollah de l'esprit de la r\u00e9volution.\r\n***Et le r\u00e9gime a depuis plus de 30 ans r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toute tentative de r\u00e9formes..\r\nOn s'en souvient au tournant du si\u00e8cle, le pr\u00e9sident Khatami avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir - en Iran et dans le monde. Il voulait lancer des r\u00e9formes. mais sans succ\u00e8s. \r\n SON 6, dur\u00e9e\u00a0: 2'05\r\nLes Iraniens pr\u00eats pour la d\u00e9mocratie. Conviction de Bani Sadr. en exil depuis 34 ans. Quand on \u00e9voque un retour en Iran, il sourit.\r\n SON 7, dur\u00e9e\u00a0: 19 sec\r\nUn espoir donc malgr\u00e9 tout. \r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7228354", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Entretien avec l'ancien pr\u00e9sident iranien Abolhassan Bani Sadr / TUM_2015-11-12T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.11.2015"], "alternativeSummary": ["Il a \u00e9t\u00e9 en f\u00e9vrier 1980 le premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, avant d'\u00eatre destitu\u00e9 par l\u2019Imam Khomeiny. Depuis 34 ans, Abolhassan Bani Sadr vit en exil en France, mais il suit toujours avec une attention particuli\u00e8re l\u2019\u00e9volution de l\u2019Iran. Son interview."], "variantIds": ["ece-7228354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:18Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nAvec 2 \u00e0 Pointe-Noire, d'un petit journal parl\u00e9 notre parcours sont conscients d'avoir ce jour- l\u00e0 contre T\u00e9h\u00e9ran et des cimeti\u00e8res de p\u00eache d\u00e9saveu 30 kilom\u00e8tres d'asphalte 30 kilom\u00e8tres de une longueur incalculables exploits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [81%] :\r\nOn sait pas \u00e7a, a obtenu plus de 11 millions de voix d'iranien 80 pourcent de de de l'\u00e9lectorat abonnement apr\u00e8s la destitution dimanche dernier du pr\u00e9sident Bani Sadr, l'heure des r\u00e8glements de comptes, a sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nIl \u00e9tait en f\u00e9vrier 1980 le 1er pr\u00e9sident de la R\u00e9publique islamique d'Iran, \u00e0 peine plus d'un an avant d'\u00eatre destitu\u00e9 par l'Imam Khomeiny depuis 34 ans, Abdolhassan Anne Bani Sadr vit en exil en France mais je suis toujours avec une attention particuli\u00e8re, l'\u00e9volution de l'Iran, il sera ce soir au Club 44 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est l'occasion, Patrick Chaboud\u00e9 d'\u00e9voquer avec lui quelques points forts de l'actualit\u00e9 iranienne oui tout d'abord l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, apr\u00e8s des ann\u00e9es de laborieuses n\u00e9gociations avec la perspective aussi d'une lev\u00e9e des sanctions et le retour de T\u00e9h\u00e9ran sur la sc\u00e8ne diplomatique mais Abdolhassan n'Bani Sadr n'est pas convaincu par cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [80%] :\r\nC'est un accord unilat\u00e9ral, puis \u00e7a sont quand m\u00eame 3 juges accusateurs, donc si un jour un de ses 5 le temps que l'Iran ne n'a pas respect\u00e9 l'accord, les sanctions se r\u00e9tablisse imm\u00e9diatement les rangs et surtout telle pour certains d'aspect d\u00e9j\u00e0 certains d'autres carences ensuite concernant la bombe atomique, d'une mani\u00e8re permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nOui Accord ambigu qui est instrumentalis\u00e9 \u00e9galement par le guide supr\u00eame Khamenei, il aurait donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s pr\u00e9cises au pr\u00e9sident iranien Rohani. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [78%] :\r\nCela veut dire que la les hommes souhaiteraient l\u00e0 nous l'appliquons si l'Occident l'instrument d'nous pose pas de probl\u00e8me concernant la l'ce que nouveaux on en Iran, ne pas respecter les droits de l'ordre de mettre les gens en prison de le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [71%] :\r\nCette s\u00e9curit\u00e9 de la torture, tout \u00e7a, les accidents n'aura plus de lois \u00e0 ce oui, une fois \u00e0 ce qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [97%] :\r\nUne forme de chantage, hein, donc on respectera l'accord tant que l'Occident ne s'ing\u00e8re pas dans nos affaires int\u00e9rieures alors autre aspect le r\u00f4le r\u00e9gional de l'Iran, on sait que T\u00e9h\u00e9ran soutient \u00e0 bout de bras, le r\u00e9gime de Damas oui soutien logistique militaire avec des combattants au sol. La Syrie consid\u00e9r\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran comme un \u00e9l\u00e9ment majeur dans l'alliance chiite contre l'Arabie Saoudite, l'autre grande puissance r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [86%] :\r\nDe de vue, il y avait un peu plut\u00f4t trompeuse la ceinture verte cette ann\u00e9e le pays chiite de la r\u00e9gion, on imaginait que l'Iran, Irak, la Syrie et le Liban peuvent survenir et dominer l'ensemble de monde musulman, voil\u00e0 c'est ceinture verte a caus\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, d'autres pays, alors l'Arabie-Saoudite intervient militairement d'financi\u00e8rement qu'on on pose la question : pourquoi on fait tout cela c'est pour emp\u00eacher l'Iran et emp\u00eacher que cette ceinture se r\u00e9alisent ainsi de poser la question, monsieur ils vous r\u00e9pondraient que en d\u00e9fendant moi Al-Assad, nous d\u00e9fendons nous-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire c'est un mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nOui, une ceinture verte qui est une protection illusoire, selon lui, il est sceptique, \u00e9galement sur la volont\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran de jouer un r\u00f4le de puissance r\u00e9gionale, ce sont des tentatives qui ne peuvent qu'affaiblir l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [80%] :\r\nSi nous en Iran jouera un grand r\u00f4le dans la paix dans la r\u00e9gion, oui, pour une fois peut-\u00eatre utile pour tout le monde mais participer \u00e0 la guerre en Syrie et en Irak o\u00f9 il y a main au Liban ne barrer Porto Porto aucun dans ce pays n'ont pas de capacit\u00e9 de devenir superpuissance r\u00e9gionale ni le nom ni capacit\u00e9 militaires n'avait certes ni capacit\u00e9 \u00e9conomique d'un n\u00e9cessaire pour jouer Intel et il faut \u00eatre puissant \u00e9conomiquement la situation \u00e9conomique de l'Iran n'est catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nPatrick, vous avez aussi parl\u00e9 avec Abdolhassan Bani Sadr, du r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile iranienne, une soci\u00e9t\u00e9 civile vivante, dynamique et bien form\u00e9s qui existe \u00e0 sa mani\u00e8re, en d\u00e9pit d'une structure du pouvoir potentiellement totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [83%] :\r\nOn n'est pas une maison dans un \u00e9tat totalitaire, non parce que la th\u00e9orie pas qui, mais c'est le peuple et sa culture que ne le permet pas, c'est-\u00e0-dire la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [77%] :\r\nLiane de la r\u00e9volution iranienne, sauf si on est l\u00e0 \u00e0 changer les mentalit\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque de chat comme ne peut dire si on met maximum dans ce domaine, donc plus on a 21 millions d'\u00e9l\u00e8ves, de la colle de de l'universit\u00e9 toute grande force nous ce qui nous manque c'est ce directement des partis et en alternative organis\u00e9e situ\u00e9 dans la la soci\u00e9t\u00e9 civile qui puisse contr\u00f4ler l'\u00e9tat de mani\u00e8re qui en \u00e9tat d'autres lois, la r\u00e9volution, on a fait cette alternative organis\u00e9e n'existait pas depuis le r\u00e9gime de la la, on l'ont emp\u00each\u00e9 qu'il se constitue, nous essayons de le faire, j'esp\u00e8re que nous r\u00e9ussirons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [92%] :\r\nOui pour Bani Sadr, il y a donc eu tr\u00e8s rapidement captation par les Mollah de l'esprit de la r\u00e9volution, elle le r\u00e9gime depuis plus de 30 ans a r\u00e9ussi pas r\u00e9sister \u00e0 toute tentative de r\u00e9forme o\u00f9 on s'en souvient, par exemple, au tournant du si\u00e8cle avec le pr\u00e9sident Khatami il avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir en Iran et dans le monde, il voulait lancer des r\u00e9formes, mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [84%] :\r\nOui, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire, oui, apr\u00e8s c'\u00e9tait des As avec Ahmadinejad oui attention depuis qu'il est le pr\u00e9sident, il n'a r\u00e9ussi \u00e0, il a promis une loi sur l'est toujours citoyen je suis aujourd'hui aucun signe de cette loi, il a promis de lib\u00e9rer les leaders r\u00e9formateurs qui \u00e9tait candidat, un pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [80%] :\r\nOn sait que Moussavi monsieur cajole n'a pas r\u00e9ussi de plus que ce m\u00eame Khatami aujourd'hui c'est interdit de sortir de l'Iran, les journaux, la ville de l'unicit\u00e9, voil\u00e0 la situation s'av\u00e8re un r\u00e9gime bas\u00e9 sur le principe de souverainet\u00e9 de Doc et pleins pouvoirs de gaiet\u00e9, comment peut -on contre ce principe de la r\u00e9forme changer donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nPas r\u00e9formable, il faudra attendre la mort d'Ali Khamenei voudra une r\u00e9volution comme celle de 1979 \u00e0 laquelle vous aviez particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que c'est le seul changement possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [82%] :\r\nLa r\u00e9volution n'a fait, c'est pas la peine de, peut-\u00eatre, il y a un obstacle, ne serait -ce pas un pouvoir de qui, si on le supprime, alors on peut avoir un une constitution le peuple iranien maintenant le plusieurs sondages l'international a \u00e9t\u00e9 fait 90 pourcent des des iranienne veulent la d\u00e9mocratie 85 pourcent des des Iraniens sachent qu'est -ce que si elle a le droit de l'homme et il a eu exige d'une volont\u00e9 de deviennent citoyens avec les 2 lois d'un citoyen droit \u00e9conomique, politique, culturel et social oui ce r\u00e9gime n'est pas r\u00e9formable mais le changement tout ce r\u00e9gime et demain \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [93%] :\r\nOui, les Iraniens pr\u00eats pour la d\u00e9mocratie, c'est une conviction de Bani Sadr en exil depuis 34 ans, quand on \u00e9voque un retour en Iran, il sourit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [73%] :\r\nBon en Iran pour l'auteur Iran d\u00e9pend de ce que ce peuple ne bouge, il y a eu un un mouvement rallume pour la d\u00e9mocratie : soit que j'ai j'ai je travaille aussi pour que cela aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nOui, un espoir donc, malgr\u00e9 tout, merci Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T08:13:55Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-642DC20D-D9E4-42CA-A90C-72033BD66422", "internalArchiveId": "642DC20D-D9E4-42CA-A90C-72033BD66422", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'automne roumain existe", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "summary": "L'incendie meurtrier dans un club de Bucarest le 30 octobre 2015, a d\u00e9clench\u00e9 un mouvement civique de proportions. Des dizaines de milliers de gens sont descendus dans la rue pour protester contre la classe politique corrompue qu'ils jugent responsable de la trag\u00e9die. En seulement quelques jours les Roumains ont obtenu la d\u00e9mission du premier ministre social-d\u00e9mocrate Victor Ponta et de son gouvernement. 26 ans apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime communiste en 1989, la Roumanie vit-elle une nouvelle R\u00e9volution\u00a0? Qui sont ceux qui protestent dans les rues de Bucarest\u00a0?\r\nAvec Roxana Dascalu, ancienne journaliste et coordinatrice du mouvement civique Initiative Roumanie, et Voicu Radescu, patron du plus ancien club de jazz de Bucarest, Green Hours.\r\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 en Roumanie par Miruna Coca-Cozma.", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7209098", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["L\u2019automne roumain existe / MAT_2015-11-12T07:06:45_chronique-3", "Les matinales d'Espace 2 du 12.11.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019incendie meurtrier dans un club de Bucarest le 30 octobre 2015, a d\u00e9clench\u00e9 un mouvement civique de proportions. Des dizaines de milliers de gens sont descendus dans la rue pour protester contre la classe politique corrompue qu\u2019ils jugent responsable de la trag\u00e9die. En seulement quelques jours les Roumains ont obtenu la d\u00e9mission du premier ministre social-d\u00e9mocrate Victor Ponta et de son gouvernement. 26 ans apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime communiste en 1989, la Roumanie vit-elle une nouvelle R\u00e9volution\u00a0? Qui sont ceux qui protestent dans les rues de Bucarest\u00a0?\n\nAvec Roxana Dascalu, ancienne journaliste et coordinatrice du mouvement civique Initiative Roumanie, et Voicu Radescu, patron du plus ancien club de jazz de Bucarest, Green Hours.\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 en Roumanie par Miruna Coca-Cozma."], "variantIds": ["ece-7209098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-19T06:51:43Z", "speechToTexts": ["19.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui un Monaco quelque soit bonjour, je reviens trag\u00e9die dans un club de la capitale roumaine le 30 octobre des centaines de spectateurs assistaient \u00e0 un concert de hard- rock, lorsqu'un incendie s'est propag\u00e9 en seulement quelques minutes 50 morts et pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s le bilan s'alourdit de jour en jour cette trag\u00e9die a d\u00e9clench\u00e9 un mouvement civique de proportions Mir on a assez inhabituel pour pour la Roumanie et d'ailleurs vous revenez justement de de Roumanie et vous me disiez que l\u00e0- bas, on parle de printemps pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, le printemps, roman qui s'av\u00e8re \u00eatre en fait de l'Automne Romain la semaine pass\u00e9e, des dizaines de milliers de romans sont sortis dans les rues pour protester contre la corruption leur classe politique, ils estiment directement responsable de ce drame du club collective la corruption tue, on pouvait lire sur les pancartes des 35000 manifestants qui avaient r\u00e9pondu en fait un appel lanc\u00e9 sur Facebook, pas de leader, juste un mouvement essentiellement venus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est le vrai donc de la g\u00e9n\u00e9ration Facebook des gens, des jeunes extr\u00eamement mobilis\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, une g\u00e9n\u00e9ration qui a eu raison du gouvernement roumain, le tr\u00e8s contest\u00e9 1er ministre Victor Ponta a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission il y a quelques jours et qui sont ceux qui sont sortis dans la rue, h\u00e9 bien, c'est des gens Michel un des jambons en me disait une com\u00e9dienne roumaine, ambiance familiale, beaucoup d'entre eux \u00e9taient dans la rue pour une la toute 1\u00e8re fois de leur vie, beaucoup de jeunes, 17 18 ans qui affirm\u00e9 vouloir faire leur propre r\u00e9volution apr\u00e8s celles de leurs parents et grands- parents lors de la chute du r\u00e9gime communiste en 89 c'\u00e9tait comme une sorte de passage de t\u00e9moin entre les g\u00e9n\u00e9rations, j'ai rencontr\u00e9 donc Roxana d'\u00e0 ce que l'on ancienne journaliste aujourd'hui les coordinatrice de la communication du mouvement citoyen initiative Roh Roumanie, mouvement n\u00e9 justement durant ces jours de mobilisation nationale contre la corruption et l'\u00e9t\u00e9 dans les rues de Bucarest depuis le tout 1er jour l'\u00e9motion de la trag\u00e9die \u00e9tait encore palpable dans sa voix, elle a racont\u00e9 l'ambiance dans les rues de la capitale romaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [84%] :\r\n1er jour c'\u00e9tait comme il y a 26 ans et d'Herg\u00e9 fantastique des gens, des jeunes, des grands- m\u00e8res avec leurs petits-enfants c'est tr\u00e8s familial, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s familial, il y avait des gens avec leur chien, leur b\u00e9b\u00e9 des gens normaux, des gens comme toi et moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [93%] :\r\nPourquoi les gens sont sortis pourquoi parle -t-on de cet Automne un Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [88%] :\r\nParce qu'on en avait marre et on en avait marre depuis longtemps, il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations qui ont particip\u00e9, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution de 89 il y a 26 ans, et nous, on a, on nous a vol\u00e9 cette r\u00e9volution et je suis sorti, pourquoi me la vole plus il y en a des jeunes qui sont sortis dans la rue parce qu'ils ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ou bien en Roumanie, ils ont vu qu'on peut vivre autrement, oui, la corruption, tu es l\u00e0, tu as collectif ces jeunes- l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9mue, Serge, je suis tr\u00e8s, et je pleure encore ces jeunes qui sont morts ces innocents qui sont morts \u00e0 cause de la corruption, car le club pas de permis de fonctionner, il y a des lois qui ne sont pas 15 respect\u00e9e dans ce pays et c'est pour \u00e7a qu'on est sorti dans la rue pour que les lois, bonnes ou mauvaises, telles qu'elles sont soit respect\u00e9 pour que la parole et la fonction publique soit mise \u00e0 dans l'int\u00e9r\u00eat public, pas dans l'int\u00e9r\u00eat personnel, la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [92%] :\r\nA une raison du chef du gouvernement roumain Victor Ponta hier soir encore, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 manifester \u00e0 Bucarest pour r\u00e9clamer son d\u00e9part un drapeau trou\u00e9 pour rappeler les grandes heures de la fin de Ceausescu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [88%] :\r\nDonc je pense que oui, nous sommes aussi indign\u00e9, comme les espagnols et c'est bien s\u00fbr qu'ici dans mon pays, je d\u00e9sire qu'on ait le temps, pourquoi tout et c'est c'est \u00e7a ce que je fais maintenant, moi aussi, il y en a, il y a tant de gens qui font la m\u00eame chose dans d'autres mouvement civique pourquoi du lait des forces politiques pour avoir de nouvelles forces politiques \u00e9merger dans la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [81%] :\r\nEst -ce que vous pensez, Roxana l'eau que les choses vont vont changer apr\u00e8s ce ce mouvement de la soci\u00e9t\u00e9 roumaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [96%] :\r\nOui, il n'y a plus de marche en arri\u00e8re, les choses vont changer parce que c'est le dernier train si on le perd celui -l\u00e0 rayonnera plusieurs meurtres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [72%] :\r\nOn vient l'entente, c'est en fait le mouvement des s'indigner, qui est arriv\u00e9 en Roumanie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [85%] :\r\nOui 5 ressemble mais ce n'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que je trouve qu'il y a tout donn\u00e9 une sp\u00e9cificit\u00e9 roumaine, c'est le refus quasi- visc\u00e9rales de politiser ce mouvement, aucun parti politique n'a eu le courage de s'approprier c'est \u00e9nergie de la rue et c'est pourquoi le le pr\u00e9sident conservateur cl\u00f4ture \u00e0 Nice a souhait\u00e9 rencontrer les reins, repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les ONG ont encore des d\u00e9cembre les manifestants, mais le choix, vous savez, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile : plusieurs leaders d'opinion, on a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation du pr\u00e9sident car il ne l\u00e9gitime et encore moins repr\u00e9sentatifs de ce mouvement incroyable : certes, il s'agit d'mais je pense qu'il n'y aura pas de pot des mots seront. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [49%] :\r\nOui, dire oui \u00c9vian Mathieu Alba France \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [83%] :\r\nQu'est -ce qu'on entend \u00e0 la fuite h\u00e9 bien Saddam il a une Deschamps Adami l\u00e0 une des chanteuses les plus connues du milieu alternatif de Bucarest, elle \u00e9tait en concert sur une sc\u00e8ne historique, une institution \u00e0 Bucarest le club de jazz \u00e0 Gl\u00e9nat, h\u00e9 bien j'ai discut\u00e9 aussi avec son directeur, vous Nicolas despote tr\u00e8s touch\u00e9e elle aussi par la trag\u00e9die du club collective qui a profond\u00e9ment boulevers\u00e9 le milieu de la culture alternative qui vit une effervescence proche de celle que vit Berlin, je lui ai demand\u00e9 si l'Automne Romain est aussi une manifestation de la col\u00e8re des alternons de la culture alternative et comment cette culture peut en flux en c'est la jeune g\u00e9n\u00e9ration roumaine, elle a pouss\u00e9 \u00e0 s'impliquer davantage dans des mouvements civique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [82%] :\r\nUne culture alternative, c'est toujours plus social que la culture statique de l'\u00c9tat, la culture herm\u00e9tique, disons, de l'\u00e9tat de l'\u00e9lite, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 dans le th\u00e9\u00e2tre, beaucoup de petites compagnies qui vont m\u00eame vers le th\u00e9\u00e2tre vers le th\u00e9\u00e2tre social aussi le th\u00e9\u00e2tre politique ce tr\u00e8s probablement que l'alternative \u00e9tant contact sera en contact avec le d\u00e9sir de citoyen normal, le citoyen habituel je crois et j'esp\u00e8re que cette trag\u00e9die va forcer ce dont situation normale, je veux dire que la situation a \u00e9t\u00e9 si anormal que la normalit\u00e9 va changer parce que notre normalit\u00e9 Roumanie \u00e9tait anormal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [79%] :\r\nParce qu'il s'agit des minist\u00e8res qui sont dans la rue aujourd'hui \u00e0 Bucarest en aussi m\u00eame de les alternons aussi c'est vraiment toute cat\u00e9gorie compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [82%] :\r\nFonderie, le monde est stable distributeurs comme les armes aux autres sont 2 mondes, l'alternative le en 2 ans, le social n'est pas une mode, bien s\u00fbr que dans les rues, il y a aussi des, des gens qui est vendu seulement \u00eatre cool, mais je crois que c'est 10 pourcent des des les autres sont des r\u00e9voltes, l'essentiel c'est de voir que maintenant Roumanie que les bourgeons ont un peu de honte, non c'est pas bien, ils ont pas honte, ils sont un peu effray\u00e9s de ce que peut venir de l'int\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [69%] :\r\nOui, d'ailleurs c'est une visite avait lieu samedi a la vie dure, oui, donc je voulais m\u00eame permis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [83%] :\r\nL'Automne roumain existe un reportage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en Roumanie durant les manifestations \u00e0 Bucarest Miranda Coca-Cola tous les Liens sur le site des matinales RTS concierge par Blick matinale, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [59%] :\r\nAmar va tout partout en on \u00e0 J\u00e9r\u00f4me, donc il y a ceux qui donne acc\u00e8s vendu partout celui du l'si combien celui Benjamin par la mairie. \r\nOuais, c'est une d'habitude pour rendre les vieux papiers maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [58%] :\r\nAlors, jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [61%] :\r\nEt \u00e7a c'est une autre enfin freedom, c'est en fait tout s'est ouvert tout qu'on soit de droite ou tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [49%] :\r\nQui bonjour Val\u00e9rie belge peut donc 5 mais ce texte 5 hommes donc. \r\nEt donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [84%] :\r\nLa voix de la chanteuse roumaine Adam il y a une chanteuse tr\u00e8s engag\u00e9e, que vous avez enregistr\u00e9 mais on a, il y a quelques jours \u00e0 Bucarest dans un club dans un club ce club historique ben merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T08:32:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "asset-1471820", "internalArchiveId": "AA1511471744", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1881, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7248828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7248829.image", "backgrounds": ["du lac de la Gruy\u00e8re en automne", "D\u00e9veloppement de l'\u00e9lectrcit\u00e9 en Suisse et \u00e0 Fribourg."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Migration: les dirigeants europ\u00e9ens et africains tentent de trouver une solution \u00e0 Malte", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le D\u00e9partement des finances devra \u00eatre repris", "GE: des milliers de personnes ont soutenu la gr\u00e8ve de la fonction publique", "Suisse: l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait suscit\u00e9 des tensions", "Des enfants se rendent sur le lieu de travail leurs parents", "GE / Gr\u00e8ve: les fonctionnaires sont bien lotis par rapport aux autres cantons", "Suisse: les niveaux salariaux du service public font d\u00e9bat", "L\u2019UDC Heinz Brand est candidat pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Migration / Su\u00e8de: le point avec Gaspard K\u00fchn, en direct de Stockholm", "Le robot Philae s'est pos\u00e9 sur la com\u00e8te Tchouri il y a un an", "Migration: Pierre Moscovici estime que l\u2019Europe n\u2019est pas en danger", "Migration: le syst\u00e8me d\u2019accueil su\u00e9dois est sous pression", "Climat: John Kerry ne croit pas que la COP21 va g\u00e9n\u00e9rer un accord \"contraignant\"", "Le Laboratoire Suisse d'Analyse du Dopage est accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons d\u2019athl\u00e8tes", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce sommet permet le dialogue entre les pays d\u2019accueil et d\u2019origine, mais aussi avec ceux par lesquels les migrants transitent.", "La tradition veut que le choix des d\u00e9partements se fasse par ordre d\u2019anciennet\u00e9 ; pour l\u2019instant, aucun membre ne s\u2019est exprim\u00e9.", "Avec les pr\u00e9cisions de C\u00e9cilia Mendoza, en direct de Gen\u00e8ve.", "A la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les changements que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a engendr\u00e9s ne sont d\u2019abord pas accept\u00e9s de tous.", "Exemple avec Damien et Malika qui ont d\u00e9couvert et font d\u00e9couvrir un bureau d\u2019architecture.", "Gen\u00e8ve verse les meilleurs salaires pour les employ\u00e9s de l\u2019Etat ; quant au nombre d\u2019heures, certains cantons travaillent plus.", "Selon un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la progression salariale des managers est deux fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des employ\u00e9s.", "Lanc\u00e9 par son parti, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des favoris pour reprendre le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Widmer-Schlumpf.", "Largu\u00e9 par la sonde Rosetta, le robot n\u2019arrive malheureusement plus \u00e0 entrer en communication avec cette derni\u00e8re.", "Le commissaire europ\u00e9en appelle \u00e0 consid\u00e9rer tant les aspects positifs que n\u00e9gatifs de la migration.", "Ce pays est parmi les plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re d\u2019accueil mais le nombre de migrants commence \u00e0 \u00eatre probl\u00e9matique.", "Alors que Hollande esp\u00e8re prendre les choses en mains, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e9met des doutes.", "Le CHUV, dont le laboratoire d\u00e9pend, se d\u00e9fend de ces accusations."], "variantIds": ["ece-7128793", "ece-7128791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:15:54Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:12\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:20:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:24:16\r\n L'Europe tente d'endiguer le flux\r\n    migratoire par la finance.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:30:13\r\n  Pr\u00e8s de 2 mias de frs d\u00e9bloqu\u00e9s\r\nen faveur d'un fonds pour l'Afrique.\r\n\r\n19:30:30:23  19:30:34:16\r\n     Le commissaire europ\u00e9en\r\nPierre Moscovici est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:14\r\n    La migration contribuerait \r\n   \u00e0 la croissance du continent.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:41:04\r\n      Il d\u00e9nonce un fantasme\r\n         d'envahissement.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:48:17\r\n      Les gr\u00e9vistes genevois \r\n      suspendent le mouvement\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:52:10\r\n      et donnent rendez-vous\r\n       le premier d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:58:22\r\n  La suite d\u00e9pend du bras de fer\r\nqui se livre au Parlement genevois.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:03:03\r\n   Les dirigeants d'entreprises\r\n   proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:05:00\r\n    sont gourmands en salaire.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:08:11\r\n   Un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        donne une tendance.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:12:22\r\n   La hausse est all\u00e9e beaucoup\r\nplus vite que pour leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:16:18\r\n  Pour John Kerry, la Conf\u00e9rence\r\n      de Paris sur le climat\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:19:19\r\n         ne d\u00e9bouchera pas\r\n    sur un trait\u00e9 contraignant,\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:23:03\r\n    alors que F.Hollande esp\u00e8re\r\n        redorer son blason.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:26:13\r\nCe dernier a vite et s\u00e8chement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:31:26:23  19:31:30:01\r\n      Des milliers d'enfants\r\n   accompagnaient leurs parents\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:32:12\r\n     sur leur lieu de travail.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:34:23\r\nS\u00e9quence sp\u00e9ciale en fin de journal.\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:38:19\r\n    Nous avons confi\u00e9 la cam\u00e9ra\r\n          \u00e0 deux enfants.\r\n\r\n19:31:39:22  19:31:43:16\r\n  Europ\u00e9ens et Africains tentent\r\n     de trouver une solution\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:46:11\r\n     pour freiner la migration\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:46:16  19:31:50:01\r\n         L'Europe emploie\r\n       l'argument financier.\r\n\r\n19:31:50:06  19:31:55:19\r\n    Un fonds pour l'Afrique dot\u00e9\r\nde 2 mias de frs est mis en balance.\r\n\r\n19:31:57:03  19:31:59:17\r\n     -Le sommet avait plut\u00f4t\r\n         bien commenc\u00e9.\r\n\r\n19:31:59:22  19:32:04:00\r\n    R\u00e9unir les pays de l'UE\r\n et ceux des migrants, \u00e0 Malte:\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:07:03\r\n  une occasion sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:09:14\r\n -Cette crise est une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:13:18\r\n   de mieux travailler ensemble.\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:18\r\n    -Stigmatiser la politique\r\n    des barricades au moment\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:21:02\r\n       o\u00f9 elles s'\u00e9l\u00e8vent\r\n    toujours plus en Europe.\r\n\r\n19:32:21:07  19:32:24:08\r\n     Les 28 ont mis la main\r\n        au portefeuille.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:00\r\n   Le fonds d'aide \u00e0 l'Afrique\r\n    s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,8 mia d'euro.\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:32:08\r\n  L'UE esp\u00e8re le doubler gr\u00e2ce\r\naux contributions de ses membres.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:36:07\r\n       Mais les promesses\r\n       peinent \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:37:19\r\n       -On peut se demander\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:39:08\r\n       si le fonds europ\u00e9en\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:42:23\r\n          n'aurait pas pu\r\n       \u00eatre plus consistant.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:47:10\r\n  -L'application du renvoi des \r\n migrants irr\u00e9guliers en Afrique\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:49:03\r\n     suscite le scepticisme.\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:53:09\r\nIl en va de m\u00eame avec la politique\r\n       \u00e0 mener avec Ankara\r\n\r\n19:32:53:13  19:32:59:03\r\npour limiter l'afflux migratoire.\r\n\r\n19:32:59:08  19:33:07:04\r\nLes 28 et la Turquie se reverront\r\npour poursuivre les discussions.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:10:17\r\n-L'Europe veut freiner la migration.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:14:07\r\n        3 mios de migrants\r\n     arriveraient d'ici 2017.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:18:16\r\n  Un homme assume cette pr\u00e9vision\r\n       et la juge positive.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:23:19\r\n   Pierre Moscovici assure que la\r\nmigration apportera de la croissance.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:34:13\r\n Il \u00e9tait en Suisse pour l'AGEFI \r\n et nous accordait cet entretien.\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:41:11\r\n          -Les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n  d\u00e8s lors qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:44:17\r\n      apportent quelque chose\r\n      par leur consommation.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:47:18\r\nIls sont sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:52:12\r\n  Nous l'avons chiffr\u00e9 au travers\r\n      de mod\u00e8les \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:56:13\r\n    ce n'est ni une conviction\r\n          ni un souhait,\r\n\r\n19:33:56:18  19:34:01:03\r\n mais c'est raisonnable de pr\u00e9dire\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:06:05\r\n  qu'il y aura 3 mios de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       en Europe d'ici 2017.\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:08:17\r\n C'est estim\u00e9 de 0,2 \u00e0 0,3 de PIB.\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:11:15\r\n  -Une grande partie de l'opinion\r\n           conteste \u00e7a,\r\n\r\n19:34:11:20  19:34:15:02\r\n    disant \"on ne veut pas \u00eatre\r\n      un pays d'immigration\".\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:19:09\r\n \"Les \u00e9lites veulent nous imposer\r\n   un nouveau mod\u00e8le m\u00e9tiss\u00e9.\"\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:20:18\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:13\r\n-Je suis moi-m\u00eame le fils d'un homme\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:28:11\r\nJe ne sais pas s'il l'\u00e9tait encore\r\n        quand je suis n\u00e9.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:00\r\n   Mais mon p\u00e8re a longtemps eu\r\n      une carte de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:36:17\r\n-Vous \u00eates issu d'une famille juive\r\n        d'Europe centrale.\r\n\r\n19:34:36:22  19:34:39:19\r\n       Ca cr\u00e9e un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        d'identification ?\r\n\r\n19:34:40:00  19:34:44:23\r\n  -Non, je suis peut-\u00eatre un peu\r\n plus sensible \u00e0 \u00e7a que d'autres.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:48:18\r\n Mais \u00e7a ne biaise pas ma vision.\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:52:06\r\n     -Vous pensez que l'Europe\r\n     est \u00e9go\u00efste aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:05\r\nmoins accueillante que par le pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:16\r\n        -Sans aucun doute.\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:04:09\r\n  Il y a une crainte identitaire,\r\n   un sentiment li\u00e9 \u00e0 la crise,\r\n\r\n19:35:04:13  19:35:06:20\r\n      \u00e0 la force du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:35:07:01  19:35:11:11\r\n -Les Suisses ont clairement vot\u00e9\r\n       contre la migration.\r\n\r\n19:35:11:16  19:35:14:00\r\nIls ne sont pas les seuls en Europe.\r\n\r\n19:35:14:05  19:35:15:19\r\n    Vous entendez ce message ?\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:16:21\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:19:06\r\n  Ca repr\u00e9sente de la croissance,\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:09\r\n         je n'exprime pas\r\n  n'importe quelle subjectivit\u00e9.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:25:12\r\n      Ce n'est pas parce que \r\n      mon p\u00e8re \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:28:21\r\n      Ce n'est pas parce que\r\n      je suis un humaniste.\r\n\r\n19:35:29:02  19:35:33:06\r\n    Si je vous dis que \u00e7a fait\r\n    0,2 \u00e0 0,3 % de croissance,\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:01\r\n   c'est \u00e0 cause de nos mod\u00e8les\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:40:17\r\nEt ce sont les m\u00eames que ceux du FMI\r\n   et des \u00e9conomistes allemands.\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:43:22\r\n Il faut comprendre les \u00e9motions,\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:46:20\r\n     quelles soient positives\r\n          ou n\u00e9gatives.\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:48:19\r\n     Il faut donner des faits.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:58:11\r\n   Parfois, il faut aussi porter\r\n      une parole qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:04:23\r\n-La Su\u00e8de est des plus accueillantes\r\n     dans la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:11:01\r\n Mais le ton change dans l'opinion \r\net Stockholm r\u00e9tablit ses contr\u00f4les.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:14:07\r\n         Le mod\u00e8le su\u00e9dois\r\n      est observ\u00e9 de partout.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:20\r\n     Voyons cela tout au nord \r\n     de la route des migrants.\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:27:16\r\n      -Dans le centre-ville\r\n       cossu de Goeteborg,\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:30:19\r\nil n'y a pas de traces des migrants.\r\n\r\n19:36:31:00  19:36:34:19\r\n  Car ils doivent s'enregistrer\r\n   \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville,\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:38:20\r\n     avec l'espoir d'obtenir\r\n      le statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:43:16\r\n-Environ 300 personnes arrivent ici\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:45:21\r\n           chaque jour.\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:48:03\r\n   -Les structures d\u00e9bordent.\r\n\r\n19:36:48:08  19:36:52:19\r\n     Au total, la Su\u00e8de devrait\r\naccueillir 190'000 r\u00e9fugi\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:36:53:09  19:36:55:19\r\n-Je suis fi\u00e8re de mes collaborateurs.\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:58:06\r\n Ils font un travail merveilleux.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:18\r\nC'est une bonne chose d'accueillir\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:04:18\r\ntoutes ces personnes qui cherchent\r\n     une protection en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:07:11\r\n    -Mais faute de logements\r\n          disponibles,\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:13:22\r\nles migrants sont mis dans des camps\r\n     parfois pendant des mois.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:17:12\r\n-En ce moment, \u00e7a prend 8 \u00e0 12 mois,\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:19:05\r\n      avant que les migrants\r\n\r\n19:37:19:10  19:37:21:12\r\n   aient leur premier entretien.\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:27:09\r\n   Le syst\u00e8me est sous pression,\r\n            c'est vrai,\r\n\r\n19:37:27:13  19:37:32:06\r\n mais nous devons faire de notre \r\nmieux avec les moyens disponibles.\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:34:09\r\n   -A une heure de Goeteborg,\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:41:09\r\n  cet ancien h\u00f4pital est devenu\r\n  le plus grand camp de Su\u00e8de.\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:19\r\n    Il abrite 1'500 migrants\r\n          comme Ammar.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:49:17\r\nCe chirurgien d'origine syrienne\r\n est bloqu\u00e9 ici depuis 19 mois.\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:55:04\r\n  Alors pour tromper l'ennui, \r\n  il aide les autres migrants.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:59:07\r\n   -Tous les nouveaux arrivants\r\n       viennent nous voir.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:00\r\n  S'ils ont besoin de v\u00eatements,\r\n\r\n19:38:02:05  19:38:05:02\r\n  de mat\u00e9riel, on organise tout.\r\n\r\n19:38:06:08  19:38:10:04\r\n        -Entre migrants,\r\n   la vie reprend ses droits.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:15:23\r\n-J'aimerais dire merci aux Su\u00e9dois,\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:20:05\r\n         merci \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:13\r\n   -Gratitude envers la Su\u00e8de,\r\n\r\n19:38:23:18  19:38:28:02\r\n      mais ce pays commence\r\n    \u00e0 ployer sous le fardeau.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:33:20\r\n    La maire de Vaenersborg\r\n est d\u00e9pass\u00e9e par la situation.\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:36:20\r\n -C'est trop, nous ne pouvons pas\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:38:15\r\n      prendre plus de monde.\r\n\r\n19:38:38:20  19:38:44:03\r\n         On consacre tout\r\n     notre temps aux migrants.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:01\r\n     -Les Su\u00e9dois, tiraill\u00e9s\r\n  entre la volont\u00e9 d'accueillir\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:51:08\r\net les difficult\u00e9s qui s'accumulent.\r\n\r\n19:38:51:18  19:38:57:02\r\n-Nous aimerions aider tout le monde,\r\nmais nous ne pouvons pas, c'est dur.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:01:11\r\n   -Ce sera compliqu\u00e9 pour nous\r\n   d'accueillir tous ces gens.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:07:08\r\n     -Il devrait y avoir plus \r\n    de soutien au sein de l'UE.\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:11:06\r\n     -Les Su\u00e9dois attendent\r\n   que d'autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:00\r\nse montrent aussi g\u00e9n\u00e9reux qu'eux.\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:17:17\r\n      -Gaspard Kuhn, bonsoir.\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:23:09\r\n      Les mentalit\u00e9s changent\r\n       d'un pays \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:29:11\r\n -Vous \u00eates notre correspondant \u00e0\r\n             Londres.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:20\r\n      En Su\u00e8de, la mentalit\u00e9\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:39:22\r\n   -Oui, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent du\r\n           Royaume-Uni.\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:46:17\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de leur fiert\u00e9,\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:50:13\r\n    de leur volont\u00e9 de garder \r\n   le statut de r\u00e9fugi\u00e9 intact.\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:55:11\r\n  La Su\u00e8de est clairement le pays\r\neurop\u00e9en qui fait le plus d'efforts\r\n\r\n19:39:55:12  19:39:57:17\r\n    face \u00e0 la crise migratoire.\r\n\r\n19:39:57:19  19:39:59:14\r\n      Les migrants le savent.\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:02\r\n     Ils sont 10'000 \u00e0 arriver\r\n          chaque semaine.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:21\r\n  Il faut les loger, les nourrir.\r\n         C'est un effort.\r\n\r\n19:40:08:02  19:40:10:06\r\n      -On atteint une limite.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:16:08\r\nIl y a r\u00e9tablissement des contr\u00f4les\r\n aux fronti\u00e8res, c'est un symbole.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:21:15\r\n-Oui, le but n'est pas de fermer les\r\nportes,\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:24:13\r\nmais de mieux contr\u00f4ler les arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:16\r\nLa Su\u00e8de a atteint les limites de sa\r\n        capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:40:28:21  19:40:31:11\r\nLe sujet est sensible politiquement.\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:35:17\r\n    L'opinion change, il y a un\r\n    durcissement fa\u00e7on migrant.\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:39:11\r\n Il y a eu des incendies dans les\r\n        camps de migrants\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:03\r\navant l'ouverture de leurs portes.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:44:13\r\n C'est de plus en plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:15  19:40:48:07\r\nLa question de l'int\u00e9gration va se\r\n              poser.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:51:16\r\n       Il y a des quartiers\r\n        ghettos en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:57:01\r\n   Ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9\r\n    marqu\u00e9es par des \u00e9meutes.\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:01:03\r\n L'histoire n'est pas termin\u00e9e en\r\n              Su\u00e8de.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:03:00\r\n          -Merci Gaspard.\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:07:23\r\n-Les gr\u00e9vistes genevois suspendent \r\nle mouvement et donnent rendez-vous\r\n\r\n19:41:08:04  19:41:09:13\r\n       le 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:15:07\r\n  La suite d\u00e9pend du bras de fer\r\n      au Parlement genevois.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:23\r\n   -C'est une partie remise ici.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:29:05\r\n Il y a 2 objets de contestations.\r\n\r\n19:41:29:10  19:41:31:05\r\n          Le budget 2016.\r\n\r\n19:41:31:07  19:41:37:07\r\n Le Parlement pr\u00e9voit des mesures\r\n      d'\u00e9conomie drastiques.\r\n\r\n19:41:41:01  19:41:47:01\r\n Le 2\u00e8me objet de contestations va\r\n         encore plus loin.\r\n\r\n19:41:47:12  19:41:51:16\r\n  Les d\u00e9put\u00e9s veulent un gel des\r\n   embauches au sein de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:41:51:18  19:41:57:19\r\n Cette loi a de fortes chances de\r\n             passer.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:04:14\r\n  Les syndicats ont affirm\u00e9 qu'il\r\n     lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:10:02\r\n -Le d\u00e9bat sur le temps de travail\r\n    ou le salaire est sensible.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:17:04\r\n     -Prenez trois cantons\r\n   aux structures similaires.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:20:15\r\n   Universit\u00e9, hautes \u00e9coles,\r\n     h\u00f4pital universitaire.\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:24:20\r\nDes cantons urbains:  B\u00e2le-Ville,\r\n        Gen\u00e8ve et Zurich.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:28:12\r\n    En proportion, le nombre \r\n   de fonctionnaires cantonaux\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:13\r\npeut varier du simple au double.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:35:02\r\nB\u00e2le-Ville d\u00e9tient la palme avec \r\n83 employ\u00e9s pour 1'000 habitants,\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:38:04\r\n       contre 60 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    et seulement 42 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:40:21\r\n         C\u00f4t\u00e9 salaire,\r\n   Gen\u00e8ve est la mieux lotie.\r\n\r\n19:42:41:02  19:42:44:13\r\nRevenu m\u00e9dian des fonctionnaires:\r\n       8'666 frs par mois,\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:48:14\r\n     contre 8'325 \u00e0 Zurich\r\n et environ 7'800 \u00e0 B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:53:00\r\n Enfin, dernier point sur lequel\r\n les Genevois sont privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:55:11\r\n      et qui est le moteur\r\n       du combat actuel:\r\n\r\n19:42:55:16  19:42:58:03\r\n    ils travaillent 40 heures\r\n          par semaine.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:02:02\r\n   Seul le Jura et Neuch\u00e2tel\r\n b\u00e9n\u00e9ficient du m\u00eame privil\u00e8ge,\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:06:11\r\n  les autres cantons se situent\r\n     entre 41 et 42 heures.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:12:01\r\n   -Les dirigeants d'entreprises\r\n    proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:13:22\r\n    sont gourmands en salaire.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:15:11\r\n     Une tendance est point\u00e9e.\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:20:04\r\nLa hausse serait all\u00e9e beaucoup plus\r\n   vite que pour leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:23:17\r\n    -Quelle est la structure\r\n          des salaires\r\n\r\n19:43:23:22  19:43:26:13\r\n      dans les entreprises \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:30:19\r\n  Suite \u00e0 un postulat de l'UDC,\r\n un rapport vient d'\u00eatre publi\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:35:09\r\nIl r\u00e9v\u00e8le que le salaire moyen des\r\nemploy\u00e9s peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:39:08\r\n    Entre Ruag, 75'900 francs\r\n      et Skyguide, 151'000.\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:44:19\r\n      Les autres entreprises\r\ns'\u00e9tagent de 82'000 \u00e0 106'000 frs,\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:12\r\n      alors que le salaire\r\n moyen suisse est \u00e0 91'000 frs.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:52:00\r\n   -Ce ne sont pas des salaires\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:53:15\r\n      trop \u00e9lev\u00e9s en moyenne.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:57:23\r\n    Je ne crie pas au scandale.\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:00:13\r\n        -Ca casse le mythe\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:02:08\r\n      comme quoi ces employ\u00e9s\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:05:05\r\n        seraient surpay\u00e9s.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:08:14\r\n    -L'\u00e9volution des salaires\r\n      est plus surprenante.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:12:11\r\n  Entre 2004 et 2013, ils ont \r\n progress\u00e9 en Suisse de 12,1 %.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:20\r\n  Mais dans les entreprises de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, l'augmentation n'est\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:22:00\r\nque de 10,6 % pour les employ\u00e9s, \r\net de 22 % pour les top managers.\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:24:17\r\n       -Ca me choque un peu.\r\n\r\n19:44:24:22  19:44:26:18\r\n  Parce que \u00e7a signifie qu'on a,\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:34:11\r\n         dans ce secteur,\r\n      un \u00e9cart qui se creuse.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:41:11\r\n     -Le fait qu'ils \u00e9voluent\r\n\r\n19:44:41:15  19:44:44:04\r\n      de mani\u00e8re plus rapide\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:46:18\r\n         pour les managers\r\n       que pour les employ\u00e9s\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:52:05\r\n  d\u00e9montre que la responsabilit\u00e9\r\n     des managers a augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:57:14\r\n-En t\u00eate, le patron de Swisscom \r\navec 1,7 mio, puis celui des CFF\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:04:21\r\n    940'000, la BNS 890'000,\r\n    Ruag, La Poste, la Suva.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:11:17\r\n      En septi\u00e8me position\r\n   vient le patron de la SSR.\r\n\r\n19:45:12:06  19:45:13:19\r\n      -Aucun de ces salaires\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:15:07\r\n        ne sont justifi\u00e9s.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:17:21\r\n-Si un directeur d'entreprise gagne\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:20:05\r\n  plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:23:14\r\n         on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:28:05\r\n     -Le salaire devrait \u00eatre\r\nau niveau des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:31:16\r\n       -Ils ne devraient\r\npas gagner plus de 420'000 frs ?\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:33:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:34:03  19:45:37:22\r\n -Le PLR estime que les salaires\r\n   sont le fruit d'un contrat,\r\n\r\n19:45:38:03  19:45:41:22\r\n     dont les parlementaires\r\n      n'ont pas \u00e0 se m\u00ealer.\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:46:22\r\n-Heinz Brand est lanc\u00e9 dans la course\r\n         au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:52:02\r\nL'UDC grison fait partie des favoris,\r\n  ce qui n'est pas toujours facile.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:54:23\r\n       H.Brand se fait rare,\r\n        il est en vacances.\r\n\r\n19:45:55:04  19:46:00:20\r\nIl faut savoir provoquer le d\u00e9sir.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:05:17\r\n     -15h00 cet apr\u00e8s-midi,\r\nvignes de Maienfeld aux Grisons.\r\n\r\n19:46:05:22  19:46:09:11\r\nCe vigneron est le vice-pr\u00e9sident\r\n       de l'UDC cantonale\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:11:09\r\n   et il annonce que H.Brand,\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:15:08\r\n       favori \u00e0 la course\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, va se lancer.\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:17:21\r\n     Le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n        est injoignable.\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:21:03\r\n Il est en vacances en Afrique.\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:23:17\r\n  -Cela ne sera pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:11\r\n     Il a m\u00e9rit\u00e9 cette pause.\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:30:11\r\n  De retour le 20 novembre, il sera\r\npr\u00e9sent dans son groupe parlementaire\r\n\r\n19:46:30:15  19:46:33:14\r\n  qui d\u00e9cidera de sa candidature.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:04\r\n-Ce sera donc une \u00e9trange campagne\r\n   sous le signe de l'absence.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:41:22\r\n     H.Brand est conciliant,\r\n   mais c'est un dur de l'UDC.\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:07\r\n  Dans son village de Klosters,\r\n          il polarise.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:49:13\r\n    -Je ne suis pas pour lui,\r\n je suis fan d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:54:13\r\n          Je n'aime pas\r\nces politiciens extr\u00eames de l'UDC.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:12\r\n-Sa femme a la pharmacie derri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:04:18\r\n -Vous soutenez sa candidature ?\r\n-Oui, car je partage ses positions.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:09\r\n -A son lieu de travail \u00e0 Davos,\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:11:16\r\n   amis et camarades de parti\r\n cherchent \u00e0 adoucir son image.\r\n\r\n19:47:12:02  19:47:14:22\r\n -Il est un repr\u00e9sentant moderne.\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:18:13\r\nIl aime voyager, il aime la culture.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:28:07\r\n        Sa femme travaille\r\n    et a sa propre entreprise.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:32:00\r\n     -Pour ses supporters,\r\n  la priorit\u00e9 est de maintenir\r\n\r\n19:47:32:05  19:47:34:15\r\n     une dynamique positive\r\n         autour de lui.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:36:11\r\n     Il ne rentrera d'Afrique\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:37:12\r\n         que dans 8 jours.\r\n\r\n19:47:37:17  19:47:41:23\r\nUne mani\u00e8re de montrer que l'on plane\r\n    au-dessus de la concurrence.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:23\r\n    Mais d'autres devront donc\r\n    se charger de sa campagne.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:50:06\r\n         En cas d'attaque,\r\n   il ne pourra pas se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:55:09\r\nEn attendant, le t\u00e9l\u00e9phone de son \r\nlieutenant n'a pas fini de sonner.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:58:23\r\n       -Avec un deuxi\u00e8me UDC\r\n         au gouvernement,\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:02:09\r\n  il y aurait une redistribution\r\n        de portefeuilles.\r\n\r\n19:48:02:13  19:48:06:08\r\n     E.Widmer-Schlumpf quitte\r\n     un d\u00e9partement convoit\u00e9.\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:11:00\r\n    -Le d\u00e9partement d'Eveline\r\n  Widmer-Schlumpf est convoit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:14:11\r\n       Les finances sont\r\n la bourse de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:20:07\r\nLe choix au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit\r\nse faire par ordre d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:24:15\r\n   Privil\u00e8ge \u00e0 Doris Leuthard,\r\n mais la ministre des Transports\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:31:10\r\nresterait viss\u00e9e \u00e0 son d\u00e9partement\r\npour inaugurer le Gothard en 2016.\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:37:11\r\n   Vient ensuite Ueli Maurer, \r\n   certains en r\u00eavent \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:44:07\r\n Le parti aurait enfin les moyens \r\nde doper les programmes d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:46:22\r\n-Ce d\u00e9partement a des dossiers-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:48:47:03  19:48:48:22\r\n   La fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n19:48:49:03  19:48:53:14\r\n       et tous les dossiers \r\n      de la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:58:13\r\n       C'est tr\u00e8s important \r\n      pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:04:03\r\n  -Mais le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n    laisse planer le doute:\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:06:18\r\n     -Je n'ai jamais rien dit,\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:11:08\r\nce sont des sp\u00e9culations m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:14:14\r\n     -Que veut S.Sommaruga ?\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:19:14\r\n   En 2010, E.Widmer-Schlumpf\r\n   avait obtenu les Finances.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:11\r\nUn affront pour le parti socialiste.\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:26:12\r\n    -Les partis qui ont oblig\u00e9\r\n\r\n19:49:26:17  19:49:28:06\r\n      S.Sommaruga \u00e0 reprendre\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:15\r\nle sixi\u00e8me d\u00e9partement se comportent\r\n      de mani\u00e8re peu conforme\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:37:23\r\n   aux us et coutumes en Suisse.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:40:19\r\n     -Alors que le Parlement\r\n        a vir\u00e9 \u00e0 droite,\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:43:03\r\nle PS peut esp\u00e9rer contrer l'UDC.\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:48:04\r\n     Mais tout reste ouvert.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:53:01\r\nOn dit m\u00eame que Johann Schneider- \r\nAmmann serait aussi sur les rangs.\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:57:14\r\n      -Un alli\u00e9 de la France\r\n    lui donne un coup de canif.\r\n\r\n19:49:57:19  19:50:02:13\r\n  Pour John Kerry, la Conf\u00e9rence\r\n      de Paris sur le climat\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:05:19\r\n         ne d\u00e9bouchera pas\r\n    sur un trait\u00e9 contraignant.\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:14:21\r\n     Fran\u00e7ois Hollande a vite\r\n       et s\u00e8chement r\u00e9agi.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:23:08\r\n-Casque obligatoire pour visiter la\r\nConf\u00e9rence de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:27:11\r\n     Les principaux acteurs \r\n    commencent \u00e0 s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:32:11\r\n       John Kerry met d\u00e9j\u00e0\r\n       le feu aux poudres.\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:41:14\r\n       -John Kerry r\u00e9p\u00e8te\r\n     la position am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:50:41:19  19:50:44:08\r\n       oppos\u00e9e \u00e0 un trait\u00e9\r\n      comme celui de Kyoto,\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:47:12\r\n      qui visait \u00e0 r\u00e9duire\r\n    les gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:50:47:17  19:50:49:12\r\n  Les USA ne l'ont pas ratifi\u00e9.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:51:17\r\nSi un accord est trouv\u00e9 \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:54:21\r\n     le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, \r\n    \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine,\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:58:11\r\nrefusera \u00e9galement de le ratifier.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:13\r\n         C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n  on mise sur cette conf\u00e9rence\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:22\r\n     pour redorer le blason\r\n         de F.Hollande.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:08:12\r\n     -Je comprends que les USA\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:12:16\r\nont des probl\u00e8mes avec leur Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:20:20\r\nMais nous devons donner \u00e0 l'accord de\r\n  Paris un caract\u00e8re contraignant.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:25:22\r\nLes engagement devront \u00eatre tenus.\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:28:14\r\n -La Suisse a la m\u00eame position.\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:33:00\r\n La forme juridique de l'accord \r\n et son contr\u00f4le seront tranch\u00e9s\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:35:08\r\n par les 195 pays participants.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:38:09\r\nL'accord n'imposera pas d'objectif\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:41:08\r\n      de r\u00e9duction des gaz\r\n       \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:45:23\r\nEn revanche, 160 pays ont publi\u00e9\r\nleurs contributions volontaires,\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:22\r\nqui ne sont pas des engagements.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:18\r\n  -Il y a un an, Philae se posait\r\n      sur la com\u00e8te Tchouri.\r\n\r\n19:51:53:23  19:51:55:19\r\n  L'occasion d'un bilan d'\u00e9tape.\r\n\r\n19:51:56:00  19:52:00:02\r\n  La qu\u00eate est passionnante mais\r\n   est \u00e9maill\u00e9e de difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:04\r\n      -On pr\u00e9pare sa n\u00e9cro\r\n        depuis des mois,\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:07:15\r\n  mais Philae n'a peut-\u00eatre pas\r\n      dit son dernier mot.\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:10:09\r\n -Peut-\u00eatre que dans les semaines\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:12:19\r\nqui viennent, on va r\u00e9ussir \u00e0 faire\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:15:17\r\n      les mesures qu'on avait\r\n           pas pu faire.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:19:04\r\n  -Cela fait un an que la sonde\r\n        Rosetta a largu\u00e9\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:22:21\r\n     le vaillant petit robot\r\n au-dessus de la com\u00e8te Tchouri.\r\n\r\n19:52:23:02  19:52:25:07\r\nA 15h34 GMT, il touche la surface.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:00\r\n 28 minutes plus tard, la Terre\r\n    re\u00e7oit la confirmation.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:32:10\r\n  Mais Philae est d\u00e9j\u00e0 reparti.\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:37:15\r\nDes rebonds qui l'envoient \u00e0 des\r\ncentaines de m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n19:52:37:20  19:52:41:05\r\n      Au bout de 2 heures,\r\n   il finit par s'immobiliser\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:44:03\r\n\u00e0 plus d'un km de l'impact initial.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:47:19\r\n  Comme il est coinc\u00e9 \u00e0 l'ombre\r\n         d'une falaise,\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:50:07\r\nil ne peut recharger ses batteries.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:52:19\r\n   Mais la com\u00e8te se rapproche\r\n            du Soleil\r\n\r\n19:52:53:00  19:52:56:18\r\net cette \u00e9nergie permet au robot\r\n    de reprendre des forces.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:11\r\n Le 13 juin, il reprend contact\r\n     avec la sonde Rosetta.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:02:20\r\n -Les communications sont rest\u00e9es\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:04:01\r\n            difficiles.\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:04\r\n      Mais le lander lui-m\u00eame\r\n       \u00e9tait en pleine sant\u00e9\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:09:23\r\net on esp\u00e8re qu'il l'est toujours.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:03\r\n -Il y a eu huit brefs contacts\r\n  en tout jusqu'au 9 juillet,\r\n\r\n19:53:14:08  19:53:17:21\r\n   puis Rosetta a d\u00fb se mettre\r\n    hors de port\u00e9e, \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:20:19\r\n     Maintenant que Tchouri\r\n      s'\u00e9loigne du Soleil,\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:24:01\r\n     la sonde se rapproche,\r\n     mais le temps presse.\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:29:06\r\n  -M\u00eame si on arrive \u00e0 reprendre \r\n  les communications et \u00e0 activer\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:13\r\nles instruments, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n    l'\u00e9nergie sera trop faible\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:13\r\n   pour continuer \u00e0 l'utiliser.\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:40:06\r\n-Fin janvier, il faudra se pr\u00e9parer\r\n    \u00e0 faire le deuil de Philae.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:20\r\n      -Le laboratoire suisse\r\n       d'analyse du dopage\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:47:05\r\n  au coeur des soup\u00e7ons de dopage\r\n        dans l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:53:47:10  19:53:51:07\r\n Le laboratoire est accus\u00e9 d'avoir\r\n     d\u00e9truit des \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:55:17\r\n-Ce laboratoire a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 lundi\r\n\r\n19:53:55:22  19:53:59:16\r\n d'avoir d\u00e9truit 55 \u00e9chantillons\r\n        d'athl\u00e8tes russes\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:13\r\n       sans autorisation\r\nde l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:05:22\r\n -Nous avons re\u00e7u une explication.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:08:02\r\n     Mais nous ne pouvons pas\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:11:15\r\n  \u00eatre satisfaits de la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:14:06\r\n   -L'affaire remonte \u00e0 2012.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:05\r\n    Les \u00e9chantillons avaient\r\n d'abord \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:54:18:10  19:54:23:15\r\n    Le laboratoire lausannois\r\ndevait v\u00e9rifier les tests russes.\r\n\r\n19:54:23:20  19:54:26:19\r\n     N'ayant rien d\u00e9couvert\r\n         de frauduleux,\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:30:12\r\n         le laboratoire\r\n avait d\u00e9truit les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:31:22\r\n          -Il est normal,\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:36:03\r\nlorsque les r\u00e9sultats sont n\u00e9gatifs,\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:39:22\r\n    de d\u00e9truire apr\u00e8s 3-4 mois\r\n        les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:43:03\r\n Sinon, on n'aurait plus de place.\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:49:10\r\n-D'autres \u00e9chantillons r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s\r\n  sont toujours \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:54:49:14  19:54:53:03\r\n         Leurs analyses\r\n   pourraient \u00eatre positives.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:58:08\r\n   -Derri\u00e8re chaque \u00e9chantillon,\r\n    il y a une bombe possible.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:05:01\r\n      -La direction du CHUV\r\n      a r\u00e9agi aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:07:02\r\n       -J'aimerais m'assurer\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:09:11\r\n qu'il n'y a aucune responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:55:09:15  19:55:11:17\r\n    du LAD dans cette affaire.\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:19:21\r\n   Je vais mandater mon service\r\n  d'audit interne pour enqu\u00eater.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:24:07\r\n     -Demain, la F\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale d'athl\u00e9tisme\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:30:00\r\n  d\u00e9cidera s'il faut suspendre la\r\nRussie des prochaines comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:33:04\r\n -On rappelle une page d'histoire.\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:35:17\r\nL'arriv\u00e9e de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:55:35:22  19:55:41:23\r\n  s'est heurt\u00e9e \u00e0 une opposition\r\n       aujourd'hui oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:09  19:55:47:11\r\n      -Un paysage idyllique\r\n      aux reflets naturels.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:50:16\r\n Pourtant, le lac de la Gruy\u00e8re\r\n        est artificiel.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:55:11\r\n   Cr\u00e9\u00e9 pour alimenter le barrage\r\nde Rossens \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1940,\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:12\r\n   il modifie toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:02:07\r\n      -Il y a un lien \u00e9troit\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:04:14\r\nentre le paysage et l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:09:04\r\nPar exemple, l'impact de la cr\u00e9ation\r\n       du lac de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:11:16\r\nUn impact aussi social et culturel.\r\n\r\n19:56:11:21  19:56:21:12\r\n    100 paysans ont d\u00fb quitter\r\n           leur foyer.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:06\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9: symbole du pouvoir\r\n   de l'homme ma\u00eetrisant l'eau.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:29:07\r\n     Une r\u00e9volution synonyme\r\n      d'industrialisation.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:34:04\r\nSon d\u00e9veloppement \u00e0 la fin du 19\u00e8me\r\n si\u00e8cle cr\u00e9e parfois des tensions.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:39:05\r\n -Les p\u00eacheurs se sont \u00e9mus de la\r\ndiminution de la qualit\u00e9 des eaux.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:41:17\r\n    Ils ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:56:41:22  19:56:44:07\r\n         aux \u00e9lectriciens,\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:47:19\r\nqui ont d\u00fb cr\u00e9er des piscicultures\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:52:13\r\n   pour veiller au repeuplement\r\n          des rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:22\r\n    -On s'\u00e9meut des balafres\r\n        dans le paysage.\r\n\r\n19:56:56:03  19:57:00:10\r\n  Mais les mentalit\u00e9s changent,\r\npour le bonheur des gouvernements\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:03:23\r\n  qui contr\u00f4lent cette nouvelle\r\n       source de richesse.\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:07:22\r\n    -A Fribourg, l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n    se d\u00e9veloppe dans le cadre\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:20\r\n  d'un Etat fort et conservateur.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:18:05\r\n  A Neuch\u00e2tel, c'est une soci\u00e9t\u00e9\r\n      anonyme d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n19:57:18:10  19:57:23:18\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment de distanciation\r\npar rapport au pouvoir politique.\r\n\r\n19:57:24:06  19:57:28:23\r\n  -Les barrages se multiplient \r\n et les paysages sont remodel\u00e9s,\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:32:07\r\n      mais les changements\r\n   sont plus profonds encore.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:22\r\n La mobilit\u00e9, o\u00f9 bus et tramways \r\nredessinent le contour des villes.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:39:04\r\nLes mentalit\u00e9s, la vie m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n19:57:39:09  19:57:44:05\r\n La lumi\u00e8re dans les foyers romands\r\nqui brise la fronti\u00e8re jour et nuit.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:46:13\r\n  -Au d\u00e9but, c'est un abonnement\r\n\r\n19:57:46:18  19:57:47:18\r\n           forfaitaire,\r\n\r\n19:57:47:23  19:57:50:09\r\nquelle que soit votre consommation.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:56:04\r\n Apr\u00e8s, on installe des compteurs \r\n et chacun paye ce qu'il consomme.\r\n\r\n19:57:56:09  19:57:58:03\r\n        -Le tout \u00e9lectrique\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:00:13\r\n     envahit nos modes de vie.\r\n\r\n19:58:00:18  19:58:04:02\r\n  On ne peut imaginer aujourd'hui\r\n        comment vivre sans.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:03\r\n    -Suivra le grand tournant\r\n        des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:58:07:08  19:58:11:15\r\nL'\u00e9cologie, contre le nucl\u00e9aire,\r\npuis les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:14:09\r\n       Le livre \"Paysages \r\n      sous tension\" retrace\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:17:03\r\n      l'histoire \u00e9lectrique\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:22:05\r\n     -Le r\u00e9sultat du premier\r\nGoncourt suisse est spectaculaire.\r\n\r\n19:58:22:10  19:58:24:19\r\n     Des dizaines d'\u00e9tudiants\r\n          avaient vot\u00e9.\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:29:03\r\n   Leur choix rejoint exactement\r\n  celui de l'acad\u00e9mie parisienne.\r\n\r\n19:58:29:08  19:58:30:23\r\n   C'est \"Boussole\", de M.Enard.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:33:15\r\n    Ce premier Goncourt suisse\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:39:05\r\n     a \u00e9t\u00e9 rendu possible par\r\n l'ambassadeur de France \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:58:41:04  19:58:44:15\r\n      Des milliers d'enfants\r\n   ont accompagn\u00e9 leurs parents\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:10\r\n     sur leur lieu de travail.\r\n\r\n19:58:47:14  19:58:53:00\r\nLe reportage a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 par deux\r\n    enfants, Damien et Malika,\r\n\r\n19:58:53:05  19:58:59:01\r\n        qui se sont rendus\r\n   dans un bureau d'architectes.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:02:04\r\n       -Damien, j'ai 11 ans.\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:04:03\r\n       -Malika, j'ai 11 ans.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:06:17\r\n Vos journalistes pour ce soir...\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:10:21\r\n       -Nous vous pr\u00e9sentons\r\nla journ\u00e9e \"Osez tous les m\u00e9tiers\".\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:14:05\r\n    Voix de Damien et Malika\r\n       -Nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:17:11\r\n  dans un bureau d'architectes\r\n       \u00e0 Renens, Pont 12.\r\n\r\n19:59:17:16  19:59:20:23\r\n        Ils construiront\r\nla nouvelle patinoire de Malley.\r\n\r\n19:59:21:03  19:59:23:03\r\n -60 personnes travaillent ici.\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:28:12\r\nAujourd'hui, 12 enfants sont venus\r\nd\u00e9couvrir le m\u00e9tier d'architecte.\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:31:05\r\n       -On fait des ateliers\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:33:18\r\npour faire d\u00e9couvrir nos activit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:42:09\r\nMes coll\u00e8gues montrent la maquette,\r\n    les images 3D, les plans...\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:48:01\r\n-Cette maquette repr\u00e9sente un projet\r\nde logements au-dessus du lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:50:22\r\n      -Ils posent les maisons\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:55:10\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:57:15\r\n        -On fait des traits\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:04\r\n    sur les cubes et on coupe.\r\n\r\n20:00:00:20  20:00:02:23\r\n  -A c\u00f4t\u00e9, il y a l'atelier 3D.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:05:10\r\n    -Je fais une piscine en 3D.\r\n\r\n20:00:05:13  20:00:07:14\r\n      Quand il nous apprend,\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:10:11\r\n      \u00e7a devient plus facile.\r\n\r\n20:00:10:16  20:00:15:03\r\n       -C'est trop complexe.\r\n\r\n20:00:15:13  20:00:20:05\r\n       -En fin de journ\u00e9e,\r\n visite du chantier d'une \u00e9cole.\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:24:09\r\n        -Sur un chantier,\r\n      un architecte contr\u00f4le\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:28:00\r\n      que ce qu'il a dessin\u00e9\r\n        sera bien r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n20:00:28:10  20:00:30:11\r\n      -Quel m\u00e9tier feras-tu ?\r\n\r\n20:00:30:16  20:00:37:14\r\n     -J'h\u00e9site entre prof d'EPFL\r\nou quelque chose dans l'informatique.\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:40:08\r\n         -Pas architecte ?\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:42:22\r\n            -J'h\u00e9site.\r\n\r\n20:00:43:03  20:00:45:21\r\n  -Journaliste, \u00e7a vous a plu ?\r\n\r\n20:00:46:02  20:00:47:11\r\n         -C'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:49:15\r\n           -J'ai ador\u00e9 !\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:54:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:58:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:58:15  20:01:04:07\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:12:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, G.Quo\u00ebx, E.Gattlen,\r\n   A.Giddey, T.Bongi, K.Marcato\r\n\r\n20:01:12:12  20:01:19:21\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T19:18:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473313", "durationSec": 117, "title": "SO DESIGNATION BRAND_RTS000000649021", "excerpt": "Le conseiller national UDC grison Heinz Brand a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'UDC Grisons comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Heinz Brand est consid\u00e9r\u00e9 comme un des favoris pour y occuper un 2e si\u00e8ge UDC .", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473314", "durationSec": 59, "title": "SO FONCTIONNAIRES COUTS_RTS000000648967", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur une comparaison du salaire des fonctionnaires dans les villes de Gen\u00e8ve, Zurich et B\u00e2le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473315", "durationSec": 109, "title": "SO FUTUR EN TOUS GENRES_RTS000000648988", "excerpt": "Lors de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres, oser tous les m\u00e9tiers\", Damien et Malika, 2 enfants de 11 ans, ont tourn\u00e9 un reportage dans un bureau d'architecte qui avait organis\u00e9 des ateliers pour les enfants pr\u00e9sents.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "ARCHITECTE", "JOURNALISTE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1473522"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473316", "durationSec": 94, "title": "SO KERRY CLIMAT_RTS000000648846", "excerpt": "Le laboratoire suisse d'analyse du dopage \u00e9tabli \u00e0 Epalinges est au coeur du scandale de l'IAAF et du dopage dans l'athl\u00e9tisme. Le laboratoire lausannois, d\u00e9pendant du CHUV, est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit des \u00e9chantillons et d'avoir commis une erreur dans ses proc\u00e9dures. Le directeur du laboratoire Martial Saugy et le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz d\u00e9fendent leur action et promette d'\u00e9claircir la situation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473317", "durationSec": 100, "title": "SO LABO DOPAGE_RTS000000649008", "excerpt": "3e jour de gr\u00e8ve des fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 7000 personnes ont manifest\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EPALINGES"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["LEYVRAZ, PIERRE-FRAN\u00c7OIS", "SAUGY, MARTIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473318", "durationSec": 73, "title": "SO MALTE SUITE MIGRANTS_RTS000000648932", "excerpt": "La Su\u00e8de aura accueilli 190000 migrants en 2015, mais leur gestion s'av\u00e8re difficile. Suite au manque de logements disponibles, les migrants sont mis dans des camps, parfois pendant des mois avant que les autorit\u00e9s ne statuent sur leur cas et leur d\u00e9livrent \u00e9ventuellement un statu de r\u00e9fugi\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473319", "durationSec": 33, "title": "SO MANIF GREVE_RTS000000648927", "excerpt": "Interview par Darius Rochebin du commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici sur la migration en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473320", "durationSec": 173, "title": "SO MODELE SUEDOIS_RTS000000648624", "excerpt": "La parution du livre \"Paysages sous tension\" rappelle que le d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle en Suisse, et particuli\u00e8rement dans le canton de Fribourg, suscita une grande r\u00e9sistance.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUEDE"], "thematicThemes": ["MIGRATION DE POPULATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1473474"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473321", "durationSec": 142, "title": "SO MOSCOVISCI_RTS000000648916", "excerpt": "Itw du plan\u00e9tologue Center for Space and Habitability Universit\u00e9 de Berne au 1er anniversaire de l'atterrissage du robot Philae sur la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko, surnomm\u00e9e Tchouri.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE", "ROCHEBIN, DARIUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473322", "durationSec": 155, "title": "SO PAYSAGES SOUS TENSION_RTS000000648541", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la redistribution des d\u00e9partements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, suite \u00e0 la d\u00e9mission d'Eveline Wdmer-Schlumpf, avec itw du conseiller aux Etats UDC schaffhousois Hannes Germann.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1473515"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473323", "durationSec": 96, "title": "SO PHILAE COMETE_RTS000000648980", "excerpt": "Suite \u00e0 un postulat d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC, un rapport vient d'\u00eatre publi\u00e9 sur l'\u00e9volution et la disparit\u00e9 entre 2004 et 2013 des salaires des employ\u00e9s dans les entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "COSMOS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "ROBOT", "COM\u00c8TE", "ASTRONAUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473324", "durationSec": 110, "title": "SO REPARTITION DES DEPARTEMENTS_RTS000000648600", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1473505"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473325", "durationSec": 143, "title": "SO SALAIRES ENTREPRISE PROCHE_RTS000000649019", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CADRE", "SALAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1473492"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473395", "summary": "G\u00f6teborg : tram circulant. Centre d'enregistrement de migrants. Itw Penilla Wallen, directrice Centre d'enregistrement. \nV\u00e4nersborg : ext, migrants marchant. Itw Christopher Hagstr\u00f6m, fonctionnaire Agence des migrations. Ext b\u00e2timent ancien h\u00f4pital servant de centre de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Ammar Radwan, chirurgien syrien. Sc\u00e8ne de rue. Itw Marie Dahlin, maire social-d\u00e9mocrate de V\u00e4nersborg.\nG\u00f6teborg : sc\u00e8ne de rue. Itw de rue.", "id": "1473474", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "TRAM", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "MIGRATION DE POPULATION", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["G\u00d6TEBORG", "SUEDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473413", "summary": "Ext b\u00e2timents d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration telles que CFF, Ruag, Swisscom et La Poste. Animation graphique sur l'\u00e9volution des salaires.\nBerne : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Alain Rebetez, journaliste, discutant avec Yves Nidegger et Christophe Schwaab. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1473492", "visualThemes": ["SALAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473426", "summary": "Maienfeld : Andrea Davaz,, vice-pr\u00e9sident UDC Grisons, marchant dans vignes, puis r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Andrea Davaz.\nKlosters : itw de rue par Pierre Nebel.\nDavos : itw Val\u00e9rie Favre Accola, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale UDC Grisons. \nMaienfeld : statement Pierre Nebel.", "id": "1473505", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MAIENFELD", "KLOSTERS-SERNEUS", "DAVOS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473436", "summary": "Automnal : lac artificiel de la  Gruy\u00e8re. Itw Lorenzo Planzi, historien. Barrage de Rossens. Itw Fran\u00e7ois Walter, historien. Stills et archives NB du d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectricit\u00e9, de la construction du barrage de Rossens et de circulation de trams. Itw Jean Steinauer, historien.", "id": "1473515", "visualThemes": ["LAC", "AUTOMNAL", "BARRAGE", "19E SI\u00c8CLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "LAC DE LA GRUY\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473443", "summary": "Statement Damien et Malika, enfants de 11 ans. Ext et int bureau d'architectes Pont12. Enfants lors de la journ\u00e9e \"Futur en tous genres, oser tous les m\u00e9tiers\". Itw Florentine Neff, architecte et responsable RH, par Malika. Enfants reconstruisant maquette d'un projet de logements. Itw Antoine Fanost, architecte. Itw Juliette, 13 ans. Atelier 3D. Itw Melind, 12 ans. Simon, 11 ans.\nInt chantier de b\u00e2timent scolaire : itw Julien Cochard, architecte, par Damien. Itw H\u00e9lio, 12 ans, par Malika. Itw Malika et Damien.", "id": "1473522", "visualThemes": ["ARCHITECTE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Stockholm", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619858", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021535", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1467627", "internalArchiveId": "AA1510467575", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "publicationDate": "2015-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 3338, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7249050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211837.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "Association anti-racket des producteurs de mozzarella", "Mozzarella, l'or blanc de la mafia"], "alternativeSummary": ["Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "La mozzarella est le fromage le plus vendu en Suisse et dans le monde. En une vingtaine d'ann\u00e9es, elle s'est impos\u00e9e comme un produit de grande consommation, m\u00eame celle au lait de bufflonne, si pris\u00e9. Mais ce succ\u00e8s suscite les convoitises de la Camorra, la mafia napolitaine et celle de fromagers v\u00e9reux qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 frelater le lait pour en tirer de juteux b\u00e9n\u00e9fices. Reportage au coeur du pays de l'or blanc, dont une bonne partie est destin\u00e9e \u00e0 l'exportation, dont la Suisse.", "Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "La mozzarella est le fromage le plus vendu en Suisse et dans le monde. En une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, elle s\u2019est impos\u00e9e comme un produit de grande consommation, m\u00eame celle au lait de bufflonne, si pris\u00e9. Mais ce succ\u00e8s suscite les convoitises de la Camorra, la mafia napolitaine et celle de fromagers v\u00e9reux qui n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 frelater le lait pour en tirer de juteux b\u00e9n\u00e9fices. Reportage au c\u0153ur du pays de l\u2019or blanc, dont une bonne partie est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019exportation, dont la Suisse.", "Luigi Ferrucci a mont\u00e9 avec d\u2019autres producteurs et restaurateurs une association \u00e0 Castel Volturno en Campanie une association pour lutter contre la pression de la Camorra qui a sinistr\u00e9 la r\u00e9gion. Une telle alliance pour d\u00e9noncer l\u2019organisation n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible qu\u2019apr\u00e8s une longue lutte.", "La mozzarella est le fromage le plus vendu en Suisse et dans le monde. En une vingtaine d'ann\u00e9es, elle s'est impos\u00e9e comme un produit de grande consommation, m\u00eame celle au lait de bufflonne, si pris\u00e9. Mais ce succ\u00e8s suscite les convoitises de la Camorra, la mafia napolitaine et celle de fromagers v\u00e9reux qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 frelater le lait pour en tirer de juteux b\u00e9n\u00e9fices. Reportage au coeur du pays de l'or blanc, dont une bonne partie est destin\u00e9e \u00e0 l'exportation, dont la Suisse."], "variantIds": ["ece-7145653", "ece-7126209", "ece-7126237", "ece-7128811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:33:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:10\r\n{\\an1}Ce soir, une enqu\u00eate\r\n\r\n10:00:28:14  10:00:31:01\r\n{\\an1}sur le fromage le plus populaire\r\n\r\n10:00:31:06  10:00:32:14\r\n{\\an1}la mozzarella.\r\n\r\n10:00:32:19  10:00:36:02\r\n{\\an1}M\u00eame en Suisse,\r\navant le Gruy\u00e8re et l'Emmental,\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:38:20\r\n    la boule\r\nde fromage italien est devenue\r\n\r\n10:00:39:01  10:00:41:07\r\n{\\an1}un mets indispensable des gourmets.\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:44:19\r\n{\\an1}Une mozzarella\r\ndont on ne sait pas grand-chose.\r\n\r\n10:00:45:00  10:00:48:22\r\n{\\an3}            M.P.Mascaro et C.Tonetti\r\n   ont remont\u00e9 la fili\u00e8re du fromage\r\n\r\n10:00:49:03  10:00:52:21\r\n{\\an3}            des supermarch\u00e9s suisses\r\n    \u00e0 la Campanie, r\u00e9gion de Naples.\r\n\r\n10:00:53:02  10:00:56:11\r\n{\\an3}            Une fili\u00e8re pas toujours\r\n                 tr\u00e8s nette, marqu\u00e9e\r\n\r\n10:00:56:16  10:01:00:17\r\n{\\an3}      par le scandale de la dioxine,\r\n              hautement canc\u00e9rig\u00e8ne,\r\n\r\n10:01:00:22  10:01:05:11\r\n{\\an3}       dont on a retrouv\u00e9 des traces\r\n        dans la mozzarella export\u00e9e.\r\n\r\n10:01:05:16  10:01:08:07\r\n{\\an3}            O\u00f9 en est-on aujourd'hui\r\n\r\n10:01:08:11  10:01:13:02\r\n{\\an3}    avec ce fromage qui rapporte des\r\n  milliards \u00e0 l'\u00e9conomie italienne ?\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:14:17\r\n{\\an3}                      La mafia r\u00f4de.\r\n\r\n10:01:14:22  10:01:19:08\r\n{\\an1}Les circuits d'exportation vers\r\nla Suisse semblent bien contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:01:19:12  10:01:22:13\r\n{\\an1}La mafia napolitaine (Camorra)\r\nest impliqu\u00e9e\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:25:04\r\n{\\an1}dans la production de mozzarella.\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:29:01\r\n{\\an1}Des affaires de lait import\u00e9\r\n\u00e0 la provenance douteuse\r\n\r\n10:01:29:06  10:01:32:10\r\n{\\an1}et ajout\u00e9 frauduleusement\r\nont \u00e9clat\u00e9 r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:37:06\r\n{\\an1}Des producteurs ont \u00e9t\u00e9 victimes\r\ndu racket violent de la mafia.\r\n\r\n10:01:43:16  10:01:48:08\r\n-Fromagerie Caldi, dans la province\r\nde Salerno, \u00e0 une heure de Naples.\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:51:15\r\n    C'est ici qu'on fabrique\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:55:02\r\n   la mozzarella de bufflonne\r\n       vendue chez Coop.\r\n\r\n10:02:00:09  10:02:02:09\r\n   Daniel Giger et son adjoint\r\n\r\n10:02:02:13  10:02:05:21\r\n       sont responsables\r\n des achats laitiers chez Coop.\r\n\r\n10:02:08:00  10:02:09:22\r\n          -Tutto bene, il viaggio ?\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:00\r\nVogliamo entrare ?\r\n                 -Si, volentieri.\r\n\r\n10:02:17:04  10:02:22:11\r\n-Et cette visite chez leur principal\r\n     fournisseur de mozzarella\r\n\r\n10:02:22:16  10:02:24:15\r\n       n'est pas anodine.\r\n\r\n10:02:24:20  10:02:28:00\r\n   Car depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:02:28:05  10:02:31:16\r\n           ce fromage\r\n  est sous haute surveillance.\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:44:11\r\n  La mozzarella est le fromage\r\n    le plus vendu en Suisse.\r\n\r\n10:02:44:15  10:02:49:21\r\n Ici, on fabrique exclusivement de\r\nla mozzarella au lait de bufflonne,\r\n\r\n10:02:50:02  10:02:53:02\r\n     plus fine et recherch\u00e9e\r\n       que celle de vache.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:59:02\r\nCelle produite ici pour Coop est une\r\nAOP: appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:02:59:07  10:03:05:12\r\nLe lait doit \u00eatre frais et travaill\u00e9\r\n   selon un savoir-faire reconnu.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:07:14\r\n      Longtemps consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:10:03\r\n   comme un produit de niche,\r\n\r\n10:03:10:08  10:03:13:15\r\n      sa demande a explos\u00e9 \r\n     depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:03:13:20  10:03:15:15\r\n     Les inspecteurs de Coop\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:19:05\r\n viennent r\u00e9guli\u00e8rement visiter\r\n        cette entreprise\r\n\r\n10:03:19:10  10:03:23:01\r\n          pour s'assurer\r\nque le lait choisi par leurs soins\r\n\r\n10:03:23:06  10:03:27:15\r\nn'est pas m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 d'autres laits\r\n pour fabriquer leur mozzarella.\r\n\r\n10:03:27:20  10:03:31:16\r\n{\\an1}-Ces cuves portent une inscription.\r\n\r\n10:03:31:21  10:03:35:05\r\n{\\an1}Car nous voulons que le lait\r\n\r\n10:03:35:10  10:03:38:17\r\n{\\an1}soit bien celui des fermes\r\nque nous avons choisies.\r\n\r\n10:03:38:22  10:03:44:08\r\nParce qu'elles respectent les lois\r\n suisses sur le bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n10:03:44:12  10:03:49:00\r\n{\\an1}Cette fromagerie transforme aussi\r\nd'autres laits de bufflonne,\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:54:02\r\n{\\an1}et nous voulons que le lait Coop\r\nsoit bien celui utilis\u00e9 pour nous.\r\n\r\n10:03:54:07  10:03:58:11\r\n{\\an1}Depuis les camions-citernes \r\nd\u00e9di\u00e9s \u00e0 la r\u00e9colte du lait,\r\n\r\n10:03:58:16  10:04:02:15\r\n{\\an1}nous assurons un suivi\r\nde toute la cha\u00eene de fabrication.\r\n\r\n10:04:02:20  10:04:08:02\r\n-Comment pouvez-vous savoir ce qui \r\nse passe quand vous n'\u00eates pas l\u00e0 ?\r\n\r\n10:04:08:07  10:04:12:11\r\n{\\an1}-Nous venons ici\r\nune \u00e0 deux fois par an.\r\n\r\n10:04:12:15  10:04:16:05\r\n   Et nous avons aussi \u00e9tabli\r\n    un rapport de confiance\r\n\r\n10:04:16:10  10:04:18:16\r\n       avec le producteur.\r\n\r\n10:04:18:21  10:04:21:05\r\n     Et lui, il ne tient pas\r\n\r\n10:04:21:10  10:04:24:16\r\n{\\an1}\u00e0 mettre en p\u00e9ril\r\nni sa marque ni ses ventes.\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:28:08\r\n{\\an1}Nous sommes\r\nde bons consommateurs en Suisse.\r\n\r\n10:04:28:12  10:04:33:03\r\nLa part de march\u00e9 de la mozzarella\r\nde bufflonne ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:04:33:08  10:04:37:17\r\nPar ailleurs, nous ne faisons pas\r\n   que des visites annonc\u00e9es,\r\n\r\n10:04:37:22  10:04:40:16\r\n nous venons aussi sans pr\u00e9avis.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:56:09\r\n -Pour obtenir cette appellation\r\n       d'origine prot\u00e9g\u00e9e,\r\n\r\n10:04:56:13  10:05:00:15\r\nle lait de bufflonne doit provenir\r\n    d'un terroir bien d\u00e9fini.\r\n\r\n10:05:00:20  10:05:05:10\r\nLa grande r\u00e9gion autour de Naples\r\net de quelques zones limitrophes.\r\n\r\n10:05:06:16  10:05:09:07\r\n         Pour garantir\r\n    la qualit\u00e9 de leur lait,\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:12:20\r\n    les responsables de Coop\r\n    ont choisi des \u00e9levages\r\n\r\n10:05:13:01  10:05:16:11\r\n   situ\u00e9s \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9\r\n    du territoire de l'AOP,\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:20:08\r\n \u00e0 plus de trois heures de route\r\n       de leur fromagerie.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:15\r\nPour quelle raison venir si loin ?\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:28:23\r\n{\\an3}      -Premi\u00e8rement, les animaux ici\r\n\r\n10:05:29:04  10:05:32:11\r\n{\\an3}ont des conditions de vie optimales.\r\n\r\n10:05:32:15  10:05:37:13\r\n{\\an3}  Deuxi\u00e8mement, toute cette histoire\r\n   de terrains pollu\u00e9s a aussi pes\u00e9.\r\n\r\n10:05:37:18  10:05:40:20\r\n{\\an3}Nous avons les conditions id\u00e9ales ici\r\n\r\n10:05:41:01  10:05:42:20\r\n     pour un produit propre.\r\n\r\n10:05:43:01  10:05:45:04\r\n  Nous avons suivi les conseils\r\n\r\n10:05:45:09  10:05:47:05\r\n             de notre fromager.\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:51:20\r\n         Et nous avons v\u00e9rifi\u00e9, par\r\nles certificats et par des analyses.\r\n\r\n10:05:52:01  10:05:55:06\r\n           Nous avons ensuite d\u00e9cid\u00e9\r\n              sur cette base-l\u00e0.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:58:11\r\n                Il y a eu aussi\r\n            des articles de presse\r\n\r\n10:05:58:15  10:06:02:16\r\n sur cette histoire de dioxine,\r\n   et nous sommes convaincus\r\n\r\n10:06:02:21  10:06:05:13\r\n         d'avoir trouv\u00e9\r\n     la meilleure solution.\r\n\r\n10:06:05:18  10:06:08:01\r\n   -Si Coop s'inqui\u00e8te autant\r\n\r\n10:06:08:06  10:06:12:18\r\n de la qualit\u00e9 de son lait, c'est \r\nen raison du scandale de la dioxine\r\n\r\n10:06:12:23  10:06:17:17\r\nqui a secou\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es\r\nle monde de la mozzarella debufala.\r\n\r\n10:06:17:22  10:06:21:08\r\n      En 2008, on retrouve\r\n     en effet de la dioxine\r\n\r\n10:06:21:12  10:06:25:19\r\ndans des mozzarellas de bufflonne\r\n           en France.\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:29:15\r\nPlusieurs pays bloquent aussit\u00f4t\r\n      leurs importations.\r\n\r\n10:06:29:20  10:06:32:06\r\nEn Italie, des batteries de tests\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:35:19\r\nsont lanc\u00e9es dans tous les \u00e9levages\r\n          de bufflonnes.\r\n\r\n10:06:36:00  10:06:39:23\r\n    Une centaine de troupeaux\r\n    sont mis en quarantaine.\r\n\r\n10:06:40:04  10:06:42:12\r\nDes tonnes de lait sont s\u00e9questr\u00e9es.\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:44:11\r\n     Tr\u00e8s vite, on d\u00e9couvre\r\n\r\n10:06:44:15  10:06:49:01\r\n     que la dioxine provient de\r\nla combustion de d\u00e9chets industriels\r\n\r\n10:06:49:06  10:06:52:18\r\n     d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol\r\n  dans des d\u00e9charges sauvages.\r\n\r\n10:06:52:23  10:06:57:01\r\n  L'\u00e9limination de ces d\u00e9chets\r\n   est le fait de la Camorra,\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:00:22\r\n        la mafia de Naples,\r\net pr\u00e9cis\u00e9ment du clan des Casalesi.\r\n\r\n10:07:01:03  10:07:07:05\r\nCelui-ci agissait depuis des ann\u00e9es\r\n avec la complicit\u00e9 d'entreprises\r\n\r\n10:07:07:10  10:07:10:08\r\n      du nord de l'Italie\r\n    et du reste de l'Europe.\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:12:19\r\nCette dioxine se d\u00e9posait ensuite\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:15:22\r\n         sur les champs\r\n  o\u00f9 paissaient les bufflonnes.\r\n\r\n10:07:16:03  10:07:19:11\r\n          Cette r\u00e9gion,\r\n    connue \u00e0 l'\u00e9poque romaine\r\n\r\n10:07:19:15  10:07:23:12\r\n    comme laCampania felix,\r\n     la campagne heureuse,\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:25:15\r\n   en raison de sa fertilit\u00e9,\r\n\r\n10:07:25:20  10:07:27:23\r\n est alors tristement rebaptis\u00e9e\r\n\r\n10:07:28:04  10:07:29:15\r\n      la \"terre des feux\".\r\n\r\n10:07:35:14  10:07:38:09\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n    Antonio Limone est charg\u00e9\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:42:22\r\n de coordonner le plan d'urgence\r\n   pour contenir le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:07:43:03  10:07:46:19\r\nSept ans plus tard, devenu directeur\r\n\r\n10:07:47:00  10:07:51:16\r\n  de l'institut de la s\u00e9curit\u00e9\r\n  alimentaire du Mezzogiorno,\r\n\r\n10:07:51:21  10:07:55:05\r\n   il assure que la situation\r\n       est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n10:07:56:15  10:07:58:10\r\n{\\an1}-Le ph\u00e9nom\u00e8ne des feux\r\n\r\n10:07:58:14  10:08:00:15\r\n{\\an1}est un ph\u00e9nom\u00e8ne mafieux.\r\n\r\n10:08:00:20  10:08:03:23\r\n Mais dire\r\nque ce ph\u00e9nom\u00e8ne a un lien direct\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:07:01\r\n{\\an1}avec la nourriture,\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:10:08\r\n{\\an1}qu'\u00e0 chaque fois qu'il y a un feu,\r\n\r\n10:08:10:12  10:08:14:07\r\n{\\an1}nous avons des aliments\r\ncontamin\u00e9s dans notre assiette,\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:17:05\r\n{\\an1}est une affirmation fausse.\r\n\r\n10:08:17:10  10:08:21:19\r\n{\\an1}Presque tous les produits\r\nprovenant de terrains contamin\u00e9s\r\n\r\n10:08:22:00  10:08:26:07\r\n{\\an1}que nous avons analys\u00e9s\r\nn'avaient aucune trace de dioxine.\r\n\r\n10:08:30:02  10:08:32:04\r\n   Buongiorno a tutti.\r\n\r\n10:08:33:21  10:08:37:04\r\n        -Son laboratoire\r\ncontinue \u00e0 tester quotidiennement\r\n\r\n10:08:37:09  10:08:41:10\r\n   la dioxine sur des dizaines\r\n    de produits alimentaires.\r\n\r\n10:08:41:14  10:08:45:09\r\n     Antonio Limone affirme\r\nqu'aucune mozzarella de bufflonne\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:48:07\r\nn'a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e positive depuis 2011.\r\n\r\n10:08:48:11  10:08:51:02\r\n{\\an1}-Nous testons les r\u00e9sidus de dioxine.\r\n\r\n10:08:51:07  10:08:53:17\r\n{\\an1}Et nous v\u00e9rifions\r\n\r\n10:08:53:22  10:08:56:18\r\n{\\an1}que les \u00e9l\u00e9ments nutritifs\r\n\r\n10:08:56:23  10:08:59:11\r\n{\\an1}correspondent aux valeurs d\u00e9clar\u00e9es.\r\n\r\n10:08:59:16  10:09:04:21\r\n-Depuis que vous faites ces tests,\r\n   vous avez eu des probl\u00e8mes ?\r\n\r\n10:09:05:02  10:09:08:11\r\n{\\an1}-Non, nous n'avons jamais eu\r\nde probl\u00e8me chez nous.\r\n\r\n10:09:08:15  10:09:12:14\r\n{\\an1}Les certificats sont accessibles\r\net tout \u00e9tait toujours OK.\r\n\r\n10:09:17:07  10:09:20:07\r\n-La Domiziana, ancienne voie romaine\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:25:09\r\nconstruite il y a pr\u00e8s de 2'000 ans\r\nsur le littoral, au nord de Naples.\r\n\r\n10:09:25:13  10:09:29:13\r\n  Elle traverse de bout en bout\r\n   le territoire des Casalesi,\r\n\r\n10:09:29:18  10:09:33:22\r\n    le clan mafieux longtemps\r\n le plus puissant de la Camorra.\r\n\r\n10:09:35:23  10:09:39:20\r\n  Gianfranco Paolo est n\u00e9 ici,\r\n       \u00e0 Castel Volturno.\r\n\r\n10:09:40:01  10:09:43:00\r\nIl a repris l'entreprise familiale\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:46:12\r\n          de production\r\n   de mozzarella de bufflonne.\r\n\r\n10:09:48:07  10:09:51:09\r\n            Cet homme\r\nen veut terriblement \u00e0 la Camorra.\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:54:16\r\n  Car il en a subi les m\u00e9faits\r\n         de tr\u00e8s pr\u00e8s,\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:57:18\r\n  et pendant de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:00:14\r\n{\\an1}-La dioxine a eu des cons\u00e9quences\r\n\r\n10:10:00:19  10:10:02:14\r\n{\\an1}sur tout le secteur.\r\n\r\n10:10:02:19  10:10:05:10\r\n{\\an1}Les ventes ont chut\u00e9.\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:08:11\r\n Et il y a eu\r\nun effondrement des ventes\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:11:04\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la terre des feux.\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:14:06\r\n{\\an1}Nous, ici, dans le Casertano,\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:17:10\r\n         nous avons subi\r\n     des pertes importantes.\r\n\r\n10:10:17:14  10:10:22:06\r\n  -Sa mozzarella est consid\u00e9r\u00e9e\r\n   comme l'une des meilleures,\r\n\r\n10:10:22:11  10:10:25:00\r\n           et re\u00e7oit\r\n  les plus hautes distinctions\r\n\r\n10:10:25:05  10:10:27:03\r\n  de la gastronomie italienne.\r\n\r\n10:10:27:08  10:10:30:22\r\n      Et face \u00e0 ce succ\u00e8s,\r\n   la Camorra ne l'a pas rat\u00e9.\r\n\r\n10:10:31:03  10:10:33:05\r\n       Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:10:33:10  10:10:35:16\r\n  il a d\u00fb s'acquitter dupizzo,\r\n\r\n10:10:35:21  10:10:38:18\r\n      la d\u00eeme que pr\u00e9levait\r\n      le clan des Casalesi\r\n\r\n10:10:38:23  10:10:41:01\r\n  aux entreprises de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:10:41:06  10:10:44:05\r\n{\\an1}-Nous avons pay\u00e9 lepizzodepuis...\r\n\r\n10:10:46:09  10:10:50:14\r\n{\\an1}1998... 1998, oui.\r\n\r\n10:10:50:19  10:10:53:04\r\n{\\an1}Deux ou trois fois par an.\r\n\r\n10:10:53:09  10:10:58:18\r\n{\\an1}L'habituelle \u00e0 No\u00ebl, \u00e0 P\u00e2ques et\r\n\u00e0 l'Assomption, au clan des Casalesi.\r\n\r\n10:10:58:23  10:11:03:00\r\n{\\an1}D'abord, ils ont commenc\u00e9\r\npar mille euros, chaque fois.\r\n\r\n10:11:03:05  10:11:07:18\r\n{\\an1}Puis, ils sont pass\u00e9s \u00e0 2'000,\r\net de 2'000 ils sont pass\u00e9s \u00e0 5'000.\r\n\r\n10:11:07:23  10:11:11:17\r\nLa mise augmentait toujours plus,\r\n c'est classique.\r\n\r\n10:11:11:22  10:11:14:22\r\n      -Il \u00e9voque le racket\r\n      comme une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:11:15:03  10:11:18:14\r\n Et c'est encore malheureusement\r\n       souvent une r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:11:18:19  10:11:22:09\r\n       dans ce territoire\r\n longtemps tenu par la Camorra.\r\n\r\n10:11:22:13  10:11:24:23\r\nPire, le scandale de la dioxine,\r\n\r\n10:11:25:04  10:11:29:11\r\n oeuvre de la Camorra, va mettre\r\n   un sacr\u00e9 coup de projecteur\r\n\r\n10:11:29:16  10:11:33:03\r\n      sur toute la fili\u00e8re\r\n       de la mozzarella.\r\n\r\n10:11:33:08  10:11:37:15\r\n       Une s\u00e9rie d'enqu\u00eates\r\nva r\u00e9v\u00e9ler des pratiques douteuses\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:23\r\n       sur lesquelles plane\r\nune fois encore l'ombre des clans.\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:43:19\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate a mis \u00e0 nu\r\n\r\n10:11:44:00  10:11:46:21\r\n{\\an1}toutes les magouilles.\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:50:14\r\n{\\an1}Ceux qui transformaient l'AOP.\r\n\r\n10:11:50:19  10:11:55:08\r\n{\\an1}On parlait de caill\u00e9 \u00e9tranger,\r\nde lait qui arrivait de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:11:55:12  10:11:58:02\r\n{\\an1}Mais ils inscrivaient quand m\u00eame\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:00:18\r\n{\\an1}\"mozzarella di bufala campana\".\r\n\r\n10:12:00:23  10:12:05:09\r\n{\\an1}Ce sont des choses qui font du mal\r\nau march\u00e9, au consommateur.\r\n\r\n10:12:05:13  10:12:09:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas de clart\u00e9, \r\n\u00e7a provoque une pagaille\r\n\r\n10:12:09:05  10:12:11:15\r\n{\\an1}sur l'identification du produit,\r\n\r\n10:12:11:20  10:12:16:01\r\n{\\an1}entre le bon, le pas bon,\r\nle sain, le pas sain.\r\n\r\n10:12:16:06  10:12:20:22\r\n{\\an1}Ca a cr\u00e9\u00e9... une sacr\u00e9e confusion.\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:26:00\r\n-L'enqu\u00eate en question a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\npar le colonel Marco Paolo Mantile\r\n\r\n10:12:26:05  10:12:29:17\r\n    \u00e0 la demande du minist\u00e8re\r\n    de l'Agriculture en 2010.\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:32:06\r\nSon investigation met la lumi\u00e8re\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:35:01\r\nsur de nombreux dysfonctionnements\r\n\r\n10:12:35:06  10:12:38:03\r\n         dans la fili\u00e8re\r\n    du lait de bufflonne AOP,\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:41:16\r\n          dont certains\r\nde nature clairement frauduleuse.\r\n\r\n10:12:41:21  10:12:45:00\r\n{\\an1}-Les donn\u00e9es des niveaux productifs\r\n\r\n10:12:45:05  10:12:48:15\r\n{\\an1}et du nombre de t\u00eates de b\u00e9tail\r\n\r\n10:12:48:20  10:12:51:14\r\n{\\an1}ne correspondaient pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:12:53:02  10:12:55:01\r\n{\\an1}Nous avons m\u00eame constat\u00e9\r\n\r\n10:12:55:06  10:12:59:19\r\n{\\an1}qu'un certain nombre d'\u00e9levages \r\nn'avaient aucune t\u00eate de b\u00e9tail.\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:02:14\r\n     Des \u00e9levages\r\nexistaient sur le papier,\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:07:02\r\n{\\an1}mais, dans la r\u00e9alit\u00e9,\r\nn'avaient aucune t\u00eate de b\u00e9tail.\r\n\r\n10:13:07:07  10:13:09:20\r\n-Outre l'absence de donn\u00e9es fiables\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:13:09\r\n       sur les quantit\u00e9s\r\n  de lait produit en Campanie,\r\n\r\n10:13:13:13  10:13:17:06\r\n        son enqu\u00eate montre\r\nque du lait \u00e9tranger entre au noir\r\n\r\n10:13:17:11  10:13:19:04\r\n     dans cette fili\u00e8re AOP.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:21:09\r\n  Les carabiniers s\u00e9questreront\r\n\r\n10:13:21:13  10:13:26:03\r\n  12'000 t de lait de bufflonne\r\n   \u00e0 l'origine tr\u00e8s douteuse,\r\n\r\n10:13:26:08  10:13:29:01\r\n    dans deux grands centres\r\n        de cong\u00e9lation.\r\n\r\n10:13:29:06  10:13:32:06\r\n{\\an1}-Nous avons fait analyser\r\nces 12'000 t de lait\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:35:05\r\n{\\an1}que nous avons s\u00e9questr\u00e9es.\r\n\r\n10:13:35:10  10:13:39:02\r\n{\\an1}D'abord, ce lait\r\nn'avait aucun document de provenance.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:09\r\n{\\an1}En \u00e9tudiant certains marqueurs\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:44:18\r\n{\\an1}mis en \u00e9vidence par les analyses,\r\n\r\n10:13:44:23  10:13:47:10\r\n{\\an1}les services sanitaires\r\n\r\n10:13:47:14  10:13:49:13\r\n{\\an1}nous ont indiqu\u00e9 que ce lait\r\n\r\n10:13:49:18  10:13:52:20\r\n{\\an1}provenait tr\u00e8s probablement\r\nd'Europe de l'Est.\r\n\r\n10:13:53:01  10:13:56:17\r\n-Du lait \u00e9videmment bien moins cher\r\n\r\n10:13:56:22  10:13:59:19\r\n que celui produit en Campanie.\r\n\r\n10:14:00:00  10:14:01:22\r\n   Un nouveau scandale en 2012\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:05:09\r\n     refait parler du lait\r\n   import\u00e9 d'Europe de l'Est.\r\n\r\n10:14:05:13  10:14:10:03\r\n Ce sera lors de l'arrestation \r\n \u00e9clatante de Giuseppe Mandara,\r\n\r\n10:14:10:08  10:14:14:01\r\nsurnomm\u00e9 l'Armani de la mozzarella.\r\n\r\n10:14:14:06  10:14:17:11\r\nIl exporte dans le monde entier.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:22:00\r\nOn le soup\u00e7onne d'avoir organis\u00e9\r\n      un syst\u00e8me de fraude\r\n\r\n10:14:22:05  10:14:25:00\r\n         pour importer\r\n  du lait de bufflonne congel\u00e9\r\n\r\n10:14:25:05  10:14:27:19\r\n           d'Estonie,\r\n   de Pologne et de Lituanie.\r\n\r\n10:14:28:00  10:14:31:10\r\n            Plus grave,\r\nson entreprise aurait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e,\r\n\r\n10:14:31:14  10:14:35:05\r\n      trente ans plus t\u00f4t,\r\n   par un clan de la Camorra.\r\n\r\n10:14:35:10  10:14:38:02\r\n  Cette accusation a \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\n par un boss camorriste repenti,\r\n        Augusto La Torre.\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:22\r\n      Mais son t\u00e9moignage \r\n     sera jug\u00e9 irrecevable.\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:46:11\r\n        Faute de preuves,\r\n\r\n10:14:46:16  10:14:49:05\r\n  Giuseppe Mandara est rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:53:06\r\nCe sc\u00e9nario, arrestation et rel\u00e2che,\r\n         se r\u00e9p\u00e8te en 2014.\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:55:00\r\n       Malgr\u00e9 deux recours\r\n\r\n10:14:55:05  10:15:00:09\r\n du minist\u00e8re public, le dossier\r\n  sera class\u00e9 en octobre 2014.\r\n\r\n10:15:00:13  10:15:06:03\r\nUne issue qui laisse un go\u00fbt amer\r\n chez les observateurs avertis.\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:09:06\r\n        Des observateurs\r\n   comme Rosaria Capacchione.\r\n\r\n10:15:09:11  10:15:13:01\r\n   Cette ancienne journaliste \r\n   a enqu\u00eat\u00e9 de longues ann\u00e9es\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:16:15\r\nsur la fili\u00e8re de la mozzarella,\r\n       et sur la Camorra.\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:20:12\r\n Son travail lui a du reste valu\r\n     d'\u00eatre menac\u00e9e de mort\r\n\r\n10:15:20:17  10:15:23:02\r\n    par le clan des Casalesi.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:26:15\r\n Elle vit sous escorte polici\u00e8re\r\n        depuis huit ans.\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:29:00\r\n -Ce classement vous a \u00e9tonn\u00e9e ?\r\n\r\n10:15:29:05  10:15:34:22\r\n -Non, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e, \r\n mais pour une raison technique.\r\n\r\n10:15:35:03  10:15:38:11\r\n{\\an3}         Pas de fond, mais de forme.\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:42:01\r\n{\\an3}     Cette enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n\r\n10:15:42:06  10:15:44:01\r\n{\\an3}            et close plusieurs fois.\r\n\r\n10:15:44:06  10:15:48:17\r\n{\\an3}  Certains faits \u00e9taient tr\u00e8s vieux,\r\n       et donc difficiles \u00e0 prouver.\r\n\r\n10:15:48:22  10:15:52:07\r\n{\\an3}          Il \u00e9tait surtout difficile\r\n                 de les faire entrer\r\n\r\n10:15:52:11  10:15:55:18\r\n{\\an3}              dans le champ du d\u00e9lit\r\n             d'association mafieuse,\r\n\r\n10:15:55:23  10:15:59:14\r\n     o\u00f9 la recevabilit\u00e9 de la preuve\r\n                  est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:15:59:19  10:16:03:22\r\n{\\an3}          Au-del\u00e0 du capital mafieux\r\n  pr\u00e9sent ou non derri\u00e8re tout cela,\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:07:21\r\n{\\an3}              je ne peux pas le dire\r\n    puisque l'affaire a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e,\r\n\r\n10:16:08:02  10:16:10:13\r\n{\\an3}et \u00e7a, je dois le dire formellement.\r\n\r\n10:16:10:18  10:16:12:17\r\n{\\an3}         Apr\u00e8s, ce que moi je pense,\r\n\r\n10:16:12:22  10:16:14:18\r\n{\\an3}           c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:16:14:23  10:16:19:03\r\n{\\an3}    Mais un kilo de cette mozzarella\r\n       ne peut pas co\u00fbter moins cher\r\n\r\n10:16:19:08  10:16:22:01\r\n                    que le lait \r\n        n\u00e9cessaire pour le produire.\r\n\r\n10:16:22:06  10:16:26:07\r\n{\\an3}       Si c'est le cas, \u00e7a veut dire\r\n     qu'il y a un dysfonctionnement.\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:30:11\r\n{\\an3}             Sur les grands march\u00e9s,\r\ncelui de l'industrie, des discounts,\r\n\r\n10:16:30:15  10:16:33:08\r\n           tu vends un sous-produit,\r\n                   pourquoi pas:\r\n\r\n10:16:33:12  10:16:35:18\r\n{\\an3}   ce n'est pas nuisible \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:35:23  10:16:38:08\r\n{\\an3}    Mais il ne faut pas le confondre\r\n\r\n10:16:38:12  10:16:42:15\r\n{\\an3}       avec le produit haut de gamme\r\n      qui provient de ce territoire.\r\n\r\n10:16:42:20  10:16:47:08\r\n{\\an3}          Et \u00e7a, c'est un grand tort\r\n que la Camorra a fait \u00e0 la fili\u00e8re.\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:50:10\r\n    -L'int\u00e9r\u00eat de la Camorra\r\n       pour la mozzarella\r\n\r\n10:16:50:14  10:16:53:06\r\n            est li\u00e9\r\n\u00e0 l'histoire m\u00eame du territoire.\r\n\r\n10:16:53:11  10:16:55:11\r\n   La pr\u00e9sence de la bufflonne\r\n\r\n10:16:55:16  10:16:58:17\r\n    est attest\u00e9e en Campanie\r\n      d\u00e8s le 12\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:16:58:22  10:17:01:01\r\n Les produits tir\u00e9s de son lait\r\n\r\n10:17:01:06  10:17:04:12\r\n   font partie depuis toujours\r\n      de l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:07:17\r\n       Ce lien historique\r\n   entre Camorra et mozzarella\r\n\r\n10:17:07:22  10:17:10:01\r\n est confirm\u00e9 par le num\u00e9ro deux\r\n\r\n10:17:10:06  10:17:13:10\r\nde la Direction nationale antimafia.\r\n\r\n10:17:13:14  10:17:15:22\r\n{\\an3}       -Il s'agit d'une organisation\r\n\r\n10:17:16:03  10:17:19:14\r\n{\\an3}  tr\u00e8s enracin\u00e9e dans le territoire.\r\n\r\n10:17:19:19  10:17:22:07\r\n{\\an3}                Et les chefs de clan\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:25:14\r\n{\\an3}sont tous des \u00e9leveurs de bufflonnes.\r\n\r\n10:17:25:19  10:17:29:19\r\n{\\an3}   Ils ont tous eu dans leur famille\r\n           un \u00e9levage de bufflonnes,\r\n\r\n10:17:30:00  10:17:32:21\r\n{\\an3}                 et ils ont continu\u00e9\r\n               \u00e0 avoir ces \u00e9levages.\r\n\r\n10:17:33:02  10:17:37:00\r\n{\\an3}  Certains membres au sommet du clan\r\n             ont investi leur argent\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:41:05\r\n{\\an3}     dans les \u00e9levages de bufflonnes\r\n             qui sont tr\u00e8s rentables\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:43:22\r\n{\\an3}               sur notre territoire.\r\n\r\n10:17:44:03  10:17:48:11\r\n{\\an3}          La mozzarella de bufflonne\r\n      est un fleuron de la Campanie.\r\n\r\n10:17:48:15  10:17:54:20\r\n{\\an3}        Connue dans le monde entier,\r\n      export\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n10:17:55:01  10:18:01:11\r\n{\\an3}          Il y a toujours eu un lien\r\n  entre mafia, Casalesi et \u00e9levages.\r\n\r\n10:18:01:16  10:18:03:11\r\n{\\an3}                    -L\u00e0 o\u00f9 il y a eu\r\n\r\n10:18:03:15  10:18:06:02\r\n{\\an3}            la plus grande connexion\r\n\r\n10:18:06:07  10:18:09:04\r\n{\\an3}     entre le march\u00e9 officiel, l\u00e9gal\r\n\r\n10:18:09:09  10:18:11:01\r\n{\\an3}                    de la mozzarella\r\n\r\n10:18:11:06  10:18:13:17\r\n{\\an3}  et celui contamin\u00e9 par la Camorra,\r\n\r\n10:18:13:22  10:18:18:10\r\n{\\an3} c'est quand on a d\u00e9cid\u00e9 de m\u00e9langer\r\n         ce lait avec cet autre lait\r\n\r\n10:18:18:14  10:18:21:05\r\n{\\an3}pour augmenter la capacit\u00e9 de vente,\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:23:21\r\n{\\an3} et de faire entrer du lait congel\u00e9,\r\n\r\n10:18:24:02  10:18:27:20\r\n{\\an3}  ce qui veut dire ouvrir les portes\r\n                au lait de Roumanie,\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:31:01\r\n{\\an3}                qui n'est pas nocif,\r\n             mais c'est autre chose.\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:32:11\r\n{\\an3}                   C'est une fraude.\r\n\r\n10:18:32:15  10:18:35:11\r\n-L'un des dernier grands scandales\r\n\r\n10:18:35:16  10:18:39:06\r\n   de fraude sur la mozzarella\r\n          de bufflonne\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:42:13\r\nest celui de la fromagerie Cantile.\r\n\r\n10:18:42:18  10:18:46:11\r\nSuite \u00e0 une perquisition en 2014,\r\n        la police saisit\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:50:11\r\n    d'importantes quantit\u00e9s\r\nde lait de vache et de bufflonne\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:52:15\r\n  en provenance de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:18:52:20  10:18:57:01\r\n  Les mozzarellas produites ici\r\n    finissaient sur des \u00e9tals\r\n\r\n10:18:57:06  10:18:59:04\r\n   de la grande distribution.\r\n\r\n10:18:59:09  10:19:02:07\r\n    La fromagerie est ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:06:15\r\n         Ses propri\u00e9taires\r\nsont inculp\u00e9s de fraude commerciale.\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:10:00\r\n    Leur proc\u00e8s est en cours,\r\n        et ils ont admis\r\n\r\n10:19:10:05  10:19:13:13\r\n      une partie des faits\r\n    qui leur sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n10:19:13:18  10:19:17:14\r\n      Malgr\u00e9 nos demandes,\r\n    Guido Cantile et son fils\r\n\r\n10:19:17:19  10:19:20:00\r\n n'ont pas souhait\u00e9 nous parler.\r\n\r\n10:19:20:05  10:19:24:14\r\nC'est aussi pour \u00e9viter ce genre \r\nde fraude que Coop a mis en place\r\n\r\n10:19:24:19  10:19:27:05\r\n  son syst\u00e8me de tanks d\u00e9di\u00e9s.\r\n\r\n10:19:27:10  10:19:29:14\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce aux tests des prot\u00e9ines,\r\n\r\n10:19:29:19  10:19:33:00\r\n{\\an1}nous pouvons d\u00e9tecter la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:19:33:05  10:19:35:17\r\n{\\an1}de lait d'autres animaux.\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:39:11\r\n{\\an1}Mais sur la r\u00e9gion d'origine\r\ndu lait de bufflonne,\r\n\r\n10:19:39:16  10:19:43:02\r\n{\\an1}l\u00e0, il n'existe\r\naucune possibilit\u00e9 de d\u00e9tection.\r\n\r\n10:19:43:07  10:19:47:10\r\n{\\an1}C'est pourquoi nous attachons\r\nbeaucoup d'importance\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:51:19\r\n{\\an1}au contact soutenu\r\nsur toute la cha\u00eene de livraison.\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:55:20\r\n Ce qui nous permet de garantir\r\n     que tout est en ordre.\r\n\r\n10:20:01:17  10:20:04:03\r\n-Pour comprendre comment fonctionne\r\n\r\n10:20:04:08  10:20:08:14\r\n  le march\u00e9 du lait de bufflonne\r\nen Campanie, nous sommes all\u00e9s voir\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:11:21\r\n un grand \u00e9leveur, Cesare Iemma,\r\n         \u00e0 Torre Lupara.\r\n\r\n10:20:12:02  10:20:15:11\r\n         Avec ses fr\u00e8res,\r\nil a repris l'entreprise familiale.\r\n\r\n10:20:15:15  10:20:19:15\r\n    Ils ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e9levage,\r\nfabrication et commercialisation,\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:22:08\r\nafin d'\u00e9viter les interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:25:07\r\n  Tr\u00e8s t\u00f4t, il s'est scandalis\u00e9\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:29:04\r\n  du prix tr\u00e8s bas de certaines\r\n    mozzarellas de bufflonne.\r\n\r\n10:20:29:09  10:20:32:03\r\n  Il fut l'un des tout premiers\r\n\r\n10:20:32:08  10:20:37:09\r\n\u00e0 avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme\r\nsur de probables trafics de lait.\r\n\r\n10:20:41:10  10:20:43:03\r\n{\\an3}               -On a souvent produit\r\n\r\n10:20:43:08  10:20:48:07\r\n               plus de mozzarella\r\n           et \u00e0 un co\u00fbt bien moindre\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:50:12\r\n{\\an3}     que ce qui pouvait se produire.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:53:12\r\n             Avant la globalisation,\r\n                on n'imaginait pas\r\n\r\n10:20:53:17  10:20:57:02\r\n{\\an3}               pouvoir faire arriver\r\n         du lait d'Egypte ou d'Inde.\r\n\r\n10:20:57:07  10:20:59:22\r\n                Aujourd'hui,\r\n          avec cette globalisation,\r\n\r\n10:21:00:03  10:21:03:09\r\n         cette internationalisation\r\n           de tous les produits,\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:07:19\r\n    on peut facilement faire arriver\r\n            des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n10:21:08:00  10:21:11:15\r\n{\\an3}          qui peuvent poser probl\u00e8me\r\n               \u00e0 des produits locaux\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:14:12\r\n    comme la mozzarella AOP.\r\n\r\n10:21:14:17  10:21:18:04\r\n          -La tentation\r\nd'aller chercher du lait ailleurs\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:22:16\r\n  \u00e9tonne \u00e0 peine Cesare Iemma,\r\ncar les \u00e9leveurs sont confront\u00e9s\r\n\r\n10:21:22:21  10:21:27:07\r\n     \u00e0 un v\u00e9ritable casse-t\u00eate\r\npour produire du lait au bon moment.\r\n\r\n10:21:27:11  10:21:29:11\r\n   Les bufflonnes mettent bas\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:32:05\r\n et produisent du lait en hiver,\r\n\r\n10:21:32:10  10:21:35:22\r\nalors que la demande de mozzarella\r\n        est forte en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:21:39:14  10:21:43:04\r\n   Pour r\u00e9duire ce d\u00e9calage, \r\n   C.Iemma et son v\u00e9t\u00e9rinaire\r\n\r\n10:21:43:09  10:21:48:06\r\nessaient d'ailleurs d'influencer\r\n    le cycle des grossesses.\r\n\r\n10:21:48:11  10:21:50:06\r\n{\\an3}                 -C'est une femelle.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:55:01\r\n -Nous cherchons \u00e0 ce qu'elles \r\n mettent bas de f\u00e9vrier \u00e0 ao\u00fbt,\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:58:05\r\n{\\an1}les mois les plus int\u00e9ressants\r\n\r\n10:21:58:10  10:22:02:01\r\n{\\an1}pour la production de mozzarella\r\n\r\n10:22:02:06  10:22:04:04\r\n{\\an1}de bufflonne.\r\n\r\n10:22:05:00  10:22:07:09\r\n      -Et c'est difficile ?\r\n\r\n10:22:07:13  10:22:10:18\r\n{\\an1}-Oui, parce que d\u00e8s\r\nqu'il y a plus de soleil,\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:14:09\r\n{\\an1}la bufflonne n'entre\r\nplus du tout en chaleur.\r\n\r\n10:22:14:13  10:22:17:19\r\n{\\an1}C'est donc tr\u00e8s difficile\r\nde produire du lait\r\n\r\n10:22:18:00  10:22:22:10\r\n{\\an1}pendant les p\u00e9riodes de demande\r\ndu march\u00e9 national et europ\u00e9en.\r\n\r\n10:22:22:14  10:22:25:16\r\n                  Malheureusement,\r\n            ce qu'on n'a pas compris\r\n\r\n10:22:25:21  10:22:30:20\r\n{\\an3}  avec la mozzarella et avec d'autres\r\nAOP europ\u00e9ennes, c'est que le produit\r\n\r\n10:22:31:01  10:22:34:21\r\n{\\an3}     ne peut pas toujours satisfaire\r\n             la grande distribution.\r\n\r\n10:22:35:02  10:22:38:19\r\n{\\an3}       Et souvent, moi, par moments,\r\n            j'ai des ordres insens\u00e9s\r\n\r\n10:22:39:00  10:22:43:05\r\n{\\an3}          de la grande distribution,\r\net je n'arrive pas \u00e0 les satisfaire.\r\n\r\n10:22:43:10  10:22:48:00\r\n{\\an3}    Je ne peux pas faire plus qu'une\r\n  certaine quantit\u00e9, alors je coupe.\r\n\r\n10:22:48:05  10:22:52:02\r\n         Mais il y a des producteurs\r\n         qui obtiennent des march\u00e9s\r\n\r\n10:22:52:07  10:22:56:03\r\n          en livrant en permanence\r\n        et en produisant \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:22:56:08  10:22:59:04\r\n                  C'est le concept.\r\n\r\n10:22:59:09  10:23:04:08\r\n{\\an3} Mais avec des AOP, malheureusement,\r\n     on ne peut pas en produire plus\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:07:20\r\n                 d'un point de vue\r\n             de la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n10:23:12:12  10:23:15:09\r\n  -La mozzarella de bufflonne:\r\n        victime au fond\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:17:17\r\n      de son propre succ\u00e8s.\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:20:14\r\nEt c'est bien ce dont se plaignent\r\n\r\n10:23:20:19  10:23:23:02\r\n \u00e9leveurs et fromagers honn\u00eates.\r\n\r\n10:23:23:07  10:23:26:13\r\n      D'avoir \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s\r\n de lait \u00e9tranger et moins cher\r\n\r\n10:23:26:18  10:23:30:09\r\n   pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande\r\n    des grands supermarch\u00e9s.\r\n\r\n10:23:33:07  10:23:36:07\r\n          Rino Cerino\r\n  fait partie de ces \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:23:36:11  10:23:38:02\r\n         Au fil des ans,\r\n\r\n10:23:38:07  10:23:42:15\r\n il a vu le fruit de son travail\r\n   \u00eatre totalement d\u00e9valoris\u00e9.\r\n\r\n10:23:50:12  10:23:53:12\r\n-Je n'arrivais pas \u00e0 vendre le lait\r\n\r\n10:23:53:17  10:23:55:19\r\n{\\an1}\u00e0 un prix correct.\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:58:17\r\n{\\an1}Ne serait-ce que pour m'autoriser\r\n\r\n10:23:58:22  10:24:00:21\r\n{\\an1}un petit pourcentage de gain.\r\n\r\n10:24:01:02  10:24:03:13\r\n{\\an1}On arrivait juste\r\n\u00e0 couvrir les frais.\r\n\r\n10:24:03:18  10:24:06:16\r\n{\\an1}Les grands fautifs,\r\nce sont les acheteurs,\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:09:10\r\n{\\an1}et surtout la grande distribution.\r\n\r\n10:24:09:14  10:24:12:05\r\n{\\an1}Le transformateur doit bien vendre.\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:16:08\r\n{\\an1}Il faudrait une r\u00e9volution\r\ncontre la grande distribution:\r\n\r\n10:24:16:12  10:24:19:23\r\n{\\an1}elle ne peut pas imposer\r\nles prix, la production.\r\n\r\n10:24:20:04  10:24:23:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9leveur ne sait dire qu'une chose:\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:26:11\r\n{\\an1}\"Quand augmentes-tu le lait ?\"\r\n\r\n10:24:26:16  10:24:28:23\r\n{\\an1}Le reste ne l'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:34:00\r\n-Domenico Raimondo est le pr\u00e9sident\r\n       de l'interprofession\r\n\r\n10:24:34:05  10:24:36:08\r\n   de lamozzarella di bufala.\r\n\r\n10:24:36:12  10:24:41:01\r\nDans ses publicit\u00e9s, il se gargarise\r\n    de l'excellence du produit,\r\n\r\n10:24:41:06  10:24:46:13\r\nde sa tradition s\u00e9culaire et insiste\r\nsur les nombreux contr\u00f4les effectu\u00e9s\r\n\r\n10:24:46:18  10:24:48:17\r\n  pour en garantir la qualit\u00e9.\r\n\r\n10:24:48:22  10:24:51:09\r\nMais face aux questions qui f\u00e2chent,\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:54:14\r\n           M. Raimondo\r\n    pr\u00e9f\u00e8re botter en touche.\r\n\r\n10:24:54:19  10:24:57:23\r\n    Vous avez un code \u00e9thique\r\n         pour certifier\r\n\r\n10:24:58:04  10:25:01:08\r\n   les mozzarellas antimafia,\r\n      \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n10:25:01:12  10:25:04:11\r\n{\\an1}-Nous expulsons toutes les personnes,\r\n\r\n10:25:04:15  10:25:08:16\r\n{\\an1}tous les membres qui ont\r\ndes probl\u00e8mes avec la justice.\r\n\r\n10:25:08:21  10:25:13:19\r\n{\\an1}Et nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers\r\nen Italie \u00e0 adopter un tel code.\r\n\r\n10:25:14:00  10:25:17:05\r\n{\\an3}              -Donc, il y a parfois\r\n          un lien avec la Camorra ?\r\n\r\n10:25:17:10  10:25:19:11\r\n{\\an1}-Non, il n'y a aucun lien.\r\n\r\n10:25:19:15  10:25:24:11\r\n{\\an1}Nous avons ce code \u00e9thique justement\r\nau nom de la transparence maximale.\r\n\r\n10:25:24:16  10:25:31:21\r\n{\\an1}Parce que nous voulons \u00eatre\r\nle plus transparents possible.\r\n\r\n10:25:32:02  10:25:36:05\r\n{\\an3}     -On sait que les chefs de clan\r\n      poss\u00e9daient des \u00e9levages ici,\r\n\r\n10:25:36:10  10:25:39:02\r\n{\\an3}et m\u00eame dans certains pays de l'Est.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:42:11\r\n{\\an1}-C'est un probl\u00e8me\r\nque je n'ai jamais...\r\n\r\n10:25:42:15  10:25:44:19\r\n Comment dire... v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:48:01\r\nParce que je ne m'int\u00e9resse pas\r\n      \u00e0 cela.\r\n\r\n10:25:48:06  10:25:51:22\r\n{\\an3}                -Certains fromagers\r\n         sont victimes d'extorsion,\r\n\r\n10:25:52:03  10:25:55:07\r\n{\\an3}               vous \u00eates au courant\r\n                   de ce probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:25:56:11  10:25:58:21\r\n-Ca m'est inconnu.\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:01:12\r\n{\\an1}-Parce que \u00e7a ne me dit rien.\r\n\r\n10:26:02:21  10:26:04:11\r\n  Ca ne me dit rien.\r\n\r\n10:26:04:16  10:26:06:09\r\n       -Et dans le pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:11:14\r\n{\\an1}-S'il y a eu quelque chose\r\net qu'ils l'ont d\u00e9nonc\u00e9, c'est sorti.\r\n\r\n10:26:11:19  10:26:15:12\r\n{\\an1}Mais s'ils ne l'ont pas d\u00e9nonc\u00e9,\r\nc'est leur probl\u00e8me.\r\n\r\n10:26:15:17  10:26:19:13\r\n-A chacun de r\u00e9gler ses probl\u00e8mes\r\n         comme il peut:\r\n\r\n10:26:19:18  10:26:24:20\r\nbien d\u00e9sinvolte pour un pr\u00e9sident\r\n cens\u00e9 d\u00e9fendre tous les membres\r\n\r\n10:26:25:01  10:26:26:16\r\n       de la fili\u00e8re AOP.\r\n\r\n10:26:26:21  10:26:29:23\r\n             Pourtant,\r\net contrairement \u00e0 ce qu'il pr\u00e9tend,\r\n\r\n10:26:30:04  10:26:34:15\r\nle racket est une r\u00e9alit\u00e9 bien am\u00e8re\r\n    pour ceux qui le subissent.\r\n\r\n10:26:36:02  10:26:38:19\r\n            G.Paolo,\r\n le fromager de Castel Volturno,\r\n\r\n10:26:39:00  10:26:41:11\r\nle payait depuis de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:46:02\r\nEt puis soudain, en 2008, il sera\r\nvictime d'un \u00e9pisode tr\u00e8s brutal\r\n\r\n10:26:46:07  10:26:48:11\r\n  qui l'a profond\u00e9ment marqu\u00e9.\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:51:14\r\n           -En 2008,\r\n nous avons \u00e9t\u00e9 pris pour cible\r\n\r\n10:26:51:19  10:26:58:01\r\n{\\an1}par le clan des Casalesi.\r\n\r\n10:26:58:06  10:27:01:16\r\n{\\an1}Par le groupe de tueurs de Setola.\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:06:23\r\n{\\an1}Ils sont venus me chercher,\r\nils m'ont emmen\u00e9 au colloque avec eux\r\n\r\n10:27:07:04  10:27:10:22\r\n{\\an1}et ils m'ont demand\u00e9 50'000 euros.\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:15:05\r\n{\\an1}L\u00e0, ils m'ont dit:\r\n\"Ou tu nous donnes 50'000 euros,\r\n\r\n10:27:15:10  10:27:20:05\r\n{\\an1}t'as trois ou quatre jours,\r\nsinon tu fermes et tu t'en vas.\"\r\n\r\n10:27:20:10  10:27:22:12\r\n Et tout cela\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:28:03\r\n{\\an1}alors qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 commis\r\ndeux homicides retentissants.\r\n\r\n10:27:28:08  10:27:30:16\r\n{\\an1}Ils sont venus au magasin,\r\n\r\n10:27:30:21  10:27:35:05\r\n{\\an1}ils ont dit: \"On doit te parler,\r\ntu dois venir avec nous.\"\r\n\r\n10:27:35:10  10:27:40:04\r\n{\\an1}Franchement, je suis entr\u00e9\r\ndans la voiture avec eux, effray\u00e9.\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:43:00\r\n{\\an1}Effray\u00e9 parce que je savais\r\n\r\n10:27:43:05  10:27:48:11\r\n{\\an1}que les deux meurtres qui avaient\r\n\u00e9t\u00e9 commis portaient leur signature.\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:19\r\n  -Mais vous les connaissiez ?\r\n\r\n10:27:51:00  10:27:53:11\r\n{\\an1}-On les connaissait tous de vue.\r\n\r\n10:27:53:15  10:27:57:02\r\n{\\an1}Ils circulaient librement\r\nsur tout le territoire.\r\n\r\n10:27:57:07  10:28:00:04\r\n                   -Cette \u00e9poque\r\n         a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9vasion\r\n\r\n10:28:00:09  10:28:04:03\r\n{\\an3}    d'un tueur du clan des Casalesi.\r\n\r\n10:28:04:08  10:28:06:12\r\n                 Giuseppe Setola.\r\n\r\n10:28:06:17  10:28:10:19\r\n{\\an3}             Et par la mise en place\r\n       d'une strat\u00e9gie de la terreur\r\n\r\n10:28:11:00  10:28:13:02\r\n{\\an3}             sur tout le territoire.\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:17:13\r\n{\\an3}          Ils pr\u00e9voyaient d'agresser\r\n          tous ceux qui d\u00e9non\u00e7aient,\r\n\r\n10:28:17:18  10:28:21:13\r\n{\\an3}           que ce soient les parents\r\n      des collaborateurs de justice,\r\n\r\n10:28:21:18  10:28:27:01\r\n{\\an3}    ou les entrepreneurs qui avaient\r\n        refus\u00e9 de payer l'extorsion.\r\n\r\n10:28:27:06  10:28:32:00\r\n{\\an1}-Je me suis retrouv\u00e9 dans une cave\r\net ils m'ont r\u00e9clam\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n10:28:32:05  10:28:36:00\r\n{\\an1}Je leur ai dit qu'on sortait\r\ndu probl\u00e8me de la dioxine:\r\n\r\n10:28:36:05  10:28:38:00\r\n{\\an1}les ventes avaient chut\u00e9.\r\n\r\n10:28:38:05  10:28:41:20\r\n{\\an1}Mais eux, rien !\r\nIls ont dit: \"T'as tes probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:28:42:01  10:28:45:18\r\n{\\an1}on a les n\u00f4tres, et tu dois\r\nnous aider \u00e0 les r\u00e9soudre.\"\r\n\r\n10:28:45:23  10:28:49:21\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu ironiquement:\r\n\"Tu me demandes 50'000 euros\r\n\r\n10:28:50:02  10:28:54:22\r\n{\\an1}et je dois te donner un coup de main\r\npour r\u00e9soudre tes probl\u00e8mes ?\"\r\n\r\n10:28:55:03  10:28:57:22\r\n       -Ce que Gianfranco\r\n       ignore \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:28:58:03  10:29:01:05\r\n    c'est que ses t\u00e9l\u00e9phones\r\n       sont sous \u00e9coute.\r\n\r\n10:29:01:10  10:29:03:17\r\nLa police pistait les commer\u00e7ants\r\n\r\n10:29:03:22  10:29:06:22\r\n      pour mettre la main\r\n    sur le groupe de Setola.\r\n\r\n10:29:07:03  10:29:09:01\r\n        Une conversation\r\n\r\n10:29:09:06  10:29:13:18\r\n  entre l'associ\u00e9 de Gianfranco\r\net un ami confirmera ses soup\u00e7ons.\r\n\r\n10:29:13:23  10:29:17:23\r\n  Les enqu\u00eateurs s\u00e9questreront \r\n les images de vid\u00e9osurveillance\r\n\r\n10:29:18:04  10:29:21:23\r\nde la fromagerie et identifieront\r\n     les ma\u00eetres chanteurs.\r\n\r\n10:29:52:17  10:29:55:12\r\n{\\an1}-On s'est retrouv\u00e9\r\nentre les racketteurs\r\n\r\n10:29:55:17  10:29:59:11\r\n{\\an1}qui nous pressaient\r\net qui venaient prendre l'argent\r\n\r\n10:29:59:15  10:30:04:21\r\n{\\an1}chaque semaine, et de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:30:05:02  10:30:07:09\r\n{\\an1}la police qui nous pressait\r\n\r\n10:30:07:13  10:30:08:23\r\n{\\an1}pour qu'on d\u00e9nonce.\r\n\r\n10:30:09:04  10:30:13:04\r\n{\\an1}Quoi ? On d\u00e9nonce alors que ceux-l\u00e0\r\nsont dans la nature ?\r\n\r\n10:30:13:09  10:30:16:02\r\n{\\an1}Une extorsion du clan des Casalesi ?\r\n\r\n10:30:16:07  10:30:18:19\r\n{\\an1}Pour finir comme Domenico Noviello ?\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:21:20\r\n      Et toi,\r\nquelles garanties tu me donnes ?\r\n\r\n10:30:22:01  10:30:25:05\r\n{\\an3}   -La Camorra a toujours fait peur.\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:31:09\r\n{\\an3}            Il n'y pas de confiance.\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:35:04\r\n{\\an3}       Il n'y avait pas de confiance\r\n              dans les institutions.\r\n\r\n10:30:35:09  10:30:40:06\r\n{\\an3} De plus, certains territoires comme\r\n  le Casertano, o\u00f9 ces organisations\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:43:08\r\n{\\an3}          sont fortement enracin\u00e9es,\r\n\r\n10:30:43:12  10:30:45:21\r\n{\\an3}      ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par l'Etat.\r\n\r\n10:30:46:02  10:30:48:22\r\n{\\an3} La pr\u00e9sence de l'Etat n'existe pas.\r\n\r\n10:30:49:03  10:30:51:01\r\n{\\an3}              Elle n'est pas av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:54:12\r\n            Il est donc peu probable\r\n                  qu'un entrepreneur\r\n\r\n10:30:54:17  10:30:58:09\r\n                    qui ne voit pas\r\n la pr\u00e9sence de l'Etat autour de lui\r\n\r\n10:30:58:13  10:31:01:12\r\n{\\an3}                      puisse d\u00e9cider\r\n          de se fier \u00e0 ce m\u00eame Etat,\r\n\r\n10:31:01:17  10:31:06:11\r\n{\\an3}       tout en mettant sa propre vie\r\n  et celle de ses proches en danger.\r\n\r\n10:31:06:16  10:31:10:00\r\n{\\an3}                  A cette \u00e9poque-l\u00e0,\r\n           la crainte d'\u00eatre victime\r\n\r\n10:31:10:05  10:31:14:06\r\n{\\an3}de r\u00e9torsion ou d'assauts militaires\r\n                  \u00e9tait si grande...\r\n\r\n10:31:15:19  10:31:18:11\r\n{\\an3}Parce que les actes du groupe Setola\r\n\r\n10:31:18:15  10:31:21:22\r\n{\\an3}                  \u00e9taient clairement\r\n             des assauts militaires.\r\n\r\n10:31:22:03  10:31:25:17\r\n{\\an3}               Que pousser ou forcer\r\n       des gens \u00e0 d\u00e9noncer un racket\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:29:07\r\n                    \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\n       comme une mission diabolique.\r\n\r\n10:31:29:11  10:31:32:00\r\n   -Cet \u00e9t\u00e9-l\u00e0, le territoire\r\n\r\n10:31:32:05  10:31:34:04\r\n  est en effet \u00e0 feu et \u00e0 sang.\r\n\r\n10:31:34:09  10:31:36:05\r\n    Mais le groupe de tueurs\r\n\r\n10:31:36:10  10:31:39:06\r\n va commettre une erreur fatale.\r\n\r\n10:31:39:11  10:31:43:03\r\n    Lors d'un raid meurtrier,\r\n     d\u00e9guis\u00e9s en policiers,\r\n\r\n10:31:43:08  10:31:48:00\r\n  les hommes de Setola abattent\r\nfroidement six immigr\u00e9s nig\u00e9rians\r\n\r\n10:31:48:05  10:31:51:13\r\n       qu'ils avaient pris\r\n pour des trafiquants de drogue.\r\n\r\n10:31:51:18  10:31:54:22\r\nNous sommes le 18 septembre 2008.\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:58:01\r\nLa population immigr\u00e9e est r\u00e9volt\u00e9e.\r\n\r\n10:31:58:06  10:32:02:05\r\n        D\u00e8s le lendemain,\r\n elle va manifester massivement.\r\n\r\n10:32:02:10  10:32:06:13\r\n   Toute l'Italie est en \u00e9moi,\r\n    l'Etat se doit de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:32:09:15  10:32:12:01\r\nEt c'est l'arm\u00e9e qui est envoy\u00e9e\r\n\r\n10:32:12:06  10:32:17:16\r\n pour mettre fin \u00e0 la strat\u00e9gie\r\nsanglante des clans camorristes.\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:22:15\r\n   En quelques jours, la police\r\nva arr\u00eater trois des quatre auteurs\r\n\r\n10:32:22:20  10:32:25:07\r\n du massacre de Castel Volturno.\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:26:23\r\n           Tous trois\r\n\r\n10:32:27:04  10:32:31:19\r\nfaisaient partie de la bande qui \r\nfaisait chanter Gianfranco Paolo.\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:35:09\r\n Tr\u00e8s vite, ils passent \u00e0 table.\r\n\r\n10:32:35:13  10:32:40:13\r\n  Leurs t\u00e9moignages conduiront,\r\n   en l'espace de quatre ans,\r\n\r\n10:32:40:18  10:32:43:19\r\n        \u00e0 l'arrestation\r\n   de tous les chefs du clan,\r\n\r\n10:32:44:00  10:32:46:18\r\ndont le sanguinaire Giuseppe Setola,\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:50:01\r\n              auteur\r\nde plusieurs dizaines d'homicides.\r\n\r\n10:32:52:16  10:32:56:01\r\nC'est la fin de l'\u00e8re des Casalesi.\r\n\r\n10:32:56:06  10:33:11:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:11:05  10:33:16:03\r\n      -Je me suis retrouv\u00e9\r\n   face \u00e0 un groupe de tueurs\r\n\r\n10:33:16:08  10:33:20:14\r\n     et j'ai \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9\r\n        par cet \u00e9pisode.\r\n\r\n10:33:22:09  10:33:25:23\r\n    C'est comme si un tsunami\r\n     s'\u00e9tait abattu sur moi.\r\n\r\n10:33:26:04  10:33:28:09\r\n    Et \u00e0 partir de ce moment,\r\n\r\n10:33:28:13  10:33:32:06\r\n je suis entr\u00e9 dans une p\u00e9riode\r\n      noire, noire, noire.\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:36:04\r\n          D\u00e9pression,\r\nantid\u00e9presseurs, psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n10:33:46:09  10:33:48:21\r\n -O\u00f9 vous \u00eates-vous rencontr\u00e9s ?\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:51:15\r\n            Elle rit\r\n              -Ici.\r\n\r\n10:33:51:20  10:33:53:14\r\n-Ici.\r\n            -Au cabinet.\r\n\r\n10:33:53:19  10:33:55:03\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:33:55:08  10:34:00:01\r\n-Il a fait un parcours psychologique\r\n           ici, avec moi.\r\n\r\n10:34:00:06  10:34:04:08\r\n              A cause\r\nde ses histoires personnelles et...\r\n\r\n10:34:04:12  10:34:06:19\r\n     On s'est rencontr\u00e9s ici.\r\n\r\n10:34:07:00  10:34:09:18\r\n{\\an1}-Comme je vous le disais, en 2008.\r\n\r\n10:34:09:23  10:34:12:18\r\n-Leur rencontre n'est pas seulement\r\n\r\n10:34:12:23  10:34:15:18\r\n     celle d'une psychologue\r\n       et de son patient.\r\n\r\n10:34:15:23  10:34:19:06\r\n    Elle est surtout nourrie\r\n    d'exp\u00e9riences communes.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:21:20\r\n Quand Emma \u00e9tait encore enfant,\r\n\r\n10:34:22:01  10:34:24:21\r\n         son grand-p\u00e8re\r\n   avait perdu son entreprise\r\n\r\n10:34:25:02  10:34:29:14\r\n  pour n'avoir pas voulu payer\r\nlepizzor\u00e9clam\u00e9 par la Camorra.\r\n\r\n10:34:32:04  10:34:34:05\r\n{\\an1}-Dans le regard de Gianfranco,\r\n\r\n10:34:34:10  10:34:36:23\r\n{\\an1}qui regarde souvent en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:34:37:04  10:34:40:06\r\n{\\an1}j'ai parfois l'impression de voir\r\n\r\n10:34:40:11  10:34:45:18\r\n{\\an1}le regard \u00e9pouvant\u00e9 de mon grand-p\u00e8re\r\nqui, aujourd'hui encore, \u00e0 78 ans,\r\n\r\n10:34:45:23  10:34:50:13\r\n{\\an1}quand il marche dans la rue\r\net qu'il entend son nom, se raidit.\r\n\r\n10:34:50:18  10:34:55:02\r\n{\\an1}J'ai grandi avec cette...\r\nMoi, je l'appelle cette rage.\r\n\r\n10:34:55:07  10:34:58:05\r\n           -Une rage\r\n  qui lui a fait entreprendre,\r\n\r\n10:34:58:10  10:35:02:09\r\n   en plus de la psychologie,\r\n   des \u00e9tudes de criminologie\r\n\r\n10:35:02:13  10:35:06:11\r\n      pour mieux comprendre\r\n     les ph\u00e9nom\u00e8nes mafieux.\r\n\r\n10:35:06:16  10:35:11:05\r\n{\\an3}    -Si on veut aller sur le terrain\r\n  id\u00e9ologique, et non plus pratique,\r\n\r\n10:35:11:10  10:35:15:06\r\n     on peut dire qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     n'existe plus historiquement\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:20:10\r\n{\\an3} qu'apr\u00e8s une p\u00e9riode bien d\u00e9termin\u00e9e\r\ndurant laquelle on ne l'observe plus.\r\n\r\n10:35:20:14  10:35:25:11\r\n{\\an3}     Et ce n'est pas le cas ici: ces\r\nchoses sont arriv\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:29:11\r\n{\\an1}Des histoires comme celle\r\nde Gianfranco sont racont\u00e9es,\r\n\r\n10:35:29:15  10:35:32:12\r\n{\\an1}mais plein d'autres\r\nne sont pas racont\u00e9es.\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:34:19\r\n{\\an1}Heureusement, aujourd'hui,\r\n\r\n10:35:35:00  10:35:38:21\r\n{\\an1}il y a une volont\u00e9 de s'unir\r\nface \u00e0 certaines situations.\r\n\r\n10:35:39:02  10:35:41:02\r\n{\\an1}-Oui, l'Etat s'engage.\r\n\r\n10:35:41:07  10:35:44:13\r\n{\\an3}             -De tr\u00e8s nombreux biens\r\n               confisqu\u00e9s \u00e0 la mafia\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:47:18\r\n{\\an3}                     ont aujourd'hui\r\n             un usage plus fructueux\r\n\r\n10:35:47:23  10:35:51:16\r\n{\\an3}                et sont souvent li\u00e9s\r\n    \u00e0 cette lutte contre la Camorra.\r\n\r\n10:35:56:14  10:35:59:14\r\n     -A quelques kilom\u00e8tres\r\n         de l\u00e0 \u00e0 peine,\r\n\r\n10:35:59:19  10:36:05:01\r\n         chose impensable\r\nil y a encore trois ou quatre ans,\r\n\r\n10:36:05:06  10:36:09:20\r\n le sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n  contre la mafia est en cours.\r\n\r\n10:36:10:01  10:36:13:10\r\n    Une coop\u00e9rative agricole\r\n      a vu le jour en 2012\r\n\r\n10:36:13:14  10:36:17:20\r\n       sur un bien confisqu\u00e9\r\n\u00e0 un boss historique de la Camorra.\r\n\r\n10:36:23:18  10:36:26:09\r\n Massimo Rocco est le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:36:26:13  10:36:30:02\r\n   et l'un des quatre membres\r\n       de la coop\u00e9rative\r\n\r\n10:36:30:07  10:36:32:14\r\n des Terres de don Peppe Diana.\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:34:12\r\n        Et pour s'ancrer\r\n\r\n10:36:34:17  10:36:38:08\r\n      dans ce territoire, \r\n      quoi de plus naturel\r\n\r\n10:36:38:12  10:36:43:13\r\nque de se lancer dans la production\r\n  de la mozzarella de bufflonne ?\r\n\r\n10:36:50:11  10:37:08:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:11:04  10:37:13:04\r\n    -Je fais de la mozzarella\r\n\r\n10:37:13:09  10:37:14:18\r\n{\\an3}                  gr\u00e2ce \u00e0 ce projet.\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:18:15\r\n{\\an3} Sinon je n'aurais sans doute jamais\r\n\r\n10:37:18:20  10:37:22:11\r\n{\\an3}      travaill\u00e9 dans une fromagerie.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:27:11\r\n-Pour ces novices, se lancer seuls\r\n \u00e9tait un projet un peu insens\u00e9.\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:31:12\r\n  Ne fait pas de la mozzarella\r\n      au d\u00e9bott\u00e9 qui veut.\r\n\r\n10:37:31:17  10:37:35:17\r\n             Tr\u00e8s vite,\r\nils sont all\u00e9s chercher les services\r\n\r\n10:37:35:22  10:37:39:17\r\n     d'un fromager aguerri,\r\n Francesco, devenu leur employ\u00e9.\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:44:10\r\nSans son savoir-faire, l'entreprise\r\n   aurait eu du mal \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:46:23\r\n  Que faites-vous, Francesco ?\r\n\r\n10:37:47:04  10:37:51:06\r\n{\\an1}-On est en train demozzare,\r\nqui veut dire couper \u00e0 la main.\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:23\r\n        -Et d'apr\u00e8s vous,\r\nils apprennent bien, ces jeunes ?\r\n\r\n10:37:56:08  10:37:59:11\r\n{\\an1}-Ils sont un peu durs,\r\nmais ils apprennent.\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:04:12\r\n   -Pouvez-vous nous expliquer\r\n        o\u00f9 nous sommes ?\r\n\r\n10:38:04:17  10:38:07:09\r\n -Nous sommes\r\nsur les terres\r\n\r\n10:38:07:13  10:38:09:08\r\n{\\an1}de don Peppe Diana.\r\n\r\n10:38:09:12  10:38:12:20\r\n{\\an1}Ce sont les terres\r\nconfisqu\u00e9es \u00e0 la Camorra.\r\n\r\n10:38:13:01  10:38:15:20\r\n        -Que pensez-vous\r\n     du fait que des jeunes\r\n\r\n10:38:16:01  10:38:20:04\r\n  puissent r\u00e9cup\u00e9rer des biens \r\n de la Camorra pour travailler ?\r\n\r\n10:38:20:09  10:38:23:15\r\n -C'est un bien\r\nqui avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 au peuple.\r\n\r\n10:38:23:20  10:38:26:14\r\n{\\an1}Qui est donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n10:38:26:19  10:38:30:20\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pas le propri\u00e9taire\r\nd'origine, je sais pas,\r\n\r\n10:38:31:01  10:38:33:12\r\n{\\an1}mais au moins, on travaille.\r\n\r\n10:38:33:17  10:38:37:18\r\n{\\an1}On cr\u00e9e des emplois,\r\npour nous et d'autres gens.\r\n\r\n10:38:37:23  10:38:41:14\r\n{\\an1}Et pas seulement ici,\r\nmais aussi ailleurs.\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:46:05\r\n-C'est important pour cette terre ?\r\n-C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:38:46:10  10:38:51:02\r\n{\\an1}Parce que \u00e7a fait un bout de temps\r\nque nous allons presque bien.\r\n\r\n10:38:51:07  10:38:54:03\r\n{\\an1}S'ils ne recommencent pas \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:38:54:08  10:38:55:15\r\n             -Qui ?\r\n\r\n10:38:55:20  10:38:58:19\r\n  -Qui ? Les m\u00eames !\r\n\r\n10:38:59:00  10:39:01:16\r\n      -Si leur coop\u00e9rative\r\n       a pu voir le jour,\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:04:06\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 l'oeuvre d'une vie.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:06:17\r\nCelle du communiste Pio La Torre.\r\n\r\n10:39:06:22  10:39:08:05\r\n        Il fut \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:39:08:10  10:39:11:21\r\n       du mouvement paysan\r\nqui r\u00e9clamait une r\u00e9forme agraire\r\n\r\n10:39:12:02  10:39:16:20\r\naux grands propri\u00e9taires terriens\r\n       alli\u00e9s \u00e0 la mafia.\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:19:11\r\nTrente ans plus tard, il fait passer\r\n\r\n10:39:19:15  10:39:21:06\r\n     deux lois au Parlement.\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:24:20\r\n       La premi\u00e8re inscrit\r\n le d\u00e9lit d'association mafieuse\r\n\r\n10:39:25:01  10:39:26:16\r\n       dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:39:26:21  10:39:29:04\r\n   La seconde autorise l'Etat\r\n\r\n10:39:29:09  10:39:33:08\r\n     \u00e0 confisquer les biens\r\nacquis ill\u00e9galement par la mafia.\r\n\r\n10:39:33:12  10:39:36:11\r\n{\\an3} -Il faut concentrer notre attention\r\n\r\n10:39:36:15  10:39:38:23\r\n{\\an3}       sur l'enrichissement ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:39:39:04  10:39:42:14\r\n          Car la mafia a pour but\r\n         l'enrichissement ill\u00e9gal,\r\n\r\n10:39:42:19  10:39:46:08\r\n  et c'est l\u00e0 que nous devons mettre\r\n              les projecteurs.\r\n\r\n10:39:46:12  10:39:49:14\r\n     -Les parrains siciliens\r\n     ne lui pardonneront pas\r\n\r\n10:39:49:19  10:39:51:10\r\n           son audace.\r\n\r\n10:39:51:14  10:39:54:11\r\n Ils l'assassineront sauvagement\r\n\r\n10:39:54:15  10:39:57:15\r\n      lors d'un guet-apens\r\n      \u00e0 Palerme, en 1982.\r\n\r\n10:39:57:20  10:40:00:00\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 la loi Pio La Torre,\r\n\r\n10:40:00:05  10:40:03:18\r\n      plus de 10'000 biens\r\n ont pu \u00eatre repris \u00e0 la mafia.\r\n\r\n10:40:03:23  10:40:09:16\r\nCette coop\u00e9rative a re\u00e7u le nom \r\n\"Les terres de don Peppe Diana\",\r\n\r\n10:40:09:21  10:40:12:05\r\n du nom d'un pr\u00eatre de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:40:12:10  10:40:15:14\r\n         tomb\u00e9 lui aussi\r\n  sous les balles de la Camorra\r\n\r\n10:40:15:19  10:40:18:20\r\npour avoir os\u00e9 d\u00e9noncer son pouvoir.\r\n\r\n10:40:19:01  10:40:21:11\r\n Pourquoi cette banderole ici ?\r\n\r\n10:40:21:16  10:40:23:04\r\n{\\an1}-\"Bien confisqu\u00e9:\r\n\r\n10:40:23:09  10:40:26:17\r\n{\\an1}ici, la Camorra a perdu.\"\r\n\r\n10:40:26:22  10:40:30:00\r\n{\\an1}Ca r\u00e9sume en une phrase\r\n\r\n10:40:30:05  10:40:34:10\r\n{\\an1}la valeur symbolique\r\nque nous donnons \u00e0 notre projet.\r\n\r\n10:40:34:14  10:40:38:12\r\nMais \u00e7a ne suffit pas d'affirmer\r\n   qu'ici la Camorra a perdu.\r\n\r\n10:40:38:17  10:40:42:06\r\n         Il faut d\u00e9montrer\r\nque les activit\u00e9s d'une entreprise,\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:46:11\r\n{\\an1}donc, par les activit\u00e9s\r\nde notre coop\u00e9rative,\r\n\r\n10:40:46:15  10:40:50:08\r\n{\\an1}que le pouvoir criminel peut perdre.\r\n\r\n10:40:50:12  10:40:55:09\r\n{\\an3}            Le signal que l'on donne\r\n  est celui d'une v\u00e9ritable d\u00e9faite.\r\n\r\n10:40:55:13  10:40:57:22\r\n{\\an3}  C'est une lib\u00e9ration de territoire\r\n\r\n10:40:58:03  10:41:01:00\r\n{\\an3}               d'une part importante\r\n              du patrimoine criminel\r\n\r\n10:41:01:05  10:41:03:19\r\n{\\an3}                 qui peut \u00eatre remis\r\n                \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:41:04:00  10:41:08:19\r\n{\\an3} C'est embl\u00e9matique que dans un lieu\r\n            situ\u00e9 dans un territoire\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:12:15\r\n       o\u00f9 se sont succ\u00e9d\u00e9\r\n  tant d'activit\u00e9s criminelles\r\n\r\n10:41:12:20  10:41:16:00\r\ndans le domaine de la mozzarella,\r\n\r\n10:41:16:05  10:41:22:04\r\no\u00f9 des \u00e9levages et des fromageries\r\nont \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s et confisqu\u00e9s,\r\n\r\n10:41:22:09  10:41:26:16\r\nc'est embl\u00e9matique que dans un tel\r\n  bien confisqu\u00e9, nous puissions\r\n\r\n10:41:26:21  10:41:30:17\r\n   faire na\u00eetre une entreprise\r\n  de fabrication de mozzarella.\r\n\r\n10:41:34:03  10:41:37:12\r\n          -Battipaglia,\r\nautre chef-lieu de la mozzarella,\r\n\r\n10:41:37:17  10:41:39:16\r\n        au sud de Naples.\r\n\r\n10:41:39:21  10:41:44:16\r\n   C'est ici que vit et travaille\r\nRino Cerino, \u00e9leveur et v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:41:44:21  10:41:49:14\r\n A sa mani\u00e8re, il m\u00e8ne lui aussi\r\n  un combat contre les fraudes\r\n\r\n10:41:49:19  10:41:53:09\r\n         dans la fili\u00e8re\r\n   de la mozzarella debufala,\r\n\r\n10:41:53:13  10:41:58:12\r\nau travers de l'association GioVet,\r\n   qu'il a cofond\u00e9e avec un ami.\r\n\r\n10:41:58:17  10:42:04:06\r\n  -Je suis le coordinateur\r\n  de cette bande de fous.\r\n\r\n10:42:04:11  10:42:08:00\r\nNous nous sommes r\u00e9partis\r\n   par comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:42:08:05  10:42:12:10\r\n Parce que nous sommes\r\nun groupe multidisciplinaire.\r\n\r\n10:42:12:14  10:42:17:05\r\n{\\an1}Nous avons des chimistes,\r\ndes v\u00e9t\u00e9rinaires, des agronomes,\r\n\r\n10:42:17:10  10:42:20:21\r\n{\\an3}                    des biologistes,\r\n           et le groupe des nerds...\r\n\r\n10:42:21:02  10:42:23:18\r\n{\\an3}         Pardon, des informaticiens.\r\n\r\n10:42:23:23  10:42:27:11\r\n    -L'ambition de ces jeunes\r\n       est de r\u00e9habiliter\r\n\r\n10:42:27:16  10:42:30:23\r\nl'agriculture de leur territoire\r\n\r\n10:42:31:04  10:42:33:23\r\nmalmen\u00e9 par les scandales mafieux.\r\n\r\n10:42:34:04  10:42:38:20\r\nL'un de leurs succ\u00e8s: faire adopter\r\nune loi afin de garantir l'origine\r\n\r\n10:42:39:01  10:42:41:11\r\n  du lait de bufflonne italien.\r\n\r\n10:42:41:15  10:42:45:06\r\n   -Nous nous sommes adress\u00e9s\r\n   aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes,\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:47:14\r\n{\\an1}\u00e0 l'interprofession,\r\n\r\n10:42:47:19  10:42:51:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'institut sanitaire,\r\n\r\n10:42:51:07  10:42:53:21\r\n{\\an1}et nous avons demand\u00e9 des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:57:16\r\n{\\an1}La quantit\u00e9 de lait de bufflonne\r\nproduite en Campanie.\r\n\r\n10:42:57:21  10:42:59:08\r\n{\\an1}Personne ne savait.\r\n\r\n10:42:59:12  10:43:03:10\r\n{\\an1}Donc, nous avons cr\u00e9\u00e9 un portail\r\nen demandant aux \u00e9leveurs\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:07:09\r\n{\\an1}d'ins\u00e9rer quotidiennement\r\nles quantit\u00e9s de lait produit.\r\n\r\n10:43:07:13  10:43:10:01\r\n{\\an1}Et surtout \u00e0 qui ils le livraient.\r\n\r\n10:43:10:06  10:43:12:11\r\n{\\an1}Pour avoir une banque de donn\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:15  10:43:17:10\r\n  avec une tra\u00e7abilit\u00e9 totale,\r\n  surtout pour les quantit\u00e9s.\r\n\r\n10:43:17:14  10:43:19:13\r\n      Informatiser le tout\r\n\r\n10:43:19:18  10:43:22:22\r\n{\\an1}permet aux forces de l'ordre\r\nd'avoir des donn\u00e9es\r\n\r\n10:43:23:03  10:43:27:11\r\n{\\an1}et de pouvoir aller contr\u00f4ler\r\n\u00e0 tout moment dans les fromageries.\r\n\r\n10:43:27:15  10:43:30:15\r\n{\\an1}Ca a d\u00e9cha\u00een\u00e9 un toll\u00e9\r\ndans toute la fili\u00e8re.\r\n\r\n10:43:30:20  10:43:34:21\r\n Sans l'impulsion des \u00e9leveurs,\r\n \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n10:43:35:02  10:43:38:01\r\n{\\an1}C'est vraiment une loi d'autocontr\u00f4le\r\n\r\n10:43:38:06  10:43:41:09\r\n{\\an1}qui est venue de la base,\r\ndes \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:45:18\r\n      -Ils ont gagn\u00e9 ce combat\r\navec la complicit\u00e9 d'Antonio Limone,\r\n\r\n10:43:45:23  10:43:50:02\r\n   le directeur de l'institut\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n\r\n10:43:50:07  10:43:54:14\r\n        qui s'\u00e9tait illustr\u00e9\r\nen faisant le m\u00e9nage dans la fili\u00e8re\r\n\r\n10:43:54:19  10:43:58:11\r\n      du lait de bufflonne\r\nlors de l'\u00e9pisode de la dioxine.\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:02:19\r\nIl a jou\u00e9 de ses liens politiques\r\n   pour faire passer le projet\r\n\r\n10:44:03:00  10:44:04:21\r\n     de tra\u00e7abilit\u00e9 du lait.\r\n\r\n10:44:05:02  10:44:06:22\r\n          -Ce m\u00e9canisme\r\n\r\n10:44:07:03  10:44:10:15\r\n{\\an1}contient un syst\u00e8me de tra\u00e7abilit\u00e9\r\n\r\n10:44:10:20  10:44:14:01\r\n{\\an1}qui nous permet de limiter\r\n\r\n10:44:14:06  10:44:18:12\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 de faire arriver\r\ndu lait de provenance douteuse\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:20:18\r\n{\\an1}dans certaines fromageries.\r\n\r\n10:44:20:23  10:44:24:16\r\n      -Et l'interprofession\r\n  vous a suivi dans ce projet ?\r\n\r\n10:44:26:03  10:44:31:15\r\n{\\an1}-Je devrais \u00eatre diplomate, mais \r\nce n'est pas ma premi\u00e8re qualit\u00e9.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:34:21\r\n{\\an1}Disons que si nous avons r\u00e9ussi,\r\n\r\n10:44:35:02  10:44:39:01\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s peu gr\u00e2ce \u00e0 eux,\r\nbeaucoup malgr\u00e9 eux.\r\n\r\n10:44:39:06  10:44:42:16\r\nQuand nous aurions eu besoin\r\n de l'interprofession\r\n\r\n10:44:42:21  10:44:44:17\r\n{\\an1}dans la phase initiale,\r\n\r\n10:44:44:22  10:44:48:17\r\n{\\an1}pour convaincre les \u00e9leveurs\r\nd'adh\u00e9rer \u00e0 notre projet,\r\n\r\n10:44:48:22  10:44:52:02\r\neh bien, l'interprofession\r\n   n'a pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:44:52:07  10:44:55:17\r\n  Mais elle a suivi\r\nquand nous sommes arriv\u00e9s au bout\r\n\r\n10:44:55:22  10:44:59:05\r\n{\\an1}et que nous nous sommes\r\nretrouv\u00e9s au minist\u00e8re.\r\n\r\n10:44:59:10  10:45:02:06\r\n{\\an1}L\u00e0, l'interprofession s'est align\u00e9e.\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:04:04\r\n{\\an1}-On n'a rien d\u00e9couvert\r\n\r\n10:45:04:09  10:45:07:11\r\n{\\an1}de nouveau avec la tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n10:45:07:15  10:45:10:18\r\n{\\an1}Nous notions d\u00e9j\u00e0 le lait qui entrait\r\n\r\n10:45:10:23  10:45:13:16\r\n{\\an1}et les mozzarellas qui sortaient.\r\n\r\n10:45:13:21  10:45:18:00\r\n{\\an1}Tout est inscrit dans un registre,\r\ndans les fromageries.\r\n\r\n10:45:18:05  10:45:23:03\r\n-Domenico Raimondo s'obstine \u00e0 user\r\n du d\u00e9ni comme syst\u00e8me de d\u00e9fense.\r\n\r\n10:45:23:08  10:45:26:13\r\n     Mais si leurs contr\u00f4les\r\n       \u00e9taient suffisants,\r\n\r\n10:45:26:18  10:45:31:09\r\n   comment expliquer alors que de\r\ntelles fraudes aient pu avoir lieu ?\r\n\r\n10:45:31:13  10:45:34:03\r\n   Nous sommes all\u00e9s chercher\r\n          des r\u00e9ponses\r\n\r\n10:45:34:08  10:45:36:09\r\n au minist\u00e8re de l'Agriculture.\r\n\r\n10:45:36:13  10:45:39:14\r\n{\\an1}-Le lien entre le lait achet\u00e9\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:42:10\r\n{\\an1}et la mozzarella produite\r\n\r\n10:45:42:14  10:45:43:23\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas clair.\r\n\r\n10:45:44:04  10:45:47:09\r\n           -Pourquoi\r\na-t-il fallu adopter ce d\u00e9cret ?\r\n\r\n10:45:47:13  10:45:51:12\r\n{\\an1}-Parce qu'avant, le suivi\r\nde la production laiti\u00e8re\r\n\r\n10:45:51:17  10:45:54:05\r\n{\\an1}se faisait pour chaque bufflonne,\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:56:23\r\nmais pas pour l'ensemble\r\n   de la fili\u00e8re.\r\n\r\n10:45:57:04  10:45:59:15\r\n{\\an1}Et donc, il \u00e9tait impossible de dire\r\n\r\n10:45:59:20  10:46:02:20\r\n    combien de lait\r\nversus combien de mozzarella.\r\n\r\n10:46:03:01  10:46:06:00\r\n Dans certains cas,\r\nnous nous sommes retrouv\u00e9s\r\n\r\n10:46:06:05  10:46:08:16\r\n{\\an1}avec des ill\u00e9galit\u00e9s dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:46:08:21  10:46:11:14\r\n{\\an1}On parle bien s\u00fbr de cas isol\u00e9s,\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:15:08\r\n{\\an1}mais des personnes\r\nutilisaient du lait de bufflonne\r\n\r\n10:46:15:12  10:46:17:17\r\n{\\an1}qui n'\u00e9tait pas italien.\r\n\r\n10:46:17:22  10:46:22:16\r\n{\\an1}Ils commettaient des contrefa\u00e7ons\r\navec ce lait en le d\u00e9nommant AOP,\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:12\r\n{\\an1}ce qui est un d\u00e9lit,\r\nabstraction faite du d\u00e9cret.\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:31:10\r\n{\\an1}-Francesco,\r\non a fait combien de lait ?\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:38:14\r\n    -Cesare Iemma fait partie\r\n des \u00e9leveurs qui se sont battus\r\n\r\n10:46:38:19  10:46:43:01\r\n      pour mettre en place\r\n ce nouveau syst\u00e8me de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:46:43:06  10:46:46:11\r\n  Il croit qu'il sera efficace\r\n      contre les fraudes,\r\n\r\n10:46:46:16  10:46:50:12\r\n \u00e0 condition que les fromageries\r\n   soient surveill\u00e9es de pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:50:17  10:46:53:07\r\n-Si, ensuite, les contr\u00f4les\r\n       respectifs,\r\n\r\n10:46:53:11  10:46:57:01\r\n  les contr\u00f4les r\u00e9els\r\ndes quantit\u00e9s sont faits,\r\n\r\n10:46:57:06  10:47:00:00\r\n{\\an1}alors le syst\u00e8me est suffisant.\r\n\r\n10:47:00:05  10:47:04:02\r\n{\\an1}Si la quantit\u00e9 de mozzarella\r\n\u00e0 la sortie des fromageries\r\n\r\n10:47:04:07  10:47:08:19\r\n correspond bien aux quantit\u00e9s\r\nde lait annonc\u00e9es, alors \u00e7a suffira.\r\n\r\n10:47:09:00  10:47:10:17\r\n{\\an1}-Nous devons comprendre\r\n\r\n10:47:10:22  10:47:13:04\r\n{\\an1}combien de mozzarellas\r\n\r\n10:47:13:09  10:47:15:09\r\n{\\an1}produit le fromager.\r\n\r\n10:47:15:13  10:47:19:05\r\n{\\an1}Nous avons une estimation \r\ntr\u00e8s pr\u00e9cise pour le lait,\r\n\r\n10:47:19:10  10:47:21:22\r\n{\\an1}nous devons aussi avoir ces donn\u00e9es\r\n\r\n10:47:22:03  10:47:23:20\r\n      pour les mozzarellas.\r\n\r\n10:47:24:01  10:47:27:09\r\n      -Un fromager v\u00e9reux\r\n  pourrait toujours \u00eatre tent\u00e9\r\n\r\n10:47:27:13  10:47:29:19\r\n  d'utiliser du lait \u00e9tranger,\r\n\r\n10:47:30:00  10:47:32:23\r\n        m\u00eame si ce sera\r\n    plus difficile qu'avant.\r\n\r\n10:47:33:04  10:47:37:07\r\n     Chez Coop, est-on certain\r\nqu'une telle fraude est impossible ?\r\n\r\n10:47:37:11  10:47:39:15\r\n{\\an1}-Il faut beaucoup de confiance.\r\n\r\n10:47:39:20  10:47:42:15\r\n{\\an1}Nous n'avons pas de contrat ici.\r\n\r\n10:47:42:20  10:47:45:11\r\n{\\an1}Si quelque chose se passe ici,\r\n\r\n10:47:45:15  10:47:49:11\r\n{\\an1}nous pouvons, d'un jour \u00e0 l'autre,\r\ndire: \"C'est termin\u00e9.\"\r\n\r\n10:47:49:15  10:47:52:05\r\n{\\an1}La fromagerie n'a donc pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:47:52:10  10:47:55:14\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas respecter\r\nnotre cahier des charges.\r\n\r\n10:47:55:19  10:48:00:02\r\n-Qu'est-ce qui, sur cet emballage,\r\n   donne au consommateur suisse\r\n\r\n10:48:00:07  10:48:04:03\r\n   une preuve ou une garantie \r\n  de la qualit\u00e9 de ce produit ?\r\n\r\n10:48:04:08  10:48:10:22\r\n{\\an1}-Il y a les deux sigles\r\ncorrespondant \u00e0 l'AOP imprim\u00e9s ici.\r\n\r\n10:48:11:03  10:48:13:06\r\n{\\an1}Et celui de la Coop.\r\n\r\n10:48:15:10  10:48:19:08\r\n     -Quand cette mozzarella\r\n  arrivera dans votre assiette,\r\n\r\n10:48:19:12  10:48:22:22\r\n         soyez rassur\u00e9,\r\n  elle ne contiendra ni dioxine\r\n\r\n10:48:23:03  10:48:25:13\r\n et a priori ni lait frauduleux.\r\n\r\n10:48:25:18  10:48:29:07\r\n           En revanche,\r\nelle n'aura pas forc\u00e9ment la saveur\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:31:15\r\n  d'une mozzarella artisanale.\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:36:03\r\n{\\an1}-Une bonne mozzarella,\r\n\r\n10:48:36:08  10:48:40:09\r\n{\\an1}un bon produit doit conserver\r\ntoutes ses caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n10:48:40:13  10:48:41:22\r\n{\\an1}Elasticit\u00e9.\r\n\r\n10:48:42:03  10:48:44:21\r\n{\\an1}A la coupe,\r\nelle doit \u00eatre bien tenue.\r\n\r\n10:48:48:06  10:48:50:16\r\n{\\an1}Laiteuse.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:02:02\r\n  Notre entreprise est petite,\r\n\r\n10:49:02:07  10:49:05:14\r\n       nous ne visons pas\r\n     la grande distribution\r\n\r\n10:49:05:19  10:49:07:22\r\n     ni le march\u00e9 \u00e9tranger.\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:11:04\r\n          L'exportation\r\n exige un autre type de produit,\r\n\r\n10:49:11:09  10:49:15:09\r\n auquel il faut donner une dur\u00e9e\r\n   de vie d'au moins 15 jours,\r\n\r\n10:49:15:13  10:49:17:04\r\n{\\an1}o\u00f9 il faut voyager\r\n\r\n10:49:17:09  10:49:19:17\r\n{\\an1}avec la cha\u00eene du froid,\r\n\r\n10:49:19:22  10:49:22:11\r\n{\\an1}o\u00f9 forc\u00e9ment on finit\r\n\r\n10:49:22:15  10:49:26:16\r\n{\\an1}par d\u00e9naturer un peu la qualit\u00e9\r\nd'une mozzarella artisanale.\r\n\r\n10:49:26:21  10:49:30:18\r\n{\\an1}En fait, ce sont deux produits\r\ncompl\u00e8tement diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:49:30:23  10:49:34:13\r\n{\\an1}Celle artisanale\r\net celle pour la grande distribution.\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:37:07\r\n{\\an1}Ou tu fais l'une ou tu fais l'autre.\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:41:22\r\n    -Gianfranco a fait le choix\r\nde ne rien l\u00e2cher sur la mozzarella.\r\n\r\n10:49:42:03  10:49:43:14\r\n      Apr\u00e8s son s\u00e9questre,\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:47:10\r\n         il a aussi d\u00e9cid\u00e9\r\nde ne plus rien l\u00e2cher \u00e0 la Camorra.\r\n\r\n10:49:49:16  10:49:52:06\r\nAvec d'autres commer\u00e7ants locaux,\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:56:13\r\nil a fond\u00e9 la premi\u00e8re association\r\n     antiracket de la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:49:56:18  10:50:00:09\r\n   dont le si\u00e8ge est la villa\r\n   d'un trafiquant de drogue\r\n\r\n10:50:00:13  10:50:02:15\r\n  aujourd'hui sous les verrous.\r\n\r\n10:50:02:20  10:50:05:17\r\n     Nous le retrouvons ici\r\n      avec Luigi Ferrucci,\r\n\r\n10:50:05:22  10:50:08:22\r\n        un restaurateur\r\n  et pr\u00e9sident de leur groupe.\r\n\r\n10:50:09:03  10:50:11:16\r\n{\\an1}-Maintenant, une de nos activit\u00e9s\r\n\r\n10:50:11:21  10:50:15:05\r\n{\\an1}est de convaincre \u00e0 d\u00e9noncer.\r\n\r\n10:50:15:10  10:50:17:23\r\n{\\an1}Parce qu'on peut le faire\r\n\r\n10:50:18:04  10:50:19:14\r\n{\\an1}en relative s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:50:19:19  10:50:24:07\r\n{\\an1}contrairement aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\no\u00f9 on n'avait pas de soutien.\r\n\r\n10:50:24:11  10:50:27:05\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, encore aujourd'hui,\r\n\r\n10:50:27:10  10:50:31:03\r\n{\\an1}ce sont nos coll\u00e8gues\r\nqui s'obstinent \u00e0 payer.\r\n\r\n10:50:31:08  10:50:34:11\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\u00e0 Castel Volturno\r\n\r\n10:50:34:15  10:50:37:03\r\n{\\an1}s'est fortement r\u00e9duit.\r\n\r\n10:50:37:08  10:50:41:03\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'emp\u00eache\r\nqu'ils sont encore nombreux \u00e0 payer\r\n\r\n10:50:41:08  10:50:43:15\r\n{\\an1}et \u00e0 ne pas d\u00e9noncer.\r\n\r\n10:50:43:20  10:50:48:08\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le cha\u00eenon manquant\r\ndans cette lutte contre la mafia.\r\n\r\n10:50:48:12  10:50:51:05\r\n -C'est pour avoir os\u00e9 d\u00e9noncer\r\n\r\n10:50:51:10  10:50:55:11\r\n et pour avoir surtout encourag\u00e9\r\n      d'autres \u00e0 le faire,\r\n\r\n10:50:55:16  10:50:58:23\r\n       que Luigi Ferrucci\r\n     a re\u00e7u le prix national\r\n\r\n10:50:59:04  10:51:02:06\r\n     du mouvement antimafia\r\n        don Peppe Diana.\r\n\r\n10:51:02:11  10:51:05:00\r\n         Les musiciens\r\n    jouent une musique douce\r\n\r\n10:51:05:05  10:51:09:07\r\n       -Quand on a compris\r\n    que tout n'est pas enfer,\r\n\r\n10:51:09:11  10:51:12:15\r\n{\\an1}et que dans cet enfer\r\nil y a des gens bien...\r\n\r\n10:51:12:20  10:51:17:01\r\n{\\an1}Nous allons \u00e0 la rencontre des gens,\r\nles amenons de notre c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:22:05\r\n{\\an1}pour ensemble construire cette arm\u00e9e\r\ndu bien qui a chang\u00e9 ce territoire.\r\n\r\n10:51:22:10  10:51:23:18\r\n{\\an1}Merci, merci.\r\n\r\n10:51:23:23  10:51:30:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:37:20  10:51:40:11\r\n     -Un prix qui n'est pas\r\n        que symbolique.\r\n\r\n10:51:40:16  10:51:42:09\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n10:51:42:13  10:51:45:12\r\n       parmi les laur\u00e9ats\r\n     figure le chef national\r\n\r\n10:51:45:17  10:51:49:06\r\n de la Direction anticorruption,\r\n        Raffaele Cantone.\r\n\r\n10:51:49:11  10:51:51:10\r\n    -Que signifient pour vous\r\n\r\n10:51:51:14  10:51:54:17\r\n     ces comit\u00e9s antiracket\r\n      au niveau communal ?\r\n\r\n10:51:54:22  10:51:56:14\r\n     -Ils sont la preuve\r\n\r\n10:51:56:19  10:52:00:00\r\n{\\an1}qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n10:52:00:05  10:52:03:18\r\n{\\an1}s'oppose r\u00e9ellement \u00e0 la Camorra.\r\n\r\n10:52:03:23  10:52:08:06\r\n La lutte contre la Camorra \r\n ne doit pas \u00eatre uniquement\r\n\r\n10:52:08:11  10:52:11:10\r\n   le fait de la magistrature.\r\n\r\n10:52:11:14  10:52:17:03\r\n Tant qu'il n'y aura pas une frange\r\nimportante du pays pour s'y opposer,\r\n\r\n10:52:17:08  10:52:20:22\r\n       ce sera difficile\r\n de pouvoir vaincre la Camorra.\r\n\r\n10:52:24:20  10:52:27:20\r\n{\\an3}     -Comme on peut bien comprendre,\r\n\r\n10:52:28:01  10:52:31:14\r\n{\\an3}             si l'esp\u00e9rance des gens\r\n\r\n10:52:31:19  10:52:34:21\r\n{\\an3}                  n'est pas soutenue\r\n\r\n10:52:35:02  10:52:39:23\r\n{\\an3}      par des opportunit\u00e9s concr\u00e8tes\r\n       de travail, de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:52:40:04  10:52:44:11\r\n                       de culture, \r\n  d'aide \u00e9conomique aux entreprises,\r\n\r\n10:52:44:16  10:52:47:17\r\n{\\an3}    alors le terrain restera fertile\r\n\r\n10:52:47:22  10:52:51:15\r\n{\\an3}                 pour la renaissance\r\n               de ces organisations.\r\n\r\n10:52:51:20  10:52:55:18\r\n{\\an3}            Si on enl\u00e8ve \u00e0 un peuple\r\n         ses ressources \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:52:55:23  10:53:01:03\r\n{\\an3}   alors, on peut pr\u00eacher tant qu'on\r\n  veut la l\u00e9galit\u00e9, la d\u00e9nonciation,\r\n\r\n10:53:01:08  10:53:04:10\r\n{\\an3}la pratique d'une bonne cohabitation.\r\n\r\n10:53:04:14  10:53:08:13\r\n{\\an3}                  Parce qu'au final,\r\nles personnes doivent pouvoir vivre.\r\n\r\n10:53:08:18  10:53:11:08\r\n{\\an3}   Elles doivent pouvoir travailler.\r\n\r\n10:53:11:12  10:53:14:17\r\n                     Si le travail\r\n      qui \u00e9tait donn\u00e9 par la Camorra\r\n\r\n10:53:14:22  10:53:17:22\r\n{\\an3}                  n'est pas remplac\u00e9\r\n                par celui de l'Etat,\r\n\r\n10:53:18:03  10:53:20:20\r\n{\\an3} alors il est \u00e9vident que la Camorra\r\n\r\n10:53:21:01  10:53:24:12\r\n{\\an3}         demeurera l'unique r\u00e9f\u00e9rent\r\n                 pour ces personnes.\r\n\r\n10:53:28:07  10:53:30:07\r\n     -Le soutien de l'Etat,\r\n\r\n10:53:30:11  10:53:32:15\r\n G.Paolo a fini par le recevoir\r\n\r\n10:53:32:20  10:53:36:12\r\n quand il a \u00e9t\u00e9 personnellement\r\n     victime de la Camorra.\r\n\r\n10:53:36:17  10:53:41:07\r\nEncore faudra-t-il que ce soutien\r\n   se manifeste plus largement\r\n\r\n10:53:41:11  10:53:44:21\r\n     sur tout le territoire\r\n      du sud de l'Italie,\r\n\r\n10:53:45:02  10:53:48:18\r\n     pour que cette r\u00e9gion \r\n    sinistr\u00e9e \u00e9conomiquement\r\n\r\n10:53:48:23  10:53:52:12\r\n    puisse enfin se lib\u00e9rer \r\n    de l'emprise des mafias.\r\n\r\n10:54:03:19  10:54:07:10\r\n{\\an3}           -Rien ne permet de penser\r\n          que le consommateur suisse\r\n\r\n10:54:07:14  10:54:09:13\r\n{\\an3}        puisse manger une mozzarella\r\n\r\n10:54:09:18  10:54:12:19\r\n{\\an3}                dont la mafia aurait\r\n             contr\u00f4l\u00e9 la production,\r\n\r\n10:54:13:00  10:54:17:19\r\n{\\an3}   avec les risques pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n      alimentaire que cela implique.\r\n\r\n10:54:18:00  10:54:22:22\r\n{\\an1}Concr\u00e8tement, le consommateur\r\nde la boule blanche peut-il \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:54:23:03  10:54:24:19\r\n{\\an1}de ce qu'il ach\u00e8te ?\r\n\r\n10:54:25:00  10:54:27:13\r\n{\\an1}Les petits traiteurs, les restaurants\r\n\r\n10:54:27:18  10:54:30:10\r\n{\\an1}font-ils l'objet\r\nde contr\u00f4les stricts ?\r\n\r\n10:54:30:14  10:54:32:16\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 P.Edder, chimiste\r\n\r\n10:54:32:21  10:54:35:00\r\n{\\an1}au service de la consommation\r\n\r\n10:54:35:05  10:54:37:16\r\n{\\an1}et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (GE)\r\n\r\n10:54:37:21  10:54:40:01\r\n{\\an1}r\u00e9pond \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:54:40:06  10:54:43:12\r\n{\\an3}           Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n           belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:43:17  10:54:46:17\r\n        Ils sont 300'000\r\n    \u00e0 traverser la fronti\u00e8re\r\n\r\n10:54:46:22  10:54:48:22\r\npour venir travailler en Suisse.\r\n\r\n10:54:49:03  10:54:53:19\r\nOn les accuse de prendre des places\r\nde travail, de cr\u00e9er des bouchons,\r\n\r\n10:54:54:00  10:54:56:09\r\n   de faire de la sous-ench\u00e8re\r\n           salariale.\r\n\r\n10:54:56:13  10:55:00:11\r\n Quels sont les vrais chiffres ?\r\n  Le ch\u00f4mage a-t-il augment\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:00:16  10:55:05:00\r\n      Les patrons RH fran\u00e7ais\r\nfavorisent-ils leurs compatriotes ?\r\n\r\n10:55:05:05  10:55:07:07\r\nR\u00e9ponse aux questions qui f\u00e2chent.\r\n\r\n10:55:18:07  10:55:24:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:55:24:11  10:55:26:04\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-12T20:51:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439240", "title": "CLEAN_Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "excerpt": "Le march\u00e9 de la mozzarella di bufala a longtemps \u00e9t\u00e9 infiltr\u00e9 par la mafia napolitaine, la Camorra. C'est le scandale de la dioxine en 2008 qui va r\u00e9v\u00e9ler de graves disfonctionnement dans la fili\u00e8re laiti\u00e8re italienne avec notamment l'utilisation de lait de bufflonne provenant d'Europe de l'Est dans la fabrication de ce fromage AOP. Certains fromager ont cependant d\u00e9cid\u00e9 de lutter contre la mafia et de mettre en place un syst\u00e8me de tra\u00e7abilit\u00e9 et de contr\u00f4le afin de garantir au consommateur une mozzarella de qualit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TONETTI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAMPANIE"], "thematicThemes": ["FROMAGE", "MAFIA", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439241", "title": "TITRE_Mozzarella, l'or blanc de la mafia"}, {"internalArchiveId": "AA1511474401", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Mozzarella, l'or blanc de la mafia", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511473396", "summary": "Salerno : Ext b\u00e2timent de la fromagerie Caldi, fournisseur de mozzarella di bufala AOP du groupe de distribution Coop. Employ\u00e9s de la fromagerie Caldi fabriquant de la mozzarella. Petites boules de mozzarella dans des cuves. Itw Daniel Giger, responsable des achats de produits laitiers Coop. Daniel Giger visitant la fromagerie pour un contr\u00f4le de qualit\u00e9. Cha\u00eene de conditionnement de la mozzarella de bufflonne.\nTroupeau de bufflonnes dans un champ. Itw Daniel Giger. \nItw Antonio Limone, directeur S\u00e9curit\u00e9 alimentaire et affaires v\u00e9t\u00e9rinaires Portici. Laborantins travaillant int laboratoire d'analyse.\nTroupeau de bufflonnes dans une marre. Itw Cesare Iemma, \u00e9leveur de bufflonnes. Bufflonnes courant.\nItw Rino Cerino, \u00e9leveur et cofondateur Association GioVet.\nItw Domenico Raimondo, pr\u00e9sident syndicat de d\u00e9fense de la mozzarella de bufflonne.", "id": "1473475", "visualThemes": ["BUFFLE", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "FABRICATION DU FROMAGE"], "visualGeographicals": ["CAMPANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473403", "summary": "Castel Volturno : Itw Gianfranco Paolo, fromager Ponte a Mare. Gianfranco Paolo dans sa fromagerie artisanale de fabrication de mozzarella di bufala.\nItw Marco Paolo Mantile, ex-commandant Police des politiques agricoles.\nExt b\u00e2timents des entreprises d'entreposage frigorifique  Eurofrigo et FrigoCaserta.\nItw Rosaria Capacchione, s\u00e9natrice et ancienne journaliste.\nItw Cesare Sirignago, substitut du procureur, Direction Nationale Antimafia.\nExt fa\u00e7ade b\u00e2timent de la fromagerie Cantile.\nItw Emma Giannelli, psychologue.\nItw Luigi Ferrucci, pr\u00e9sident association anti-racket Castel Volturno.\nItw Raffaele Cantone, directeur de la Direction Nationale Anticorruption.", "id": "1473482", "visualGeographicals": ["CAMPANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473407", "summary": "Int fromagerie, fromagers fabriquant de la mozzarella. Itw Massimo Rocco, pr\u00e9sident de la coop\u00e9rative agricole Le Terre di Don Peppe Diana. Itw Francesco, fromager. Ext b\u00e2timent de la coop\u00e9rative agricole. Paquets de mozzarella avec inscription \"Terre confisqu\u00e9e \u00e0 la mafia\". \nArchives de la t\u00e9l\u00e9vision suisse italienne Rai : Documentaire \"La storia siomo noi\" sur le dirigeant communiste italien Pio La Torre.", "id": "1473486", "visualGeographicals": ["CAMPANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473412", "summary": "Battipaglia : Itw Rino Cerino, \u00e9leveur et cofondateur Association GioVet.\nItw Antonio Limone, directeur Centre S\u00e9curit\u00e9 alimentaire et affaires v\u00e9t\u00e9rinaires Portici. \nItw Domenico Raimondo, pr\u00e9sident du syndicat de d\u00e9fense de la mozzarella de bufflonne.\nRome : Itw Corrado Martinangela, conseiller personnel du ministre de l'agriculture.\nItw Cesare Iemma, \u00e9leveur.", "id": "1473491", "visualGeographicals": ["CAMPANIE", "ROME"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTELS, Steven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021209", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1471543", "internalArchiveId": "AA1511471485", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-11T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7245869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7245880.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "NE: les ma\u00e7ons font gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre leurs conditions de travail", "La formation d\u2019apprenti jockey est tr\u00e8s peu suivie en Suisse", "FR: un record de long\u00e9vit\u00e9 pour une vache de la race Red Holstein", "Les CFF pr\u00e9sentent leurs nouveaux horaires", "Il y a longtemps eu qu\u2019une seule personne qui d\u00e9corait les vitrines Caran d'Ache", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Au moins 80% des chantiers du canton ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s selon le syndicat Unia.", "La neuch\u00e2teloise Fanny Bruchon a fait ce choix original et elle est aujourd\u2019hui en derni\u00e8re ann\u00e9e.", "Elle f\u00eate ses 19 ans et produit toujours de grandes quantit\u00e9s de lait.", "Cela change le planning de certaines \u00e9coles dans le Jura.", "\u00c0 la retraite depuis bient\u00f4t 20 ans, Andr\u00e9e Peaudecerf n'a rien perdu de son esprit artistique."], "variantIds": ["ece-7128372", "ece-7125803", "ece-7128370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:31:01Z", "subTitles": ["18:59:01:04  18:59:18:22\r\n...\r\n\r\n18:59:19:10  18:59:25:02\r\n -Du changement pour les usagers\r\n   des CFF d\u00e8s le 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n18:59:25:07  18:59:30:02\r\n    Pr\u00e8s de 80 % des horaires\r\nseront modifi\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n18:59:30:07  18:59:34:21\r\n  Le Jura est particuli\u00e8rement\r\n           concern\u00e9.\r\n\r\n18:59:37:01  18:59:41:21\r\n -Une star \u00e0 l'institut agricole\r\n      de Grangeneuve (FR).\r\n\r\n18:59:42:02  18:59:46:07\r\n      Idole est une vache \r\n      qui f\u00eate ses 19 ans.\r\n\r\n18:59:46:11  18:59:49:18\r\n       Une long\u00e9vit\u00e9 rare \r\n       pour ces ruminants.\r\n\r\n18:59:50:11  18:59:53:23\r\n  -J'ai eu fini \u00e0 02h00 du matin\r\n        chez Caran d'Ache.\r\n\r\n18:59:54:09  18:59:59:22\r\n-Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans \r\nle monde des vitrines Caran d'Ache.\r\n\r\n19:00:00:03  19:00:04:10\r\nPendant des ann\u00e9es, une seule femme\r\n     s'occupait de ces d\u00e9cors.\r\n\r\n19:00:04:14  19:00:07:04\r\n            Portrait.\r\n\r\n19:00:07:13  19:00:11:21\r\n     -On me dit: \"c'est vous\r\n   qui faisiez les vitrines !\".\r\n\r\n19:00:14:16  19:00:17:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:00:17:13  19:00:22:17\r\n  Les mouvements de protestation\r\nont \u00e9t\u00e9 nombreux en Suisse romande,\r\n\r\n19:00:22:22  19:00:27:10\r\n    le plus important \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  avec les ouvriers du b\u00e2timent,\r\n\r\n19:00:27:14  19:00:30:15\r\n rejoints par les fonctionnaires.\r\n\r\n19:00:30:20  19:00:35:08\r\n      La ville a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e\r\n      par des manifestants,\r\n\r\n19:00:35:12  19:00:41:22\r\n6'000 fonctionnaires et 3'000 ma\u00e7ons\r\nrassembl\u00e9s sur le pont du Mont-Blanc.\r\n\r\n19:00:42:03  19:00:47:08\r\n Les ma\u00e7ons protestent contre le \r\nblocage des n\u00e9gociations de la CCT\r\n\r\n19:00:47:12  19:00:50:12\r\nalors que les fonctionnaires luttent\r\n\r\n19:00:50:17  19:00:54:02\r\n       contre une r\u00e9duction\r\n       de 5 % des salaires.\r\n\r\n19:00:54:07  19:00:57:12\r\n  Le mouvement des fonctionnaires\r\n           est reconduit\r\n\r\n19:00:57:17  19:01:01:06\r\n   pour une 3\u00e8me journ\u00e9e demain.\r\n\r\n19:01:03:08  19:01:08:13\r\n Des centaines de ma\u00e7ons ont aussi\r\n  protest\u00e9 ailleurs en Romandie,\r\n\r\n19:01:08:18  19:01:12:07\r\n     \u00e0 Del\u00e9mont et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:12:11  19:01:17:03\r\n  80 % des chantiers neuch\u00e2telois\r\n          ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:21:18\r\n -Apr\u00e8s le Tessin, hier Zurich,\r\n\r\n19:01:21:23  19:01:26:08\r\nc'\u00e9tait au tour des ma\u00e7ons romands\r\n      de se mettre en gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:26:12  19:01:29:17\r\n          A Neuch\u00e2tel,\r\n   500 ouvriers ont manifest\u00e9.\r\n\r\n19:01:30:08  19:01:35:11\r\n-J'ai des enfants qui \u00e9tudient, j'ai\r\n la maison \u00e0 payer chaque fois plus\r\n\r\n19:01:35:16  19:01:37:15\r\n  et puis on ne gagne pas assez.\r\n\r\n19:01:37:20  19:01:41:19\r\n  -On d\u00e9nonce beaucoup de choses,\r\n    les conditions de travail,\r\n\r\n19:01:42:00  19:01:43:15\r\n     les causes d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:01:43:20  19:01:46:15\r\n     Il y a beaucoup de choses\r\n         qui ne vont pas.\r\n\r\n19:01:47:01  19:01:49:23\r\n   -Et surtout, ils protestent\r\n        contre la volont\u00e9\r\n\r\n19:01:50:04  19:01:52:13\r\n      de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse\r\n       des Entrepreneurs\r\n\r\n19:01:52:18  19:01:55:03\r\n      de remettre en cause \r\n     leur retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:01:55:12  19:01:58:15\r\n     -Non, c'est pas possible\r\n      avec la force qu'on a.\r\n\r\n19:01:59:01  19:02:01:22\r\n         -A Neuch\u00e2tel,\r\n le mouvement a \u00e9t\u00e9 bien suivi.\r\n\r\n19:02:02:03  19:02:04:11\r\n80 % des chantiers ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:02:04:15  19:02:08:02\r\n  Les gr\u00e9vistes se sont r\u00e9unis\r\n   ce matin \u00e0 la Case \u00e0 Choc.\r\n\r\n19:02:08:11  19:02:10:11\r\n  -Aujourd'hui, on est pour nous.\r\n\r\n19:02:10:16  19:02:13:21\r\n Les autres jours sur le chantier,\r\n      on est pour le patron.\r\n\r\n19:02:14:07  19:02:18:03\r\n   -Mais les discussions avec\r\n le patronat sont au point mort.\r\n\r\n19:02:18:08  19:02:21:22\r\nLe secteur risque de se retrouver\r\n       au 1er janvier 2016\r\n\r\n19:02:22:03  19:02:23:23\r\n   sans convention nationale.\r\n\r\n19:02:24:09  19:02:28:08\r\n    -On est pr\u00eat \u00e0 tout laisser\r\n  tomber et n\u00e9gocier 24 h sur 24.\r\n\r\n19:02:28:11  19:02:33:11\r\n   On ne veut pas des bagarres,\r\n      on veut des solutions.\r\n\r\n19:02:34:17  19:02:38:15\r\n    -Ce lundi, la F\u00e9d\u00e9ration\r\n neuch\u00e2teloise des Entrepreneurs\r\n\r\n19:02:38:20  19:02:43:09\r\n avait anticip\u00e9 la manifestation\r\n     et parlait de trahison.\r\n\r\n19:02:43:18  19:02:48:15\r\n -On avait un partenariat qui nous \r\nlie dans le domaine de la formation,\r\n\r\n19:02:48:20  19:02:53:11\r\n  dans la s\u00e9curit\u00e9, les bourses de\r\ntravail pendant les p\u00e9riodes d'hiver\r\n\r\n19:02:53:15  19:03:01:09\r\n   et on pensait qu'on aurait un\r\ndialogue diff\u00e9rent avec le syndicat.\r\n\r\n19:03:02:06  19:03:03:22\r\n      -Au niveau national,\r\n\r\n19:03:04:03  19:03:07:22\r\n  une n\u00e9gociation des salaires\r\n   est pr\u00e9vue le 20 novembre.\r\n\r\n19:03:08:14  19:03:14:22\r\n -Le 13 d\u00e9cembre, 80 % des horaires\r\nde train seront modifi\u00e9s en Romandie.\r\n\r\n19:03:15:03  19:03:19:11\r\n          Des changements\r\n qui concernent toutes les lignes.\r\n\r\n19:03:19:16  19:03:25:02\r\n   Le Jura est particuli\u00e8rement\r\n            concern\u00e9,\r\n\r\n19:03:25:07  19:03:32:16\r\n avec la fin des liaisons directes\r\navec le reste de la Suisse romande.\r\n\r\n19:03:34:21  19:03:39:14\r\n-C'est l'horaire le plus ambitieux\r\n        depuis Rail 2000.\r\n\r\n19:03:39:19  19:03:46:01\r\n   Avec dans le Jura une hausse\r\n de la fr\u00e9quence des trains et bus\r\n\r\n19:03:46:06  19:03:50:23\r\n mais aussi des temps de parcours\r\n        parfois plus longs\r\n\r\n19:03:51:04  19:03:56:02\r\net ce changement obligatoire \u00e0 Bienne\r\n   pour rejoindre l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:03:56:07  19:03:59:14\r\n  David Asseo, c'est un coup dur\r\n        strat\u00e9giquement ?\r\n\r\n19:03:59:19  19:04:01:15\r\n       -Oui, on le regrette,\r\n\r\n19:04:01:20  19:04:05:03\r\n  on a cherch\u00e9 d'autres solutions\r\n        pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n19:04:05:08  19:04:07:11\r\n    mais \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9.\r\n\r\n19:04:07:16  19:04:12:12\r\n Mais on a au moins la demi-heure\r\n       exacte entre le Jura\r\n\r\n19:04:12:17  19:04:16:10\r\n et Neuch\u00e2tel, Bienne et Yverdon.\r\n\r\n19:04:16:14  19:04:22:04\r\n -Mais \u00e7a perp\u00e9tue l'image du Jura\r\n    p\u00e9riph\u00e9rique, loin de tout.\r\n\r\n19:04:22:09  19:04:27:02\r\n     -Oui, alors qu'on est pas\r\n           si mal situ\u00e9.\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:31:14\r\n     A une demi-heure de B\u00e2le,\r\n        une heure de Berne,\r\n\r\n19:04:31:19  19:04:33:22\r\n   une heure et demi de Zurich.\r\n\r\n19:04:34:03  19:04:36:15\r\n    On doit casser cette image.\r\n\r\n19:04:36:20  19:04:38:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:04:39:01  19:04:45:00\r\n    Cet horaire a d'importantes\r\n   r\u00e9percussions sur les \u00e9coles.\r\n\r\n19:04:46:12  19:04:50:00\r\n      -Ecoles secondaires,\r\n       professionnelles,\r\n\r\n19:04:50:05  19:04:54:13\r\n    \u00e0 partir du 14 d\u00e9cembre,\r\n les cours commenceront \u00e0 07h30,\r\n\r\n19:04:54:18  19:04:57:05\r\n30 minutes plus t\u00f4t qu'actuellement.\r\n\r\n19:04:57:10  19:05:02:23\r\nPour Marion, domicili\u00e9e \u00e0 40 km,\r\n   le r\u00e9veil sonnera \u00e0 04h30.\r\n\r\n19:05:03:15  19:05:09:03\r\n  -C'est un probl\u00e8me pour \u00e9tudier,\r\nje suis plus fatigu\u00e9e que les autres.\r\n\r\n19:05:09:08  19:05:12:16\r\nC'est difficile de rester concentr\u00e9e.\r\n\r\n19:05:12:21  19:05:16:23\r\n Mais j'ai envie d'avoir mon CFC.\r\n\r\n19:05:17:12  19:05:20:13\r\n -Commencer 30 minutes plus t\u00f4t,\r\n\r\n19:05:20:18  19:05:24:02\r\n c'est le r\u00e9sultat d'un sondage\r\n       soumis aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:05:24:07  19:05:27:21\r\n Ils pr\u00e9f\u00e8rent avancer le r\u00e9veil\r\n      et terminer plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:05:28:02  19:05:30:15\r\n       Pour les apprentis \r\n      qui viennent de loin,\r\n\r\n19:05:30:20  19:05:32:12\r\n        c'est avantageux.\r\n\r\n19:05:33:04  19:05:37:01\r\n   -Rentrer quand il fait nuit,\r\n          \u00e7a me d\u00e9prime.\r\n\r\n19:05:37:06  19:05:40:02\r\n  C'est p\u00e9nible de commencer t\u00f4t,\r\n\r\n19:05:40:07  19:05:43:14\r\n      mais en fin de journ\u00e9e,\r\n         je peux profiter.\r\n\r\n19:05:44:05  19:05:47:07\r\n         -Dans le Jura,\r\n  les \u00e9coles limitent la casse.\r\n\r\n19:05:47:11  19:05:49:11\r\n  Pas de changement \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:05:49:16  19:05:54:15\r\nA Porrentruy, les \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge\r\ncommenceront cinq minutes plus tard.\r\n\r\n19:05:54:20  19:05:57:08\r\nD'autres solutions ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es.\r\n\r\n19:05:57:17  19:06:03:01\r\n  -On a imagin\u00e9 une le\u00e7on en plus\r\n    le matin, mais \u00e7a complique\r\n\r\n19:06:03:06  19:06:07:12\r\n       au niveau des pauses\r\n    ou de la sortie des cours.\r\n\r\n19:06:12:07  19:06:18:14\r\n   -A Saint-Imier, si commencer\r\nles cours \u00e0 07h30 ne satisfait pas,\r\n\r\n19:06:18:19  19:06:24:06\r\n   les apprentis commenceront\r\n      une heure plus tard.\r\n\r\n19:06:27:20  19:06:30:21\r\n          -David Ass\u00e9o,\r\n     c'est normal que ce soit\r\n\r\n19:06:31:02  19:06:34:10\r\n   les \u00e9tudiants et les \u00e9coliers\r\n          qui trinquent ?\r\n\r\n19:06:34:19  19:06:40:05\r\n-Dans le Jura, on a essay\u00e9 de faire\r\n en sorte que personne ne trinque.\r\n\r\n19:06:40:10  19:06:45:13\r\n     Quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire,\r\non a adapt\u00e9 les horaires des \u00e9coles\r\n\r\n19:06:45:18  19:06:48:07\r\n          et les horaires\r\n      des transports publics.\r\n\r\n19:06:48:11  19:06:53:09\r\nLes scolaires repr\u00e9sentent une partie\r\n     importante de la client\u00e8le.\r\n\r\n19:06:54:01  19:06:56:14\r\n    -Voici la r\u00e9action des CFF.\r\n\r\n19:06:57:08  19:07:02:18\r\n -Y a-t-il un risque d'isolement\r\n         pour le Jura ?\r\n\r\n19:07:04:15  19:07:11:00\r\n  -C'est le revers de la m\u00e9daille\r\n de ce grand changement d'horaire.\r\n\r\n19:07:11:05  19:07:16:05\r\n      Mais au niveau romand,\r\n    il y a une bonne nouvelle,\r\n\r\n19:07:16:10  19:07:23:08\r\n    l'introduction de la cadence\r\n\u00e0 la demi-heure sur le pied du Jura.\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:29:08\r\n  Il y aura des trains toutes les\r\ndemi-heures entre Yverdon et Zurich.\r\n\r\n19:07:30:11  19:07:33:21\r\n     -Quels sont les autres\r\n    changements importants ?\r\n\r\n19:07:34:15  19:07:40:12\r\n        -L'effet du d\u00e9but\r\n des chantiers li\u00e9s \u00e0 L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:07:40:17  19:07:46:02\r\n          En particulier\r\n     entre Lausanne et Renens.\r\n\r\n19:07:46:07  19:07:57:08\r\n Les trains entre Lausanne et Gen\u00e8ve\r\ncirculeront avec 2-3 minutes de plus.\r\n\r\n19:08:00:04  19:08:04:14\r\n     -Vous avez l'impression\r\n   d'avoir assur\u00e9 l'essentiel ?\r\n\r\n19:08:05:11  19:08:09:11\r\n        -Oui, on a adapt\u00e9 \r\n       les correspondances,\r\n\r\n19:08:09:15  19:08:14:14\r\n      on a augment\u00e9 l'offre,\r\n 30 % de bus en plus dans le Jura,\r\n\r\n19:08:14:19  19:08:18:18\r\n       on a \u00e9tendu l'offre\r\n    en soir\u00e9e \u00e0 la demi-heure.\r\n\r\n19:08:18:23  19:08:23:10\r\n        Toutes les r\u00e9gions\r\n   profitent des am\u00e9liorations.\r\n\r\n19:08:25:09  19:08:30:12\r\n    -Le nouvel horaire des CFF\r\nentrera en vigueur le 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:08:32:00  19:08:36:04\r\n -Voici les autres infos du jour,\r\n\r\n19:08:36:09  19:08:41:10\r\n avec notamment cette distinction\r\n       pour Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n19:08:45:19  19:08:49:17\r\n       -A 06h45, un camion\r\n        bloquait l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:08:49:22  19:08:54:12\r\n     de la base de livraison\r\n      de paquets de Bienne.\r\n\r\n19:08:54:17  19:08:57:09\r\n    Objectif de ce mouvement:\r\n\r\n19:08:57:14  19:09:01:23\r\n  contester l'externalisation \r\n des chauffeurs du g\u00e9ant jaune.\r\n\r\n19:09:02:04  19:09:04:16\r\n     La Poste veut renoncer\r\n\r\n19:09:04:21  19:09:08:10\r\n      \u00e0 exploiter elle-m\u00eame\r\n  ses camions de plus de 3,5 t.\r\n\r\n19:09:08:14  19:09:11:01\r\n      Le blocus n'aura dur\u00e9\r\n         que 45 minutes.\r\n\r\n19:09:11:06  19:09:13:02\r\n  Mais selon ses organisateurs,\r\n\r\n19:09:13:07  19:09:16:03\r\n         le bras de fer\r\n   pourrait bient\u00f4t reprendre.\r\n\r\n19:09:16:08  19:09:18:19\r\n-Pour l'instant, c'est encore gentil.\r\n\r\n19:09:19:00  19:09:21:04\r\n  On a d'autres actions pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:09:21:09  19:09:23:18\r\n           Si La Poste\r\n    ne revient pas en arri\u00e8re,\r\n\r\n19:09:23:23  19:09:25:22\r\n      des actions plus dures.\r\n\r\n19:09:26:02  19:09:30:04\r\n           Les postiers\r\n   sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:09:31:19  19:09:36:04\r\n      -Ch\u00e2teau-d'Oex a re\u00e7u\r\n   le label \"Commune en sant\u00e9\"\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:39:09\r\n d\u00e9cern\u00e9 dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:09:39:13  19:09:42:04\r\n   Cette appellation valorise\r\n\r\n19:09:42:09  19:09:47:22\r\ntoutes les mesures de pr\u00e9vention\r\n  et de promotion de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:09:48:03  19:09:50:19\r\n      D\u00e9sormais, le label \r\n      est aussi disponible\r\n\r\n19:09:51:00  19:09:53:07\r\n  dans le Jura et en Thurgovie.\r\n\r\n19:09:54:07  19:10:00:03\r\n -A Fribourg, comme tous les ans,\r\nle Rababou est condamn\u00e9 au b\u00fbcher.\r\n\r\n19:10:00:08  19:10:05:11\r\nDes flammes qui lancent la saison\r\n   du carnaval dans le canton.\r\n\r\n19:10:05:15  19:10:09:02\r\n         Les festivit\u00e9s\r\n    commenceront en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:10:09:07  19:10:13:13\r\n Le carnaval des Bolzes a failli\r\n ne pas avoir lieu cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:10:13:18  19:10:16:23\r\n     suite \u00e0 des probl\u00e8mes\r\n  \u00e9conomiques et s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:10:17:04  19:10:19:05\r\n     Le budget a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit.\r\n\r\n19:10:20:03  19:10:25:05\r\n  -La Neuch\u00e2teloise Fanny Bruchon\r\n          a fait le choix\r\n\r\n19:10:25:10  19:10:29:12\r\nd'une formation originale: jockey.\r\n\r\n19:10:29:17  19:10:32:08\r\n            Rencontre.\r\n\r\n19:10:35:13  19:10:41:06\r\n    -J'ai vu ma premi\u00e8re course\r\n        \u00e0 8 ans \u00e0 Auteuil.\r\n\r\n19:10:41:11  19:10:45:06\r\nJ'ai tout de suite voulu faire \u00e7a.\r\n\r\n19:10:46:00  19:10:50:11\r\n    -Fanny Bruchon, 17 ans,\r\nentame sa 3\u00e8me et derni\u00e8re ann\u00e9e\r\n\r\n19:10:50:16  19:10:52:18\r\n   d'apprentissage de jockey.\r\n\r\n19:10:52:23  19:10:57:03\r\n Seuls 1 \u00e0 3 Suisses choisissent\r\n  cette formation chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:57:08  19:11:01:16\r\nElle suit sa formation dans l'\u00e9curie\r\n     de Franziska Aeschbacher.\r\n\r\n19:11:02:06  19:11:06:19\r\n      -J'avais l'impression\r\n qu'il \u00e9tait bien jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:11:07:00  19:11:10:19\r\n  -Il manquait un peu de souffle.\r\n\r\n19:11:12:12  19:11:17:23\r\n   -Apr\u00e8s 3 ans d'apprentissage,\r\n      elle peut bien monter,\r\n\r\n19:11:18:04  19:11:20:20\r\ns'occuper correctement d'un cheval,\r\n\r\n19:11:21:01  19:11:25:07\r\nse rendre compte de l'\u00e9tat psychique\r\n       et physique du cheval,\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:28:08\r\n   avoir des bases v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n\r\n19:11:28:12  19:11:30:23\r\n     Mais ce qui m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:11:31:04  19:11:35:14\r\n  c'est d'aider au d\u00e9veloppement\r\n       d'une personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:11:36:06  19:11:40:13\r\n    -Il en faut du caract\u00e8re \r\n   pour devenir professionnel.\r\n\r\n19:11:40:18  19:11:44:07\r\n         Lever \u00e0 05h00,\r\n    travailler 6 jours sur 7.\r\n\r\n19:11:44:19  19:11:47:15\r\n     -Le soir, on ne sort pas.\r\n\r\n19:11:47:20  19:11:51:14\r\n        Il faut faire aussi\r\n        attention au poids.\r\n\r\n19:11:51:19  19:11:55:09\r\n   On est l\u00e0 par tous les temps.\r\n\r\n19:11:55:13  19:11:58:05\r\n         Mais on aime \u00e7a.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:04:14\r\n -50 victoires sont n\u00e9cessaires\r\npour obtenir le titre de jockey.\r\n\r\n19:12:04:19  19:12:08:00\r\n       Peu y parviennent.\r\n\r\n19:12:08:05  19:12:12:14\r\n Fanny s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement\r\n    sur un cheval m\u00e9canique\r\n\r\n19:12:12:19  19:12:14:20\r\n   pour affiner sa technique.\r\n\r\n19:12:15:06  19:12:18:16\r\n-J'aimerais pouvoir monter en course,\r\n\r\n19:12:18:21  19:12:24:01\r\n   et peut-\u00eatre partir en France\r\n   pour prendre de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:12:24:06  19:12:28:14\r\n On peut prendre les bonnes choses\r\n      des autres entra\u00eeneurs.\r\n\r\n19:12:30:07  19:12:34:11\r\n          -L\u00e0, le cheval\r\n    est bien \u00e9quilibr\u00e9, souple.\r\n\r\n19:12:34:16  19:12:40:20\r\nCe ne sont pas tous les apprentis \r\nqui deviendront de grands jockeys.\r\n\r\n19:12:41:01  19:12:47:06\r\n    Mais chaque \u00e9curie cherche\r\ndes bons cavaliers d'entra\u00eenement,\r\n\r\n19:12:47:11  19:12:53:14\r\n        ils peuvent faire\r\n    leur chemin dans ce monde.\r\n\r\n19:12:55:18  19:13:00:02\r\n     -La premi\u00e8re cavali\u00e8re\r\n      form\u00e9e par Franziska\r\n\r\n19:13:00:07  19:13:04:19\r\n    gagne aujourd'hui sa vie\r\n comme professionnelle aux USA.\r\n\r\n19:13:06:01  19:13:10:22\r\n       -Pendant des ann\u00e9es,\r\n   une seule femme s'est occup\u00e9e\r\n\r\n19:13:11:03  19:13:17:13\r\n          de la cr\u00e9ation\r\n    des vitrines Caran d'Ache.\r\n\r\n19:13:17:18  19:13:21:04\r\n        Andr\u00e9e Peaudecerf,\r\n   \u00e0 la retraite depuis 20 ans,\r\n\r\n19:13:21:09  19:13:25:09\r\n          n'a rien perdu\r\n     de son esprit artistique.\r\n\r\n19:13:27:04  19:13:32:03\r\n  -Elles font r\u00eaver les enfants\r\n     et de nombreux adultes.\r\n\r\n19:13:32:08  19:13:34:16\r\n    Les vitrines Caran d'Ache\r\n\r\n19:13:34:21  19:13:38:11\r\n      plongent les passants\r\n    dans un monde imaginaire.\r\n\r\n19:13:38:16  19:13:41:03\r\n           Ces mondes\r\n   o\u00f9 les automates sont rois.\r\n\r\n19:13:41:08  19:13:44:10\r\n  Andr\u00e9e Peaudecerf en a con\u00e7us\r\n         durant 28 ans.\r\n\r\n19:13:44:19  19:13:48:19\r\n    -Selon le moment de l'ann\u00e9e\r\n   et les automates disponibles,\r\n\r\n19:13:49:00  19:13:51:17\r\n       on cr\u00e9e une histoire.\r\n\r\n19:13:51:23  19:13:56:09\r\n         Quand je dis que\r\n    je faisais cela, on me dit:\r\n\r\n19:13:56:13  19:13:59:07\r\n      \"c'est vous qui faisiez\r\n         les vitrines !\".\r\n\r\n19:13:59:11  19:14:03:05\r\n     Ca a un c\u00f4t\u00e9 sympathique.\r\n\r\n19:14:03:19  19:14:09:03\r\n-D\u00e8s 1970, Andr\u00e9e Peaudecerf compose\r\n les vitrines dans plusieurs gares,\r\n\r\n19:14:09:08  19:14:11:14\r\n      dont Berne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:12:00  19:14:17:04\r\n  -Quand on d\u00e9montait une vitrine,\r\nil fallait la refaire en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:14:17:09  19:14:20:12\r\n    On ne pouvait pas la faire\r\n       la semaine d'apr\u00e8s.\r\n\r\n19:14:20:17  19:14:22:23\r\n       J'ai eu fini \u00e0 02h00.\r\n\r\n19:14:23:04  19:14:27:13\r\n Alors on partait dans le camion.\r\n\r\n19:14:27:18  19:14:32:00\r\n Ca, c'\u00e9tait les vitrines de No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:36:09\r\n       On avait des biches\r\n    qui tra\u00eenaient le chariot.\r\n\r\n19:14:36:13  19:14:41:15\r\n     Devant, sur le plateau,\r\n on posait les bo\u00eetes de crayons.\r\n\r\n19:14:41:20  19:14:48:11\r\n       Ca devait avoir l'air\r\n        d'un petit miracle.\r\n\r\n19:14:50:05  19:14:55:02\r\n   -Cette peintre d\u00e9coratrice\r\nne fa\u00e7onne pas que des miracles.\r\n\r\n19:14:55:07  19:14:58:05\r\nElle pratique aussi l'\u00e9maillage.\r\n\r\n19:14:58:10  19:15:01:02\r\n         Un savoir-faire\r\n         qui se rar\u00e9fie.\r\n\r\n19:15:01:11  19:15:06:07\r\n  -Il faut bien y voir et ne pas\r\n  avoir les mains qui tremblent.\r\n\r\n19:15:06:11  19:15:11:11\r\n Il faut que ce soit quelqu'un qui\r\n ma\u00eetrise parfaitement le dessin.\r\n\r\n19:15:11:15  19:15:15:12\r\n    Sinon, qu'est-ce qu'il va \r\n    cafouiller sur son machin.\r\n\r\n19:15:15:17  19:15:18:18\r\n   Ca \u00e9limine beaucoup de gens.\r\n\r\n19:15:18:23  19:15:25:13\r\n    Ceux qui en sont capables\r\nsont tent\u00e9s par de grandes choses.\r\n\r\n19:15:26:05  19:15:31:07\r\n-La peinture sur \u00e9mail, une passion\r\n   pour cette artiste de 83 ans.\r\n\r\n19:15:32:00  19:15:34:16\r\n    -Vous faites une miniature.\r\n\r\n19:15:34:21  19:15:37:05\r\n        Vous entrez dedans.\r\n\r\n19:15:37:10  19:15:40:11\r\n      Ca a un c\u00f4t\u00e9 envo\u00fbtant.\r\n\r\n19:15:41:19  19:15:46:23\r\n-17 ans apr\u00e8s avoir pris sa retraite\r\n   A.Peaudecerf a mis ce plaisir\r\n\r\n19:15:47:04  19:15:49:16\r\n         \u00e0 disposition\r\n    de son ancien employeur.\r\n\r\n19:15:49:21  19:15:51:20\r\n  En d\u00e9corant des stylos plumes\r\n\r\n19:15:52:01  19:15:55:08\r\n        avec des fresques\r\n  li\u00e9es \u00e0 l'histoire genevoise.\r\n\r\n19:15:57:16  19:16:00:22\r\n        -Idole, une vache\r\n     de la race Red Holstein,\r\n\r\n19:16:01:03  19:16:04:16\r\n    f\u00eate ses 19 ans d'existence\r\n        \u00e0 Grangeneuve (FR),\r\n\r\n19:16:04:21  19:16:07:13\r\n   une long\u00e9vit\u00e9 extraordinaire\r\n            pour celle\r\n\r\n19:16:07:18  19:16:13:14\r\n        qui produit encore\r\n        beaucoup de lait.\r\n\r\n19:16:15:18  19:16:21:12\r\n   -Du lait qui coule \u00e0 flot,\r\n des paparazzis et m\u00eame un DJ !\r\n\r\n19:16:21:17  19:16:26:17\r\n    Ce matin, c'\u00e9tait la f\u00eate \u00e0\r\nl'Institut agricole de Grangeneuve.\r\n\r\n19:16:26:22  19:16:29:18\r\n  La reine du jour, c'est moi.\r\n\r\n19:16:29:23  19:16:34:23\r\n  Je m'appelle Idole et je f\u00eate\r\n     mon 19\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:16:35:04  19:16:40:14\r\nUn record, mes copines du troupeau\r\n  d\u00e9passent rarement les 12 ans.\r\n\r\n19:16:40:19  19:16:44:18\r\n  Ce matin, j'ai donc eu droit\r\n     \u00e0 plein de papouilles.\r\n\r\n19:16:45:19  19:16:48:21\r\n -Elle est bon pied pour son \u00e2ge.\r\n\r\n19:16:49:11  19:16:52:12\r\n          -Il faut dire\r\n que j'ai m\u00e9rit\u00e9 ces attentions.\r\n\r\n19:16:52:17  19:16:56:15\r\nDepuis ma naissance, j'ai produit\r\n     126'000 litres de lait.\r\n\r\n19:16:56:20  19:16:58:16\r\n   J'ai aussi fait 14 petits.\r\n\r\n19:16:58:21  19:17:03:19\r\n Ces petits ont eu des petits, qui\r\n\u00e0 leur tour ont eu d'autres petits.\r\n\r\n19:17:04:00  19:17:07:10\r\n     Bref, je suis \u00e0 la t\u00eate\r\n      de cinq g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:17:10:07  19:17:12:09\r\n          Tu m'\u00e9puises\r\n       avec ta cloche, l\u00e0.\r\n\r\n19:17:12:13  19:17:16:18\r\n -Je crois qu'elle a plus de voix,\r\n    on lui a pas donn\u00e9 \u00e0 boire.\r\n\r\n19:17:16:23  19:17:20:18\r\n  -Il faut pas me prendre pour\r\n  une vieille gaga non plus !\r\n\r\n19:17:20:23  19:17:24:20\r\n   C'est d'ailleurs le secret\r\n de ma long\u00e9vit\u00e9, mon caract\u00e8re.\r\n\r\n19:17:25:01  19:17:27:08\r\n Rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine !\r\n\r\n19:17:28:10  19:17:31:08\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:31:12  19:17:34:13\r\n        Demain, vous verrez\r\n      que le whisky a la cote\r\n\r\n19:17:34:18  19:17:38:21\r\n        et s\u00e9duit toujours\r\n      plus de distillateurs.\r\n\r\n19:17:39:02  19:17:46:11\r\n    Rencontre avec un amoureux\r\n        de ce spiritueux.\r\n\r\n19:17:48:16  19:17:52:07\r\n    D'ici l\u00e0, une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:52:11  19:17:57:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Pawlak, R.Aubry, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T18:36:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473068", "durationSec": 39, "title": "CL GE MANIFS MONT BLANC_RTS000000647648", "excerpt": "Plusieurs centaine de ma\u00e7ons ont protest\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9fendre leurs conditions de travail. Durant cette manifestation, le syndicat UNIA a recens\u00e9 la fermeture d'au moins 80% des chantiers neuch\u00e2telois.", "remarks": "Idem que celui de 12:45."}, {"internalArchiveId": "AA1511473069", "durationSec": 110, "title": "CL GREVE MACONS_RTS000000647794", "excerpt": "A partir du 14 d\u00e9cembre 2015, les \u00e9coles secondaires et professionnelles de St-Imier commenceront les cours 30mn plus t\u00f4t, soit \u00e0 7h30. Ces d\u00e9cisions d'ajustement d'horaires ont \u00e9t\u00e9 prises suite \u00e0 une enqu\u00eate aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "OUVRIER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "MA\u00c7ONNERIE"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1477944"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473070", "durationSec": 100, "title": "CL HORAIRES ECOLE JU BE_RTS000000647630", "excerpt": "Portrait d'Idole, une vache laiti\u00e8re qui, record de long\u00e9vit\u00e9, a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans. Durant sa vie, elle a produit 126'000 litres de lait et a eu 14 petits.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "APPRENTI"], "sequenceIds": ["1477942"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473071", "durationSec": 72, "title": "CL VACHE 20 ANS_RTS000000647761", "excerpt": "Rencontre avec Fanny Bruchon qui est apprentie jockey dans l'\u00e9curie de Franziska Aeschbacher \u00e0 l'Institut national d'Avenches. Des soins aux chevaux, \u00e0 l'entra\u00eenement sur un cheval m\u00e9canique ou \u00e0 cheval, cette formation est pluridisciplinaire mais n'est suivie que par 1 \u00e0 3 personnes par ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POSIEUX"], "thematicThemes": ["VACHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473072", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL APPRENTIE JOCKEY_RTS000000645728", "excerpt": "Rencontre avec Andr\u00e9e Peaudecerf qui \u00e9tait la d\u00e9coratrice des fameuses vitrines Caran d'Ache. Depuis sa retraite, elle se consacre \u00e0 sa passion, l'\u00e9maillage. Elle a notamment d\u00e9cor\u00e9 des stylos plumes de collection de Caran d'Ache avec des fresques miniatures li\u00e9es \u00e0 l'histoire genevoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "COURSE DE CHEVAUX", "SPORTIF PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473073", "durationSec": 150, "title": "FRIGO CL DECORATRICE CARAN D'ACHE_RTS000000644380", "excerpt": "Ch\u00e2teau-d'Oex a re\u00e7u le 1er label Commune en sant\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 dans le canton de Vaud. Cr\u00e9\u00e9 par Promotion sant\u00e9 Valais, cette appellation valorise toutes les mesures de pr\u00e9ventions et de promotion de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VITRINE", "\u00c9MAILLERIE"], "thematicCorporations": ["CARAN D'ACHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511473074", "durationSec": 46, "title": "TI BE CHAUFFEURS_RTS000000646941", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473075", "durationSec": 23, "title": "TI CARNAVAL FR_RTS000000647519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511473076", "durationSec": 22, "title": "TI COMMUNES SANTE_RTS000000647612", "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512477842", "summary": "Itw de David Asseo, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura.", "id": "1477941", "visualGeographicals": ["BIENNE", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477843", "summary": "Apprentis en \u00e9lectronique dans une \u00e9cole professionnelle\nGros plans sur des mains d'apprentis anonymes r\u00e9alisant des pi\u00e8ces en \u00e9lectronique, \nItw de Marion Tschumi, apprentie en \u00e9lectronique domicili\u00e9e \u00e0 Perrefitte. \nItw d'Alain Frieden, apprenti en \u00e9lectronique domicili\u00e9 \u00e0 La Neuveville.\nItw de Patrick Bandelier, directeur du Coll\u00e8ge Thurmann \u00e0 Porrentruy.", "id": "1477942", "visualThemes": ["APPRENTI", "\u00c9LECTRONICIEN", "INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER", "PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477844", "summary": "Itw de Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF.", "id": "1477943", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477845", "summary": "Neuch\u00e2tel : Cort\u00e8ge de ma\u00e7ons en gr\u00e8ve avec des banderoles et des drapeaux UNIA.\nItw de ma\u00e7ons en gr\u00e8ve.\nR\u00e9union entre le syndicat UNIA et les gr\u00e9vistes \u00e0 la case \u00e0 choc.\nItw de Serge Gnos, Membre de la direction du secteur de la construction UNIA Suisse.\nItw d'Olivier Hausener, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs", "id": "1477944", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "MA\u00c7ONNERIE", "OUVRIER", "BANDEROLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021508", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388485", "internalArchiveId": "AA1411388260", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Canyoning plus rapide que le courant", "publicationDate": "2015-11-11T13:51:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le sp\u00e9cialiste du canyoning Warren Verboom rel\u00e8ve le d\u00e9fi de descendre une partie du lit de la rivi\u00e8re Bodengo, en moins de 16 minutes 30, l'actuel record d\u00e9tenu par l'Italien Matteo Rivadossi.", "durationSec": 1508, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7245252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7245245.image", "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE"], "thematicThemes": ["CANYONING"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : Canyoning plus rapide que le courant", "Canyoning plus rapide que le courant"], "alternativeSummary": ["Canyoning plus rapide que le courant", "Warren Verboom pratique le canyoning depuis une dizaine d'ann\u00e9e. Ce professeur de parachutisme, dans le nord du Tessin, a d\u00e9cid\u00e9 de descendre une partie du lit de la rivi\u00e8re Bodengo, en moins de 16'30 l'actuel record.", "Warren Verboom pratique le canyoning depuis une dizaine d'ann\u00e9e. Ce professeur de parachutisme, dans le nord du Tessin, a d\u00e9cid\u00e9 de descendre une partie du lit de la rivi\u00e8re Bodengo, en moins de 16'30 l'actuel record."], "variantIds": ["ece-7125839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:45Z", "webPublicationDate": "2015-11-11T13:58:17Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015394", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-04DFE625-0783-451A-B209-1B6A6A70F21C", "internalArchiveId": "04DFE625-0783-451A-B209-1B6A6A70F21C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien maire de Del\u00e9mont Gilles Froidevaux se retire de la politique", "publicationDate": "2015-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilles Froidevaux, d\u00e9put\u00e9 socialiste JU, ex maire de Del\u00e9mont\r\nL'ancien maire de Del\u00e9mont Gilles Froidevaux se retire de la politiqueGilles Froidevaux jette l'\u00e9ponge... \r\nLe d\u00e9put\u00e9 et ancien maire de Del\u00e9mont quitte la politique et le parti socialiste.. \r\nGilles Froidevaux n'est arriv\u00e9 que dernier d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant du PSJ lors des \u00e9lections cantonales du 18 octobre.. \r\n Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu lors des \u00e9lections \u00e0 la mairie de Del\u00e9mont au printemps, payant ainsi son soutien au plan d'aust\u00e9rit\u00e9 cantonal vot\u00e9 quelques mois auparavant par le Parlement.. \r\nDans sa lettre de renoncement \u00e0 la chancellerie cantonale, il ne m\u00e9nage pas ses critiques \u00e0 l'encontre de son ancien parti. .. \r\nIl s'est confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Gael Klein.. \r\nMAG", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7225760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ancien maire de Del\u00e9mont Gilles Froidevaux se retire de la politique / 12H30_2015-11-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9put\u00e9 et ancien maire de Del\u00e9mont Gilles Froidevaux quitte la politique et le parti socialiste. Il n\u2019est arriv\u00e9 que dernier d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant du PSJ lors des \u00e9lections cantonales du 18 octobr apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu lors des \u00e9lections \u00e0 la mairie de Del\u00e9mont au printemps, payant ainsi son soutien au plan d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 cantonal vot\u00e9 quelques mois auparavant par le Parlement. Dans sa lettre de renoncement \u00e0 la chancellerie cantonale, il ne m\u00e9nage pas ses critiques \u00e0 l'encontre de son ancien parti. Son interview."], "variantIds": ["ece-7225760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T13:27:43Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGilles Froidevaux jette l'\u00e9ponge, le d\u00e9put\u00e9 et ancien maire de Del\u00e9mont quitte la politique et le Parti socialiste Gilles Froidevaux n'est arriv\u00e9 que dernier d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant du PSJ lors des \u00e9lections cantonales du 18 octobre il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue lors des \u00e9lections \u00e0 la mairie de Del\u00e9mont au printemps, payant ainsi son soutien au plan de st\u00e9rilit\u00e9 cantonal vot\u00e9 quelques mois auparavant, par le Parlement dans sa lettre de renoncement \u00e0 la chancellerie cantonale il ne m\u00e9nage pas ses critiques \u00e0 l'encontre de son ancien parti, il s'est confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure actuelle Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nDans ce parti on ne d\u00e9bat plus, depuis longtemps, on ne peut pas briser un certain nombre de tabous et on l'a bien vu au moment du d\u00e9bat relatif aux mesures d'\u00e9conomie cantonales ou \u00e0 chaque fois que nous avions qui ont le terme rigueur passer pour un tra\u00eetre au parti et donc j'ai voulu faire un certain nombre d'affirmations, je trouve que les choses ne sont pas in\u00e9luctables et que le Parti socialiste doit faire lui- m\u00eame aussi seul introspection pour essayer de rebondir, vous parlez d'id\u00e9ologie 18 absolument sur un certain nombre de th\u00e8mes, on ne peut pas ouvrir le d\u00e9bat au Parti socialiste, on constate Lionel par exemple sur la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises, en particulier, on constate que l'ensemble des cantons romands Bush sur cette question l\u00e0, les socialistes neuch\u00e2telois ont baiss\u00e9 la fiscalit\u00e9 pour les entreprises, la fiscalit\u00e9 pour les m\u00e9nages aussi Pierre-Yves Maillard dans le canton de Vaud est \u00e0 l'origine d'un vaste paquet fiscal et d'un all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises et je crois qu'on doit aussi bouger ici dans le canton du Jura mais ouvrir ce d\u00e9bat- l\u00e0 \u00e0 gauche n'est pas possible ici, dans le canton du Jura il y a un certain nombre de tabous il y a des verrous, j'essaie de les faire sauter, je n'y suis pas arriv\u00e9, selon vous, le parti est aussi responsable de la d\u00e9faite du ministre Michel Times oui parce que nous avons pas su accr\u00e9diter dans l'opinion publique l'id\u00e9e que ce gouvernement devait \u00eatre compos\u00e9 de 2 socialistes lorsque nous d\u00e9tenons 40 pourcent des des si\u00e8ges gouvernementaux, nous devons avoir une attitude responsable au parlement, on ne peut pas avoir rapide \u00e0 l'opposition et \u00e0 un pied aux manettes gouvernementales, on a jou\u00e9 sur cette ambigu\u00eft\u00e9, l\u00e0, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9favorable pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive puisque jamais ce parti n'a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lire de ministre durant plus d'une l\u00e9gislature, h\u00e9 bien aujourd'hui on doit vraiment se poser la question de savoir comment \u00e0 l'avenir, \u00e9viter de telles d\u00e9convenues vous \u00e9mettez des critiques tr\u00e8s dures, aujourd'hui, je fais mon autocritique \u00e0 moi- m\u00eame \u00e9galement puisque j'en tire les cons\u00e9quences aujourd'hui \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, je crois que ce parti doit \u00e9voluer sur un certain nombre de questions durant cette campagne \u00e9lectorale, n'avons pas eu de d\u00e9bat, un seul d\u00e9bat si un seul d\u00e9bat a eu lieu, portant sur la politique des 35 heures en France et apr\u00e8s cela on souhaite attirer les jeunes au parti, je crois que on doit se renouveler, on doit porter le fer sur des questions essentielles pour l'avenir de ce canton et arr\u00eater de se r\u00e9veiller le matin en se demandant comment on peut faire pour emb\u00eater le gouvernement sur un certain nombre de sujets, ce qu'il faut un changement direction \u00e0 la t\u00eate du parti non je crois pas la direction du parti a plut\u00f4t fait un un bon boulot en particulier Lo\u00efc Dobler mais il y a trop d'entraves dans ce parti, il y a trop de grincheux qui souhaitent que le parti se consacre uniquement aux Affaires sociales et de sant\u00e9, qu'il ne se pr\u00e9occupe pas des autres sujets politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [85%] :\r\nGilles Froidevaux, interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-11T11:43:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}