{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1300&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1457425", "internalArchiveId": "AA1509457396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 1804, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7080966", "imageURL": "http://www.rts.ch/7080967.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Des inventeurs cr\u00e9ent des outils qui favorisent l'\u00e9cologie", "Allemagne: Munich ne peut pas accueillir plus de migrants", "Crise des migrants: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Suisse: des cantons veulent limiter le nombre de jeunes \u00e0 l\u2019aide sociale", "Tennis / US Open: Federer tentera de d\u00e9crocher le titre face \u00e0 Djokovic", "TI: la libre circulation pr\u00e9occupe \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "#Tasvulactu / BE: les adolescents de Moutier commentent le record de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II", "Migrants / Allemagne: les explications d'Anne Mailliet, \u00e0 Berlin", "Une manifestation a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e0 Berne", "Le yoga compte de plus en plus de pratiquants", "L\u2019Autriche doit g\u00e9rer l\u2019arriv\u00e9e de 40'000 migrants", "Syrie: le r\u00e9gime de Bachar el-Assad se fragilise", "Crise des migrants: le point avec Yves Magat"], "alternativeSummary": ["Des personnes venues de 12 pays se sont r\u00e9unies et partagent leurs id\u00e9es en vue de la conf\u00e9rence de Paris sur le climat.", "Les centres d\u2019accueil sont satur\u00e9s ; le pays souhaite un soutien de la part des autres pays europ\u00e9ens.", "Les personnes concern\u00e9es ont alors l\u2019occasion de suivre un programme pour qu\u2019elles entament les d\u00e9marches n\u00e9cessaires.", "Le B\u00e2lois n\u2019avait pas atteint la finale \u00e0 New York depuis 2009 ; les pronostics sont ouverts quant au vainqueur.", "Le combat contre les frontaliers n\u2019est d\u00e9sormais plus cantonn\u00e9 \u00e0 droite, la gauche aussi y prend part.", "L\u2019utilisation de la photo d\u2019un enfant mort dans les m\u00e9dias est aussi discut\u00e9e.", "Des manifestants turcs et kurdes se sont affront\u00e9s avant que la police ne soit oblig\u00e9e d\u2019intervenir.", "Cette discipline, longtemps associ\u00e9e aux hippies, est d\u00e9sormais pleinement assum\u00e9e par ses adeptes.", "Arriv\u00e9s de Budapest, les r\u00e9fugi\u00e9s sont pris en charge par des b\u00e9n\u00e9voles qui ont d\u00fb pr\u00e9voir un d\u00e9ploiement logistique cons\u00e9quent.", "Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 quatre ans de conflits, le chef d\u2019Etat a perdu de son autorit\u00e9 et ses diff\u00e9rents opposants gagnent du terrain."], "variantIds": ["ece-6981860", "ece-6981862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T09:32:38Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:09\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:20:02\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:25:03\r\n       L'Allemagne r\u00e9tablit\r\n   les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:27:20\r\npour limiter l'arriv\u00e9e de migrants.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:31:06\r\nLes trains en provenance d'Autriche\r\n         ne passent plus.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:18\r\n            A Munich,\r\nles centres d'accueil sont pleins.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:40:02\r\n  Nous serons en direct de Berlin\r\n    pour analyser la situation.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:45:02\r\n   22 bless\u00e9s, dont 5 policiers.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:49:10\r\n    Le bilan des affrontements\r\n entre communaut\u00e9s turque et kurde\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:52:11\r\n   hier lors d'une manifestation\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:52:15  19:30:57:01\r\n         Un automobiliste\r\n    a m\u00eame fonc\u00e9 sur la foule.\r\n\r\n19:30:57:16  19:31:02:16\r\n  Federer-Djokovic: l'affiche de\r\nla finale de l'US Open fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:31:02:21  19:31:07:00\r\n Vous entendrez d'anciens joueurs\r\n\r\n19:31:07:05  19:31:12:06\r\n         pour qui Federer\r\n    n'a jamais paru aussi fort.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:17:03\r\nAider les jeunes \u00e0 sortir rapidement\r\n         de l'aide sociale.\r\n\r\n19:31:17:08  19:31:22:06\r\n   Lausanne et Neuch\u00e2tel ont mis\r\nsur pied des programmes de soutien.\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:26:06\r\n      Les r\u00e9sultats sont l\u00e0.\r\n\r\n19:31:28:00  19:31:30:02\r\n    Enfin, nous parlerons yoga.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:34:07\r\n  Cette discipline est tendance.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:41:14\r\n       Les adeptes du yoga\r\n   ne peuvent plus s'en passer.\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:46:08\r\n Le revirement est spectaculaire.\r\n\r\n19:31:46:12  19:31:50:09\r\nApr\u00e8s avoir ouvert grand les portes\r\n        il y a une semaine,\r\n\r\n19:31:50:13  19:31:55:08\r\n l'Allemagne interrompt le trafic\r\n  ferroviaire depuis l'Autriche.\r\n\r\n19:31:55:12  19:32:01:17\r\n        Des mesures prises\r\n   alors que Munich est satur\u00e9e.\r\n\r\n19:32:03:22  19:32:06:12\r\n       -Face \u00e0 l'urgence,\r\n       la police d\u00e9bord\u00e9e\r\n\r\n19:32:06:17  19:32:11:02\r\n    est aid\u00e9e par 600 soldats\r\n       d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Munich.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:14:03\r\nL'afflux de migrants ne faiblit pas.\r\n\r\n19:32:14:08  19:32:18:01\r\nLa nuit derni\u00e8re, faute de place\r\n  dans les centres d'urgence,\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:20:01\r\n beaucoup de demandeurs d'asile\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:23:23\r\n  ont pass\u00e9 leur premi\u00e8re nuit\r\n  en Allemagne \u00e0 m\u00eame le sol.\r\n\r\n19:32:24:04  19:32:29:11\r\nLes b\u00e9n\u00e9voles leur ont distribu\u00e9\r\n   des matelas et des vivres.\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:32:03\r\n        En deux semaines,\r\n     ils sont plus de 60'000\r\n\r\n19:32:32:09  19:32:34:12\r\n\u00e0 avoir trouv\u00e9 refuge en Bavi\u00e8re,\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:40:11\r\n   porte d'entr\u00e9e de l'Europe\r\n occidentale depuis les Balkans.\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:45:08\r\n      -Hier, nous avons fait\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:47:05\r\n       un effort incroyable\r\n\r\n19:32:47:10  19:32:48:19\r\n       pour nous en sortir.\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:51:18\r\n         Nous avons r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 d\u00e9passer nos limites,\r\n\r\n19:32:51:23  19:32:55:02\r\nmais nous ne tiendrons pas longtemps\r\n             comme \u00e7a.\r\n\r\n19:32:55:07  19:33:01:13\r\nIl faut d\u00e9finir clairement comment \r\nr\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:33:02:00  19:33:06:11\r\n -Les autorit\u00e9s munichoises ont\r\nr\u00e9quisitionn\u00e9 le stade olympique\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:10:00\r\no\u00f9 se sont tenus les Jeux en 1972.\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:14:14\r\n-Il y a des tentes avec 1'000 places.\r\n\r\n19:33:14:19  19:33:17:11\r\n      C'est la seule formule\r\n\r\n19:33:17:16  19:33:23:17\r\n      qu'on pouvait trouver.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:29:06\r\n-Munich devrait respirer \u00e0 nouveau;\r\n l'Allemagne vient de r\u00e9introduire\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:11\r\n         provisoirement\r\n  des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:33:32:16  19:33:38:14\r\n    et le trafic ferroviaire\r\n depuis l'Autriche est suspendu.\r\n\r\n19:33:40:15  19:33:47:00\r\n  -A.Maillet, comment expliquer \r\n  le revirement de l'Allemagne ?\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:58:17\r\n     -Face \u00e0 cet afflux massif\r\n      des demandeurs d'asile,\r\n\r\n19:33:58:19  19:34:04:19\r\n       l'Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 \r\n      de refermer les portes.\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:09:05\r\n  Le revirement est spectaculaire\r\n\r\n19:34:09:10  19:34:13:02\r\n  mais il y a eu ces derni\u00e8res 24\r\n heures des signes avant-coureurs.\r\n\r\n19:34:13:04  19:34:17:08\r\nIl y a eu l'appel \u00e0 l'aide de Munich\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:21:19\r\n            qui arrive\r\n     au bout de ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:30:15  19:34:33:08\r\n       Il y a eu la pression\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:36:19\r\nde responsables politiques bavarois\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:39:09\r\n    qui accusent Angela Merkel\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:43:18\r\n  de provoquer un flux migratoire\r\n          sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:47:07\r\n          En r\u00e9tablissant\r\n   les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:50:20\r\n      le gouvernement esp\u00e8re\r\n      reprendre le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:34:50:22  19:34:56:22\r\n  Et rassurer l'opinion publique\r\n            allemande.\r\n\r\n19:34:57:01  19:35:01:12\r\nIl s'agit de dissuader les migrants\r\n qui pourraient se mettre en route\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:03:12\r\n    dans les jours qui suivent.\r\n\r\n19:35:03:12  19:35:05:20\r\n   -I.Ory, l'Europe est partag\u00e9e\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:11:11\r\n       dans l'attitude \u00e0 avoir\r\npar rapport \u00e0 cette crise migratoire.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:27:10\r\n - Une r\u00e9union des pays de l'Union\r\neurop\u00e9enne et de l'espace Schengen.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:29:00\r\nS.Sommaruga sera l\u00e0.\r\n\r\n19:35:29:05  19:35:33:11\r\n   Une s\u00e9ance avec tous les pays\r\n      concern\u00e9s par la crise.\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:44:11\r\n        Elle est convoqu\u00e9e\r\npour essayer de se mettre d'accord\r\n\r\n19:35:44:15  19:35:47:11\r\n        sur une r\u00e9partition\r\n      \u00e9quitable des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:53:00\r\n      L'Europe reste divis\u00e9e\r\n         sur la question.\r\n\r\n19:35:53:02  19:35:57:12\r\n\u00c0 l'Est, on est hostile aux quotas.\r\n\r\n19:35:57:14  19:36:03:14\r\n        Il y a une r\u00e9union\r\n      de pr\u00e9paration ce soir.\r\n\r\n19:36:13:12  19:36:17:19\r\n La commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi \r\n \u00e0 la d\u00e9cision allemande en disant\r\n\r\n19:36:18:00  19:36:20:17\r\n          que \u00e7a montrait\r\n   l'urgence d'un plan europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:25:06\r\n           L'Allemagne\r\n   met l'Europe au pied du mur.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:27:20\r\n   -40'000 migrants sont pass\u00e9s\r\nce week-end de Hongrie en Autriche.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:36:07\r\n  -Arriv\u00e9e en gare d'Hegyeshalom,\r\nvillage frontalier avec l'Autriche.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:40:19\r\nToutes les vingt minutes, un train \r\nam\u00e8ne des migrants depuis Budapest.\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:44:20\r\n La prochaine sortie de Hongrie\r\n     leur redonne le moral.\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:49:11\r\n      Hayat vient de Damas.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:53:10\r\n-Ce n'\u00e9tait pas trop dur pour moi,\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:55:10\r\n     je suis monitrice de gym.\r\n\r\n19:36:55:14  19:37:00:09\r\nMais c'\u00e9tait dur pour les enfants,\r\n          pour ma soeur.\r\n\r\n19:37:00:18  19:37:03:21\r\n    -Elle a perdu deux fr\u00e8res\r\n         dans la guerre.\r\n\r\n19:37:04:02  19:37:07:18\r\n     Elle a quitt\u00e9 la Syrie\r\n     il y a trois semaines.\r\n\r\n19:37:08:05  19:37:12:01\r\n     -On ne pouvait m\u00eame plus\r\n       penser cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:14:13\r\n     on \u00e9tait trop angoiss\u00e9s.\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:19:23\r\n      Si la guerre s'arr\u00eate,\r\n tout le monde rentrera en Syrie.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:26:01\r\n-Sa soeur a de la peine \u00e0 marcher\r\n   mais Hayat garde le moral.\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:30:07\r\n        -Gardez le sourire\r\n      et la vie vous sourira.\r\n\r\n19:37:30:17  19:37:35:15\r\n-Encore 3 km jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re,\r\n     sans moyen de transport.\r\n\r\n19:37:35:20  19:37:40:18\r\n   Des b\u00e9n\u00e9voles se d\u00e9vouent.\r\n\r\n19:37:40:23  19:37:42:21\r\n        Enfin l'Autriche.\r\n\r\n19:37:44:18  19:37:47:19\r\n-Je suis tr\u00e8s heureuse pour tous ceux\r\n\r\n19:37:48:00  19:37:51:16\r\n     qui ont endur\u00e9 ce chemin.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:19\r\n -Dans ce camp, 7'000 personnes\r\n      arrivent ce jour-l\u00e0\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:00:16\r\n         et sont aid\u00e9es\r\n par des b\u00e9n\u00e9voles autrichiens.\r\n\r\n19:38:00:21  19:38:08:11\r\n    Hayat et sa soeur songent\r\n   \u00e0 leur avenir en Allemagne.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:13:14\r\n -J'aimerais continuer mes \u00e9tudes\r\n    et travailler, c'est tout.\r\n\r\n19:38:14:00  19:38:17:11\r\n       -Des bus sont mis\r\n   \u00e0 disposition des migrants\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:23:02\r\n     mais leur embarquement\r\n        prend du temps.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:29:03\r\n      Hayat et sa famille\r\nmontent dans un bus pour Vienne.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:38:18\r\n    -Y.Magat, la Hongrie annonce\r\nqu'elle bloquera la fronti\u00e8re mardi.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:43:20\r\nIl deviendra difficile de passer ?\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:54:21\r\n -La Hongrie prend trois mesures.\r\n\r\n19:38:55:02  19:39:01:15\r\n    Elle ferme ses fronti\u00e8res\r\n  sauf pour un point de passage.\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:07:17\r\n Deuxi\u00e8mement, les migrants arr\u00eat\u00e9s\r\nsans-papiers seront jet\u00e9s en prison.\r\n\r\n19:39:08:12  19:39:16:00\r\n     Troisi\u00e8mement, la police\r\n aura des moyens suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:20:20\r\nnotamment l'usage de gaz lacrymog\u00e8ne.\r\n\r\n19:39:24:13  19:39:26:18\r\n- La femme que vous avez rencontr\u00e9e\r\n\r\n19:39:26:23  19:39:29:21\r\n           fait partie\r\n de la classe moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:36:12\r\n Ce sont des gens qui ont attendu\r\n  le dernier moment pour partir.\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:42:14\r\n  - Les migrants syriens sont des\r\n  familles de la classe moyenne.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:48:21\r\n    En g\u00e9n\u00e9ral, ils b\u00e9n\u00e9ficient\r\n    d'une \u00e9ducation sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:39:50:10  19:39:54:12\r\n        Ils ont les moyens\r\n       de payer un passeur.\r\n\r\n19:39:54:14  19:39:57:09\r\nC'est peut-\u00eatre ce type d'immigrants\r\ndont l'\u00e9conomie allemande a besoin.\r\n\r\n19:39:57:09  19:40:01:04\r\n -C'est la classe moyenne syrienne\r\n        qui quitte le pays.\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:05:20\r\n  Le pr\u00e9sident syrien s'accroche\r\n   plus que jamais au pouvoir.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:14\r\n       -En juillet 2008, \r\n       B.el-Assad savoure\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:16:03\r\n           sa posture\r\n   de chef d'Etat respectable.\r\n\r\n19:40:16:08  19:40:20:08\r\n       Deux ans plus tard,\r\n    sa population se soul\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:20:12  19:40:24:04\r\n        Il devient paria,\r\n  vou\u00e9 \u00e0 une chute in\u00e9luctable,\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:28:03\r\nmais qui se fait toujours attendre.\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:30:08\r\n         -Je suis syrien.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:33:01\r\n Je dois vivre et mourir en Syrie.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:38:02\r\n-4 ans de guerre civile plus tard,\r\n   sa position semble pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:42:05\r\n       Son arm\u00e9e contr\u00f4le\r\n  un tiers du pays dont Damas.\r\n\r\n19:40:42:10  19:40:46:07\r\n     L'opposition progresse\r\n   au nord-ouest et sud-ouest.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:49:05\r\nLes Kurdes sont pr\u00e9sents au nord.\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:54:02\r\n    L'Etat islamique s'\u00e9tend\r\nsur de larges pans du territoire.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:57:04\r\n   L'arm\u00e9e syrienne s'\u00e9puise.\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:01:20\r\n   -Il faut apporter \u00e0 une arm\u00e9e\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:04:01\r\n    tout ce dont elle a besoin.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:08:19\r\nLe mat\u00e9riel est disponible, mais il y\r\n a un manque de ressources humaines.\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:13:17\r\n-Un manque qui aurait pu lui \u00eatre\r\n fatal sans le soutien d'alli\u00e9s.\r\n\r\n19:41:15:09  19:41:19:05\r\n D'abord, les soutiens internes:\r\n     la communaut\u00e9 alaouite,\r\n\r\n19:41:19:10  19:41:23:01\r\n        dont il est issu,\r\n et d'autres minorit\u00e9s et clans.\r\n\r\n19:41:23:06  19:41:26:11\r\n  Mais son salut vient surtout\r\n        de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:26:15  19:41:29:16\r\n     Le Hezbollah libanais,\r\n      l'Iran et la Russie\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:33:09\r\n lui fournissent des ressources.\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:39:07\r\nDe plus, l'opposition est fragment\u00e9e\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:43:10\r\n      et l'Etat islamique\r\n  sert la propagande du r\u00e9gime\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:49:05\r\n    pour qui toute opposition\r\n   est le fait de terroristes.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:03\r\n      -Bient\u00f4t, nous verrons\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:54:20\r\nque les pays arabes et occidentaux\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:58:22\r\n   qui ont soutenu le terrorisme\r\n      le paieront tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:41:59:08  19:42:02:03\r\n      -Les pays occidentaux\r\n     changent leur discours.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:03:19\r\n     Le d\u00e9part de B.el-Assad\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:07:00\r\n    devait \u00eatre un pr\u00e9alable \r\n    aux n\u00e9gociations de paix.\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:09:08\r\nMais nombreux pensent que B.el-Assad\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:11:17\r\n         fait d\u00e9sormais\r\n     partie de la solution.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:14:08\r\n     Il ne sera jamais plus\r\n          respectable,\r\n\r\n19:42:14:12  19:42:17:03\r\n mais redeviendra fr\u00e9quentable.\r\n\r\n19:42:18:13  19:42:22:09\r\n        -Les affrontements\r\n qui ont oppos\u00e9 la police bernoise\r\n\r\n19:42:22:13  19:42:26:11\r\n     \u00e0 des manifestants kurdes\r\n ont fait 22 bless\u00e9s hier \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:29:19\r\n         Ils s'opposaient\r\n    \u00e0 une manifestation turque.\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:34:08\r\n           Une voiture\r\n    a m\u00eame fonc\u00e9 sur la foule.\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:42:21\r\n  -Ces images d'hier montrent \r\n  apparemment un calme revenu.\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:46:04\r\n       D'un c\u00f4t\u00e9 du pont, \r\n       un barrage policier\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:48:20\r\net derri\u00e8re, des manifestants turcs.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:53:05\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, tenus \u00e0 distance\r\n par un autre cordon de police,\r\n\r\n19:42:53:10  19:42:55:12\r\n    des manifestants kurdes.\r\n\r\n19:42:56:04  19:42:59:06\r\n-Voil\u00e0 ce qu'ils nous ont balanc\u00e9.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:03:11\r\n    Regardez la d\u00e9mocratie ici,\r\n     c'est comme en Turquie !\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:09:04\r\n-C'\u00e9tait apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements: apr\u00e8s\r\n  la confrontation avec la police,\r\n\r\n19:43:09:09  19:43:12:11\r\n         qu'on voit ici\r\n     sur ces images amateur.\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:17:08\r\n   La police fait usage de gaz\r\n   et de balles en caoutchouc.\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:21:16\r\n A l'origine, la manifestation \r\n \u00e9tait organis\u00e9e par des Turcs,\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:24:09\r\n          et autoris\u00e9e\r\n  par les autorit\u00e9s bernoises,\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:27:21\r\n    qui auraient d\u00fb parader\r\n  pour d\u00e9noncer le terrorisme.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:01\r\n Mais une contre-manifestation,\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:34:06\r\n    organis\u00e9e par des Kurdes,\r\n est venue compliquer les choses.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:35:21\r\n     Et tout s'est envenim\u00e9.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:16\r\n   Quelques minutes plus tard,\r\n   ailleurs en ville de Berne,\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:43:11\r\n          un automobiliste\r\ndont l'identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:45:05\r\n     a fonc\u00e9 sur des Kurdes.\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:46:22\r\n     Le choc a \u00e9t\u00e9 violent.\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:49:14\r\n      Une seconde voiture,\r\n        en sens inverse,\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:54:11\r\nest poursuivie par des personnes qui\r\narrivent \u00e0 en extraire un passager.\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:57:15\r\n    Tout \u00e7a dans une grande,\r\n     tr\u00e8s grande confusion.\r\n\r\n19:43:58:01  19:43:59:05\r\n         -On n'a jamais vu\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:01:12\r\n    une telle violence \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:13\r\n       et on a des dizaines\r\n        de manifestations,\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:09:06\r\n         dans le contexte\r\n    de conflits internationaux.\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:15:20\r\n      -Au total, 22 personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 5 policiers.\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:23:20\r\n   -En Suisse, 250'000 personnes\r\n     touchent l'aide sociale.\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:29:01\r\n       Parmi eux, les jeunes\r\n       sont surrepr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:31:11\r\n Pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n19:44:31:16  19:44:36:00\r\n   certains cantons d\u00e9veloppent\r\n    des programmes de soutien.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:42:12\r\n-Victor, 18 ans, \u00e0 l'aide sociale\r\n      depuis quelques mois.\r\n\r\n19:44:42:17  19:44:45:20\r\n Il suit un programme lausannois\r\n        pour les jeunes.\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:50:05\r\nPremi\u00e8re innovation: des rendez-vous\r\nchaque semaine avec sa conseill\u00e8re.\r\n\r\n19:44:50:10  19:44:52:11\r\n Ce jour-l\u00e0, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:00\r\n  -Il faut mieux vous organiser.\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:59:22\r\n           C'est 09h02,\r\n    je vous attendais \u00e0 08h30.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:04:23\r\n -Victor accueille positivement \r\n ce programme de suivi intensif.\r\n\r\n19:45:05:04  19:45:08:12\r\n   Il conna\u00eet ses faiblesses.\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:12:11\r\n-Me motiver \u00e0 faire des d\u00e9marches,\r\n\r\n19:45:12:16  19:45:15:00\r\n           de comprendre\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:17:04\r\n  que je ne suis plus un enfant.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:19:13\r\n-Pour toucher les 1'000 frs d'aide,\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:23:11\r\n   il doit participer une fois\r\n   par semaine \u00e0 des ateliers.\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:26:21\r\n     Des mesures de soutien\r\n       et des sanctions.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:31:18\r\n Le revenu d'insertion est vers\u00e9\r\n   par tranches hebdomadaires.\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:35:18\r\n -S'il ne participe pas au projet,\r\n\r\n19:45:35:23  19:45:39:10\r\n  le versement peut \u00eatre retenu.\r\n\r\n19:45:39:14  19:45:44:04\r\n        L'id\u00e9e est de voir\r\n     comment le jeune r\u00e9agit.\r\n\r\n19:45:44:16  19:45:47:18\r\n   -Les r\u00e9sultats du programme\r\n      sont au rendez-vous:\r\n\r\n19:45:47:23  19:45:51:03\r\n      un tiers des jeunes\r\n sont sortis de l'aide sociale.\r\n\r\n19:45:51:08  19:45:54:16\r\n   Victor a d'ailleurs trouv\u00e9\r\n       un apprentissage.\r\n\r\n19:45:54:21  19:45:59:20\r\n  A Neuch\u00e2tel, 10,5 % de jeunes\r\n\u00e0 l'aide sociale: record national.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:05:11\r\n Ardita a touch\u00e9 l'aide sociale\r\n     pendant quelques mois.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:08:21\r\n     Elle ne supportait pas\r\n        cette situation.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:11:11\r\n       -Si on se se l\u00e8ve pas\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:13:17\r\n  pour travailler, on fait quoi ?\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:17:18\r\nSi on a des enfants, ils vont rester\r\n    \u00e0 l'aide sociale avec nous.\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:20:23\r\n         -Ardita int\u00e8gre\r\n    un programme neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:25:06\r\n et b\u00e9n\u00e9ficie d'un coach de vie\r\n    disponible 24 h sur 24.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:08\r\n    Il lui fixe des objectifs\r\n         et la soutient.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:31:14\r\n      -Ca m'a beaucoup aid\u00e9e.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:34:19\r\n      C'est la seule personne\r\n      qui m'a vraiment aid\u00e9e.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:38:17\r\nElle m'a redonn\u00e9 confiance en moi,\r\n      elle m'a fait grandir.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:42:11\r\n-Ardita est responsable adjointe\r\n      d'un grand magasin.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:44:19\r\n Pr\u00e8s de 70 % des jeunes suivis\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:48:18\r\n           ont trouv\u00e9\r\n des solutions professionnelles.\r\n\r\n19:46:50:20  19:46:53:17\r\n           -Notre s\u00e9rie\r\n   sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:58:00\r\n  Au Tessin, la libre circulation\r\n    et le nombre de frontaliers\r\n\r\n19:46:58:05  19:47:03:11\r\n    restent les pr\u00e9occupations\r\n    principales des Tessinois.\r\n\r\n19:47:04:10  19:47:08:20\r\n    -Au Tessin, on pense qu'ils\r\naffaibliraient l'\u00e9conomie cantonale.\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:12:11\r\n       Les plus de 60'000\r\n     frontaliers quotidiens\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:15:20\r\n   sont l'inqui\u00e9tude num\u00e9ro un\r\n         des Tessinois.\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:19\r\nLe combat antifrontalier n'est plus\r\n   l'apanage seul de la droite.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:24:07\r\n          L'an dernier,\r\n  le leader des Verts tessinois\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:29:05\r\na milit\u00e9 en faveur de l'initiative\r\nUDC contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:31:17\r\n  Rien d'incoh\u00e9rent selon lui.\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:34:17\r\n  -La libre circulation au Tessin\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:38:20\r\n   repr\u00e9sente un grand probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:42:00\r\nIl faut trouver des solutions fortes.\r\n\r\n19:47:42:05  19:47:45:16\r\n        Il faut des mesures\r\n   d'accompagnement plus fortes,\r\n\r\n19:47:45:21  19:47:49:03\r\n    la protection des salaires\r\n          et des quotas.\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:55:06\r\n  Je sais que c'est du blasph\u00e8me\r\n      dans certains milieux,\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:57:04\r\n       mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:01:06\r\n  -Chez les socialistes aussi,\r\n   quelques voix minoritaires\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:04:00\r\n       remettent en cause\r\n     les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:48:04:05  19:48:07:07\r\n     Le courant majoritaire\r\n    s'oppose \u00e0 cette vision:\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:09:17\r\n      oui aux bilat\u00e9rales,\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:13:21\r\n    mais avec un renforcement\r\n  des mesures d'accompagnement.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:16:11\r\n  -C'est difficile de reconna\u00eetre\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:19:02\r\nla situation particuli\u00e8re du Tessin.\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:24:13\r\n  En Italie, il y a un march\u00e9 du\r\ntravail tr\u00e8s grand, en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:34:19\r\nCes pr\u00e9occupations sont importantes\r\n pour le Parti socialiste suisse.\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:39:18\r\n-La situation sp\u00e9cifique du Tessin\r\n exacerbe les clivages politiques\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:44:08\r\n   et pourrait servir au centre\r\nou \u00e0 la droite lors des f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:48:44:12  19:48:45:22\r\n  La gauche tessinoise r\u00eaverait\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:48:19\r\n         de reconqu\u00e9rir\r\n un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National.\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:52:06\r\n   Mais Verts et socialistes \r\n  n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'allier;\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:54:01\r\n    le combat s'annonce ardu.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:14\r\n  -C'est difficile pour la gauche\r\n\r\n19:48:56:19  19:48:58:14\r\n    de faire passer son message\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:02:23\r\n      \u00e0 cause de l'\u00e9volution\r\n      du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:13:17\r\nPour les populistes, comme la Lega,\r\n        c'est plus direct.\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:16:00\r\n -Voisin d'une Italie en crise,\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:17\r\nle Tessin se sent comme le quartier\r\n suisse de la banlieue milanaise,\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:22:19\r\n au contraire de B\u00e2le et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:25:08\r\n          centres forts\r\n   de leur r\u00e9gion frontali\u00e8re.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:28:11\r\n    -R.Federer dispute ce soir\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:32:01\r\n        sa premi\u00e8re finale\r\n     de l'US Open depuis 2009.\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:39:15\r\n   En face, le Suisse retrouve \r\n  N.Djokovic, num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:49:13\r\n  -Roger Federer n'a pas paru \r\n  aussi fort depuis longtemps.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:55:12\r\n      Tout \u00e0 l'heure en face,\r\nce sera N.Djokovic mais qu'importe.\r\n\r\n19:49:55:17  19:50:02:09\r\n   La qualit\u00e9 de jeu affich\u00e9e\r\n\u00e0 New York suscite l'admiration.\r\n\r\n19:50:02:13  19:50:08:18\r\n S.Wawrinka l'admet volontiers.\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:11:08\r\n     -Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif,\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:11\r\n       il a tr\u00e8s bien servi.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:17:16\r\n   C'est un des meilleurs Roger\r\n      que j'ai jamais jou\u00e9.\r\n\r\n19:50:18:02  19:50:20:13\r\n    -R.Federer s'est accord\u00e9\r\n       une pause estivale\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:03\r\n         pour travailler\r\n      sa condition physique\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:25:15\r\net revenir plus affut\u00e9 que jamais.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:27:23\r\n    -Il a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:29:04\r\n           dans son jeu.\r\n\r\n19:50:29:09  19:50:32:23\r\n      C'est \u00e9norme de pouvoir\r\n    encore progresser \u00e0 34 ans.\r\n\r\n19:50:33:04  19:50:38:01\r\nIl a un jeu compl\u00e8tement diff\u00e9rent,\r\n     il prend plus de risques.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:44:00\r\n       A la derni\u00e8re marche,\r\n         on peut y croire.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:05\r\n       -Federer a effleur\u00e9\r\n      cette derni\u00e8re marche\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:49:17\r\n          en atteignant\r\n     la finale de Wimbledon.\r\n\r\n19:50:49:22  19:50:53:08\r\n    Mais sa d\u00e9faite en 4 sets\r\n    soul\u00e8ve quelques doutes.\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:56:02\r\n    -Il sait qu'il a une chance\r\n\r\n19:50:56:07  19:50:59:03\r\nde remporter un autre Grand Chelem.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:03:22\r\nMais N.Djokovic poss\u00e8de un avantage\r\n    psychologique sur R.Federer\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:08:01\r\n    dans les matchs en 5 sets.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:13:21\r\n  -Mais Federer joue de mani\u00e8re\r\n   flamboyante depuis un mois.\r\n\r\n19:51:14:02  19:51:16:14\r\n   Avec ce coup en demi-vol\u00e9e\r\n\r\n19:51:16:19  19:51:21:19\r\n    qu'il tente parfois sur les\r\ndeuxi\u00e8mes balles de ses adversaires.\r\n\r\n19:51:22:00  19:51:26:16\r\n          A l'US Open,\r\n  Federer n'a perdu aucun set.\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:31:02\r\n   Djokovic en a l\u00e2ch\u00e9 deux et\r\n  s'est surtout montr\u00e9 nerveux.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:35:10\r\n  De quoi penser que R.Federer\r\n     a toutes ses chances.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:42:01\r\n -La finale \u00e0 22h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:12\r\nLa Conf\u00e9rence de Paris sur le climat\r\n     est pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:51:48:17  19:51:52:16\r\n D\u00e9j\u00e0, des inventeurs ont investi\r\n    un ch\u00e2teau pr\u00e8s de Paris.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:56:02\r\n      Un projet pour prouver\r\n        qu'il est possible\r\n\r\n19:51:56:07  19:52:00:10\r\n   de cr\u00e9er des outils simples \r\n  pour la transition \u00e9cologique.\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:06:19\r\n-Cela rappelle un peu le ch\u00e2teau\r\n    de Moulinsart de Tintin\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:09:22\r\n       et les inventions\r\n    du professeur Tournesol.\r\n\r\n19:52:10:03  19:52:14:11\r\n       Ici, une centaine\r\n   de personnes de douze pays\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:21\r\nveulent prouver que des inventions\r\n    simples et libres de droit\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:20:15\r\n    peuvent changer le monde.\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:22:11\r\n    A l'instar de Showerloop,\r\n\r\n19:52:22:16  19:52:26:15\r\n une douche qui recycle son eau\r\n          \u00e0 l'infini.\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:29:02\r\n  -Elle n'utilise que 10 l d'eau\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:30:11\r\n        et on peut y rester\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:32:17\r\n  aussi longtemps que l'on veut.\r\n\r\n19:52:32:22  19:52:36:02\r\n  On r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9nergie calorique\r\n         de l'eau filtr\u00e9e\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:38:02\r\n      qui revient en boucle.\r\n\r\n19:52:38:07  19:52:41:11\r\n      Ca permet d'\u00e9conomiser\r\n   beaucoup d'\u00e9nergie et d'eau.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:43:09\r\n      -De petites inventions\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:45:10\r\n avec de grands effets sur la vie,\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:47:01\r\n      c'est l'esprit du lieu.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:51:07\r\n Des id\u00e9es concr\u00e8tes, sans brevet,\r\n  soucieuses de l'environnement.\r\n\r\n19:52:51:17  19:52:53:18\r\n   -Une sorte de Woodstock 2.0\r\n\r\n19:52:53:23  19:52:57:01\r\n     initi\u00e9 par le collectif\r\n       allemand Open State\r\n\r\n19:52:57:06  19:52:59:11\r\net un collectif fran\u00e7ais OuiShare.\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:03:23\r\n  POC21, preuve de faisabilit\u00e9,\r\n     est le miroir de COP21,\r\n\r\n19:53:04:04  19:53:06:15\r\n     la Conf\u00e9rence de Paris\r\n         sur le climat.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:09:13\r\n      La communaut\u00e9 partage\r\n        ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:13:23\r\nCette cuisine \u00e9cologique recycle\r\n     les d\u00e9chets organiques\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:18:11\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des lombrics composteurs.\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:21:16\r\n    -On veut expliquer aux gens\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:23:23\r\n  comment fonctionne le syst\u00e8me,\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:26:03\r\n     par quels questionnements\r\n\r\n19:53:26:08  19:53:29:21\r\n           on est pass\u00e9,\r\n quelles solutions on a imagin\u00e9es.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:34:22\r\n-Pour mesurer l'\u00e9nergie consomm\u00e9e\r\ndans une maison, poste par poste,\r\n\r\n19:53:35:03  19:53:38:04\r\n          ce logiciel\r\n  avec une technologie simple.\r\n\r\n19:53:39:15  19:53:41:16\r\n  -Cet \u00e9l\u00e9ment permet de mesurer\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:43:09\r\n     quelle quantit\u00e9 d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:44:17\r\n          vous utilisez.\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:19\r\nVous clippez ceci autour des c\u00e2bles.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:53:04\r\n-Les id\u00e9es les plus impressionnantes\r\n   sont parfois les plus simples.\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:57:02\r\n      -C'est un filtre \u00e0 eau\r\n       que l'on peut placer\r\n\r\n19:53:57:07  19:53:59:06\r\n  sur n'importe quelle bouteille,\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:01:13\r\net qui permet de pr\u00e9lever de l'eau\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:08\r\n   n'importe o\u00f9: d'une rivi\u00e8re,\r\n    d'un \u00e9tang, d'un robinet.\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:09:15\r\n       Vous pouvez la boire,\r\n     m\u00eame si elle est pollu\u00e9e.\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:12:19\r\n           -Objectif:\r\n  un filtre durable \u00e0 un euro.\r\n\r\n19:54:13:00  19:54:15:22\r\n     De quoi changer la vie\r\n    du milliard de personnes\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:18:14\r\n         qui souffrent\r\n    du manque d'eau potable.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:22:17\r\n POC21 aura alors tenu son pari.\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:29:11\r\n   -En Suisse, 200'000 personnes\r\n      pratiqueraient le yoga.\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:34:14\r\n Les bienfaits seraient multiples.\r\n\r\n19:54:37:01  19:54:43:13\r\n    -Bikram, ashtanga, hatha ou\r\nkundalini, quel que soit l'adjectif,\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:48:09\r\n       le mot yoga draine\r\n de plus en plus de pratiquants.\r\n\r\n19:54:48:13  19:54:52:07\r\n   Certains enseignants sont\r\nde vraies stars dans le domaine.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:54:08\r\n Comme le britannique Amir Jaan,\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:58:00\r\n      pr\u00e9sent cette semaine\r\nau Yoga Music Festival de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:58:05  19:54:59:14\r\n     Relaxation, \u00e9tirements,\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:03:00\r\n  les adeptes d\u00e9couvrent aussi\r\n    une philosophie de vie.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:06:00\r\n   Blanche s'est mise au yoga\r\n      il y a quelques mois\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:08:05\r\n  et ne peut plus s'en passer.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:17\r\n   -J'ai vachement l\u00e2ch\u00e9 prise.\r\n\r\n19:55:10:22  19:55:12:15\r\n   Avant, j'avais peur de faire\r\n\r\n19:55:12:20  19:55:15:18\r\nplein de choses, la t\u00eate en bas, etc.\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:18:05\r\n           Et vraiment,\r\n     j'ai d\u00e9pass\u00e9 mes limites.\r\n\r\n19:55:18:10  19:55:20:16\r\nM\u00eame dans ma vie de tous les jours,\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:24:01\r\n       je me sens plus forte\r\n      \u00e0 affronter les choses.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:26:02\r\n    Ca m'a vraiment recentr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:29:21\r\n  -Le yoga nous vient de l'Inde\r\n      et signifie \"union\",\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:31:22\r\n    du corps et de l'esprit.\r\n\r\n19:55:32:03  19:55:37:01\r\n Longtemps associ\u00e9 aux hippies, le\r\nyoga est rest\u00e9 marginal en Occident.\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:40:20\r\nD\u00e9sormais, le yoga est tendance.\r\n\r\n19:55:41:02  19:55:43:03\r\n Les stars se vantent d'en faire\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:47:22\r\net des rassemblements spectaculaires\r\nse produisent, comme \u00e0 Times Square.\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:50:07\r\nLes approches \u00e9tonnantes foisonnent:\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:58:09\r\n sur une planche, dans les airs,\r\n ou en duo gr\u00e2ce \u00e0 l'accro-yoga.\r\n\r\n19:55:59:01  19:56:01:16\r\n      -Il y a un r\u00e9el besoin\r\n         de se d\u00e9tendre.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:03:15\r\n      Ca nous donne un moment\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:07:13\r\n           pour s'amuser,\r\nse reconnecter \u00e0 l'enfant int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:09:16\r\n C'est comme un massage suspendu.\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:11:18\r\n   D\u00e8s qu'on est d\u00e9coll\u00e9 du sol,\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:15:14\r\ntout notre syst\u00e8me nerveux se d\u00e9tend,\r\n      tout le corps se d\u00e9tend.\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:21:11\r\n   -Du yoga pour tous les go\u00fbts,\r\navec 200'000 pratiquants en Suisse.\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:27:18\r\n         -Nous retrouvons\r\n    notre rubrique Tasvulactu.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:21\r\nLes adolescents de Moutier commentent\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:34:22\r\n        le record du r\u00e8gne\r\n     de la reine d'Angleterre\r\n\r\n19:56:35:03  19:56:39:13\r\n         et l'utilisation\r\n    de la photo du petit Aylan.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:52:21\r\n        -Est-ce possible\r\n de ne pas d\u00e9tourner le regard ?\r\n\r\n19:56:53:02  19:57:00:03\r\nIl faut voir la r\u00e9alit\u00e9 en face: \r\nla mort de ce petit Kurde syrien.\r\n\r\n19:57:00:08  19:57:01:20\r\n  -On devrait montrer la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:05:02\r\n        pour que les gens\r\n  comprennent ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:07:00\r\n     -Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:12:20\r\n      On \u00e9tale la vie priv\u00e9e\r\n         d'une personne.\r\n\r\n19:57:13:01  19:57:16:10\r\n        -Je trouve inhumain\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:23:13\r\nle fait qu'on doive avoir une photo\r\n      pour se rendre compte.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:21\r\n  -C'est dommage qu'il y ait fallu\r\nune photo qui choque, fasse scandale\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:31:01\r\n       pour qu'on r\u00e9agisse.\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:34:11\r\n  -L'\u00eatre humain est comme \u00e7a...\r\n\r\n19:57:34:16  19:57:41:12\r\n-C'est donner un visage \u00e0 ces morts,\r\n   donner un visage \u00e0 une guerre.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:09\r\n       Que ce soit la bonne\r\n ou la mauvaise fa\u00e7on de le faire,\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:48:04\r\n          je ne peux pas\r\n      me prononcer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:51:11\r\n-Ca a fait r\u00e9agir donc \u00e7a a servi.\r\n\r\n19:57:51:16  19:57:56:09\r\n-On \u00e9tait tous Charlie \u00e0 un moment\r\n\r\n19:57:56:13  19:57:59:18\r\n         et aujourd'hui,\r\n  il n'y a plus trop de Charlie.\r\n\r\n19:57:59:23  19:58:02:20\r\nEst-ce qu'on sera toujours Aylan ?\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:13:12\r\n-C'est le visage de la monarchie,\r\n    intemporel et rassurant.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:17\r\n     -Quand on dit Angleterre,\r\n       on pense \u00e0 la reine.\r\n\r\n19:58:16:22  19:58:19:00\r\n -En Suisse, on n'a pas de reine.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:23:17\r\n   Quand on \u00e9voque le mot reine,\r\n on pense \u00e0 la reine d'Angleterre.\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:25:23\r\n  -Tout le monde sait qui c'est.\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:28:16\r\nMais on ne sait pas ce qu'elle fait.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:32:08\r\n-Elle n'a pas de pouvoir politique.\r\n\r\n19:58:32:12  19:58:35:19\r\nElle est l\u00e0 comme de la d\u00e9coration.\r\n\r\n19:58:36:00  19:58:42:02\r\n -Elle ne sert pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:45:07\r\n         -C'est important.\r\n              -Non !\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:49:05\r\n         -C'est important\r\n   de conserver des traditions.\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:54:04\r\n    -Ils ont besoin d'elle...\r\n-Pour avoir une belle image d'eux.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:58:05\r\n     -Elle rassure le peuple.\r\n\r\n19:58:58:10  19:59:02:17\r\n       -Elle est trop choue\r\n        avec ses chapeaux.\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:06:04\r\n    -Elle a vraiment la classe.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:11\r\n   -Elle a une jolie collection\r\n           de chapeaux.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:21:15\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\nsubmerg\u00e9e par la vague de migrants,\r\n\r\n19:59:21:20  19:59:26:19\r\n   l'Allemagne suspend le trafic\r\n   ferroviaire depuis l'Autriche\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:34:03\r\n          et r\u00e9introduit\r\n   les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:37:09\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:40:21\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au Point\"\r\n\r\n19:59:41:02  19:59:46:01\r\n qui s'int\u00e9resse \u00e0 un produit qui a\r\nd\u00e9cim\u00e9 une partie du vignoble romand.\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:48:03\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:52:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   M.Borel, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-13T18:17:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458951", "durationSec": 144, "title": "SO TESSIN ENJEU_RTS000000594368", "excerpt": "Au Tessin, les partis de gauche se pr\u00e9senteront dispers\u00e9s lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les sections tessinoises du parti socialiste et des Verts ne sont pas parvenues \u00e0 proposer des listes communes car leurs repr\u00e9sentants ne sont pas parvenus \u00e0 s'accorder sur l'\u00e9pineuse question de la libre circulation des personnes qui a entra\u00een\u00e9 un important afflux de frontaliers italiens au Tessin. Les Verts souhaiterait la r\u00e9introduction de quotas alors que le PS s'y oppose.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BELLINZONE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FRONTALIER", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["PS", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1459375", "1459379"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458952", "durationSec": 37, "title": "SO TAPIS ALLEMAGNE_RTS000000594472", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de L'\u00c9cole de Maturit\u00e9 Sp\u00e9cialis\u00e9e de Moutier commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, la publication des images du corps de l'enfant migrant Aylan noy\u00e9 au bord de la plage et la long\u00e9vit\u00e9 du r\u00e8gne de la reine Elisabeth II d'Angeterre."}, {"internalArchiveId": "AA1509458953", "durationSec": 154, "title": "SO T AS VU L ACTU_RTS000000594372", "excerpt": "Fin du p\u00e9riple d'une famille de migrants syriens qui est parvenue \u00e0 franchir la fronti\u00e8re austro-hongroise afin d'atteindre l'Allemagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["ADOLESCENT", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458954", "durationSec": 96, "title": "SO MUNICH_RTS000000594510", "excerpt": "22 personnes dont 5 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'affrontements survenus en marge d'une manifestation pro-Kurde. Autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s, le d\u00e9roulement de cette derni\u00e8re a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 lors d'une confrontation avec une contre-manifestation pro-turque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509458955", "durationSec": 125, "title": "SO MIGRANTS AUTRICHE 2_RTS000000594390", "excerpt": "En Suisse, plus de 250000 personnes sont \u00e0 l'aide sociale et parmi elles en majorit\u00e9 des jeunes. Les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel ont lanc\u00e9 des programmes de r\u00e9insertion professionnelle \u00e0 leur intention. Ces programmes, qui pr\u00e9voient des suivis tr\u00e8s personnalis\u00e9s et des sanctions financi\u00e8res imm\u00e9diates si les participants ne respectent pas leurs obligations, donnent de bons r\u00e9sultats finaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE", "AUTRICHE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "AIDE HUMANITAIRE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1459309"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458956", "durationSec": 105, "title": "SO MANIF BERNE_RTS000000594479", "excerpt": "Itw des sp\u00e9cialistes de tennis Henri Leconte et  Mats Wilander sur le jeu du Suisse  Roger Federer et ses chances de battre Novak Djokovic lors de la finale de l'US Open de tennis 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1459334"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458957", "durationSec": 133, "title": "SO JEUNES AIDE SOCIALE_RTS000000594464", "excerpt": "Gen\u00e8ve accueille le Yoga Music Festival qui propose au public de d\u00e9couvrir les nombreuses et diff\u00e9rentes pratiques de cette activit\u00e9 physique qui compte environ 200000 pratiquants en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ASSISTANCE SOCIALE", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "sequenceIds": ["1459355", "1459358"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458958", "durationSec": 116, "title": "SO FEDERER US OPEN_RTS000000594488", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9volution de la situation politique du pr\u00e9sident syrien Bachar El Assad depuis les 4 ann\u00e9es de guerre civile qui ravagent son pays.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1466239"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458959", "durationSec": 108, "title": "FRIGO YOGA PAD_RTS000000592785", "excerpt": "R\u00e9unis au ch\u00e2teau de Millemont, de nombreux inventeurs pr\u00e9sentent des inventions innovantes dans le cadre de la manifestation Proof of Concept 21 (POC21). Ces derni\u00e8res repr\u00e9sentant des solutions simples permettant de respecter le climat et la transition \u00e9cologique en marge de la 21e Conf\u00e9rence de l'ONU sur les changements climatiques qui va s'ouvrir \u00e0 Paris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["YOGA", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1459426"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458960", "durationSec": 132, "title": "FRIGO SYRIE BACHAR AL ASSAD_RTS000000593468", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "PORTRAIT", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["EL ASSAD, BACHAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458961", "durationSec": 143, "title": "FRIGO POC 21_RTS000000593956", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVELINES"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1459413"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509459250", "summary": "Migrants descendant d'un train \u00e0 la ville hongroise de Hegyeshalom.\nItw Hayat, migrante d'origine syrienne.\nMigrants se restaurant dans campement autrichien de Nickelsdorf.\nMigrants faisant queue pour prendre autobus.", "id": "1459309", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "AIDE HUMANITAIRE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE", "HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459275", "summary": "Groupe de policiers anti\u00e9meutes s\u00e9parant manifestants turcs et kurdes de chaque c\u00f4t\u00e9 d'un pont.\nManifestant kurde exhibant nombreuses balles en caoutchouc tir\u00e9es par la police.\nVid\u00e9o amateur, policiers bernois dispersant manifestants kurdes avec gaz lacrymog\u00e8nes.\nVid\u00e9o amateur, voiture civile percutant groupe de manifestants kurdes puis manifestants s'en prenant \u00e0 une autre voiture.\nItw Reto Nause, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville.", "id": "1459334", "visualThemes": ["POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459296", "summary": "Itw Victor Fernandes, jeune \u00e0 l'aide sociale.\nJeunes \u00e0 l'aide sociale participant \u00e0 un atelier de travail.\nItw Sylvie Montero, Cheffe de l'Unit\u00e9 Insertion, Service Social Lausanne (SSL).", "id": "1459355"}, {"internalArchiveId": "AA1509459299", "summary": "Ardita Hysenaj, jeune employ\u00e9e de supermarch\u00e9 ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de r\u00e9insertion professionnelle travaillant au rayon fleurs et journaux d'un supermarch\u00e9.\nItw Ardita Hysenaj.", "id": "1459358", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ASSISTANCE SOCIALE", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459316", "summary": "Sergio Savoia, coordinateur au Tessin du parti Les Verts lisant journal \u00e0 une terrasse de caf\u00e9.\nItw Sergio Savoia.", "id": "1459375", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FRONTALIER", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459320", "summary": "Itw Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale PS tessinoise et vice-pr\u00e9sidente Parti Socialiste suisse.", "id": "1459379", "visualThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "FRONTALIER", "CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459354", "summary": "Plan large sur le ch\u00e2teau de Millemont.\nInventeurs de la manifestation Proof of Concept 21 (POC21) travaillant dans la cour du ch\u00e2teau.\nItw Jason Selvarajan, inventeur de la Showerloof.\nStatement.\nCampement des participants dans les jardins du ch\u00e2teau.\nItw Audrey Bigot, inventeuse d'une cuisine recyclant tous les produits utilis\u00e9s \u00e0 l'aide de vers lombrics.\nItw Trystan Lea, inventeur.\nItw Mauricio Cordova.", "id": "1459413", "visualThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["YVELINES"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459367", "summary": "Participantes d'un cours de yoga suivant enseignement du ma\u00eetre yogiste britannique Amir Jaan.\nItw Blanche Von Engel Brechten, yogiste.\nYogistes effectuant figure d'acroyoga.\nItw Daniel Anner, enseignant d'acroyoga et fondateur du Geneva Yoga Music Festival.", "id": "1459426", "visualThemes": ["YOGA", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466197", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, souriant et faisant crier le public avant de lancer sa balle de tennis.\nItw Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse.\nItw Henri Leconte, ex-joueur de tennis fran\u00e7ais.\nItw Mats Wilander, ex-joueur de tennis. \nRoger Federer jouant en demi-vol\u00e9e.", "id": "1466239", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020477", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF21D44D-0752-4E26-A862-314A6E014F28", "internalArchiveId": "BF21D44D-0752-4E26-A862-314A6E014F28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dialogues", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 2981, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7038612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dialogues du 12.09.2015", "M\u00e9dialogues / MED_2015-09-12T09:10:45_medialogues", "M\u00e9dialogues du 12.09.2015", "M\u00e9dias et migration / MED_2015-09-12T09:10:45_sequence-1", "Presse romande et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / MED_2015-09-12T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues / MED_2015-09-12T09:10:45_medialogues"], "alternativeSummary": ["Les migrants sont d\u00e9sormais les bienvenus en Europe. Comment les r\u00e9dactions analysent-elles cette m\u00e9tamorphose qualifi\u00e9e d\u02b9historique par Angela Merkel. \n\nApr\u00e8s l\u02b9euphorie et les hourras populaires, quelle vigilance journalistique?", "Les m\u00e9dias suisses redoublent d\u02b9imagination pour couvrir la campagne politique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. \n\nDeuxi\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d\u02b9horizon dans les r\u00e9dactions: Serge Gumy, le tout nouveau r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-7038614", "ece-7038613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-06T01:43:10Z", "speechToTexts": ["06.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMais dialogue avec l'Exposition Marius Borgeaud \u00e0 la fondation de l'Hermitage mais dialogue peut-\u00eatre de bon d'une Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien les petites fermes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [93%] :\r\nBienvenue en Europe, alors comment les r\u00e9dactions, observe -t-elle ce retournement de situation apr\u00e8s l'accueil euphorique des premiers trains de migrants quelle vigilance m\u00e9diatique : regards crois\u00e9s en Direct, mes dialogues les m\u00e9dias suisses se plient en 4 pour couvrir la campagne politique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre prochain 2\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d'horizon dans les r\u00e9dactions, le tout nouveau r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 Serge Gumy en fin d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [69%] :\r\nLe ma\u00eetre qui trompe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [93%] :\r\nMadame monsieur bonjour, cette fois, la correction budg\u00e9taire est loin d'\u00eatre une simple retouche cosm\u00e9tique 40 millions d\u00e8s le mois de janvier prochain la SSR va r\u00e9duire annuellement son budget de 40 millions de francs pour 2016, la part d'\u00e9conomie obligatoire de la RTS est fix\u00e9 \u00e0 10 millions sur un budget d'un peu moins de 400 millions la SSR obtemp\u00e8re ainsi \u00e0 une d\u00e9cision inattendue du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et r\u00e9troc\u00e8de aussi davantage d'argent aux radios priv\u00e9es, l'addition est cons\u00e9quente, hier, avec des recettes publicitaires en baisse la direction pouvaient encore envisager de conserver l'int\u00e9gralit\u00e9 des programmes et pr\u00e9server les emplois dans les semaines \u00e0 venir, la direction pr\u00e9cisera les d\u00e9tails de son plan d'\u00e9conomies combien ou quelles \u00e9missions supprim\u00e9es combien de collaborateurs remerci\u00e9s quel projet abandonn\u00e9 aujourd'hui, c'est le suspense, la brutale r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique de la SSR n'arrache les larmes de personnes ici ou l\u00e0, il y en a m\u00eame qui marque un rictus et certains bonimenteur tente d\u00e9j\u00e0 de gangrener le d\u00e9bat sur le service public \u00e0 des fins d'davantage populiste que f\u00e9d\u00e9raliste alors attention se r\u00e9jouir de l'affaiblissement de l'institution de communication de la Suisse tiendrait plut\u00f4t de l'aveuglement que de la clairvoyance bien s\u00fbr qu'il faut revisiter les missions et les champs de diffusion de la SSR, comment imaginer que rien ne change, alors m\u00eame que les m\u00e9dias du monde entier sont en pleine r\u00e9volution \u00e9videmment aussi qu'il y a des bras cass\u00e9s dans la maison, mais certainement pas davantage que dans le secteur bancaire hospitalier, voire m\u00eame peut-\u00eatre dans l'industrie du bois dans la communaut\u00e9 des hommes la m\u00e9diocrit\u00e9 est une denr\u00e9e assez \u00e9quitablement r\u00e9partis, alors soyons s\u00e9rieux, la SSR est l'affaire de tous dans ce pays des cr\u00e9ateurs comme des pr\u00e9dateurs des d\u00e9mocrates comme des menteurs, des Franz Weber comme des Christoph Blocher, l'affaire des politiciens comme des ind\u00e9cis, des petits comme des grands, des mamans, comme des p\u00e8res c\u00e9libataires des Bernois comme des Jurassiens l'affaire encore des homos comme des h\u00e9t\u00e9ros de ceux qui gagnent comme de ceux qui perdent, oui, d'une mani\u00e8re ou d'une autre la Suisse doit absolument maintenir la SSR dans l'oeil du cyclone des influences mais dialogue jusqu'\u00e0 10 heures bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [88%] :\r\nLa bien donc je ne suis pas un enjeu de support je ne suis pas non, je ne suis pas mariage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [89%] :\r\nLa Grande Sophie, sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez mais dialogue 70 personnes, asphyxi\u00e9s dans un camion abandonn\u00e9, en Autriche, un enfant \u00e9chou\u00e9 sur une plage en Turquie les mots qui claquent d'Angela Merkel en quelques jours, l'opinion europ\u00e9enne a r\u00e9aliser que c'est \u00e0 bras ouverts, qu'elle devait accueillir une population d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, davantage qu'une prise de conscience, un choc \u00e9motionnel Antoine Fleury, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve lundi 31 ao\u00fbt dans l'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [89%] :\r\nNous assistons \u00e0 des trag\u00e9dies depuis plusieurs semaines sinon depuis plusieurs mois, qui mettent en cause effectivement les valeurs et l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e0 la mani\u00e8re dont on affronte cesse trag\u00e9dies humaines, on a la m\u00e9moire courte, nous les Europ\u00e9ens, les Europ\u00e9ens sont partis la Suisse aussi est un pays d'\u00e9migration, on est parti vers l'outre- Atlantique, nous oublions que ces Suisses qui partaient souvent comme certains de ces Africains se cotisaient ils abandonnaient leurs petits calculs dans leur village des Alpes ou des Pr\u00e9alpes pour partir en Am\u00e9rique et puis qui se retrouvaient sur des bateaux et qui parfois mourrait en route des enfants la l'\u00e9pouse et qui se retrouvaient outre- Atlantique truander souvent par des agents qui promettait des fermes, des Terres etc donc c'est c'\u00e9tait des Suisses \u00e9taient des Allemands, c'\u00e9tait aussi quelques fran\u00e7ais mais surtout moi en voyant ces images l\u00e0, je me suis dit on a la m\u00e9moire courte quand on voit ces images tragiques, on met des barbel\u00e9s, on veut cr\u00e9er cette forteresse Europe bien pire que ce qu'on imaginait d\u00e9j\u00e0 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es quand on a parl\u00e9 du d\u00e9but de Schengen n'est -ce pas et maintenant que \u00e7a se transforme en barbel\u00e9s, moi \u00e7a me h\u00e9risse profond\u00e9ment et \u00e7a me r\u00e9volte et j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'entente cet apr\u00e8s- midi Madame Merkel dire que si l'Europe ne s'est pas assumer, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de solidarit\u00e9 entre pays europ\u00e9ens mais l'Europe ce qu'elle a, de ce qu'elle a \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle universelle c'est une solidarit\u00e9 universelle nous avons d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie, nous les occidentaux au-del\u00e0 d'un montant global d'un village plan\u00e9taire le village plan\u00e9taire, ce n'est pas pour que ce clair taille piller n'importe o\u00f9 mais qui se montre solidaire aussi dans la souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [91%] :\r\nAntoine Fleury historien sur les ondes de la RTS lundi 31 ao\u00fbt comment les journalistes romands per\u00e7oivent -t-ils ce mouvement migratoire qualifi\u00e9e d'historique, comment se m\u00e9fier de l'ang\u00e9lisme face \u00e0 cet accueil si populaire et si sinc\u00e8re, quelle responsabilit\u00e9 civique des m\u00e9dias, demain et apr\u00e8s- demain, Gr\u00e9goire, Bernard Rappaz, EMA Johan Rochel bonjour \u00e0 tous les 4, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre tous les 4 en Direct avec nous dans mes dialogues ce matin je vous pr\u00e9sente Gr\u00e9goire a est, vous \u00eates en Direct ici, r\u00e9dacteur en chef du Matin, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV, vous \u00eates en Direct avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Milan Louis Lima, journaliste, grand reporter \u00e0 la rubrique internationale du quotidien Le Temps : vous \u00eates avec nous en duplex depuis nos studios \u00e0 Gen\u00e8ve, Johan Rochel, sp\u00e9cialiste de la politique d'immigration, membre du centre d'\u00e9thique, de l'Universit\u00e9 du Z\u00fcrich, vice- pr\u00e9sident du Forum suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, voil\u00e0, j'ai fait le tour, on va pas s'attarder trop longtemps mais quand m\u00eame cette image ces derniers jours, ces 10 derniers jours a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 la population, a fortiori la presse cet enfant \u00e9chou\u00e9 sur une plage en Turquie on fait vite un petit tour de stable, pourquoi cette photo et pas une autre, alors qu'il y en a eu 1000 avant et qu'il y en aura certainement 1000 apr\u00e8s Gr\u00e9goire nappe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [88%] :\r\nUne dizaine de jours avant que cette photo fasse le tour de toutes les les toutes les r\u00e9dactions, nous avons consacr\u00e9 4 pages sp\u00e9ciales \u00e0 ces images d'enfants derri\u00e8re des barbel\u00e9s dans la foule, malmen\u00e9 qui essayait de passer avec leurs parents, en Europe, en diff\u00e9rents points, on a travaill\u00e9 sur le plan de l'\u00e9motion, d'abord qu'est -ce que ces photos \u00e9voquent et on a essay\u00e9 d'd\u00e9crypter ce regard -l\u00e0 et nous avons corriger solide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [84%] :\r\nOui, alors il y en avait 1000 avant et pourquoi \u00e7a n'a pas d\u00e9clench\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [92%] :\r\n\u00e7a n'a pas d\u00e9clench\u00e9 parce que il n'y avait pas d'enfant, mort d'un enfant mort sur une plage avec tout ce que \u00e7a v\u00e9hicule de d\u00e9tection cet enfant a l'air de dormir, il a la m\u00eame position qu'un enfant qui dort et et du coup je pense que c'est \u00e7a vraiment qui a, qui a d\u00e9clench\u00e9, c'est devenu une image iconique comme il y en a dans l'histoire tout simplement qu'un grandH.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [78%] :\r\nBernard Rapp a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut il faut faut le constater un parfois dans dans l'histoire une une une une image, une vid\u00e9o ouvrent les yeux, c'est ce qui, semble -t-il, c'est c'est pass\u00e9 ces derniers jours, moi je crois qu'une qu'une image, une photo, \u00e7a \u00e7a accompagne un mouvement dans l'opinion, hein, \u00e7a n'est pas en tant que telle, \u00e0 un clich\u00e9 ou une s\u00e9quence vid\u00e9o qui le fait, je crois que c'est l'accumulation de ces images, ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, ce que je peux vous dire que depuis des mois nous nous couvrons cette actualit\u00e9 avec des images parfois tout aussi insoutenable, en l'occurrence, l\u00e0 je crois qu'il y a une une cristallisation autour de cette image symbole pour pour les raisons qu'on vient d'\u00e9voquer, qui a, qui a v\u00e9ritablement accompagner ce cet cet cet \u00e9lectrochoc qui sait, qui sait tout \u00e0 coup fait autour de cette, de cette image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [93%] :\r\nComment le t\u00e9l\u00e9journal s\u00e9lectionne les images comment est -ce qu'on le fait, comment est -ce qu'on fait la m\u00eame chose au matin, on va en parler un petit peu plus tard Louis en duplex avec nous depuis Gen\u00e8ve, pourquoi cette photo et pas une autre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:22) [88%] :\r\nBonjour d'abord Lewis Leymah issus de l'immigration, aussi \u00e0 l'espagnol et non pas un, pas oui, \u00e9coutez le, le, effectivement, je pense que cette c'est c'est exactement ce qui est ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait, c'est finalement l'image qui a un moment donn\u00e9, cristallise absolument ce qu'on est en train de pressentir est -ce que les, ce qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train de penser avant m\u00eame de l'avoir vu si vous aussi vous remarquez cette, cette image a eu un impact \u00e9norme ici, en Europe, beaucoup moins ailleurs, par exemple, aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si elle a provoqu\u00e9 des d\u00e9bats, on n'est pas du tout, elle a pas atteint ce caract\u00e8re iconiques de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique pour quelle raison parce que simplement les circonstances sont pas les m\u00eames ici et l\u00e0- bas, donc c'est \u00e0 la fois une image qui symbolise ce qui ce qui est en train d'arriver et qui, quelque part le le simplifier, si vous voulez, il y a pas de de r\u00e9f\u00e9rence, je ne sais pas, oh, \u00e0 l'origine de cet enfant, c'est, c'est quelque chose de totalement universel qui est montr\u00e9 l\u00e0 et qui, et qui par cons\u00e9quent peu touch\u00e9 absolument tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [86%] :\r\nGracias Lo\u00efs, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 chez lui, je l'ai dit en introduction, grand reporter, je vous ai invit\u00e9 dans mes dialogues parce que, surtout, vous avez, vous \u00eates un t\u00e9moin Direct, vous \u00eates rendu sur le terrain, notamment l'12 \u00e0 en Mac\u00e9doine, aux fronti\u00e8res, l\u00e0 o\u00f9 arrivent les migrants, c'est un, c'est un sujet que vous traitez r\u00e9guli\u00e8rement pour le quotidien Le Temps, Johan Rochel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:58) [89%] :\r\nAlors pourquoi cette photo, \u00e0 la diff\u00e9rence de mes 3 prix opinant c'est int\u00e9ressant, moi je suis du c\u00f4t\u00e9 du public, donc moi j'ai pas participer au choix de cette photo et de mani\u00e8re int\u00e9ressante : la premi\u00e8re fois, je l'ai vu c'\u00e9tait sur Facebook, non pas par un m\u00e9dia, mais par un ami qui l'avait partag\u00e9, c'est tout le probl\u00e8me de la presse, voil\u00e0 peut-\u00eatre, c'est vrai, le d\u00e9bat commence aussi, on en parle \u00e9pisodiquement dans mes dialogues sur c'est juste et c'est vrai que La\u00ebtitia qui est en moi cette photo, ce qu'elle fait si elle abolit la distance elle abolit le lien entre \u00e7a se passe tr\u00e8s loin d'chez nous et notre r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne est toute diff\u00e9rente : la voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce les 2 r\u00e9alit\u00e9s se rejoignent, s'ajoute \u00e0 cela cette symbolique de la plage cette symbolique du plaisir des vacances du temps libre pour nous et d'un seul coup on a ce clash entre la mort d'un enfant qui plus est, et la plage, et l\u00e0 il y a une conjonction qui fait que d'un seul coup, on se sent pris \u00e0 mon avis, \u00e7a explique toute cette \u00e9motion, la grande question, c'est maintenant est -ce que cette \u00e9motion, elle est durable et \u00e0 quoi elle va servir politiquement alors en Suisse, on a l\u00e0 le contexte de l'\u00e9lection, mais plus globalement en Europe, quelles vont \u00eatre ses effets \u00e0 moyen ou long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [90%] :\r\nJohan Rochel je pr\u00e9cise que vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la migration, vous venez de publier un ouvrage qui s'intitule la Suisse et l'autre plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale \u00e0 propos d'\u00e9migration et de la l\u00e9gislation et de la politique en Suisse quelles pr\u00e9occupations r\u00e9dactionnel alors \u00e0 l'\u00e9gard de cette r\u00e9alit\u00e9, qualifi\u00e9e d'historique, voil\u00e0 la question est simple, je la mets autour de la table, quel est pour vous, les r\u00e9dacteurs la pr\u00e9occupation principale aujourd'hui, alors m\u00eame que vous savez qu'apr\u00e8s Les Hourra les probl\u00e8mes vous commencez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [91%] :\r\nAlors la pr\u00e9occupation principale, d'abord, elle est de faire notre travail de rencontre de du plus pr\u00e8s possible des faits et puis d'exprimer de de de relater ces faits, ensuite il faut la il faut m\u00e8tre s'est fait dans dans le contexte du m\u00e9dia dans lesquels on les on le, on les donne, et c'est l\u00e0 que, peut-\u00eatre que nous aurons des approches notamment Roland est en lien avec les images qui seront diff\u00e9rentes de la RTS autant au matin chez nous, nous sommes le journal des \u00e9motions, des gens de l'actu du spectaculaire, on dit vous a, vous l'assumez, on l'assume compl\u00e8tement, mais du spectaculaire qui fait sens, et du spectaculaire qui r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles, et \u00e7a ce n'est pas parce que nous sommes dans la ligne que nous sommes dans la ligne populaire que nous sommes et je le dis avec tout le la noblesse que pour moi \u00e7a que nous n'avons pas de r\u00e8gles pour le petit Ta\u00efwan, je pense qu'il y a en fait eu moins d'h\u00e9sitation pour tous les m\u00e9dias publi\u00e9 cette image d'ailleurs le temps et amis \u00e0 la senti en 1er a publi\u00e9 en 1er et nous et \u00e7a faisait pas lambda doute alors qu'il y a eu un d\u00e9bat la semaine d'avant sur sur la sujet qui n'a rien \u00e0 voir, mais sur la publication de ce de ce meurtre en Direct dans une t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine donc on on analyse qu'on a sous les yeux, on doit analyser \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce qu'il faut le mettre en ligne, donc parfois on a l'humilit\u00e9 de dire ah, on a fait, on a une bonne premi\u00e8re estimation, mais il faut recadrer ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, et voil\u00e0, apr\u00e8s le matin va un cran plus loin r\u00e9guli\u00e8rement que d'autres dans ce qu'il montre dans le zoom qui peut le faire qu'il peut faire, mais en assumant le fait que c'est \u00e7a se veut le reflet de l'\u00e9motion des gens de l'\u00e9motion du public et nous voulons rencontrent de cette \u00e9motion mais nous y mettons du relief, nous essayons d'du recul aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:59) [91%] :\r\nRochelle exploiter ainsi le spectaculaire, \u00e7a vous \u00e9tonne, vous trouvez \u00e7a plut\u00f4t positif, \u00e7a, \u00e7a fait du d\u00e9bat dans les bistrots. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:06) [87%] :\r\n\u00e7a ne m'\u00e9tonne m\u00eame pas et je me demande jusqu'\u00e0 quel point la question, elle est pas superflu comme l'ai dit, moi je l'ai d\u00e9couvert par les r\u00e9seaux dits sociaux que le matin ou non la que le temps, on la publie la photo sera l\u00e0, les gens l\u00e0 verront c'est int\u00e9ressant de se demander est -ce que quand Le Matin publie \u00e7a, \u00e7a donne une sorte de l\u00e9gitimation \u00e0 la photo o\u00f9 est -ce que c'est pas justement l\u00e0 que commence le vrai travail des m\u00e9dias, pas seulement la photo brut, une mise en contexte, savoir de quoi on parle, quels chiffres quels mots on va mettent sur cette image pour lui donner du sens, comme vous le d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [85%] :\r\nBernard Rapp t\u00e9l\u00e9journal, coup de poing un petit peu sur le m\u00eame cr\u00e9neau que le matin. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, je crois que \u00e7a se c'est nous sommes extr\u00eamement restrictifs en en pas en mati\u00e8re d'Iman image forte, nous sommes extr\u00eamement s\u00e9lectifs, pas de pas de mort en Direct, je crois qu'on a, on a eu ce d\u00e9bat ces derni\u00e8res semaines, en l'occurrence, on parle de quelque chose de, de, de diff\u00e9rents mais avec des pi\u00e8ges qui peuvent \u00eatre avec qui peuvent \u00eatre similaires si on en reste uniquement au flot d'images qui provoque des des \u00e9motions alors compassion bien s\u00fbr face \u00e0 une telle trag\u00e9die, mais surtout, surtout, n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9crypter de contextualiser d'expliquer, donc je crois que le pi\u00e8ge dans lequel on on pourrait tomber et qui finirait d'ailleurs par par banaliser ces images, \u00e7a serait d'en d'en rester \u00e0 l'\u00e9motion pure \u00e0 la compassion pur et nous ces derni\u00e8res semaines nous avons constamment quotidiennement tenter d'aller au-del\u00e0 de cette de de de ces images, et nous sommes extr\u00eamement s\u00e9lectifs et je croyais nous voyons dans une journ\u00e9e de collaborateurs, vous voyez des images abominables ajourn\u00e9 faite et nous essayons de d'aller, d'aller, d'aller au-del\u00e0 pour pour expliquer d\u00e9crypter contextualiser je crois que c'est, c'est vraiment, c'est vraiment extraordinaire, important, sinon je crains, puisque vous parliez du du futur qu'on s'installe dans cette banalisation de la trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [92%] :\r\nAlors que dire justement pour aller un petit peu plus loin de c'est des images choc du pain jet\u00e9 aux migrants \u00e0 travers des grilles, par exemple, c'\u00e9tait une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier, que dire de plus, alors qu'on sait bien que l'euphorie en Europe ne va pas perdurer fatalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [89%] :\r\nMais ce qui est fondamental, si je peux me permette, c'est c'est alors ce que d\u00e9clare ce que ce d\u00e9cret Guarda mettra pas c'est du journalisme, je veux dire c'est : c'est du journalisme apr\u00e8s l'emballage du jeu journalistique l'emballage de la ligne \u00e9ditoriale peut donner \u00e0 un sentiment plus ou moins, mais c'est du journalisme, vous avez on jette du pain, vous savez ces ces migrants qui qui refuse des des cartons de nourriture alors certains exploit\u00e9s en disant : mais regardez, ils en veulent m\u00eame pas alors qu'il y a une explication \u00e0 donner cette journaliste qui, qui a donn\u00e9 des coups de pied \u00e0 \u00e0 des migrants, en train de courir, tout \u00e7a, il faut prendre ces images et les expliquer et chacun \u00e0 notre mani\u00e8re, le jeu et je franchement l\u00e0 je vais jeter la la Pierre \u00e0 personne mais je dans ce go\u00fbt -l\u00e0, on a fait ce travail et on et on doit le faire, parce que sinon vous savez ce que vous voyez passer alors sur Facebook ou ailleurs, vous savez ces ces, ces, ces sur- interpr\u00e9tation ou c'est, c'est c'est faux carr\u00e9ment qui circulent et qui sont terrifiants pour par rapport au sujet et on a aussi fait d'ailleurs un travail l\u00e0- dessus, le d\u00e9cryptage des faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [90%] :\r\nLuis Lima, vous vous \u00eates le le fournisseur de votre r\u00e9daction comment est -ce que vous comprenez ce souci r\u00e9dactionnel ma foi de de raconter que vous inspirent les, les, les commentaires qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:23) [90%] :\r\n\u00e9coutez -le le nous 7 c'est enfin un tout petit peu, comme tous les autres comme comme tous nos confr\u00e8res, on s'interroge sur la mani\u00e8re de traiter cette cette question depuis maintenant des des ann\u00e9es puisque le le leur, mais enfin l'origine si tant est que ce soit \u00e0 l'origine primaire parce qu'elle a d'autres, mais le le l'origine de cette situation, c'est la c'est le d\u00e9but de la de la guerre en Syrie, donc c'est une situation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s d\u00e8s qu'est qui dure depuis des ann\u00e9es, elle a la la question c'est de savoir comment on en est en quelque sorte enfin comment est -ce qu'on traite convenablement cette cette crise des migrants qui r\u00e9v\u00e8le quantit\u00e9 d'autres situations de par le monde, cette, cette crise des migrants, c'est un peu une une sorte de tra\u00een\u00e9e poudre et \u00e0 \u00e0 \u00e0 son passage, elle r\u00e9v\u00e8le des situations partout ailleurs, que ce soit dans les pays d'abord en Syrie elle- m\u00eame bien s\u00fbr et puis autour de la Syrie dans les pays limitrophes ensuite au sud de la, de l'Europe, elle est maintenant au coeur de leur pelle r\u00e9v\u00e8le un clivage entre l'Est et l'ouest de l'Europe, mais aussi des, des, des tensions \u00e9normes au sein m\u00eame de chaque pays, c'est tout \u00e7a la crise des migrants, donc effectivement si en Hongrie, on on nourri ces migrants comme des animaux, bah, il faut le dire, \u00e9videmment, et puis se se se pencher sur la sur ce qui fait que, dans ce pays- l\u00e0 aujourd'hui : L \u00e0 on en est r\u00e9duit \u00e0 cette situation, si, si, ici, en Suisse ou en France, on a l'impression qu'au bout de 3 ans de crise on d\u00e9couvre ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire \u00e0 l'heure qu'il est l\u00e0, alors que tout le monde le voyait bah c'est sur \u00e7a qu'il faut se pencher, c'est une crise qui, qui a, qui a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de facettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [82%] :\r\nLewis les mains \u00e0 ce que vous dites \u00e0 \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, vous parlez de crise des migrants au port \u00e0 l'tr\u00e8s rarement de crise des invit\u00e9s, comment \u00e7a se fait que le mot crise, et le mot migrants est ainsi tant associ\u00e9s Johan Rochel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:32) [89%] :\r\nCe profit avoir Luis Lima au bout du micro pour lui poser une question qui m'int\u00e9resse beaucoup, lui en tant que grand reporter en tant que collaborateur de la rubrique International, on a l'impression que le voyage du migrant correspond \u00e0 un voyage entre les rubriques on voil\u00e0, \u00e7a fait 4 ans qu'il parle du conflit en Syrie et aujourd'hui on se retrouve dans les pages nationales pour parler de la crise, voil\u00e0 on va faire la transition, la crise de l'asile et \u00e7a m'int\u00e9resserait d'avoir sa r\u00e9flexion sur comment on passe d'une rubrique \u00e0 l'autre, ce qui est une coordination interne entre les gens et lui l\u00e0, est au coeur de cette r\u00e9flexion, j'imagine Louis les marges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:00) [90%] :\r\nC'est, c'est le propre des grandes crises, entre guillemets, c'est le prof du du r\u00e9chauffement plan\u00e9taire, on ne sait pas tr\u00e8s bien si c'est un probl\u00e8me scientifique ou bien international o\u00f9 tout d'un coup, nationale 7 7, la 7, la m\u00eame, la m\u00eame question, ce qui est ce qui est frappant ici, c'est que pour les pour les Syriens pour les migrants pour les r\u00e9fugi\u00e9s, appelons les comme on veut, il ne fait pas de doute que cette que cette situation ne nous implique tous, or nous ici en Suisse ou bien en France ou l'Allemagne jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, on a tout fait pour tenir ce probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cart pour faire pour : pour : vous voyez, on a, on a, on a demand\u00e9 au Liban, on a demand\u00e9 \u00e0 la Turquie de se d\u00e9brouiller face \u00e0 des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s en faisant semblant que c'\u00e9tait pas notre probl\u00e8me, tout d'un coup on d\u00e9couvre que que le monde est petit que la que que les Syriens sont des gens qui savent regarder Google Maps et d\u00e9finir le meilleur chemin pour venir ici et qui, une fois qu'ils se sont \u00e9chou\u00e9s sur les plages, ben voil\u00e0, leurs enfants ressemblent au nous autres quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:12) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant comme vous avez dit appelez -les comme vous voulez, je pense, c'est l\u00e0 que une bonne partie du d\u00e9bat se joue quand vous traitez du conflit syrien, c'est des rebelles, c'est les combattants pour la libert\u00e9, c'est l'opposition et petit \u00e0 petit, \u00e7a devient des migrants clandestins, pour finir par des sans- papiers en Suisse et on parle toujours des m\u00eames personnes, c'est-\u00e0-dire les cat\u00e9gories qu'on va ma\u00eetre sur ces gens, elles sont centrales pour ce travail journalistique et j'imagine que pour tous les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias autour de la table ce matin, c'est le d\u00e9fi essentiel, on peut pas sortir, on a besoin de mots pour dire cette r\u00e9alit\u00e9 et quels mots on va trouver Bernard Rapp. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:42) [90%] :\r\nOui, cette cette discussion est permanente, ne serait -ce que d\u00e9j\u00e0 sur le th\u00e8me migrant, migrants r\u00e9fugi\u00e9s au qu'\u00e0 quel moment on caract\u00e9rise telle telle telle telle groupe on a aussi eu beaucoup de discussions \u00e0 l'interne chez nous sur des mots qu'elle a beaucoup entendu Alain dans les m\u00e9dias, la vague migratoire, on a m\u00eame parl\u00e9 d'invasion parfois je crois qu'il y a, il y a, il y a beaucoup de choses qui sont, qui sont comme \u00e7a ne dans le dans le dans le feu de de l'action qui qui m\u00e9rite une une une v\u00e9ritable r\u00e9flexion alors les gens \u00e9videmment comme service public on, on, on essaye d'avoir, mais comme comme tout, mais mes confr\u00e8res une une une la la plus grande retenue par rapport \u00e0 l'utilisation qui bon et d\u00e9cide de lait, de les caract\u00e9riser, mais il faut bien reconna\u00eetre qu'on a le sentiment parfois d'\u00eatre d'\u00eatre un peu pris au au pi\u00e8ge par une une v\u00e9ritable historien pour eux hyst\u00e9rie au pour revenir \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e0 cette photo moi je ressens un grand malaise \u00e0 au fond \u00e0 \u00e0 une certaine instrumentalisation \u00e0 partir de cette image, prenons par exemple les les tablo\u00efdes anglais qui, depuis des mois d\u00e9nonce les les fourmis grand qui soudain se lance dans dans un assaut de de compassion, donc je je crois que, \u00e9videmment, il faut qu'on s'arr\u00eate \u00e0 \u00e0 Homs \u00e0 la \u00e0 la au sens des mots mais aussi que, au fond, ce on se m\u00e9fie de ce sensationnalisme \u00e0 la fois autour des mots, si on parle de vague ou si on parle de l'utilisation de ces images et et revenir sur le, sur le terrain de la formation et et et faire notre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [88%] :\r\nGr\u00e9goire n'appelle, vous avez une responsabilit\u00e9 aussi civique dans cette hypertrophie des mots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:25) [89%] :\r\nOn a une responsabilit\u00e9 civique dans l'hypertrophie des mots, on a une responsabilit\u00e9 civique par rapport aussi aux images je voulais rebondir sur ce que disait Bernard Rappaz sur ces images d'ailleurs Ilan aussi il y a toute une s\u00e9rie maintenant de d\u00e9clinaisons de on a je m'excuse, je veux \u00eatre il en a Elhanan Sablon la dans ballon l\u00e0 et caetera, l'autre jour, nous avons commis l'erreur en petit de, de, de reprendre une de ses images et le lendemain matin en s\u00e9ance de r\u00e9daction a dit : bon, maintenant \u00e7a suffit, on a fait ce qu'on devait faire autour de cette image et le sujet \u00e0 l'ampleur qu'il a du fait de cette image, on est pas oblig\u00e9, parce que l'image, on en a fait des pages sp\u00e9ciales etc de la reprendre \u00e0 chaque fois qu'elle est qu'elle est d\u00e9clin\u00e9e parce que, parce que l\u00e0 c'est trop, parce que l\u00e0 on va trop loin et tout, maintenant que nous sommes l\u00e0, on estime qu'on va trop loin apr\u00e8s le vocabulaire, il est, il est, il est soigneusement choisi on peut \u00eatre sensationnel o\u00f9 on peut \u00eatre on peut \u00eatre frappant en choisissant ses mots nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:16) [85%] :\r\nEn restant correct journalistiquement et en restant correct et ne pas eu hypertrophi\u00e9e des situations ou des vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:22) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que nous n'avons pas commis de d\u00e9rapage au matin depuis le d\u00e9but de cette affaire, on a fait une une justement celle que j'\u00e9voquais tout-\u00e0-l'heure Kant quand on \u00e0 d\u00e9crypter ces images avant et l\u00e0, on a fait une une qui s'appelait au secours o\u00f9 on voyait des de des gens derri\u00e8re des barbel\u00e9s qui est l'\u00e2ge des enfants etc et puis ce ce au secours permettait aux gens de de le prendre comme ils voulaient, mais c'\u00e9tait un au secours ouvert et avec une tonalit\u00e9 \u00e0 un message qui qui \u00e9tait \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais qui me paraissait juste dans, dans, dans le contexte \u00e9motionnel parce que nous cherchons \u00e0 faire de l'\u00e9motion et nous ne nous l'assumons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:56) [88%] :\r\nJohan Rochel o\u00f9 devrait se situer la responsabilit\u00e9 civique des m\u00e9dias, vous les observez c'est un instrument de travail, pour vous, ces m\u00e9dias vous les comparez -vous papillonner vous les piller, peut-\u00eatre en partie ou vous en inspirer pour \u00eatre plus soft, o\u00f9 se situe le r\u00f4le civique id\u00e9e m\u00e9dias pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:16) [90%] :\r\nJe note juste dans ce cas particulier, dans le cas particulier de l'emploi, du pr\u00e9nom tr\u00e8s int\u00e9ressant, pourquoi on appelle ce petit gar\u00e7on par son pr\u00e9nom partout enfin face \u00e0 \u00e7a, participe \u00e0 mon avis de cette hypertrophie des mots pour donner un peu ce c\u00f4t\u00e9 dramatique au au destin de ce petit enfant moi je vois la responsabilit\u00e9 sur 3 points alors l'image, on ne m'a parl\u00e9 abondamment les chiffres, la mise en contexte de chiffres, elle para\u00eet essentiel et l\u00e0 aussi il y a un pi\u00e8ge, on ne peut pas \u00e9chapper \u00e0 cette mise en contexte, quand on dit les chiffres de l'asile du mois d'ao\u00fbt est ce qu'on les compare au mois d'ao\u00fbt de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, est ce qu'on les compare aux 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et tous les r\u00e9dacteurs doivent faire ce choix \u00e0 quoi quelle sera ma base de comparaison et suivant ce qu'on choisi le message envoy\u00e9 va \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 du r\u00e9dacteur de 1, choisir de mani\u00e8re transparente, son choix de comparaison et de l'expliquez nous pr\u00e9senter, pourquoi il a choisi de comparer \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, sinon on a le soup\u00e7on, soit de la na\u00efvet\u00e9, soit de l'instrumentalisation politique pour dire on veut comparer \u00e0 une ann\u00e9e sp\u00e9cifique pour montrer qu'il y a une augmentation ou une baisse ou nous faire passer un message bien particulier et tant qu'on n'a pas l'explication transparente et plus ou moins objectif de pourquoi ce choix, on est dans cette situation de soup\u00e7ons \u00e0 nous, on essaye toujours de sensibiliser d'inspirer les m\u00e9dias pour dire : expliquez -nous clairement pourquoi vous avez choisi \u00e7a, vous devez choisir quelque chose, c'est s\u00fbr, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:27) [94%] :\r\nLuis Lima quand vous r\u00e9digez vous craignez parfois l'instrumentalisation politique de, de, de votre t\u00e9moignage, de votre travail journalistique, vous faites attention \u00e0 \u00e7a, quand vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:38) [87%] :\r\nOui, oui, oui, effectivement, en fait, on fait attention, on fait attention \u00e0 \u00e7a, c'est : c'\u00e9tait une situation un peu compliqu\u00e9e, c'est difficile d'\u00eatre, d'\u00eatre accus\u00e9 d'exag\u00e9ration face \u00e0 face \u00e0 ces chiffres, je vous rappelle qu'\u00e0 4 millions de Syriens hors des fronti\u00e8res, il y en a 11 millions toute d\u00e9plac\u00e9es, c'est difficile d'\u00eatre de, de, d'\u00eatre dans l'exag\u00e9ration, c'est difficile d'\u00eatre \u00e0 l'aise d'exag\u00e9ration face aux aux tourments de cette population aux gens, noy\u00e9 dans la M\u00e9diterran\u00e9e, assez, assez, appels d'aide \u00e0 ces au secours, comment, comment, comme on disait tout \u00e0 l'heure, mais effectivement, ben il faut se m\u00e9fier des mots, il faut se m\u00e9fier des, des, des, des mots qui Konat\u00e9 qui conna\u00eetre : d'un c\u00f4t\u00e9, la, la, cette sorte d'invasion fantasm\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 mais il faut aussi se m\u00e9fier des mots comme comme forteresse comme comme continent pris d'assaut, etc, moi aussi j'ai une une une le\u00e7on que j'ai tir\u00e9 en voyant un tout petit peu plusieurs facettes de cette, de cette question, donc, \u00e0 la fois au Proche-Orient, au sud de leur pas la MPA 12 \u00e0 etc, c'est de voir \u00e0 quel point le, le, la situation est une sorte et beaucoup plus dans le d\u00e9grad\u00e9 que dans le que dans la confrontation de blocs, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une zone comme sa transition il y a ces gens \u00e0 l'AMP 12 a perdu au milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e qui savent pas tr\u00e8s bien ces situ\u00e9 au nord, au sud de la m\u00eame mani\u00e8re, pour d'autres, d'autres r\u00e9gions de de l'Italie, et puis au passage dans les Balkans, la Serbie elle- m\u00eame o\u00f9 tout d'un coup cet afflux de r\u00e9fugi\u00e9s fait ressurgir les, les, les questions de li\u00e9es \u00e0 sa propre guerre aux r\u00e9fugi\u00e9s Serbes etc donc tout \u00e7a est un est un est une situation beaucoup moins en noir et blanc qu'on veut bien le le la d\u00e9crire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:41) [90%] :\r\nNous arrivons au terme de de cette table ronde en on va pas pouvoir \u00e9videmment faire le tour de la question n'aura certainement l'occasion d'y revenir dans de prochaines \u00e9ditions de de mes dialogues bien s\u00fbr concernant tels ou tels aspects de ce qui arrive aujourd'hui \u00e0 l'Europe, il est dit qualifi\u00e9e volontiers ce cette \u00e9poque l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces \u00e9v\u00e9nements -l\u00e0 sont volontiers qualifi\u00e9 d'historique est -ce que cette aussi autour de la table, votre perception je crois que le Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande le le soulignait que ce qui arrive \u00e0 l'Europe va modifier l'Europe et c'est fondamentalement historique est votre perception et comment vous allez anticiper vaut prochain traitement je commence avec vous Gr\u00e9goire alors r\u00e9dacteur en chef du Matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [89%] :\r\nIl faut faire attention je, je trouve que je suis aussi historien et qualifier les choses, d'historique au moment o\u00f9 les villes, c'est extr\u00eamement dangereux et souvent on se trompe en plus, il y a toute la couche d'\u00e9motion dessus etc, nous verrons si c'est historique par compte, ce qui est probable, c'est que nous, nous nous souviendrons dans les ann\u00e9es \u00e0 venir dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, de cet \u00e9pisode : comment se souvient peut-\u00eatre de l'\u00e9pisode des Albanais du Kosovo comme sait comme on a abord\u00e9 cet engouement des boat people comme on a parl\u00e9 de Hongrois, c'est un peu plus, un peu plus longtemps et et donc je pense qu'on va voir comment les choses vont vont \u00e9voluer, c'est qu'une part minoritaire des Syriens qui arrivent en Europe, \u00e7a aussi il faut pas, il faut pas l'oublier, il y a des chiffres l\u00e0- dessus, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en exergue donc historique, honn\u00eatement, je ne sais pas, et je n'ai pas envie de de le dire maintenant par compte, c'est un \u00e9v\u00e9nement important qui monopolisent enfin qui qui qui concernent les gens et qui est qu'il est, qui les frappe d'une mani\u00e8re ou d'une autre parce qu'il y a ce qui est je fais court et j'aurais je caricature mais qui rejette, puis \u00e0 ceux qui veulent faire quelque chose et, et c'est \u00e7a qu'on doit maintenant prendre en compte avec nos moyens de d\u00e9crypter dans le pr\u00e9sent, avec toutes les armes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9s autour de la table jusqu'\u00e0 maintenant, qui sont donc de la rigueur, je vais qualifier d'acad\u00e9mique, la rigueur journalistique bah utilisant le plus \u00e7a dans dans l'instant et l'histoire on la fera apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:43) [91%] :\r\nBernard Rapp ah, il y aura des cons\u00e9quences politiques, il y aura des cons\u00e9quences \u00e9conomiques des cons\u00e9quences sociales de ce qui arrive aujourd'hui, historique ou pas historique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:32:52) [91%] :\r\nEh bien je crois que derri\u00e8re cette question, vous avez toute la question pos\u00e9e ce matin, c'est-\u00e0-dire le le le choix des mots, c'est un moment important pour pour l'Europe pour la Suisse, et en m\u00eame temps, il faut le remettre en contexte rappeler que si cette crise migratoire jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e nous am\u00e8nera \u00e0 un 1000000 de migrants en Europe, c'est un continent qui ont qui en abrite 500 millions et donc ce contexte de Russie nous permettent remette les choses \u00e0 leur place et mettent ce drame disons dans dans un dans un cadre qui est qui, qui n'est pas de l'ordre de la de la vague ou de ou de l'invasion fantasmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:36) [67%] :\r\nLewis les mains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:37) [88%] :\r\nOui, mais moi j'ai encore une fois comme comme mes confr\u00e8res, j'\u00e9vite comme la peste le mot historique dans mes articles, parce que c'est pas, c'est pas bon, c'est c'est tr\u00e8s loin de de mes comp\u00e9tences, je pense que c'est une cette ce ne puisse \u00eatre une \u00e9tape tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, effectivement, non seulement dans la dans la dans ses cons\u00e9quences et de ce qui ce qui va sans doute dans les effets que \u00e7a va avoir peut-\u00eatre du point de politique, et caetera, sur la sur la r\u00e9gion du Proche-Orient, mais \u00e9galement \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du de l'Union europ\u00e9enne et c'est aussi une sorte de, de, de, de, d'\u00e9tape dans la dans la prise de conscience chez les Europ\u00e9ens que le que le monde et, de fait, globalis\u00e9, puis il faut mieux qu'il vaut mieux commencer \u00e0 en tirer les des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:30) [88%] :\r\nUne fois n'est pas coutume la conclusion hein La\u00ebtitia Johan Rochel quel privil\u00e8ge dans une \u00e9mission consacr\u00e9e au journalisme grosse responsabilit\u00e9 historique ou pas historique, je sais l'appr\u00e9cier cette responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:43) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, toute cet \u00e9v\u00e9nement nous rappelle la r\u00e9alit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire, la r\u00e9alit\u00e9 de la mobilit\u00e9 comme Luis Lima vient de le dire, le monde est globalis\u00e9, il serait fou de penser l'emp\u00eacher notre meilleure chance c'est d'essayer de l'organiser le mieux possible \u00e0 l'Avantage de toutes les parties prenantes et, pour le petit mot d'\u00e9thique pour la fin, c'est \u00e0 mon avis, une chance pour les Europ\u00e9ens et les Suisses qui ont la les m\u00eames valeurs de faire cette interrogation entre les valeurs et nos pratiques et les m\u00e9dias sont partie prenante de cette conversation civiques, politiques, on a entre les valeurs et nos pratiques et d'interroger nos tr\u00e8s forte coh\u00e9rence est ce que les valeurs qu'on a choisi, elles sont en ad\u00e9quation avec ce qui se passe sur le terrain et nos d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:19) [89%] :\r\nMais dialogue consacr\u00e9 pour partie cette premi\u00e8re partie d'\u00e9mission pour partir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la migration des traitements journalistiques de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est pr\u00e9sent et qui pr\u00e9occupe de nombreux pays en Europe, merci \u00e0 Gr\u00e9goire, r\u00e9dacteur en chef du Matin merci \u00e0 Bernard Rapp a par t\u00e9l\u00e9phone en Direct, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV Luis l'image, journaliste, grand reporter \u00e0 la la rubrique internationale du quotidien Le Temps en duplex avec nous depuis Gen\u00e8ve et enfin Johan Rochel, sp\u00e9cialiste de la politique d'immigration et puis vice- pr\u00e9sident du Forum suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, auteur de c'est tout r\u00e9cent \u00e0 se livrent la Suisse et l'autre, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Slatkine, sous- titr\u00e9 Plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9ral, merci \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre venu en Direct dans mes dialogues ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:47) [90%] :\r\nLe ruban Vert que rare. \r\nOui c'est oui, c'est exact il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:43) [88%] :\r\nLes Beatles sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute de mes dialogues, ils sont en ce moment des centaines, voire m\u00eame des milliers, bien entendu, \u00e0 esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne, des centaines de milliers, des centaines de Monsieur plut\u00f4t, et russe a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 vous promettre une soci\u00e9t\u00e9 meilleure, les m\u00e9dias suisses redouble d'efforts, vous le constatez, pour couvrir cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d'horizon dans les r\u00e9dactions, le tout nouveau r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Serge Gumy, bonjour, bonjour Thierry Fischer comment \u00e7a commence, vous avez, je sais que vous \u00e9coutez l'\u00e9mission depuis depuis quelques minutes d\u00e9j\u00e0, juste avant de, de, de, de regarder le sujet pour lequel je vous ai invit\u00e9 \u00e9videmment cette question des des migrants du traitement journalistique de ce qui arrive en Europe aujourd'hui, c'est une des questions j'imagine qui pr\u00e9occupent la r\u00e9daction de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:33) [92%] :\r\n\u00e9videmment, le poids des mots, j'ai beaucoup aim\u00e9 les r\u00e9flexions de mes confr\u00e8res effectivement sur la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 choisir le bon mot, a gard\u00e9 aussi le le sens des proportions et \u00e0 se d\u00e9partir de l'\u00e9motion, que ce soit, d'une part, la peur et, d'autre part aussi cette vague qui nous a tous submerg\u00e9s \u00e0 la vision des des photos du petit Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:54) [92%] :\r\nVous \u00eates aussi convaincu que, \u00e9videmment, apr\u00e8s l'euphorie des probl\u00e8mes seront \u00e0 r\u00e9gler et vont survenir in\u00e9vitablement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:01) [92%] :\r\nAh, ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les probl\u00e8mes, alors ils sont peut-\u00eatre moins lancinant en Suisse, dans la mesure o\u00f9 l'arriv\u00e9e des des migrants venus de Syrie, essentiellement ne touche encore que de mani\u00e8re marginale, la Suisse, mais \u00e9videmment que la Suisse est elle aussi confront\u00e9e \u00e0 un nombre assez important en comparaison des autres ann\u00e9es de de demandes d'asile et en plus, on va lui demander de contribuer \u00e0 un effort europ\u00e9en, donc ce qui \u00e9tait en train de de se passer \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, \u00e9videmment nous concerne et \u00e7a a des incidences d'ailleurs sur le terrain puisque les cantons doivent en urgence, trouver de nouveaux sites d'h\u00e9bergement pour les nouveaux requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:36) [91%] :\r\nTraitements successifs \u00e0 lire dans vos m\u00e9dias la libert\u00e9 en particulier, on tourne la page Serge Gumy campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre dans un r\u00e9cent article, enfin il y a quelques jours, Louis Ruffieux, l'un de vos r\u00e9dacteurs et ancien d'assesseurs, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, r\u00e9dacteur-en-chef en chef souligner que les intentions des candidats \u00e9taient plut\u00f4t tactique habit\u00e9e d'une ferme volont\u00e9 de d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 Berne c'est la caract\u00e9ristique de ce qui se d\u00e9roule \u00e0 \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:08) [89%] :\r\nAlors effectivement \u00e0 Fribourg il y a une lutte lutte pour un si\u00e8ge, un si\u00e8ge qui est un petit peu volant d'\u00e9lections en \u00e9lections au Conseil national, le fameux 7\u00e8me, si\u00e8ge et c'est vrai que l'enjeu de cette \u00e9lection du 18 octobre dans le canton de Fribourg, c'est de savoir si finalement la gauche et en l'occurrence le Parti socialiste va pouvoir conserver ses 3 si\u00e8ges ou si l'UDC qui a de fortes ambitions va r\u00e9ussir \u00e0 en d\u00e9crocher un 2\u00e8me \u00e7a c'est un peu le, le grand enjeu, et puis il y a des matchs dans le match, c'est \u00e7a la boutique et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, au sein du Parti socialiste, h\u00e9 bien derri\u00e8re la locomotive \u00e9lectorale qui est Jean-Fran\u00e7ois Steiert il y a 2 sortante ou sous la Schneider chute elle est Val\u00e9rie Pilard Carrard mais 2 sortantes qui sont menac\u00e9s sur leur propre liste par 2 camarades de parti tr\u00e8s ambitieux, Pierre Mauron d'un c\u00f4t\u00e9 et David Bonny, de l'autre, qui est pr\u00e9sident du Grand Conseil et ces 2 messieurs nourrissent \u00e9videmment de hautes ambitions esp\u00e8rent eux aussi pouvoir aller sous la Coupole et donc il y a sur cette liste -l\u00e0 un match dans le match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:03) [96%] :\r\nComment on fait pour ne pas n\u00e9gliger aussi parce que c'est quand m\u00eame le jeu ce qui pr\u00e9cis\u00e9ment entre guillemets n'ont aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:13) [91%] :\r\nAlors, la question s'est pos\u00e9e au vu de la floraison des listes, cette ann\u00e9e, il faut imaginer que, en 2011 il y avait 18 listes, il y en a 20 cette ann\u00e9e et qu'on est pass\u00e9 de 99 candidats \u00e0 131 candidats cette ann\u00e9e plus 30 pourcent c'est \u00e9videmment absolument consid\u00e9rable et il a fallu se positionner par rapport \u00e0 la multiplication de ces candidatures qui sont des candidatures, un petit peu alibi, on a vu fleurir beaucoup de listes jeunes notamment des gens qui sont l\u00e0 pour faire quelques voix \u00e0 grappiller quelques pour de ci de l\u00e0 pour tenter de, de, d'assurer un si\u00e8ge au parti au parti perd et il a fallu se positionner, il y a 4 ans encore on avait fait le m\u00eame effort, caf\u00e9, la Gruy\u00e8re, cette semaine on avait envoy\u00e9 un questionnaire avec 6 ou 7 questions \u00e0 tous les candidats en 99 candidats au Conseil national, cette ann\u00e9e, nous y avons renonc\u00e9 parce que nous nous sommes dit : c'est un immense effort qui nous bloque, qui nous emp\u00eache d'\u00eatre r\u00e9actif sur la campagne et puis finalement l'exhaustivit\u00e9, alors certes, c'est donner une petite visibilit\u00e9 est la m\u00eame \u00e0 tout le monde d'un autre c\u00f4t\u00e9, le match se joue en fait entre une quinzaine de personnalit\u00e9s et pas entre 131, raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous concentrer vraiment sur les \u00e9mergence de cette campagne au Conseil national et de continuer pour ce qui est du Conseil des \u00c9tats \u00e0 la pr\u00e9senter de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, via des pleines pages les positions des des candidats, il faut dire qu'il y en Axis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:31) [86%] :\r\nCes candidats vont finir par vous accusez de d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 finalement dans les m\u00e9dias peut-\u00eatre est -ce qu'ils protestent \u00e0 votre \u00e9gard toutes tout autour, tout autant, peut-\u00eatre en en comprenant votre position. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:43) [93%] :\r\nPour l'instant aucune protestation \u00e0 ce jour, nous ne sommes pas non plus au b\u00e9n\u00e9fice d'une concession comme la SSR, par exemple l'nous sommes pas un service public, nous ne touchons pas d'argent public qui nous obligerait \u00e0 respecter un cahier des charges, les Fribourgeois attendent \u00e9norm\u00e9ment de de la lib\u00e8re alors \u00e9videmment, \u00e9videmment, mais je pense que la libert\u00e9 ne peut pas comme \u00e7a de mani\u00e8re exhaustive se substituer aux partis politiques aux autres m\u00e9dias, nous sommes, nous faisons des choix, nous les avons fait et nous sommes dits, nous allons pas pr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re exhaustive tous les candidats, c'est vrai qu'il y en a beaucoup qui vont passer sous le radar, on va peut-\u00eatre aussi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce qu'il faut dire une r\u00e9v\u00e9lation, il y a peut-\u00eatre effectivement de jeunes talents qui figurent sur ces listes, mais ces jeunes talents on se rattrapera aux prochaines \u00e9lections, puisqu'ils sont l\u00e0 aussi pour faire un tour de piste pour les prochaines \u00e9lections communales de f\u00e9vrier et pour les \u00e9lections cantonales de novembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [95%] :\r\nSerge Gumy dans ce foisonnement de candidats, avez -vous \u00e9t\u00e9 surpris, \u00e9tonn\u00e9 par une personnalit\u00e9 ou une autre, que vous ne connaissiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:39) [93%] :\r\nPour l'instant pas il faut dire aussi que, en ce qui concerne la course nationale tous les sortants se repr\u00e9sentent donc on a affaire \u00e0 des \u00e0 des t\u00eates connues plus ou moins connus, parce qu'il y a des gens qui sont depuis 2003 \u00e0 Berne, d'autres qui sont depuis 2011, mais en fait ben voil\u00e0 les \u00e9quipes ont ressorti leurs meilleurs joueurs, ils veulent surtout assurer la qui donc les listes ne sont pas v\u00e9ritablement surprenante sachant en plus que pour assurer leur si\u00e8ge, les grands partis ont fait monter sur les listes des d\u00e9put\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 une certaine assise une certaine routine et exp\u00e9rience au au niveau du Grand Conseil fribourgeois, donc on a vraiment affaire de part et d'autre, \u00e0 des valeurs plut\u00f4t sur, pour l'instant pas v\u00e9ritablement de surprise ou d'\u00e9mergence de de candidatures comme \u00e7a qui \u00e9bouriffe ferait un petit peu cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:24) [92%] :\r\nSerge Gumy, r\u00e9dacteur en chef, aujourd'hui, de la libert\u00e9, vous avez une grande exp\u00e9rience aussi du du du Parlement, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant parlementaire tr\u00e8s longtemps cette ce foisonnement de candidats dans plusieurs cantons Fribourg n'est pas l'unique canton o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de candidats est -ce pour vous synonyme d'excellente sant\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:46) [90%] :\r\nCe qui sera sign\u00e9 ou pas d'une sant\u00e9 d\u00e9mocratique, c'est le taux de participation qui se situait en 2011, un petit peu en dessous de, de 50 pourcent je pense qu'on jugera plut\u00f4t \u00e0 cet aune l\u00e0 le le niveau de sant\u00e9 de notre de notre d\u00e9mocratie, l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, \u00e9videmment, il y a, il y a beaucoup de candidats qui sont l\u00e0, par pure raisons tactiques pour tenter, comme je vous le disais de grappiller ces quelques voix qui pourrait au moment des des comptes faire faire la diff\u00e9rence, alors c'est quelque part, bien qu'il y a de la rel\u00e8ve, parce que tous les partis se sont dot\u00e9s de listes jeunes tentent de faire \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s, il y a un effort de recrutement qui est fait, je le salue, mais l\u00e0 on a affaire effectivement \u00e0 une forme d'encombrement et il ne sera pas facile pour le citoyen de de faire son choix parmi autant autant de candidats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [93%] :\r\nCommentaires, analyses, regard \u00e0 suivre bien entendu tous les jours dans la libert\u00e9, Serge Gumy merci beaucoup d'\u00eatre venu en duplex depuis nos studios de Fribourg ce matin en Direct dans les dialogues qu'on aura l'occasion dans une prochaine \u00e9dition forc\u00e9ment de d'un petit peu mieux faire votre connaissance et aussi conna\u00eetre vos options r\u00e9dactionnelle pour la libert\u00e9, puisque vous avez pris vos fonctions, c'\u00e9tait au mois d'ao\u00fbt, et \u00e9videmment, vous avez un un h\u00e9ritage s\u00e9rieux \u00e0 faire perdurer, Serge Gumy, je vous souhaite de passer un excellent week- end merci de votre invitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:03) [94%] :\r\nMais dialogue avec l'Exposition Marius Borgeaud \u00e0 la fondation de l'Hermitage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:20) [80%] :\r\nAmiens, et encore on boit la valeur d'Orl\u00e9ans, la valeur des l'heure de bien ma vieille \u00e9cole en bois toujours je me souviens de ma premi\u00e8re fois de ce 1er matin. \r\nC'est un petit cadeau alors se trompe ou bien un bazooka. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:03) [64%] :\r\nMoi, \u00e7a balance, laur\u00e9at en dormant jardin saga avenant friands de voir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:35) [79%] :\r\nBien boire parfois sa mort, c'est le retour de fois s'est cru le chagrin mais au fond d'un lit quand on botanique au milieu de la nuit, quand au Locle la m\u00e8che ni de vente le club d'un professeur en panique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:08) [85%] :\r\nCar, sur la premi\u00e8re et pour achever musicalement mais dialogue qui vous donne rendez- vous la semaine prochaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:16) [89%] :\r\nLes infos de 9 heures Lucile Solari, c'est vous que l'on retrouve apr\u00e8s les informations, prise de terre qu'elle, elle me dit : oh, l\u00e0, il est vous l'il y a beaucoup d'chose aujourd'hui prise de terre, on va parler de la disparition des passereaux on va parler d'Alternatiba l'\u00e9l\u00e9ment qui va se d\u00e9rouler le le week- end prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et on va parler du plus beau p\u00e2turages bois\u00e9s de l'ann\u00e9e 2014 et en attendant, sur la premi\u00e8re, il est 11 heures les enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-12T09:50:32Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EEB446C-369F-413A-88CD-3A4D0407AB21", "internalArchiveId": "3EEB446C-369F-413A-88CD-3A4D0407AB21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias et migration", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Contributeurs hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry\r\nLes migrants sont d\u00e9sormais les bienvenus en Europe. Comment les r\u00e9dactions analysent-elles cette m\u00e9tamorphose qualifi\u00e9e d'historique par Angela Merkel. \r\nApr\u00e8s l'euphorie et les hourras populaires, quelle vigilance journalistique?\r\n\r\nLes migrants sont d\u00e9sormais les bienvenus en Europe. Comment les r\u00e9dactions analysent-elles cette m\u00e9tamorphose qualifi\u00e9e d'historique par Angela Merkel. Apr\u00e8s l'euphorie et les hourras populaires, quelle vigilance journalistique ? \r\nAvec :\r\nBernard Rappaz, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV RTS.\r\nLuis Lema, journaliste \u00e0 la rubrique internationale du quotidien Le Temps.\r\nGr\u00e9goire Nappey, journaliste, r\u00e9dacteur en chef du Matin.\r\nJohan Rochel, docteur en philosophie politique, vice-pr\u00e9sident du think tank Foraus et sp\u00e9cialiste de la migration.", "durationSec": 1794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7038612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias et migration / MED_2015-09-12T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 12.09.2015"], "alternativeSummary": ["Les migrants sont d\u00e9sormais les bienvenus en Europe. Comment les r\u00e9dactions analysent-elles cette m\u00e9tamorphose qualifi\u00e9e d\u02b9historique par Angela Merkel. \n\nApr\u00e8s l\u02b9euphorie et les hourras populaires, quelle vigilance journalistique?"], "variantIds": ["ece-7038612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-07T07:13:00Z", "speechToTexts": ["07.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n70 personnes, asphyxi\u00e9s dans un camion abandonn\u00e9, en Autriche, un enfant \u00e9chou\u00e9 sur une plage en Turquie les mots qui claquent d'Angela Merkel en quelques jours, l'opinion europ\u00e9enne a r\u00e9alis\u00e9 que c'est \u00e0 bras ouverts, qu'elle devait accueillir une population d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, davantage qu'une prise de conscience, un choc \u00e9motionnel Antoine Fleury, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve lundi 31 ao\u00fbt dans l'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nNous assistons \u00e0 des trag\u00e9dies depuis plusieurs semaines sinon depuis plusieurs mois, qui mettent en cause effectivement les valeurs et l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e0 la mani\u00e8re dont on affronte ces trag\u00e9dies humaines, on a la m\u00e9moire courte, nous les Europ\u00e9ens, les Europ\u00e9ens sont partis la Suisse aussi est un pays d'\u00e9migration, on est parti vers l'outre- Atlantique, nous oublions que ces suisse qui partaient souvent comme certains de ces Africains se cotisaient ils abandonnaient leur petit p\u00e9cule dans leur village des Alpes ou des Pr\u00e9alpes pour partir en Am\u00e9rique et puis qui se retrouvaient sur des bateaux et qui parfois mourrait en route des enfants la l'\u00e9pouse qui se retrouvaient outre- Atlantique truander souvent par des agents qui promettait des fermes, des Terres etc donc c'est c'\u00e9tait des Suisses \u00e9taient des Allemands, c'\u00e9tait aussi quelques fran\u00e7ais mais surtout moi en voyant ces images l\u00e0, je me suis dit on a la m\u00e9moire courte quand on voit ces images tragiques o\u00f9 on met des barbel\u00e9s, on veut cr\u00e9er cette forteresse Europe bien pire que ce qu'on imaginait d\u00e9j\u00e0 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es quand on a parl\u00e9 du d\u00e9but de Schengen n'est -ce pas et maintenant que \u00e7a se transforme en barbel\u00e9s, moi \u00e7a me h\u00e9risse profond\u00e9ment et \u00e7a me r\u00e9volte et j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux d'entente cet apr\u00e8s- midi Madame Merkel dire que si l'Europe ne s'est pas assumer, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de solidarit\u00e9 entre pays europ\u00e9ens mais l'Europe ce qu'elle a ce qu'elle a \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle universelle, c'est d'une solidarit\u00e9 universelle nous avons d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie, nous les occidentaux de la de la montre globale d'un village plan\u00e9taire le village plan\u00e9taire, ce n'est pas pour que ce que l'Erta Ale piller n'importe o\u00f9 mais qui se montre solidaire aussi dans la souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nAntoine Fleury historien sur les ondes de la RTS lundi 31 ao\u00fbt comment les journalistes romands per\u00e7oivent -t-ils ce mouvement migratoire qualifi\u00e9e d'historique, comment se m\u00e9fier de l'ang\u00e9lisme face \u00e0 cet accueil si populaire et si sinc\u00e8re, quelle responsabilit\u00e9 civique des m\u00e9dias, demain et apr\u00e8s- demain, Gr\u00e9goire Bernard Rappaz oui, l'EMA, Johan Rochel bonjour \u00e0 tous les 4, bonjour, bonjour, merci beaucoup de tous les 4 en Direct avec nous dans mes dialogues ce matin je vous pr\u00e9sente Gr\u00e9goire a, vous \u00eates en Direct ici, r\u00e9dacteur en chef du Matin, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV, vous \u00eates en Direct avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Milan Louis Lima, journaliste, grand reporter \u00e0 la rubrique internationale du quotidien Le Temps : vous \u00eates avec nous en duplex depuis nos studios \u00e0 Gen\u00e8ve, Johan Rochel, sp\u00e9cialiste de la politique d'immigration, membre du centre d'\u00e9thique de l'universit\u00e9 Z\u00fcrich, vice- pr\u00e9sident du Forum suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, voil\u00e0, j'ai fait le tour, on va pas s'attarder trop longtemps mais quand m\u00eame cette image ces derniers jours, ces 10 derniers jours a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 la population, a fortiori la presse cet enfant \u00e9chou\u00e9 sur une plage en Turquie on fait vite un petit tour de stable, pourquoi cette photo et pas une autre, alors qu'il y en a eu 1000 avant et qu'il y en aura certainement 1000 apr\u00e8s Gr\u00e9goire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [88%] :\r\nUne dizaine de jours avant que cette photo fasse le tour de toutes les les toutes les r\u00e9dactions, nous avons consacr\u00e9 4 pages sp\u00e9ciales \u00e0 ces images d'enfants derri\u00e8re des barbel\u00e9s dans la foule, malmen\u00e9 qui essayait de passer avec leurs parents, en Europe, en diff\u00e9rents points, on a travaill\u00e9 sur le plan de l'\u00e9motion, d'abord qu'est -ce que ces photos \u00e9voquent et on a essay\u00e9 de d\u00e9crypter ce regard -l\u00e0 et nous c'est pour corriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [88%] :\r\nOui \u00e0 la politique, il y en avait 1000 avant et pourquoi \u00e7a n'a pas d\u00e9clench\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [93%] :\r\n\u00e7a n'a pas d\u00e9clench\u00e9 parce que il y avait pas d'enfant, mort d'un enfant mort sur une plage avec tout ce que \u00e7a v\u00e9hicule de d\u00e9tection cet enfant a l'air de dormir, il a la m\u00eame position qu'un enfant qui dort et et du coup je pense que c'est \u00e7a vraiment qui a, qui a d\u00e9clench\u00e9, c'est devenu une image iconique comme il y en a dans l'histoire tout simplement qu'un grandH.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [78%] :\r\nBernard Rapp ah. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut il faut faut le constater un parfois dans dans l'histoire une une une une image, une une vid\u00e9o ouvrent les yeux, c'est ce qui, semble -t-il, c'est c'est pass\u00e9 ces derniers jours, moi je crois qu'une qu'une image, une photo, \u00e7a \u00e7a accompagne un mouvement dans l'opinion, \u00e7a n'est pas en tant que telle, \u00e0 un clich\u00e9 ou une s\u00e9quence vid\u00e9o qui le fait, je crois que c'est l'accumulation de ces images, ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, ce que je peux vous dire que depuis des mois nous nous couvrons cette actualit\u00e9 avec des images parfois tout aussi insoutenable, en l'occurrence, l\u00e0 je crois qu'il y a une une cristallisation autour de cette image symbole pour les raisons qu'on vient d'\u00e9voquer, qui a, qui a v\u00e9ritablement accompagner ce cet cet cet \u00e9lectrochoc qui sait, qui sait tout \u00e0 coup fait autour de cette, de cette image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nComment le t\u00e9l\u00e9journal s\u00e9lectionne les images comment est -ce qu'on le fait, comment est -ce qu'on fait la m\u00eame chose au matin, on va en parler un petit peu plus tard, Willem en duplex avec nous depuis Gen\u00e8ve, pourquoi cette photo et pas une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [88%] :\r\nBonjour d'abord Lewis Lema issus de l'immigration, aussi \u00e0 l'espagnol et non pas un Empalot pas oui, \u00e9coutez le, le, effectivement, je pense que cette c'est c'est exactement ce qu'est ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait, c'est finalement l'image qui moment et cristallise absolument ce qu'on est en train de pressentir est -ce que les est ce qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train de penser avant m\u00eame de l'avoir vu si vous aussi vous remarquez cette, cette image a eu un impact \u00e9norme ici, en Europe, beaucoup moins ailleurs, par exemple, aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si elle a provoqu\u00e9 des d\u00e9bats, on n'est pas du tout, elle a pas atteint ce caract\u00e8re iconiques de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique pour quelle raison parce que simplement les circonstances sont pas les m\u00eames ici et l\u00e0- bas, donc c'est \u00e0 la fois une image qui symbolise ce qui est ce qui est en train d'arriver et qui, quelque part le le simplifier, si vous voulez, il y a pas de de r\u00e9f\u00e9rence, je ne sais pas au \u00e0 l'origine de cet enfant, c'est, c'est quelque chose de totalement universel qui est montr\u00e9 l\u00e0 et qui, et qui par cons\u00e9quent peu touch\u00e9 absolument tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [85%] :\r\nGracias Lo\u00efs, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 chez elle, je l'ai dit en introduction, grand reporter, je vous ai invit\u00e9 dans mes dialogues parce que, surtout, vous avez, vous \u00eates un t\u00e9moin Direct, vous \u00eates rendu sur le terrain, notamment aime l'vous a en Mac\u00e9doine, aux fronti\u00e8res, l\u00e0 o\u00f9 arrivent les migrants, c'est un, c'est un sujet que vous traitez r\u00e9guli\u00e8rement pour le quotidien Le Temps, Johan Rochel pourquoi cette photo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [89%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence de mes 3 apr\u00e8s opinant c'est int\u00e9ressant, moi je suis du c\u00f4t\u00e9 du public, donc moi j'ai pas participer au choix de cette photo et de mani\u00e8re int\u00e9ressante : la premi\u00e8re fois, je l'ai vu c'\u00e9tait sur Facebook, non pas par un m\u00e9dia, mais par un ami qui l'avait partag\u00e9, c'est tout le probl\u00e8me de la presse, voil\u00e0 peut-\u00eatre, c'est vrai, le d\u00e9bat commence aussi, on en parle \u00e9pisodiquement dans m\u00e9dias c'est juste et c'est vrai que La\u00ebtitia qui est en moi cette photo, ce qu'elle fait si elle abolit la distance \u00e0 elle abolit le lien entre \u00e7a se passe tr\u00e8s loin d'chez nous et notre r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne est toute diff\u00e9rente : la voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce les 2 r\u00e9alit\u00e9s se rejoignent, s'ajoute \u00e0 cela cette symbolique de la plage cette symbolique du plaisir des vacances du temps libre pour nous et d'un seul coup on a ce clash entre la mort d'un enfant qui plus est, et la plage, et l\u00e0 il y a une conjonction qui fait que d'un seul coup, on se sent pris \u00e0 mon avis, \u00e7a explique toute cette \u00e9motion, la grande question, c'est maintenant est -ce que cette \u00e9motion, elle est durable et \u00e0 quoi elle va servir politiquement alors en Suisse, on a le contexte de l'\u00e9lection, mais plus globalement en Europe, quelles vont \u00eatre ses effets \u00e0 moyen ou long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nJohan Rochel je pr\u00e9cise que vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de la migration, vous venez de publier un ouvrage qui s'intitule la Suisse et l'autre plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale \u00e0 propos d'\u00e9migration et de la l\u00e9gislation et de la politique en Suisse quelles pr\u00e9occupations r\u00e9dactionnel alors \u00e0 l'\u00e9gard de cette r\u00e9alit\u00e9, qualifi\u00e9e d'historique, voil\u00e0 la question est simple, je la mets autour de la table, quel est pour vous, les r\u00e9dacteurs la pr\u00e9occupation principale aujourd'hui, alors m\u00eame que vous savez qu'apr\u00e8s Les hourras les probl\u00e8mes vous commencez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [91%] :\r\nAlors la pr\u00e9occupation principale, d'abord, elle est de faire notre travail de rencontre de du plus pr\u00e8s possible des faits et puis d'exprimer de de de relater ces faits, ensuite il faut la il faut m\u00e8tre s'est fait dans dans le contexte du m\u00e9dia dans lesquels on l'est, on les donne, et c'est l\u00e0 que, peut-\u00eatre que nous aurons des approches notamment Roland en lien avec les images qui seront diff\u00e9rentes de la RTS autant au matin chez nous, nous sommes le journal des \u00e9motions, des gens de l'actu du spectaculaire, on dit vous a, vous l'assumez, on l'assume compl\u00e8tement, mais du spectaculaire qui fait sens, et du spectaculaire qui r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles, et \u00e7a ce n'est pas parce que nous sommes dans la ligne que nous sommes dans la ligne populaires que nous sommes et je le dis avec tout le la noblesse que pour moi \u00e7a que nous n'avons pas de r\u00e8gles pour le petit Ta\u00efwan, je pense qu'il y a en fait eu moins d'h\u00e9sitation pour tous les m\u00e9dias publi\u00e9 cette image d'ailleurs le temps et amis \u00e0 la sortie, en 1er la publi\u00e9 en 1er et nous et \u00e7a faisait pas lambda doute alors qu'il y a eu un d\u00e9bat la semaine d'avant sur certains sujets, qui n'a rien \u00e0 voir, mais sur la publication de ce de ce meurtre en Direct dans une t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine donc on on analyse qu'on a sous les yeux, on doit analyser \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce qu'il faut le mettre en ligne, donc parfois on a l'humilit\u00e9 de dire ah, on a fait, on a une bonne premi\u00e8re estimation, mais il faut recadrer ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, et voil\u00e0, apr\u00e8s le matin, on va un cran plus loin r\u00e9guli\u00e8rement que d'autres dans ce qu'il montre dans le zoom qui peut le faire qu'il peut faire, mais en assumant le fait que c'est \u00e7a se veut le reflet de l'\u00e9motion des gens de l'\u00e9motion du public et nous voulons rendent compte de cette \u00e9motion mais nous y mettons du relief, nous essayons d'y mette du recul aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [91%] :\r\nUne Rochel exploiter ainsi le spectaculaire, \u00e7a vous \u00e9tonne, vous trouvez \u00e7a plut\u00f4t positif, \u00e7a, \u00e7a fait du d\u00e9bat dans les bistrots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [87%] :\r\n\u00e7a ne m'\u00e9tonne m\u00eame pas et je me demande jusqu'\u00e0 quel point la question n'est pas superflu, comme je l'ai dit, moi je l'ai d\u00e9couvert par les r\u00e9seaux dits sociaux que le matin ou non la que le temps dans la pub et la photo sera l\u00e0, les gens l\u00e0 verront c'est int\u00e9ressant de se demander est -ce que quand le Matin publie \u00e7a, \u00e7a donne une sorte de l\u00e9gitimation \u00e0 la photo o\u00f9 est -ce que c'est pas justement l\u00e0 que commence le vrai travail des m\u00e9dias, pas seulement la photo brut, une mise en contexte, savoir de quoi on parle, quels chiffres quels mots on va mettent sur cette image pour lui donner du sens, comme vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [81%] :\r\nBernard Rapp a t\u00e9l\u00e9journal, coup de poing un petit peu sur le m\u00eame cr\u00e9neau que le matin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que \u00e7a se c'est un nous sommes extr\u00eamement restrictifs en pas en mati\u00e8re d'image un image forte, nous sommes extr\u00eamement s\u00e9lectifs, pas de pas de mort directe, je crois qu'on a, on a eu ce d\u00e9bat ces derni\u00e8res semaines, en l'occurrence, on parle de quelque chose de, de, de diff\u00e9rents mais avec des pi\u00e8ges qui peuvent \u00eatre qui peuvent \u00eatre similaires si on en reste uniquement au flot d'images qui provoque des \u00e9motions alors compassion bien s\u00fbr face \u00e0 une telle trag\u00e9die, mais surtout, surtout, n\u00e9cessit\u00e9 de de d\u00e9crypter de contextualiser d'expliquer, donc je crois que le pi\u00e8ge dans lequel on on pourrait tomber et qui finirait d'ailleurs par banaliser ces images passerait dans d'en rester \u00e0 l'\u00e9motion pure \u00e0 la compassion pur et nous ces derni\u00e8res semaines nous avons constamment quotidiennement tenter d'aller au-del\u00e0 de cette de de de ces images et et nous sommes extr\u00eamement s\u00e9lectifs et je croyais, nous nous voyons dans une journ\u00e9e de collaborateurs : voyez des images abominables ajourn\u00e9 faite et nous essayons de d'aller, d'aller, d'aller au-del\u00e0 pour pour expliquer d\u00e9crypter contextualiser je crois que c'est, c'est vraiment, c'est vraiment extraordinaire vont important, sinon je crains, puisque vous parliez du du futur qu'on s'installe dans cette banalisation de la trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [91%] :\r\nAlors que dire justement pour aller un petit peu plus loin de c'est 2 images choc du pain jet\u00e9 aux migrants \u00e0 travers des grilles, par exemple, c'\u00e9tait une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier, que dire de plus, alors qu'on sait bien que l'euphorie en Europe ne va pas perdurer fatalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [89%] :\r\nMais c'est ce qui est fondamental, si je peux me para\u00eet c'est c'est alors ce que d\u00e9clare ce que ce d\u00e9cret Guarda mettra pas c'est du journalisme, je veux dire c'est : c'est du journalisme apr\u00e8s l'emballage du jeu journalistique l'emballage de la ligne \u00e9ditoriale peut donner un sentiment plus ou moins, mais c'est du journalisme, vous avez on jette du pain, vous savez ces ces migrants qui qui refuse des des cartons de nourriture alors certains exploit\u00e9s en disant : mais regardez, ils en veulent m\u00eame pas alors qu'il y a une explication \u00e0 donner cette journaliste qui, qui a donn\u00e9 des coups de pied \u00e0 \u00e0 \u00e0 des migrants, en train de courir, tout \u00e7a, il faut prendre ces images et les expliquer et chacun \u00e0 notre mani\u00e8re, le jeu et franchement, l\u00e0 je vais jeter la la Pierre \u00e0 personne mais je dans ce mot- l\u00e0, on a fait ce travail et on et on doit le faire, parce que sinon, vous avez ce que vous voyez passer alors sur Facebook ou ailleurs, vous savez ces ces, ces, ces sur- interpr\u00e9tation ou c'est, c'est c'est faux carr\u00e9ment qui circulent et qui sont terrifiants pour par rapport au sujet et on a aussi fait d'ailleurs un travail l\u00e0- dessus, le d\u00e9cryptage des faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [90%] :\r\nLuis Lema, vous vous \u00eates le le fournisseur de votre r\u00e9daction comment est -ce que vous comprenez ce souci r\u00e9dactionnel ma foi de de raconter que vous inspirent les, les, les commentaires qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:13) [90%] :\r\n\u00e9coutez -le nous cette c'est enfin un tout petit peu, comme tous les autres comme comme tous nos confr\u00e8res, on s'interroge sur la mani\u00e8re de traiter cette cette question depuis maintenant des ann\u00e9es puisque le le leur, enfin l'origine si tant est que ce soit \u00e0 l'origine primaire parce qu'il y en a d'autres, mais le le l'origine de cette situation, c'est la c'est le d\u00e9but de la de la guerre en Syrie, donc c'est une situation qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s d\u00e8s qu'est qui dure depuis des ann\u00e9es, elle a la la question c'est de savoir comment on en est en quelque sorte enfin comment est -ce qu'on traite convenablement cette cette crise des migrants qui r\u00e9v\u00e8le quantit\u00e9 d'autres situations de par le monde, cette, cette crise des migrants, c'est un peu une une sorte de tra\u00een\u00e9e de poudre et \u00e0 \u00e0 son passage, elle r\u00e9v\u00e8le des situations partout ailleurs, que ce soit dans les pays d'abord en Syrie elle- m\u00eame bien s\u00fbr et puis autour de la Syrie dans les pays limitrophes ensuite au sud de la, de l'Europe, elle est maintenant au coeur de l'Europe, elle r\u00e9v\u00e8le un clivage entre l'Est et l'ouest de l'Europe, mais aussi des, des, des tensions \u00e9normes au sein m\u00eame de chaque pays, c'est tout \u00e7a la crise des migrants, donc effectivement si la Hongrie on nourrit ces migrants comme des animaux, bah, il faut le dire, \u00e9videmment, et puis se se se pencher sur la sur ce qui fait que, dans ces pays- l\u00e0 aujourd'hui : L \u00e0 on en est r\u00e9duit \u00e0 cette situation, si, si, ici, en Suisse ou en France, on a l'impression qu'au bout de 3 ans de crise on d\u00e9couvre ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire \u00e0 l'heure qu'il est l\u00e0, alors que tout le monde le voyait bah c'est sur \u00e7a qu'il faut se pencher, c'est une crise qui, qui a, qui a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de facettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [82%] :\r\nLewis les mains ce que vous dites \u00e0 \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, vous parlez de crise des migrants au port l'tr\u00e8s rarement de crise des invit\u00e9s, comment \u00e7a se fait que le mot crise, et le mot migrants est ainsi tant associ\u00e9s Johan Rochel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:22) [90%] :\r\nCe profit d'abord Luis Lema au bout du micro pour lui poser une question qui m'int\u00e9resse beaucoup, lui en tant que grand reporter en tant que collaborateur de la rubrique internationale, on a l'impression que le voyage du migrants correspond \u00e0 un voyage entre les rubriques on voil\u00e0, \u00e7a fait 4 ans qu'il parle du conflit en Syrie et aujourd'hui on se retrouve dans les pages nationales pour parler de la crise, voil\u00e0 on va faire la transition, la crise de l'asile et \u00e7a m'int\u00e9resserait d'avoir sa r\u00e9flexion sur comment on passe d'une rubrique \u00e0 l'autre, ce qui est une coordination interne entre les gens et lui, l\u00e0, au coeur de cette r\u00e9flexion, j'imagine Louis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [91%] :\r\nC'est, c'est le propre des grandes crises, entre guillemets, c'est le prof du r\u00e9chauffement plan\u00e9taire, on sait pas tr\u00e8s bien si c'est un probl\u00e8me scientifique ou bien internationale o\u00f9 tout d'un coup, nationale 7 7, l\u00e0 c'est la m\u00eame, la m\u00eame question, ce qui est ce qui est frappant ici, c'est que pour les pour les Syriens pour les migrants pour les r\u00e9fugi\u00e9s, appelons les comme on veut, il fait pas de doute que cette que cette situation ne nous implique tous, or nous ici en Suisse ou bien en France ou l'Allemagne jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, on a tout fait pour tenir ce probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cart pour faire pour : pour : vous voyez, on a, on a, on a demand\u00e9 au Liban, on a demand\u00e9 \u00e0 la Turquie de se d\u00e9brouiller face \u00e0 des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s en faisant semblant que c'\u00e9tait pas autre probl\u00e8me tout d'un coup on d\u00e9couvre que que le monde est petit que la que que les Syriens sont des gens qui savent regarder Google Maps et d\u00e9finir le meilleur chemin pour venir ici et qui, une fois qu'qui se sont \u00e9chou\u00e9s sur les plages, ben voil\u00e0, leurs enfants ressemblent nous autres quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:02) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant comme vous avez dit appelez -les comme vous voulez, je pense, c'est l\u00e0 que une bonne partie du d\u00e9bat se joue quand vous traitez du conflit syrien, c'est des rebelles, des combattants pour la libert\u00e9, c'est l'opposition et petit \u00e0 petit, \u00e7a devient des migrants clandestins, pour finir par des sans- papiers en Suisse et on parle toujours des m\u00eames personnes, c'est-\u00e0-dire les cat\u00e9gories qu'on va ma\u00eetre sur ces gens, elles sont centrales pour ce travail journalistique et j'imagine que pour tous les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias autour de la table ce matin, c'est le d\u00e9fi essentiel, on peut pas sortir, on a besoin de mots pour dire cette r\u00e9alit\u00e9 et quels mots on va trouver Bernard Rapp. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:31) [90%] :\r\nOui, cette cette discussion est permanente, ne serait -ce que d\u00e9j\u00e0 sur le th\u00e8me migrants migrants r\u00e9fugi\u00e9s au fond assez \u00e0 quel moment on caract\u00e9rise telle telle telle telle groupe on a aussi eu beaucoup de discussions en interne chez nous sur des mots quoi elle a beaucoup entendu Alain dans les m\u00e9dias, la vague migratoire, on a m\u00eame parl\u00e9 d'invasion parfois je crois qu'il y a, il y a, il y a y a beaucoup de choses qui sont, qui sont comme \u00e7a l\u00e2ch\u00e9e dans le dans le dans le feu de de l'action qui qui m\u00e9rite une une une v\u00e9ritable r\u00e9flexion leur vie alors \u00e9videmment comme service public ont on on essaye d'avoir, mais comme comme tout, mais mes confr\u00e8res une une une la la plus grande retenue par rapport \u00e0 l'utilisation de ces bons et on essaye de le et de les caract\u00e9riser, mais il faut bien reconna\u00eetre qu'on a le sentiment parfois d'\u00eatre d'\u00eatre un peu pris au au pi\u00e8ge par une une v\u00e9ritable historien pour eux une hyst\u00e9rie vaut pour revenir \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e0 cette photo moi je ressens un un grand malaise \u00e0 au fond \u00e0 \u00e0 une certaine instrumentalisation \u00e0 partir de cette image, prenons par exemple les les tablo\u00efdes anglais qui, depuis des mois d\u00e9nonce les les fourmis migrants qui soudain se lance dans dans un assaut de de compassion, donc je je crois que, mais \u00e9videmment il faut qu'on s'arr\u00eate \u00e0 Hautmont \u00e0 la \u00e0 la au sens des mots mais aussi que, au fond, ce on se m\u00e9fie de ce sensationnalisme \u00e0 la fois autour des mots, si on parle de vague ou si on parle de l'utilisation de ces images et et revenir sur le, sur le terrain de la formation et et et faire notre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [90%] :\r\nGr\u00e9goire n'appelle, vous avez une responsabilit\u00e9 aussi civique dans cette hypertrophie des mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [89%] :\r\nOn a une responsabilit\u00e9 civile dans l'hypertrophie des mots, on a une responsabilit\u00e9 civique par rapport aussi aux images je voulais rebondir sur ce que disait Bernard Rappaz sur son ces images d'Ilan aussi il y a toute une s\u00e9rie maintenant de d\u00e9clinaisons de on a je m'excuse, je veux \u00eatre il y en a, Elhanan Sablon Marilyn dans ballon l\u00e0 et caetera, l'autre jour, nous avons commis l'erreur en petit de, de, de reprendre une de ses images et le lendemain matin en s\u00e9ance de r\u00e9daction a dit : bon, maintenant \u00e7a suffit, on a fait ce qu'on devait faire autour de cette image et le sujet \u00e0 l'ampleur qu'il a du fait de cette image, on est pas oblig\u00e9, parce que l'image, on en a fait des pages sp\u00e9ciales etc de la reprendre \u00e0 chaque fois qu'elle est qu'elle est d\u00e9clin\u00e9e parce que, parce que l\u00e0 c'est trop, parce que l\u00e0 on va trop loin et tout Matin que nous sommes l\u00e0, on estime qu'on va trop loin apr\u00e8s le vocabulaire, il est, il est, il est soigneusement choisi on peut \u00eatre sensationnel o\u00f9 on peut \u00eatre on peut \u00eatre frappant en choisissant ses mots nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [79%] :\r\nEn restant correct journaliste bon et et en restant correct et ne pas eu hypertrophi\u00e9e des situations ou des vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que nous n'avons pas commis de d\u00e9rapage au matin depuis le d\u00e9but de cette affaire, on a fait une une justement celle que j'\u00e9voquais tout-\u00e0-l'heure compte quand on \u00e0 d\u00e9crypter ces images avant et l'Inde, on l'a fait une une qui s'appelait au secours, on voyait les des 2 des gendarmes et des barbel\u00e9s qui est avec des enfants, etc, et puis ce ce au secours permettait aux gens de de le prendre comme ils voulaient, mais c'\u00e9tait un au secours ouvert et avec une tonalit\u00e9 ou \u00e0 un message qui qui \u00e9tait \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais qui me paraissait juste dans, dans, dans le contexte \u00e9motionnel parce que nous ne cherchons \u00e0 faire de l'\u00e9motion et nous ne nous l'assumons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:46) [87%] :\r\nJohan Rochel o\u00f9 devrait se situer la responsabilit\u00e9 civique des m\u00e9dias, vous les observez c'est un instrument de travail, pour vous, ces m\u00e9dias vous les comparez -vous papillonner vous les piller, peut-\u00eatre en partie ou vous en inspirer pour \u00eatre plus soft, o\u00f9 se situe le r\u00f4le civique id\u00e9e Mediapro je note jusque dans ce cas particulier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [91%] :\r\nCas particulier, l'emploi du pr\u00e9nom tr\u00e8s int\u00e9ressant, pourquoi on appelle ce petit gar\u00e7on par son pr\u00e9nom, partout, enfin \u00e7a participe \u00e0 mon avis de cette hypertrophie des mots pour donner un peu ce c\u00f4t\u00e9 dramatique au au destin de ce petit enfant moi je vois la responsabilit\u00e9 sur 3 points alors l'image, on ne m'a parl\u00e9 abondamment les chiffres, la mise en contexte de para\u00eet essentiel et l\u00e0 aussi il y a un pi\u00e8ge, on ne peut pas \u00e9chapper \u00e0 cette mise en contact quand on dit les chiffres de l'asile du mois d'ao\u00fbt est ce qu'on les compare au mois d'ao\u00fbt de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, est ce qu'on les compare aux 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et tous les r\u00e9dacteurs doivent faire ce choix \u00e0 quoi quelle sera ma base de comparaison et suivant ce qu'ont choisi le message envoy\u00e9 va \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 du r\u00e9dacteur de 1, choisir de mani\u00e8re transparente, son choix de comparaison et l'expliquez -nous pr\u00e9senter pourquoi il a choisi de comparer \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, sinon on a le soup\u00e7on, soit de la na\u00efvet\u00e9, soit de l'instrumentalisation politique pour dire on veut comparer \u00e0 une ann\u00e9e sp\u00e9cifique pour montrer qu'il y a une augmentation ou une baisse ou nous faire passer un message bien particulier et tant qu'on n'a pas l'explication transparente et plus ou moins objectif de pourquoi ce choix, on est dans cette situation de soup\u00e7ons et nous on essaie toujours de sensibiliser d'inspirer les m\u00e9dias pour dire : expliquez -nous clairement pourquoi vous avez choisi \u00e7a, vous devez choisir quelque chose, c'est s\u00fbr, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:16) [94%] :\r\nLuis Lima quand vous r\u00e9digez vous craignez parfois l'instrumentalisation politique de, de, de votre t\u00e9moignage, de votre travail journalistique, vous faites attention \u00e0 \u00e7a, quand vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:28) [87%] :\r\nOui, oui, oui, effectivement, en fait, on fait attention, on fait attention \u00e0 \u00e7a, c'est une situation un peu compliqu\u00e9e, c'est difficile d'\u00eatre, d'\u00eatre accus\u00e9 d'exag\u00e9ration face \u00e0 face \u00e0 ces chiffres, je vous rappelle qu'\u00e0 4 millions de Syriens hors des fronti\u00e8res, il y en a 11 millions toute d\u00e9plac\u00e9es, c'est difficile d'\u00eatre de, de, d'\u00eatre dans l'exag\u00e9ration, c'est difficile d'\u00eatre dans l'AS d'exag\u00e9ration face aux aux tourments de cette population Jean noy\u00e9 dans la M\u00e9diterran\u00e9e, assez, assez, appels d'aide hein ces au secours, comment, comment, comment disait tout \u00e0 l'heure, mais effectivement, bah, il faut se m\u00e9fier des mots, il faut se m\u00e9fier des, des, des, des mots qui que Nate qui conna\u00eetre : d'un c\u00f4t\u00e9, la, la, cette sorte d'invasion fantasm\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 mais il faut aussi se m\u00e9fier des mots comme comme forteresse comme comme continent pris d'assaut, etc, moi aussi j'ai une une une le\u00e7on que j'ai tir\u00e9 en voyant un tout petit peu plusieurs facettes de cette, de cette question, donc, \u00e0 la fois au Proche-Orient, au sud de leur PalinP. tout \u00e7a etc, c'est de voir \u00e0 quel point le, le, la situation est une sorte et beaucoup plus dans le d\u00e9grad\u00e9 que dans le code dans la confrontation de blocs, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une zone comme sa transition il y a ces gens \u00e0 AMP 12 a perdu au milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e qui savent pas tr\u00e8s bien ces situ\u00e9 au nord, au sud de la m\u00eame mani\u00e8re pour eux d'autres, d'autres r\u00e9gions de de l'Italie, et puis au passage dans les Balkans, la Serbie elle- m\u00eame o\u00f9 tout d'un coup cet afflux de r\u00e9fugi\u00e9s fait ressurgir les, les, les questions de li\u00e9es \u00e0 sa propre guerre aux r\u00e9fugi\u00e9s Serbes etc donc tout \u00e7a est un \u00c9tat est une situation beaucoup moins en noir et blanc qu'on veut bien le le la d\u00e9crire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:31) [90%] :\r\nNous arrivons au terme de de de cette table ronde en on va pas pouvoir \u00e9videmment faire le tour de la question n'aura certainement l'occasion d'y revenir dans de prochaines \u00e9ditions de de mes dialogues bien s\u00fbr concernant tels ou tels aspects de ce qui arrive aujourd'hui \u00e0 l'Europe, il est dit qualifi\u00e9e volontiers ce cette \u00e9poque l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces \u00e9v\u00e9nements -l\u00e0 sont volontiers qualifi\u00e9 d'historique est -ce que cette aussi autour de la table, votre perception je crois que le Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande le soulignait que ce qui arrive \u00e0 l'Europe va modifier l'Europe et c'est fondamentalement historique est -ce votre perception et comment vous allez anticiper vaut faut prochain traitement je commence avec vous Gr\u00e9goire alors r\u00e9dacteur en chef du Matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:16) [89%] :\r\nIl faut faire attention je, je trouve que je suis aussi historien et qualifier les choses, d'historique au moment o\u00f9 les vies, c'est extr\u00eamement dangereux et souvent on se trompe en plus, il y a toute la couche d'\u00e9motion dessus etc, nous verrons si c'est historique par compte, ce qui est probable, c'est que nous, nous nous souviendrons dans les ann\u00e9es \u00e0 venir dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, de cet \u00e9pisode, comme se souvient peut-\u00eatre de l'\u00e9pisode des Albanais du Kosovo comme comme on a des bonus \u00e9tant des boat people comme on a parl\u00e9 de Hongrois, c'est un peu plus, un peu plus longtemps et et donc je pense qu'on va voir comment les choses vont vont \u00e9voluer, c'est qu'une part minoritaire des Syriens qui arrivent en Europe, \u00e7a aussi il faut pas, il faut pas l'oublier, il y a des chiffres l\u00e0- dessus, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en exergue donc historique, honn\u00eatement, je ne sais pas, et je n'ai pas envie de de le dire maintenant par c'est un \u00e9v\u00e9nement important qui monopolisent enfin qui qui qui concernent les gens et qui est qu'il est, qui les frappe d'une mani\u00e8re ou d'une autre parce qu'il y a ce qui est je fais court et j'aurais je caricature mais qui rejette, puis \u00e0 ceux qui veulent faire quelque chose et, et c'est \u00e7a qu'on doit maintenant prendre en compte avec nos moyens de d\u00e9crypter dans le pr\u00e9sent, avec toutes les armes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9s autour de la table jusqu'\u00e0 maintenant, qui sont donc de la rigueur, je vais qualifi\u00e9e d'acad\u00e9mique, la rigueur journalistique bah utilisant le plus \u00e7a dans dans l'instant et l'histoire on la fera apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:33) [92%] :\r\nBernard Rapp ah, il y aura des cons\u00e9quences politiques, il y aura des cons\u00e9quences \u00e9conomiques des cons\u00e9quences sociales de ce qui arrive aujourd'hui, historique ou pas historique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:26:42) [92%] :\r\nMais, mais je crois que derri\u00e8re cette question, vous avez toute la question, posez ce matin, c'est-\u00e0-dire le le le choix des mots, c'est un moment important pour pour l'Europe pour la Suisse, et en m\u00eame temps, il faut le remettre en contexte rappeler que si cette crise migratoire jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e nous am\u00e8nera un 1000000 de migrants en Europe, c'est un continent qui ont qui en abrite 500 millions et donc ce contexte de Russie nous permettent remette les choses \u00e0 leur place et mettent ce drame disons dans dans un dans un cadre qui est qui, qui n'est pas de l'ordre de la de la vague ou de ou de l'invasion fantasmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:26) [88%] :\r\nLoosli oui, mais moi j'ai encore une fois comme comme mes confr\u00e8res, j'\u00e9vite comme la peste le mot historique dans mes articles, parce que c'est pas, c'est pas bon, c'est, c'\u00e9tait, c'est loin de de mes comp\u00e9tences, je pense que c'est une cette cette une, c'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, effectivement, non seulement dans la dans la dans ses cons\u00e9quences, cette hausse, ce qui est ce qui va sans doute dans les effets que \u00e7a va avoir peut-\u00eatre du point du politique, etc sur la sur la r\u00e9gion du Proche-Orient, mais \u00e9galement \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du de l'Union europ\u00e9enne et c'est aussi une sorte de, de, de, de, d'\u00e9tapes dans la dans la prise de conscience chez les Europ\u00e9ens que le que le monde et, de fait, globalis\u00e9, puisqu'il faut mieux qu'il vaut mieux commencer \u00e0 en tirer les les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:20) [89%] :\r\nUne fois n'est pas coutume la conclusion 1 La\u00ebtitia Johan Rochel quel privil\u00e8ge dans une \u00e9mission consacr\u00e9e au journalisme grosse responsabilit\u00e9 historique ou pas historique mais je je sais l'appr\u00e9cier cette responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, tout cet \u00e9v\u00e9nement nous rappelle la r\u00e9alit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire, la r\u00e9alit\u00e9 de la mobilit\u00e9 comme Luis Lima vient de le dire, le monde est globalis\u00e9, il serait fou de penser l'emp\u00eacher notre meilleure chance c'est d'essayer de l'organiser le mieux possible \u00e0 l'Avantage de toutes les parties prenantes et, pour le petit mot d'\u00e9thique pour la fin, c'est \u00e0 mon avis, une chance pour les Europ\u00e9ens et les Suisses qui ont la les m\u00eames valeurs de faire cette interrogation entre les valeurs et nos pratiques et les m\u00e9dias sont partie prenante de cette conversation civiques, politiques qu'on a entre les valeurs et nos pratiques et d'interroger nos tr\u00e8s forte coh\u00e9rence est ce que les valeurs qu'on a choisi, elles sont en ad\u00e9quation avec ce qui se passe sur le terrain et nos d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:09) [90%] :\r\nMais dialogue consacr\u00e9 pour partie cette premi\u00e8re partie d'\u00e9mission pour partir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la migration des traitements journalistiques de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est pr\u00e9sent et qui pr\u00e9occupe de nombreux pays en Europe, merci \u00e0 Gr\u00e9goire n'appelle r\u00e9dacteur en chef du Matin merci \u00e0 Bernard Rapp a par t\u00e9l\u00e9phone en Direct, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV Louis, journaliste, grand reporter \u00e0 la la rubrique internationale du quotidien Le Temps en duplex avec nous depuis Gen\u00e8ve et enfin Johan Rochel, sp\u00e9cialiste de la politique d'immigration et puis vice- pr\u00e9sident du Forum suisse de politique \u00e9trang\u00e8re, auteur de c'est tout r\u00e9cent \u00e0 se livrent la Suisse et l'autre, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Slatkine, sous- titr\u00e9 Plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9ral, merci \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre venu en Direct dans les dialogues ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-12T09:50:32Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71E0550F-2A48-4195-807F-C4D5560A3944", "internalArchiveId": "71E0550F-2A48-4195-807F-C4D5560A3944", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Presse romande et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Contributeurs hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry\r\nLes m\u00e9dias suisses redoublent d'imagination pour couvrir la campagne politique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. \r\nDeuxi\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d'horizon dans les r\u00e9dactions: Serge Gumy, le tout nouveau r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7038611", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Presse romande et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / MED_2015-09-12T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 12.09.2015"], "alternativeSummary": ["Les m\u00e9dias suisses redoublent d\u02b9imagination pour couvrir la campagne politique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. \n\nDeuxi\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d\u02b9horizon dans les r\u00e9dactions: Serge Gumy, le tout nouveau r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-7038611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-07T06:56:59Z", "speechToTexts": ["07.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIls sont en ce moment des centaines, voire m\u00eame des milliers, bien entendu, \u00e0 esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne, des centaines de milliers, des centaines de ces milliers plut\u00f4t et russe, r\u00e9ussi \u00e0 vous promettre une soci\u00e9t\u00e9 meilleure, les m\u00e9dias suisses redoublent d'efforts, vous le constatez, pour couvrir cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d'horizon dans les r\u00e9dactions de tout nouveau r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Serge Gumy, bonjour, bonjour Thierry Fischer comment \u00e7a, comment vous avez, je sais que vous \u00e9coutez l'\u00e9mission depuis depuis quelques minutes d\u00e9j\u00e0, juste avant de, de, de regarder le sujet pour lequel je vous ai invit\u00e9 \u00e9videmment cette question des des migrants du traitement journalistique de ce qui arrive en Europe aujourd'hui, c'est une des questions j'imagine qui pr\u00e9occupent la r\u00e9daction de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\n\u00e9videmment le le poids des mots, j'ai beaucoup aim\u00e9 les r\u00e9flexions de mes confr\u00e8res effectivement sur la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 choisir le bon mot, a gard\u00e9 aussi le le sens des proportions et \u00e0 se d\u00e9partir de l'\u00e9motion, que ce soit, d'une part, la peur et, d'autre part aussi cette vague qui nous a tous submerg\u00e9s \u00e0 la vision des des photos du petit Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nVous \u00eates aussi convaincu que, \u00e9videmment, apr\u00e8s l'euphorie des probl\u00e8mes seront \u00e0 r\u00e9gler et vont survenir in\u00e9vitablement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nAh, ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les probl\u00e8mes, alors ils sont peut-\u00eatre moins lancinant en Suisse, dans la mesure o\u00f9 l'arriv\u00e9e des des migrants venus de Syrie, essentiellement ne touche encore que de mani\u00e8re marginale, la Suisse, mais \u00e9videmment que la Suisse est elle aussi confront\u00e9e \u00e0 un nombre assez important en comparaison des autres ann\u00e9es de de demandes d'asile et en plus, on va lui demander de contribuer \u00e0 un effort europ\u00e9en, donc ce qui \u00e9tait en train de de se passer \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, \u00e9videmment nous concerne et \u00e7a a des incidences d'ailleurs sur le terrain puisque les cantons doivent en urgence, trouver de nouveaux sites d'h\u00e9bergement pour les nouveaux requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nTraitements successifs \u00e0 lire dans vos m\u00e9dias la libert\u00e9 en particulier, on tourne la page Serge Gumy campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre dans un r\u00e9cent article, enfin il y a quelques jours, Louis Ruffieux, l'un de vos r\u00e9dacteurs et ancien pr\u00e9d\u00e9cesseur votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, r\u00e9dacteur en chef, soulignait que les intentions des candidats \u00e9taient plut\u00f4t tactique habit\u00e9e d'une ferme volont\u00e9 de d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 Berne c'est la caract\u00e9ristique de ce qui se d\u00e9roule \u00e0 \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors effectivement \u00e0 Fribourg il y a une lutte lutte pour un si\u00e8ge, un si\u00e8ge qui est un petit peu volant d'\u00e9lections en en \u00e9lections au Conseil national, le fameux 7\u00e8me, si\u00e8ge et c'est vrai que l'enjeu de cette \u00e9lection du 18 octobre dans le canton de Fribourg, c'est de savoir si finalement la gauche et en l'occurrence le Parti socialiste \u00e0 pouvoir conserver ses 3 si\u00e8ges ou si l'UDC qui a de fortes ambitions va r\u00e9ussir \u00e0 en d\u00e9crocher un 2\u00e8me \u00e7a c'est un peu le, le grand enjeu, et puis il y a des matchs dans le match, c'est \u00e7a, la voici est qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, au sein du Parti socialiste, h\u00e9 bien derri\u00e8re la locomotive \u00e9lectorale qui est Jean-Fran\u00e7ois Steiert il y a 2 sortantes ou sous la Schneider chute elle est Val\u00e9rie Pilard Carrard mais 2 sortantes qui sont menac\u00e9s sur leur propre liste par 2 camarades de parti tr\u00e8s ambitieux, Pierre Mauron d'un c\u00f4t\u00e9 et David Bonny, de l'autre, qui est pr\u00e9sident du Grand Conseil et ces 2 messieurs nourrissent \u00e9videmment de hautes ambitions esp\u00e8rent eux aussi pouvoir aller sous la Coupole et donc il y a sur cette liste -l\u00e0 un match dans le match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nComment on fait pour ne pas n\u00e9gliger aussi parce que c'est quand m\u00eame le jeu ce qui pr\u00e9cis\u00e9ment entre guillemets n'ont aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors, la question s'est pos\u00e9e au vu de la floraison des listes, cette ann\u00e9e, il faut imaginer que, en 2011 il y avait 18 listes, il y en a 20 cette ann\u00e9e et qu'on est pass\u00e9 de 99 candidats \u00e0 131 candidats cette ann\u00e9e plus 30 pourcent c'est \u00e9videmment absolument consid\u00e9rable et il a fallu se positionner par rapport \u00e0 la multiplication de ces candidatures qui sont des candidatures, un petit peu alibi, on a vu fleurir beaucoup de listes jeunes notamment des gens qui sont l\u00e0 pour faire quelques voix \u00e0 grappiller quelques pourcent de ci de l\u00e0 pour tenter de, de, d'assurer un si\u00e8ge au parti au parti perd et il a fallu se positionner, il y a 4 ans encore on avait fait le m\u00eame effort, caf\u00e9, la Gruy\u00e8re, cette semaine on avait envoy\u00e9 un questionnaire avec 6 ou 7 questions \u00e0 tous les candidats en 99 candidats au Conseil national, cette ann\u00e9e, nous y avons renonc\u00e9 parce que nous nous sommes dit : c'est un immense effort qui nous bloque, qui nous emp\u00eache d'\u00eatre r\u00e9actif sur la campagne et puis finalement l'exhaustivit\u00e9, alors certes, c'est donner une petite visibilit\u00e9 est la m\u00eame \u00e0 tout le monde d'un autre c\u00f4t\u00e9, le match se joue en fait entre une quinzaine de personnalit\u00e9s et pas entre 131, raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous concentrer vraiment sur les \u00e9mergence de cette campagne au Conseil national et de continuer pour ce qui est du Conseil des \u00c9tats \u00e0 la pr\u00e9senter de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, via des pleines pages les positions des des candidats, il faut dire qu'il y en Axis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [84%] :\r\nCes candidats vont finir par vous accusez de d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 finalement dans les m\u00e9dias peut-\u00eatre est -ce qu'ils protestent \u00e0 votre \u00e9gard toutes tout autour en tout autant, peut-\u00eatre en en comprenant votre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [94%] :\r\nPour l'instant aucune protestation \u00e0 ce jour, nous ne sommes pas non plus au b\u00e9n\u00e9fice d'une concession comme SSR par exemple ne sont pas un service public, nous ne touchons pas d'argent public qui nous obligerait \u00e0 respecter un cahier des charges, mais les Fribourgeois attendent \u00e9norm\u00e9ment de de la lib\u00e8re alors \u00e9videmment, \u00e9videmment, mais je pense que la libert\u00e9 ne peut pas comme \u00e7a de mani\u00e8re exhaustive se substituer aux partis politiques aux autres m\u00e9dias, nous sommes, nous faisons des choix, nous les avons fait et nous sommes dits, nous allons pas pr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re exhaustive tous les candidats, c'est vrai qu'il y en a beaucoup qui vont passer sous le radar, on va peut-\u00eatre aussi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce qu'il faut dire une r\u00e9v\u00e9lation, il y a peut-\u00eatre effectivement de jeunes talents qui figurent sur ces listes, mais ces jeunes talents on se rattrapera aux prochaines \u00e9lections, puisqu'ils sont l\u00e0 aussi pour faire un tour de piste pour les prochaines \u00e9lections communales de f\u00e9vrier et pour les \u00e9lections cantonales de novembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [95%] :\r\nSerge Gumy dans ce foisonnement de candidats, avez -vous \u00e9t\u00e9 surpris, \u00e9tonn\u00e9 par une personnalit\u00e9 ou une autre, que vous ne connaissiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [93%] :\r\nPour l'instant pas il faut dire aussi qu'en ce qui concerne la course nationale tous les sortants se repr\u00e9sentent donc on a affaire \u00e0 des \u00e0 des t\u00eates connues plus ou moins connus, parce qu'il y a des gens qui sont depuis 2003 \u00e0 Berne, d'autres qui sont depuis 2011, mais en fait ben voil\u00e0 les \u00e9quipes ont ressorti leurs meilleurs joueurs, ils veulent surtout assurer la qui donc les listes ne sont pas v\u00e9ritablement surprenante sachant en plus que pour assurer leur si\u00e8ge, les grands partis ont fait monter sur les listes des d\u00e9put\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 une certaine assise une certaine routine et exp\u00e9rience au au niveau du Grand Conseil fribourgeois, donc on a vraiment affaire de part et d'autre, \u00e0 des valeurs plut\u00f4t sur, pour l'instant pas v\u00e9ritablement de surprise ou d'\u00e9mergence de de candidatures comme \u00e7a qui \u00e9bouriffe un petit peu cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nSerge Gumy, r\u00e9dacteur en chef, aujourd'hui, de la libert\u00e9, vous avez une grande exp\u00e9rience aussi du du du Parlement, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant parlementaire tr\u00e8s longtemps cette fois, ce foisonnement de candidats dans plusieurs cantons hein Fribourg n'est pas l'unique canton o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de candidats est -ce pour vous synonyme d'excellente sant\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\nCe qui sera sign\u00e9 ou pas d'une sant\u00e9 d\u00e9mocratique, c'est le taux de participation qui se situait en 2011, un petit peu en dessous de, de 50 pourcent je pense qu'on jugera plut\u00f4t \u00e0 cet homme- l\u00e0 le le niveau de sant\u00e9 de notre de notre d\u00e9mocratie, l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, \u00e9videmment, il y a, il y a beaucoup de candidats qui sont l\u00e0, par pure raisons tactiques pour tenter, comme je vous le disais de grappiller ces quelques voix qui pourrait au moment des des comptes faire faire la diff\u00e9rence, alors c'est quelque part, bien qu'il y a de la rel\u00e8ve, hein, parce que tous les partis se sont dot\u00e9s de listes jeunes tentent de faire \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s, il y a un effort de recrutement qui est fait, je le salue, mais l\u00e0 on a affaire effectivement \u00e0 une forme d'encombrement et il ne sera pas facile pour le citoyen de de faire son choix parmi autant autant de candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [93%] :\r\nCommentaires, analyses, regard \u00e0 suivre bien entendu tous les jours dans la libert\u00e9, Serge Gumy merci beaucoup d'\u00eatre venu en duplex depuis nos studios de Fribourg ce matin en Direct dans les dialogues qu'on aura l'occasion dans une prochaine \u00e9dition forc\u00e9ment de d'un petit peu mieux faire votre connaissance et aussi conna\u00eetre vos options r\u00e9dactionnelle pour la libert\u00e9, puisque vous avez pris vos fonctions, c'\u00e9tait au mois d'ao\u00fbt, et \u00e9videmment, vous avez un un h\u00e9ritage s\u00e9rieux \u00e0 faire perdurer, Serge Gumy, je vous souhaite de passer un excellent week- end merci de votre invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-12T09:52:38Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E2C2A8E-2249-434A-B8DC-80370FBF3D53", "internalArchiveId": "4E2C2A8E-2249-434A-B8DC-80370FBF3D53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9partition des migrants. Quelle part pour la Suisse? : D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois et Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Des milliers de personnes sont descendues dans les rues de nombreuses capitales et villes europ\u00e9ennes, pour r\u00e9clamer une politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9reuse. Ces manifestations interviennent deux jours avant un conseil extraordinaire des ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne (UE) sur la crise migratoire, en vue d'un accord sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition.", "durationSec": 592, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "immigration", "relations internationales", "migration internationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:14:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D74D91DB-8936-4EAC-9546-CECA498702F6", "internalArchiveId": "D74D91DB-8936-4EAC-9546-CECA498702F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grande-Bretagne. Le chantre de la gauche radicale Jeremy Corbyn \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Labour, parti travailliste : Interview de Philippe Marli\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 la University College de Londres", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le parti travailliste britannique a un nouveau leader: Jeremy Corbyn, 66 ans, pacifiste, anti-nucl\u00e9aire, pourfendeur de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Celui sur qui personne ne misait il y a trois mois a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de mani\u00e8re triomphale, en remportant pr\u00e8s de 60% des voix des militants. Le Labour n\u2019avait plus connu de leader aussi \u00e0 gauche depuis des d\u00e9cennies.", "durationSec": 674, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["parti politique", "politique", "gauche"], "thematicPersons": ["Corbyn, Jeremy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:14:23Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marli\u00e8re, Philippe", "role": "professeur de sciences politiques \u00e0 la University College de Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1457225", "internalArchiveId": "AA1509457187", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7079019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7079024.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Les socialistes ont effectu\u00e9 un dernier grand meeting avant les \u00e9lections", "Elections Russie: les pr\u00e9cisions de Xs\u00e9nia Bolchakova, depuis Paris", "Les manifestations de solidarit\u00e9 font r\u00eaver de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s", "Le volet p\u00e9nal du meurtre d\u2019Adeline est toujours pendant", "Werner Widmer a remport\u00e9 le concours du nouvel hymne national", "L\u2019arriv\u00e9e en Hongrie est d\u00e9licate pour les migrants", "Les samedis, de nombreux meubles se retrouvent sur l\u2019autoroute", "En Russie, les citoyens vont \u00e9lire leurs gouverneurs et d\u00e9put\u00e9s locaux", "Des personnalit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9buter en politique", "Mickey est l'invit\u00e9 du Festival BD Fil de Lausanne", "La bataille de Marignan f\u00eate ses 500ans", "Sepp Blatter se retrouve \u00e0 nouveau dans la tourmente", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils se sont retrouv\u00e9s en Argovie sur le pont de bois de Turgi.", "Depuis le Liban, de nombreux Syriens quittent les camps de r\u00e9fugi\u00e9s pour l\u2019occident.", "Le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 2016.", "Les explications de Jean-Marc Richard, depuis Aarau.", "L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE depuis la Serbie est un passage difficile pour tous les arrivants.", "En effet, les automobilistes n\u2019attachent pas toujours tr\u00e8s bien leurs achats.", "Cependant, l\u2019opposition ne sera quasiment pas repr\u00e9sent\u00e9e, leurs listes ayant \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9es dans presque toutes les r\u00e9gions.", "Ils sont d\u00e9j\u00e0 connus mais dans d\u2019autres domaines.", "La figure embl\u00e9matique de Disney a \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e pour l\u2019occasion.", "Les mercenaires suisses avaient subi une d\u00e9faite face aux troupes de Fran\u00e7ois 1er.", "Il aurait vendu des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour un montant d\u00e9risoire \u00e0 l'ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA."], "variantIds": ["ece-6981947", "ece-6981945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T10:40:45Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:15:13\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:22:03\r\nLes titres de ce samedi 12 septembre.\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:25:11\r\n     Le dernier grand meeting \r\n     \u00e9lectoral des socialistes\r\n\r\n19:30:25:16  19:30:27:21\r\n  avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:31:04\r\n M.Schulz, pr\u00e9sident du Parlement,\r\n\r\n19:30:31:09  19:30:36:07\r\n          \u00e9tait l'invit\u00e9\r\n     d'honneur de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:39:18\r\n       Nous irons au Liban,\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:43:12\r\n        qui accueille plus\r\n  de 1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:30:43:16  19:30:47:15\r\n     Les images de solidarit\u00e9\r\n  venues d'Allemagne, notamment,\r\n\r\n19:30:47:20  19:30:51:04\r\n    donnent de l'espoir \u00e0 ceux\r\n    qui vivent dans des camps\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:21\r\n   et ambitionnent de rejoindre\r\n     l'Europe sans attendre.\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:58:01\r\n   Le samedi, ou \"journ\u00e9e Ikea\",\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:01:22\r\n   pour les employ\u00e9s du Service \r\n   des routes du canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:04:23\r\n        Matelas et meubles\r\n      au milieu de la route:\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:09:15\r\n           tout le monde\r\n ne sait pas charger son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:16:19\r\nOn comm\u00e9more ce week-end les 500 ans\r\n de la fameuse bataille de Marignan\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:22:01\r\n  qui opposa en 1515 les troupes\r\nfran\u00e7aises aux mercenaires suisses.\r\n\r\n19:31:22:06  19:31:26:13\r\n        Elle avait fait pr\u00e8s\r\nde 20'000 morts dont 50 % d'Helv\u00e8tes.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:32:03\r\n         Nous terminerons\r\navec une l\u00e9gendaire petite souris:\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:35:20\r\n       Mickey est l'invit\u00e9\r\n  du Festival BD-FIL \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:36:01  19:31:40:16\r\n Une exposition lui est consacr\u00e9e,\r\n    et son image est revisit\u00e9e.\r\n\r\n19:31:45:09  19:31:48:20\r\n     Le dernier grand meeting \r\n     \u00e9lectoral des socialistes\r\n\r\n19:31:49:01  19:31:51:12\r\n  avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:56:20\r\n  R\u00e9forme des retraites, tournant\r\n  \u00e9nerg\u00e9tique, crise migratoire.\r\n\r\n19:31:57:01  19:32:02:05\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en,\r\n   Martin Schulz, \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:09:01\r\n         -B\u00e2tir des ponts\r\nplut\u00f4t que de construire des murs.\r\n\r\n19:32:09:06  19:32:13:19\r\n   Les socialistes ont choisi\r\n  un lieu symbolique, un pont,\r\n\r\n19:32:14:00  19:32:18:20\r\npour leur dernier rendez-vous avant\r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n19:32:19:06  19:32:21:10\r\n     -La Suisse a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:23:13\r\n    un pont entre les cultures.\r\n\r\n19:32:23:18  19:32:27:10\r\n     La Suisse de 1848, c'est\r\n   la protection des minorit\u00e9s,\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:29:05\r\n      les droits de l'homme.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:36:06\r\n Il faut rappeler cela alors que \r\nnous vivons une crise humanitaire.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:40:11\r\n      -M.Schulz, pr\u00e9sident\r\n     du Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:32:40:16  19:32:44:07\r\n   a aujourd'hui donn\u00e9 le ton.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:48:00\r\n    H\u00f4te d'honneur de cette\r\n  journ\u00e9e, le social-d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:51:12\r\n   a insist\u00e9 sur l'importance\r\nde la solidarit\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:32:51:22  19:32:53:14\r\n      -L'Europe qui se ferme\r\n\r\n19:32:53:20  19:32:56:04\r\n     et repousse les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:32:56:09  19:32:58:09\r\n       n'est pas mon Europe.\r\n\r\n19:32:58:13  19:33:02:09\r\n      L'Europe de l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n       n'est pas mon Europe.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:05:22\r\n       -L'Allemand a salu\u00e9\r\n     la politique migratoire\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:10:19\r\nde la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n            S.Sommaruga.\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:14:07\r\n    -La Suisse n'a pas attendu\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:16:11\r\n    que nous posions des r\u00e8gles\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:00\r\n pour accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:01\r\n          Dans le cadre\r\n     d'une cl\u00e9 de r\u00e9partition\r\n\r\n19:33:22:06  19:33:25:22\r\n     qui met en rapport le PIB\r\n    face au nombre d'habitants,\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:30:01\r\n     cela voudrait dire 4'000\r\n r\u00e9fugi\u00e9s de plus pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:00\r\n    -M.Schulz et S.Sommaruga\r\n    seront lundi \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:38:14\r\ndans une r\u00e9union sur la question\r\nde la r\u00e9partition des migrants.\r\n\r\n19:33:38:19  19:33:41:17\r\n        Le PS a rappel\u00e9\r\n     que chaque voix compte\r\n\r\n19:33:41:22  19:33:46:12\r\n           pour \u00e9viter\r\nun glissement \u00e0 droite en octobre.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:53:12\r\n-Parmi les candidats sur les listes,\r\n\r\n19:33:53:17  19:34:00:09\r\non trouve parfois des personnalit\u00e9s\r\nconnues qui d\u00e9butent en politique.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:06:01\r\n      C'est le cas notamment \r\n     dans le canton de Zurich.\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:10:13\r\n   Le ring et l'arbitre pr\u00eats.\r\n\r\n19:34:10:18  19:34:15:08\r\n  T.Guldimann, Parti socialiste\r\n     face \u00e0 R.Koeppel, UDC.\r\n\r\n19:34:15:12  19:34:19:09\r\n     Seuls points communs:\r\nune candidature pour le National\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:23:11\r\n         et leur statut\r\n    de d\u00e9butant en politique.\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:26:18\r\n  D\u00e9butants, mais pas inconnus.\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:32:12\r\n L'un est c\u00e9l\u00e8bre pour sa plume\r\n    et son journal partisan.\r\n\r\n19:34:32:17  19:34:36:09\r\n   Il veut si\u00e9ger et conserver\r\n       son r\u00f4le \u00e9ditorial.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:39:12\r\n        -Les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:42:21\r\n     de toutes les professions\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:45:20\r\n           ont le droit\r\n     de s'engager pour l'Etat.\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:50:09\r\n La priorit\u00e9 est d'avoir des gens\r\n  qui veulent combattre \u00e0 Berne\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:53:00\r\npour la Suisse et son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:56:09\r\n -L'autre a une longue carri\u00e8re\r\n         d'ambassadeur\r\n\r\n19:34:56:13  19:35:00:06\r\n \u00e0 Berlin et au sein de l'OSCE,\r\n   notamment en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:02:19\r\n        -Nous sommes devant\r\n\r\n19:35:03:00  19:35:05:08\r\n     des d\u00e9cisions importantes\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:08:01\r\n      en vue de nos relations\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:13:00\r\n Je trouve que comme citoyen, j'ai\r\n le devoir de m'engager l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:17:21\r\n-Ces reconvertis de la politique\r\n    sont nombreux \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:21:11\r\n      H-U.Bigler, pr\u00e9sident\r\ndes arts et m\u00e9tiers c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:24:10\r\nR.Schweikert, \u00e9crivaine r\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:28:15\r\n        Mais rien \u00e0 voir\r\n avec une chasse aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:15\r\n -Je ne constate pas une tendance\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:38:11\r\n   \u00e0 jouer avec les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:38:15  19:35:43:04\r\n Il y a toujours eu des personnes\r\n  de la t\u00e9l\u00e9vision en politique.\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:47:02\r\n  En Suisse, il y a une tradition\r\n  des entrepreneurs en politique.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:49:10\r\n  -Ce soir, on parle d'Europe.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:52:02\r\n        S'ils sont \u00e9lus,\r\n      la menace de l'ennui\r\n\r\n19:35:52:07  19:35:56:12\r\nguette les parlementaires contraints\r\n     de composer avec humilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:56:22  19:35:58:22\r\n        -Dans mon travail,\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:01:21\r\n   je dois soigner le consensus\r\n\r\n19:36:02:02  19:36:05:02\r\n        avec mes clients,\r\n      avec les journalistes.\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:07:10\r\n   -En tant qu'employ\u00e9s d'Etat,\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:09:20\r\n       on n'a pas de risque.\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:14:04\r\n   On peut faire des conneries,\r\n   \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:18:02\r\n    Mais en tant que candidat,\r\n   on peut se casser la figure.\r\n\r\n19:36:18:07  19:36:19:20\r\n        C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:21\r\n   -Le d\u00e9bat aura \u00e9t\u00e9 soutenu.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:27:08\r\n    Vote \u00e0 main lev\u00e9e, mais on\r\nrespectera le secret des citoyens.\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:44:00\r\n     -Philipp Mueller renonce\r\n     \u00e0 sa campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n19:36:44:02  19:36:50:02\r\n    pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:58:02\r\n   Il a percut\u00e9 avec sa voiture\r\n    un scooter cette semaine.\r\n\r\n19:36:58:02  19:37:00:19\r\nA Berne, lors d'une manifestation,\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:04:12\r\n      des heurts ont \u00e9clat\u00e9\r\n  entre des Turcs et des Kurdes.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:07:02\r\nPlusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:37:07:07  19:37:10:02\r\n         Un automobiliste\r\n    aurait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment percut\u00e9\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:15\r\n       un groupe de Kurdes.\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:16:23\r\n     C'\u00e9tait il y a deux ans,\r\n         jour pour jour.\r\n\r\n19:37:17:04  19:37:21:07\r\nAdeline, une jeune socioth\u00e9rapeute,\r\n     \u00e9tait tu\u00e9e par un d\u00e9tenu\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:24:11\r\n  pendant une sortie accompagn\u00e9e,\r\n             \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:24:15  19:37:29:03\r\nDes enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es quant aux\r\n responsabilit\u00e9s institutionnelles.\r\n\r\n19:37:29:08  19:37:32:05\r\n        Mais le volet p\u00e9nal\r\n       est toujours pendant.\r\n\r\n19:37:32:22  19:37:37:14\r\n-12 septembre 2013: la mort brutale\r\n   d'Adeline frappe de stupeur.\r\n\r\n19:37:37:19  19:37:41:13\r\nPourquoi un d\u00e9tenu s'en est-il pris\r\n      \u00e0 sa socioth\u00e9rapeute ?\r\n\r\n19:37:41:18  19:37:45:22\r\n Comment a-t-il tromp\u00e9 son monde\r\n et s'est-il procur\u00e9 une arme ?\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:48:10\r\n          Ces questions\r\n     devraient \u00eatre r\u00e9solues\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:51:02\r\n        durant un proc\u00e8s\r\n      qui se fait attendre.\r\n\r\n19:37:51:12  19:37:53:15\r\n   -Dans la mesure o\u00f9 les faits\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:56:09\r\nsont gravissimes, il faut proc\u00e9der\r\n\r\n19:37:56:13  19:37:58:23\r\n \u00e0 deux expertises psychiatriques.\r\n\r\n19:37:59:04  19:38:02:03\r\n       Elles sont en cours,\r\n men\u00e9es par des couples d'experts.\r\n\r\n19:38:02:08  19:38:03:18\r\n       Cela prend du temps.\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:08:20\r\n-Le proc\u00e8s annonc\u00e9 pour l'automne\r\n aura lieu en 2016, voire 2017.\r\n\r\n19:38:09:17  19:38:12:19\r\n -Le Minist\u00e8re public avance vite,\r\n\r\n19:38:13:00  19:38:14:18\r\n      il va dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:17:19\r\n       Il doit tenir compte \r\n       des droits du pr\u00e9venu\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:22:05\r\n      et du fait que celui-ci\r\na cach\u00e9 un certain nombre de choses.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:26:08\r\n        Il est d\u00e9terminant\r\n    pour nous d'en savoir plus.\r\n\r\n19:38:26:12  19:38:33:16\r\n  Il faut comprendre depuis quand\r\nles faits ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus et comment.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:38:18\r\n  -Les implications politiques et\r\ninstitutionnelles sont \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:41:06\r\n  Ce volet inqui\u00e8te les proches\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:02\r\n   avec le r\u00e9sultat attendu de\r\nla derni\u00e8re enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:47:11\r\n-Il y a eu tellement de va-et-vient\r\n\r\n19:38:47:15  19:38:49:14\r\n     entre les responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:38:49:19  19:38:53:15\r\nsoit des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques,\r\n     des HUG ou de l'Etat...\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:57:12\r\n  On attend de l'enqu\u00eate qu'elle\r\n  \u00e9claircisse ces zones d'ombre\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:00:10\r\n           et que chacun\r\n    assume ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:06:05\r\n    -Un rassemblement-hommage\r\naura lieu mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:13:11\r\n-De nouveaux soup\u00e7ons de corruption\r\n     p\u00e8sent sur Sepp Blatter.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:17:13\r\n         Il aurait vendu\r\n des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de Mondiaux\r\n\r\n19:39:17:18  19:39:19:22\r\n   a des prix ridiculement bas,\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:25:11\r\n\u00e0 l'ancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA,\r\n accus\u00e9 de fraude et de blanchiment.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:34:15\r\n-600'00 dollars pour des droits TV \r\nqui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 entre 15 et 20 mios,\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:37:14\r\n      c'est un prix d'ami.\r\n\r\n19:39:37:19  19:39:42:12\r\nCe contrat date de 2005; il est \r\nsign\u00e9 par S.Blatter et J.Warner.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:48:14\r\n     Il porte sur des droits\r\n        de retransmission\r\n\r\n19:39:48:19  19:39:57:05\r\n   des Mondiaux 2010 et 2014.\r\n\r\n19:39:57:10  19:40:02:17\r\n  Pour Jamie Fuller, qui milite\r\n    pour plus de transparence\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:07:01\r\n dans le football, le prix fix\u00e9\r\n     est ridiculement bas.\r\n\r\n19:40:07:21  19:40:10:19\r\n     -Pour ces deux tournois,\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:15:01\r\n    seulement 600'000 dollars,\r\n\r\n19:40:15:06  19:40:17:19\r\n seulement 5 % de la vraie valeur.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:22:22\r\n -Le b\u00e9n\u00e9ficiaire est J.Warner, \r\nancien vice-pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:27:20\r\n       Il pr\u00e9sidait aussi\r\n   les f\u00e9d\u00e9rations de football\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:31:03\r\n d'Am\u00e9rique du nord et centrale,\r\n\r\n19:40:31:08  19:40:34:14\r\n         dont les votes\r\n   \u00e9taient assur\u00e9s \u00e0 Blatter.\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:40:07\r\n Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en mai \u00e0 Zurich\r\navec 8 autres membres de la FIFA,\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:44:09\r\naccus\u00e9 de fraude et de blanchiment.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:21\r\n      Pour la sp\u00e9cialiste \r\n     anticorruption M.Roth,\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:52:14\r\n       cette transaction\r\n    est assur\u00e9ment suspecte.\r\n\r\n19:40:53:06  19:40:56:14\r\n         -Il doit y avoir\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:00:13\r\n      des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:05:06\r\n     -C'est de la corruption.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:09:15\r\n C'est la premi\u00e8re fois que le nom\r\n\r\n19:41:09:20  19:41:12:16\r\n de Blatter est directement cit\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:19:15\r\n-Ni le Minist\u00e8re public ni la FIFA\r\n      n'ont souhait\u00e9 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:25:19\r\n-Les employ\u00e9s du service des routes\r\nvaudois l'appellent \"journ\u00e9e Ik\u00e9a\".\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:28:02\r\n   Le samedi est un jour charg\u00e9\r\n\r\n19:41:28:07  19:41:32:18\r\n pour ceux qui doivent r\u00e9cup\u00e9rer \r\nles objets tomb\u00e9s sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:34:23\r\n    De nombreux automobilistes\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:16\r\n   n'attachent pas correctement\r\n       les meubles achet\u00e9s.\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:44:07\r\n          *-Un matelas\r\n sur la bande d'arr\u00eat d'urgence.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:08\r\n           -Un matelas\r\n   qui tra\u00eene sur l'autoroute.\r\n\r\n19:41:47:12  19:41:51:11\r\n       Tous les samedis,\r\n l'\u00e9quipe du Service des routes\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:56:12\r\n     intervient deux fois plus\r\nque les autres jours de la semaine.\r\n\r\n19:41:57:08  19:41:59:11\r\n     -Les gens s'imaginent pas\r\n\r\n19:41:59:15  19:42:02:23\r\n  comment charger leurs courses.\r\n\r\n19:42:03:04  19:42:06:09\r\n           Ils oublient\r\n   les sangles pour les arrimer.\r\n\r\n19:42:06:18  19:42:10:05\r\n    -Armoires, biblioth\u00e8ques\r\n       ou ces sacs bleus\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:14:18\r\n      tombent sur la chauss\u00e9e\r\net augmentent le risque d'accidents.\r\n\r\n19:42:14:23  19:42:17:17\r\n   Les employ\u00e9s de l'autoroute\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:22:01\r\n           surnomment\r\n   le samedi la \"journ\u00e9e Ikea\"\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:25:23\r\n  car c'est d'ici que viennent\r\n la plupart des meubles perdus.\r\n\r\n19:42:26:04  19:42:28:01\r\n       Certains attachent\r\n       mal leurs meubles.\r\n\r\n19:42:28:06  19:42:30:18\r\n       Vous avez pas peur\r\n    de perdre votre matelas ?\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:34:12\r\n         -Si, mais je vais\r\n    essayer de bien l'attacher.\r\n\r\n19:42:34:17  19:42:37:22\r\n      -On fait ce qu'il faut\r\n      pour que \u00e7a tombe pas.\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:41:08\r\n        On essaie de garder\r\n    le coffre ferm\u00e9 au maximum.\r\n\r\n19:42:41:12  19:42:45:08\r\n  -Vous en avez d\u00e9j\u00e0 perdu un ?\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:47:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:53:03\r\n-Les objets perdus finissent ici,\r\n\r\n19:42:53:08  19:42:57:09\r\n        dans les bennes\r\n du Service des routes vaudois.\r\n\r\n19:42:58:05  19:43:00:08\r\n       -Ici, magn\u00e9toscopes,\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:03:00\r\n          photocopieuses,\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:05:12\r\n      \u00e9crans, aspirateurs...\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:11:06\r\n         Tous ces objets\r\n   viennent remplir nos bennes.\r\n\r\n19:43:12:00  19:43:16:09\r\n  -En cas d'achat volumineux,\r\nle Service des routes recommande\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:20:22\r\n  au conducteur d'utiliser les\r\nservices de livraison \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:27:12\r\n-Au Royaume-Uni, Jeremy Corbyn a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti travailliste.\r\n\r\n19:43:27:17  19:43:34:10\r\n      Corbyn est un opposant\r\n    aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:39:02\r\n   Les partis Podemos en Espagne\r\n        et Syriza en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:41:07\r\n      ont salu\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:46:02\r\n        Des rassemblements\r\nen faveur de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:43:46:07  19:43:48:17\r\nse sont tenus aujourd'hui en Europe,\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:53:07\r\n   notamment \u00e0 Hambourg, Berlin,\r\n   Madrid, Copenhague, Londres.\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:57:08\r\n     Des milliers de personnes\r\n    sont descendues dans la rue\r\n\r\n19:43:57:12  19:44:01:05\r\npour r\u00e9clamer une politique d'accueil\r\n           plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:05:21\r\n         Ces manifestations\r\n donnent de l'espoir aux migrants.\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:11:04\r\n Notamment au Liban, qui accueille \r\nplus de 1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:44:11:09  19:44:15:23\r\n Les images de leurs compatriotes\r\n    accueillis avec des fleurs\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:20:23\r\n    en Allemagne ou en Autriche\r\n      cr\u00e9ent un appel d'air.\r\n\r\n19:44:23:00  19:44:26:05\r\n     -Au bout de cette rue,\r\n       le port de Tripoli\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:31:11\r\n       en zone militaire,\r\n      impossible \u00e0 filmer.\r\n\r\n19:44:31:16  19:44:34:08\r\nNous y rencontrons ce r\u00e9fugi\u00e9 syrien\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:37:12\r\n       qui prend le bateau\r\n     pour Mersin en Turquie.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:41:03\r\n Dans son sac, quelques habits, \r\nune brosse \u00e0 dents, du d\u00e9odorant,\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:43:13\r\n et surtout beaucoup d'amertume.\r\n\r\n19:44:44:02  19:44:46:14\r\n  -J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller en Europe\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:48:14\r\n      au bout de quatre ans.\r\n\r\n19:44:48:19  19:44:52:12\r\nJe pouvais le faire il y a deux ans,\r\n        mais je m'accrochais\r\n\r\n19:44:52:17  19:44:55:03\r\n            \u00e0 l'espoir\r\n   que \u00e7a aille mieux en Syrie.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:23\r\n          Malheureusement,\r\nla situation ne va jamais se calmer.\r\n\r\n19:44:58:04  19:44:59:21\r\n        -Mahmoud a d\u00e9j\u00e0\r\n    son billet de ferryboat.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:02:16\r\n Ensuite, il traversera l'Europe\r\n    \u00e0 ses risques et p\u00e9rils.\r\n\r\n19:45:03:02  19:45:05:12\r\n-C'est mon billet pour la libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:05:17  19:45:08:03\r\nIl m'emm\u00e8ne vers un pays occidental.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:10:07\r\n  Je pourrai y vivre paisiblement\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:06\r\n     sans bombes, ni barrages,\r\n         ni bombardements.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:18:04\r\n            Ca suffit;\r\n en quatre ans, on aura tout subi.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:20:21\r\n-Car les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:24:09\r\n  ont eu raison de la patience\r\n     des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:45:24:13  19:45:27:00\r\nNi travail, ni perspective de paix\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:29:17\r\n       et un tarissement\r\n     de l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:33:10\r\n Mohamad Daboussi g\u00e9rait une ONG\r\n financ\u00e9e par des dons su\u00e9dois.\r\n\r\n19:45:33:14  19:45:36:08\r\n    En trois ans, il a aid\u00e9 \r\n   22'000 familles syriennes.\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:38:19\r\n     -A la fin du mois de mai,\r\n\r\n19:45:39:00  19:45:41:08\r\n    les financements ont tari.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:43:06\r\n        Ils ont stopp\u00e9 net.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:14\r\n       Il n'y a aucun signe\r\n       que \u00e7a va reprendre.\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:50:01\r\n  -Les images des compatriotes\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:54:20\r\n accueillis avec des bouquets de \r\nfleurs en Allemagne ou en Autriche\r\n\r\n19:45:55:01  19:45:59:05\r\n      ont cr\u00e9\u00e9 un appel d'air\r\naupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s rest\u00e9s au Liban.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:01:22\r\n    -L'Europe a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle\r\n\r\n19:46:02:03  19:46:04:10\r\n  accueillerait 800'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:46:04:14  19:46:08:19\r\net cela a cr\u00e9\u00e9 un sentiment d'urgence\r\n         parmi les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:09:00  19:46:13:01\r\n  Ils sentent que le premier venu\r\n      sera le premier servi.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:16:12\r\nPlus vite ils arriveront en Europe,\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:24:07\r\n plus vite ils auront des chances\r\n        d'obtenir l'asile.\r\n\r\n19:46:25:03  19:46:28:01\r\n-Apr\u00e8s quatre ans d'indiff\u00e9rence,\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:32:13\r\n        une porte s'ouvre\r\n     enfin pour les Syriens.\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:38:03\r\n-L'entr\u00e9e en Hongrie depuis la Serbie\r\n\r\n19:46:38:08  19:46:42:02\r\n  est un point de passage d\u00e9licat\r\n        pour les migrants.\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:47:11\r\nJeudi, 5'000 personnes sont arriv\u00e9es\r\n       \u00e0 pied dans des camps,\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:14\r\n    pr\u00e8s du village de Roeszke.\r\n\r\n19:46:51:12  19:46:54:17\r\n-Kheiroullah veut devenir ing\u00e9nieur.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:57:19\r\n    Comme beaucoup d'Afghans\r\n       que nous croisons,\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:01:01\r\n  il vient du nord-est du pays,\r\n  en guerre avec les talibans.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:05:01\r\n -On a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:10\r\n     de ch\u00f4mage, \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:09:15\r\n ces raisons m'am\u00e8nent en Europe.\r\n\r\n19:47:10:01  19:47:13:16\r\n         -Les fronti\u00e8res\r\n   se succ\u00e8dent depuis 3 mois.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:16:11\r\n    Le pire, c'\u00e9tait en Iran.\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:21:22\r\n    -L'Iran ne veut pas garder\r\n     les demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:47:22:03  19:47:28:14\r\n Les soldats nous ont tir\u00e9 dessus\r\n         \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:33:07\r\n       -Seif Ali vient aussi\r\ndu nord-est afghan, il est tailleur.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:38:07\r\n   Il a convaincu sa famille et\r\nm\u00eame ses voisins de l'accompagner.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:41:05\r\n    -Je veux une vie meilleure\r\n\r\n19:47:41:10  19:47:44:06\r\n        et que mes enfants\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:47:01\r\n     puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:53:07\r\n-Le plus dur, c'\u00e9tait les montagnes,\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:55:19\r\n           puis la mer.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:01:23\r\n J'esp\u00e8re pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n   et avoir un m\u00e9tier ensuite.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:06:05\r\n-Enfin la fronti\u00e8re serbo-hongroise.\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:10:01\r\n      La cl\u00f4ture est encore\r\n        en construction,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:13:23\r\n elle sert surtout \u00e0 satisfaire\r\n         les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:17:07\r\nL'arriv\u00e9e sous la pluie est sinistre\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:20:21\r\n    mais aussi r\u00e9confortante\r\n         gr\u00e2ce aux ONG.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:25:23\r\n  Mais aucune information pour les\r\nmigrants sur ce qui va leur arriver.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:29:22\r\n     -On n'a pas le sentiment \r\n     d'\u00eatre arriv\u00e9s dans l'UE.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:34:20\r\n Mais on ne peut pas se plaindre,\r\n       on est ici au moins,\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:38:13\r\n      alors que nos familles\r\n      sont toujours au pays.\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:43:09\r\n     -Des bus emm\u00e8nent les\r\n migrants pour les enregistrer.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:47:19\r\nIls sont transf\u00e9r\u00e9s dans des camps\r\n    inaccessibles \u00e0 la presse\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:50:22\r\n  et consid\u00e9r\u00e9s comme sordides\r\n          par les ONG.\r\n\r\n19:48:51:03  19:48:57:08\r\nC'est quand m\u00eame la voie choisie\r\n  par la plupart des migrants.\r\n\r\n19:49:00:01  19:49:03:11\r\n       De nombreux migrants\r\n  ne veulent pas \u00eatre enregistr\u00e9s\r\n\r\n19:49:03:16  19:49:06:03\r\n car selon les accords de Dublin,\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:08:14\r\n   ils pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:11:14\r\n           en Hongrie,\r\n  leur pays d'arriv\u00e9e dans l'UE.\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:16:05\r\nKheiroullah et ses amis pr\u00e9f\u00e8rent\r\n   s'enfuir \u00e0 travers champs.\r\n\r\n19:49:16:15  19:49:19:22\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:22:12\r\n     J'ignore quels probl\u00e8mes\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:25:15\r\n        je vais rencontrer.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:29:11\r\n    Je dois rattraper mon ami,\r\n           au revoir !\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:38:21\r\n  -Les Russes \u00e9lisent demain leurs\r\ngouverneurs et leurs d\u00e9put\u00e9s locaux.\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:42:17\r\n          Les candidats\r\n   de la Coalition d\u00e9mocratique\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:46:21\r\n  ont vu leurs listes invalid\u00e9es\r\n      partout dans le pays,\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:50:00\r\n sauf dans la r\u00e9gion de Kostroma.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:54:15\r\n       L\u00e0, les anti-Poutine\r\nd\u00e9noncent une pression du Kremlin.\r\n\r\n19:49:54:20  19:49:57:14\r\nLe reportage de Ksenia Bolchakova.\r\n\r\n19:49:58:20  19:50:02:11\r\n      -Il faut voter Parnas ?\r\n               Oui !\r\n\r\n19:50:02:16  19:50:06:13\r\n  -Mais il y a qui dans Parnas ?\r\n     -C'est moi le candidat.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:12:06\r\n-Pas facile de faire campagne quand\r\n on est candidat de l'opposition.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:17:03\r\nIlya Iachine encha\u00eene les rencontres\r\n  avec les habitants de Kostroma,\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:20:14\r\n avec toujours le m\u00eame message.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:26:17\r\n-Je comprends bien que ces \u00e9lections\r\nne changeront pas le cours politique,\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:33:06\r\n   mais si je suis \u00e9lu, je serai\r\nune \u00e9charde dans le pied du pouvoir.\r\n\r\n19:50:36:07  19:50:40:01\r\n    -Aider les plus d\u00e9munis,\r\n  lutter contre la corruption:\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:43:06\r\n du concret et cela, \u00e7a s\u00e9duit.\r\n\r\n19:50:43:23  19:50:50:14\r\n            -J'aimerais\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:53:00\r\n    qu'il y ait un changement,\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:55:09\r\n    que le pouvoir ne serve pas\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:58:10\r\n           \u00e0 engraisser\r\n   des fonctionnaires corrompus.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:07\r\n        -Pour beaucoup,\r\n     les doutes persistent.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:10\r\n-Ils viennent tous avec des promesses\r\n\r\n19:51:04:14  19:51:07:00\r\n mais ne font rien pour les gens.\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:11:21\r\n    -Peu font le d\u00e9placement\r\n et la police n'est jamais loin.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:16:17\r\nEn ao\u00fbt, I.Iachine est m\u00eame emmen\u00e9:\r\n   il aurait fait trop de bruit.\r\n\r\n19:51:16:22  19:51:21:11\r\n   Des difficult\u00e9s auxquelles\r\n        il s'attendait,\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:25:10\r\n    lui qui fut le bras droit\r\n          de B.Nemtsov,\r\n\r\n19:51:25:14  19:51:27:22\r\n      assassin\u00e9 en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:30:18\r\n        -On vit constamment\r\n\r\n19:51:30:23  19:51:33:02\r\n       avec cette pression.\r\n\r\n19:51:33:07  19:51:36:03\r\n  On nous attaque, nous diffame.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:39:09\r\n         Mais \u00e7a mobilise\r\n     l'\u00e9lectorat d'opposition.\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:43:11\r\n-Pr\u00e9sent\u00e9e dans les m\u00e9dias officiels\r\n        comme des tra\u00eetres,\r\n\r\n19:51:43:16  19:51:46:07\r\n    financ\u00e9e par Washington,\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:50:00\r\n  l'opposition reste mobilis\u00e9e.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:19\r\n   Si elle parvient \u00e0 obtenir\r\n      un si\u00e8ge en r\u00e9gion,\r\n\r\n19:51:54:00  19:51:57:13\r\n   son parti pourra concourir\r\n        aux l\u00e9gislatives\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:02:00\r\n     et entrer au Parlement,\r\ndont elle est exclue depuis 2007.\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:08:20\r\n-Ksenia Bolchakova, vous avez suivi\r\n l'\u00e9volution de cette opposition.\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:12:09\r\n  Elle est toujours plus brid\u00e9e,\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:16:18\r\n        face \u00e0 un V.Poutine\r\n      toujours plus puissant.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:31:21\r\n  -Oui, on est loin de l'\u00e2ge d'or\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:35:15\r\n qu'a connu l'opposition \u00e0 l'hiver\r\n    2011-2012\r\n\r\n19:52:35:20  19:52:38:22\r\n         avec les grandes\r\n   manifestations anti-Poutine.\r\n\r\n19:52:39:00  19:52:42:18\r\n   On a cru \u00e0 cette p\u00e9riode que le\r\nchangement de pouvoir \u00e9tait possible.\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:48:20\r\n L'\u00e9lan a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 avec le retour\r\n      de Poutine au Kremlin,\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:56:19\r\n   suivi d'arrestations et m\u00eame\r\n   de l'assassinat de Nemtsov.\r\n\r\n19:52:56:21  19:53:02:21\r\n  L'opposition russe se cherche.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:23\r\nElle peut participer \u00e0 des scrutins\r\nr\u00e9gionaux mais dans des conditions\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:10:07\r\n         tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:20\r\n   Les opposants ne se font pas\r\n  d'illusions pour le scrutin de\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:15:18\r\n              demain.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:20:06\r\nIls sont cr\u00e9dit\u00e9s d'un pour cent des\r\n        intentions de vote.\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:22:13\r\n    -Merci, Ksenia Bolchakova.\r\n\r\n19:53:22:18  19:53:25:05\r\n 1515, c'est Marignan, \u00e9videmment,\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:29:07\r\n    date que tous les \u00e9coliers\r\n      apprennent \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:34:04\r\nC'\u00e9tait il y a tout juste 500 ans.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:38:14\r\n{\\an5}     -Le ch\u00e2teau Sforzesco, \r\n    en plein centre de Milan.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:41:09\r\n       En septembre 1515,\r\n des milliers de soldats suisses\r\n\r\n19:53:41:13  19:53:45:21\r\noccupent la forteresse pour d\u00e9fendre\r\nle duc de Milan contre les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:50:09\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, les Suisses se servent\r\n\r\n19:53:50:13  19:53:53:04\r\n   de Milan comme d'un bancomat.\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:57:02\r\n      Ils exigent de l'argent\r\n      de la riche Lombardie.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:01:15\r\n  -A la veille de la bataille, \r\n  les discussions sont anim\u00e9es.\r\n\r\n19:54:01:20  19:54:08:10\r\n Les cantons sont divis\u00e9s au sujet\r\ndu trait\u00e9 de paix avec Fran\u00e7ois 1er.\r\n\r\n19:54:09:16  19:54:13:15\r\n       -Le 8 septembre 1515,\r\n\r\n19:54:13:21  19:54:18:17\r\n  trois cantons signent un trait\u00e9\r\nde paix et acceptent de se retirer.\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:23:07\r\n La France leur promet en \u00e9change\r\n  un million de couronnes d'or.\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:26:06\r\n   -Mais la guerre l'emporte.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:27:19\r\n        Le 13 septembre,\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:31:20\r\n  les Suisses sortent de Milan\r\npour attaquer l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:37:05\r\n  -Nous sommes sur le versant sud\r\n       du champ de bataille.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:40:15\r\n            -F.Valli\r\n est un ancien militaire suisse,\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:46:08\r\nimpliqu\u00e9 dans la comm\u00e9moration des \r\n500 ans de la bataille de Marignan.\r\n\r\n19:54:46:23  19:54:50:08\r\n        -Ici s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n\r\n19:54:50:12  19:54:53:02\r\n       une bataille \u00e9pique.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:57:14\r\n     Les Suisses ne craignent\r\n  ni la cavalerie ni les canons.\r\n\r\n19:54:57:19  19:55:00:22\r\n      Ils se font tous tuer,\r\n  croyant qu'ils allaient gagner.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:06:02\r\n-Apr\u00e8s des heures de bataille, les \r\nSuisses plient devant l'artillerie.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:09:14\r\n       L'\u00e9glise de Zivido\r\n  fut le t\u00e9moin de ce massacre.\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:14:19\r\n    Elle attire aujourd'hui les\r\npassionn\u00e9s de ce morceau d'histoire.\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:20:06\r\n-Dans la crypte il y a les corps de \r\ncentaines de soldats de la bataille.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:02\r\n           On peut voir\r\n    le mur qui a \u00e9t\u00e9 construit\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:26:22\r\npour y mettre des milliers de morts.\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:31:00\r\n        -L'arm\u00e9e de France\r\n \u00e9tait compos\u00e9e de 45'000 hommes.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:10\r\n  Les Suisses en avaient 25'000.\r\n\r\n19:55:33:14  19:55:36:23\r\n  70'000 personnes ont combattu.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:40:21\r\n       -Le 14 septembre,\r\n    les Suisses se retirent.\r\n\r\n19:55:41:02  19:55:44:08\r\n         La France parle\r\n   de la bataille de Marignan,\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:09\r\n   une ville qui n'existe pas.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:10\r\n            En r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:55:50:13  19:55:53:03\r\n   c'est la ville de Melegnano,\r\n\r\n19:55:53:08  19:55:55:14\r\n       Meregn\u00e0n en dialecte.\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:03\r\n           Fran\u00e7ois 1er\r\n    le transforme en Marignan.\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:02:10\r\n  Davantage que pour la France,\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:07:00\r\n    c'est pour la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nque la bataille changera l'histoire.\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:11:02\r\nPlus de 10'000 morts sont suisses.\r\n\r\n19:56:11:14  19:56:14:13\r\n -Ils ne sont pas morts pour rien.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:16:11\r\n      La bataille a provoqu\u00e9\r\n\r\n19:56:16:16  19:56:19:02\r\n     une prise de conscience,\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:23:21\r\nla conviction que les Suisses doivent\r\n rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur pays.\r\n\r\n19:56:24:07  19:56:27:04\r\n -Les textes d'\u00e9poque confirment\r\n\r\n19:56:27:09  19:56:30:21\r\n        que les Suisses\r\nse sont battus comme des g\u00e9ants.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:37:09\r\n       -La Suisse va-t-elle\r\n    changer d'hymne national ?\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:40:19\r\n        Les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n  des trois r\u00e9gions linguistiques\r\n\r\n19:56:41:00  19:56:43:19\r\n       viennent de choisir\r\n parmi les trois derniers projets\r\n\r\n19:56:44:00  19:56:47:22\r\n en finale de ce concours lanc\u00e9 par\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:52:05\r\n       C'est la proposition\r\n  de Werner Widmer qui l'emporte.\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:10:10\r\n...\r\n\r\n19:57:10:14  19:57:15:01\r\n    Jean-Marc Richard, \u00e0 quoi\r\n  ressemble la chanson retenue ?\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:21:00\r\n      On reconna\u00eet la m\u00e9lodie\r\n       mais pas les paroles.\r\n\r\n19:57:21:02  19:57:27:02\r\n          -C'est clair.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:39:10\r\nPour ceux qui ont particip\u00e9 au vote,\r\n    on ne change pas la musique.\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:43:16\r\nDeux Valaisans ont termin\u00e9 deuxi\u00e8mes.\r\n\r\n19:57:43:18  19:57:49:18\r\n        Fondamentalement,\r\n      on change les paroles.\r\n\r\n19:57:50:22  19:57:53:02\r\n  Werner Widmer veut des paroles\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:56:11\r\n     plus proches du pr\u00e9ambule\r\n        de la Constitution.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:01:12\r\n          Qui s'appuient\r\n sur les fondements de notre pays.\r\n\r\n19:58:01:12  19:58:04:12\r\n     -On ne le pr\u00e9sente plus:\r\n\r\n19:58:04:17  19:58:09:05\r\n        Mickey est l'invit\u00e9\r\n  du Festival BD-FIL de Lausanne.\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:13:00\r\n La figure embl\u00e9matique de Disney\r\n est r\u00e9invent\u00e9e pour l'occasion.\r\n\r\n19:58:13:19  19:58:17:21\r\n   -La souris est n\u00e9e en 1928\r\nsous l'impulsion de Walt Disney.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:19\r\n    90 ans plus tard, BD-FIL\r\n  d\u00e9montre avec une exposition\r\n\r\n19:58:22:00  19:58:25:00\r\n          que l'animal\r\n    farceur n'a pas vieilli.\r\n\r\n19:58:26:21  19:58:29:08\r\n       -La plupart des gens\r\n\r\n19:58:29:12  19:58:31:23\r\n       lui pr\u00e9f\u00e8rent Donald\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:35:07\r\nqui a un caract\u00e8re plus col\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:40:10\r\nMickey est devenu une figure devenue\r\n  tr\u00e8s lisse dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:58:40:14  19:58:46:01\r\n On a v\u00e9cu \u00e0 travers ce personnage\r\n     lisse comme avec Tintin.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:18\r\n     -Des b\u00e9d\u00e9astes suisses\r\n       ont donn\u00e9 \u00e0 Mickey\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:53:08\r\n           du relief\r\n et du politiquement incorrect.\r\n\r\n19:58:53:12  19:58:57:03\r\n          Chez Disney,\r\n    pas d'arme, pas d'alcool\r\n\r\n19:58:57:08  19:59:00:17\r\n        et un personnage\r\n     suspendu dans le temps.\r\n\r\n19:59:00:22  19:59:03:20\r\n      R\u00e9sultat: une souris \r\n      grav\u00e9e instantan\u00e9ment\r\n\r\n19:59:04:01  19:59:07:20\r\n       dans l'inconscient\r\ncollectif partout dans le monde.\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:11:11\r\n -Dans chaque pays, il repr\u00e9sente\r\n\r\n19:59:11:15  19:59:15:14\r\n    presque une oeuvre locale.\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:20:19\r\nLes principaux cr\u00e9ateurs de nouvelles\r\n   histoires de Mickey classiques\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:02\r\nsont les Italiens et les Scandinaves.\r\n\r\n19:59:24:11  19:59:28:03\r\n        -L'\u00e9diteur Gl\u00e9nat\r\na demand\u00e9 \u00e0 plusieurs dessinateurs\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:33:03\r\nd'\u00e9crire de nouvelles aventures.\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:37:16\r\n   -Ca repr\u00e9sente un vieux r\u00eave.\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:40:10\r\n        A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:43:08\r\n         j'ai m\u00eame esp\u00e9r\u00e9\r\n      travailler chez Disney.\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:46:15\r\n    Je suis all\u00e9 \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:51:09\r\n On m'a dit oui, mais j'ai compris\r\n que j'allais dessiner \u00e0 la cha\u00eene\r\n\r\n19:59:51:13  19:59:58:00\r\n       la voiture de Mickey,\r\n        alors j'ai renonc\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:02:05\r\n  -L'auteur promet de remonter\r\n   aux origines de la souris.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:08:00\r\n   -Dans les premi\u00e8res aventures,\r\nil est d\u00e9j\u00e0 avec Minnie, sa fianc\u00e9e.\r\n\r\n20:00:08:05  20:00:12:12\r\n        J'aimerais raconter\r\n  comment ils se sont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:16:05\r\n          -En attendant\r\n     la nouvelle collection,\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:20:06\r\n        les tout-petits\r\nse jouent des fameuses oreilles.\r\n\r\n20:00:21:07  20:00:25:10\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:28:23\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:29:04  20:00:31:10\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:34:15  20:00:41:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       M.Borel, M.Kastrati, \r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue,   C.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-12T18:12:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458797", "durationSec": 98, "title": "SO ADELINE 2 ANS_RTS000000594011", "excerpt": "2 ans apr\u00e8s l'homicide de la jeune socioth\u00e9rapeute Adeline Morel par le d\u00e9tenu Fabrice A., les parties civiles sont impatientes de l'ouverture du proc\u00e8s qui leur semble tardive. Pour leur avocat Simon Ntah, l'attente est certes p\u00e9nible, mais les 2 analyses psychiatriques en cours ainsi que l'attente des r\u00e9sultats d'une nouvelle enqu\u00eate parlementaire expliquent que le proc\u00e8s ne s'ouvrira qu'en 2016.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458798", "durationSec": 134, "title": "SO BD FIL MICKEY_RTS000000594097", "excerpt": "Le personnage de Disney Mickey est l'invit\u00e9 d'honneur du festival de bande dessin\u00e9e BD Fil. Une r\u00e9trospective lui est consacr\u00e9e ainsi que le projet de cr\u00e9er de nouvelles aventures de la c\u00e9l\u00e8bre souris avec la participation de nouveaux dessinateurs tels Trondheim ou Cosey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458799", "durationSec": 112, "title": "SO FIFA BLATTER_RTS000000594049", "excerpt": "L'\u00e9mission de la SRF, 10 vor 10 a diffus\u00e9 un reportage mettant en \u00e9vidence l'existence d'un contrat de 600000 dollars portant sur la cession de droits sportifs t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, sign\u00e9 en 2005 entre le pr\u00e9sident de la FIFA Joseph Blatter et l'ex-pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des Cara\u00efbes, Jack Warner. Le montant de ce contrat, qui repr\u00e9sente sur une somme jug\u00e9e d\u00e9risoire, pourrait dissimuler un acte de corruption car les retomb\u00e9es financi\u00e8res de ces droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s auraient atteints 15 \u00e0 20 millions de dollars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458800", "durationSec": 182, "title": "SO GF ITALIE 500 ANS MARIGNAN_RTS000000593963", "excerpt": "Lors du 500e anniversaire de la c\u00e9l\u00e8bre bataille de Marignan, plusieurs historiens \u00e9voquent les causes et les cons\u00e9quences de cette sanglante d\u00e9route des Suisses qui marqua la fin de leur politique d'expansion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "CONFLIT ARM\u00c9", "SUISSES", "16E SI\u00c8CLE"], "sequenceIds": ["1458958"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458801", "durationSec": 67, "title": "SO HYMNE NATIONAL 2_RTS000000594092", "excerpt": "Extrait de la proposition du nouvel hymne national d\u00e9sign\u00e9e par les t\u00e9l\u00e9spectateurs suisses lors du concours lanc\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'Utilit\u00e9 publique. Il s'agit de la proposition du zurichois Werner Widmer qui conserve la m\u00e9lodie originale mais change les paroles.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HYMNE NATIONAL", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458802", "durationSec": 136, "title": "SO LIBAN EXODE 2_RTS000000593955", "excerpt": "De nombreux r\u00e9fugi\u00e9s syriens abrit\u00e9s au Liban ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre la route vers l'Europe car ils ne croient plus \u00e0 une issue de paix en Syrie et veulent profiter du changement des politiques d'asiles des pays europ\u00e9ens face \u00e0 l'afflux de migrants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CHARAF, Wissam", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIPOLI (LIBAN)"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1458920"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458803", "durationSec": 31, "title": "SO MANIF MIGRANTS_RTS000000594021", "excerpt": "De nombreux migrants d'origine afghane effectuent le voyage \u00e0 destination de l'Europe. Arriv\u00e9s au campement du village fronti\u00e8re serbo-hongrois de Roszke, ces migrants h\u00e9sitent \u00e0 faire confiance aux autorit\u00e9s hongroises qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 renvoyer les migrants et \u00e0 les emp\u00eacher de poursuivre leur route vers l'Allemagne."}, {"internalArchiveId": "AA1509458804", "durationSec": 168, "title": "SO MIGRANTS AFGHANS_RTS000000593971", "excerpt": "Pour son dernier meeting avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti socialiste a invit\u00e9 le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz qui s'est exprim\u00e9 sur sa vision politique de l'Europe. Ce congr\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 sur le pont couvert argovien de Turgi, symbole des liaisons entre les cultures et les consciences selon le pr\u00e9sident du parti Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1458925"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458805", "durationSec": 34, "title": "SO RESULTATS ELEX UK CORBYN_RTS000000593968", "excerpt": "Les employ\u00e9s du service des routes vaudois surnomment la journ\u00e9e du samedi, \"la journ\u00e9e Ikea\" car ils sont fr\u00e9quemment requis ce jour-l\u00e0 pour ramasser sur l'autoroute des achats tomb\u00e9s des voitures des clients du c\u00e9l\u00e8bre magasin de meubles su\u00e9dois."}, {"internalArchiveId": "AA1509458806", "durationSec": 109, "title": "SO REUNION PS_RTS000000594078", "excerpt": "A la veille d'importantes \u00e9lections locales, le principal parti politique de l'opposition RPR-Parnass a vu presque la totalit\u00e9 des ses listes \u00e9lectorales invalid\u00e9es par les autorit\u00e9s russes sauf dans la r\u00e9gion de Kostroma, o\u00f9 le candidat de l'opposition Ilya Iachine m\u00e8ne une campagne \u00e9lectorale difficile entre les doutes des \u00e9lecteurs et la pression des autorit\u00e9s en place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1458905"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458807", "durationSec": 103, "title": "SO VD JOURNEE IKEA_RTS000000594032", "excerpt": "A l'instar du r\u00e9dacteur en chef du journal de la Welwoche l'UDC Roger Koeppel ou de l'ex-ambassadeur suisse \u00e0 Berlin, le socialiste Tim Guldimann, plusieurs personnalit\u00e9s zurichoises sont candidates aux \u00e9lections nationales et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'affronter dans des d\u00e9bats publics tels que le Ring.. Selon l'expert politique Louis Perron, la pr\u00e9sence de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a rien de surprenant surtout pour des journalistes ou des entrepreneurs qui veulent se consacrer \u00e0 la politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "AUTOROUTE"], "thematicCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458808", "durationSec": 126, "title": "SO RUSSIE OPPOSITION_RTS000000593986", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1458946"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458809", "durationSec": 141, "title": "SO ZH PERSONNALITES POLITIQUES_RTS000000593961", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["GULDIMANN, TIM"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509458851", "summary": "Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste faisant discours devant assembl\u00e9e r\u00e9unie sous le pont couvert de Turgi.\nItw Christian Levrat.\nPr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz faisant discours.\nPr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e9coutant discours.\nItw  Martin Schulz.\nMartin Schulz et Simonetta Sommaruga discutant.", "id": "1458905", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"], "visualPersons": ["SCHULZ, MARTIN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458866", "summary": "Itw Mahmoud Altahan Alnumi, r\u00e9fugi\u00e9 syrien.\nSc\u00e8nes de rues dans quartier pauvre.\nItw Mohamad Daboussi, association de secours aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\nItw Maha Yahya, politologue de l'Institut Carnegie.", "id": "1458920", "visualThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["TRIPOLI (LIBAN)"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458871", "summary": "Kheiroullah, migrant afghan marchant avec un groupe.\nItw Kheiroullah.\nMigrants afghans marchant le long d'une voie ferr\u00e9e.\nItw Seif Ali, migrant afghan.\nItw Ali Reza, jeune migrant afghan.\nDistribution d'aide alimentaire dans le campement du village de Roszke.\nStatement.", "id": "1458925", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458892", "summary": "Ilya Iachine, candidat du parti politique d'opposition RPS-Parnass discutant avec habitantsde la ville de Kostroma lors campagne \u00e9lectorale.\nItw habitants.\nArchives du 26082015, arrestation d'Ilya Iachine par la police.\nItw Ilya Iachine.\nSc\u00e8nes de rues avec affiches \u00e9lectorales.", "id": "1458946", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458904", "summary": "Entr\u00e9e et ext du ch\u00e2teau Sforzesco.\nItw Marino Vigano, historien.\nSalles du ch\u00e2teau avec tapisseries.\nA proximit\u00e9 de la ville de Melegnano, champ o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 la bataille de Marignan.\nItw Franco Valli, historiene et membre de la Fondation suisse Pro-Marignan.\nInt de la chapelle des Brivio Sforza.\nItw Mario Traxino, historien.\nStatement.\nItw Fulcieri Kistler, vice-pr\u00e9sident de la Fondation suisse Pro-Marignan.\nPano gauche droite sur ossuaire des victimes.", "id": "1458958", "visualThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "SUISSES", "16E SI\u00c8CLE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["LOMBARDIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611478", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020475", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443130", "internalArchiveId": "AA1507443091", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mongolie: victime de ses richesses?", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin analyse la situation de ce pays mis \u00e0 mal par ses ressources mini\u00e8res naturelles. Avec son invit\u00e9e, Claire Sermier, auteure du livre \"Mongolie, la vall\u00e9e du grand ciel\", ils \u00e9voquent le respect que t\u00e9moigne ce peuple \u00e0 la terre. Or, l'exploitation outranci\u00e8re, g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les multinationales sur son sol, a perturb\u00e9 l'\u00e9cosyst\u00e8me, l'\u00e9cologie du pays.", "durationSec": 908, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6981244", "imageURL": "http://www.rts.ch/6982897.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONGOLIE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "HISTOIRE", "POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Mongolie: victime de ses richesses?", "Le contexte", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Mongolie: victime de ses richesses?", "Geopolitis", "Mongolie: victime de ses richesses?", "Geopolitis", "Mongolie: victime de ses richesses?"], "alternativeSummary": ["Mongolie: victime de ses richesses?", "Une histoire mouvement\u00e9e marqu\u00e9e au fer rouge par un chef supr\u00eame du nom de Gengis Khan qui a fond\u00e9 le plus grand empire que l'histoire ait connu... Au-del\u00e0 de cette vitrine historique, la Mongolie est surtout devenue depuis son ind\u00e9pendance en 1992 un enjeu g\u00e9opolitique et \u00e9conomique majeur.", "Une histoire mouvement\u00e9e marqu\u00e9e au fer rouge par un chef supr\u00eame du  nom de Gengis Khan qui a fond\u00e9 le plus grand empire que l'histoire ait connu... Au-del\u00e0 de cette vitrine historique, la Mongolie est surtout devenue depuis son ind\u00e9pendance en 1992 un enjeu g\u00e9opolitique et \u00e9conomique majeur.", "Mongolie: victime de ses richesses?", "Une histoire mouvement\u00e9e marqu\u00e9e au fer rouge par un chef supr\u00eame du  nom de Gengis Khan qui a fond\u00e9 le plus grand empire que l'histoire ait connu... Au-del\u00e0 de cette vitrine historique, la Mongolie est surtout devenue depuis son ind\u00e9pendance en 1992 un enjeu g\u00e9opolitique et \u00e9conomique majeur.", "Mongolie: victime de ses richesses?", "Une histoire mouvement\u00e9e marqu\u00e9e au fer rouge par un chef supr\u00eame du  nom de Gengis Khan qui a fond\u00e9 le plus grand empire que l'histoire ait connu... Au-del\u00e0 de cette vitrine historique, la Mongolie est surtout devenue depuis son ind\u00e9pendance en 1992 un enjeu g\u00e9opolitique et \u00e9conomique majeur."], "variantIds": ["ece-6981248", "ece-6982434", "ece-6982596"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T01:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019600\r\nDate de transcription : 30-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:03:10) [89%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique, c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9 le plus grand empire que l'histoire est connue un empire qui avait pour chef supr\u00eame un certain Gengis Khan, nous parlons ici de la Mongolie, un pays qui aujourd'hui est devenu un enjeu g\u00e9opolitique et \u00e9conomique de 1er ordre car sous la terre des extr\u00eames ou au fond de la vall\u00e9e du grand ciel ainsi que l'on nomme parfois ce pays il y a des 13 or fabuleux des ressources mini\u00e8res, notamment de l'uranium, du cuivre, des minerais rares et de l'or, on parle d'une r\u00e9serve de 3000 tonnes de ce m\u00e9tal jaune, ce sont l\u00e0 des bonnes nouvelles pour ce pays qui est devenu libre et ind\u00e9pendant en 1992 mais ce sont aussi de mauvaise nouvelle car la Mongolie comme d'autres pays tels que le Nigeria ou le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est frapp\u00e9 par ce que l'on appelle pudiquement la mal\u00e9diction des ressources naturelles avec exc\u00e8s les investisseurs \u00e9trangers et les grands groupes miniers se sont ru\u00e9s sur la Mongolie et avec exc\u00e8s, le gouvernement a r\u00e9agi, d\u00e9non\u00e7ant les accords pass\u00e9s avec les multinationales, emprisonnant m\u00eame des cadres \u00e9trangers, bref, apr\u00e8s une croissance extraordinaire \u00e0 2 chiffres l'\u00e9conomie s'\u00e9tait \u00e9croul\u00e9 g\u00e9opolitique parcourt l'histoire, la g\u00e9ographie et l'\u00e9conomie de ce pays, dont, en fait, on ne conna\u00eet qu'une seule ville la capitale o\u00f9 l'\u00e2ne Bator il y a un magnifique proverbe mongol qui dit ceci : quels sont les 3 obscurit\u00e9 de l'univers, d'abord il y a l'homme sans savoir ensuite il y a la nuit sans lune et enfin il y a l'enclos sans moutons il y a, c'est une r\u00e9alit\u00e9, une sagesse qui s'est cr\u00e9\u00e9 et affin\u00e9e au cours de plus de 2200 ans d'histoire, voil\u00e0 un pays qui a tout connu, tout subi de l'empire guerrier de Gengis Khan \u00e0 2 si\u00e8cles d'occupation mandchoue sans oublier c'est tout r\u00e9cent cette d\u00e9cennie de joug sovi\u00e9tique, c'est ainsi, on a les voisins que l'on peut la Chine surtout le secteur sud et la Russie sur le front du Nord 2 voisins qui n'avait laiss\u00e9 que 9 ann\u00e9es de r\u00e9pit aux Mongols, entre 1915 et 1924 \u00e9tonnant pays que cette Mongolie ou tout compte fait, on recense plus de chevaux que d'hommes, plus de 3 millions d'\u00e9quid\u00e9s contre 2\u00e8me que 8 millions d'habitants, les chevaux du reste, c'est la 1\u00e8re image qui nous vient \u00e0 l'esprit lorsque l'on parle de la Mongolie, les chevaux, les grandes steppes les espaces infinis, les nomades Les yourte tout ce qui fait l'identit\u00e9 du pays et que de nombreux habitants veulent d\u00e9sormais pr\u00e9serv\u00e9 pr\u00e9server des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques et \u00e9conomiques engendr\u00e9es par certaines des grandes multinationales qui se sont pr\u00e9cipit\u00e9s d\u00e8s l'ouverture du pays aux investisseurs, il faut savoir que l'on trouve effectivement de tout dans le sous- sol mongol de l'or, on l'a dit, mais aussi du charbon, du cuivre, de l'uranium de minerais rares et m\u00eame du gaz de schiste en quantit\u00e9s \u00e9normes Gengis Khan ne le savait pas son empire \u00e9tait fabuleusement riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:03:12 > 1:03:14) [85%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:16 > 1:04:39) [92%] : \r\nIl y a quelques mois, ce sont des arch\u00e9ologues japonais qui ont d\u00e9couvert et authentifi\u00e9 l'emplacement et les vestiges de ce qui fut le palais de l'empereur Gengis Khan, nous sommes en 1206 il existe d\u00e9j\u00e0 des Empires nomades des steppes, mais c'est en ce d\u00e9but du 13\u00e8me si\u00e8cle que se forge l'unification Mongolie durant plusieurs d\u00e9cennies ces vont essaimer et guerroyer jusqu'aux confins de r\u00e9gions occidentales qui un jour s'appelleront la Pologne, l'Italie ou l'Allemagne, 4 si\u00e8cles plus tard, la Mongolie passe sous domination mandchoue cela durera 2\u00e8me une 1\u00e8re et longue \u00e9preuve pour ces populations nomades \u00e9prise de libert\u00e9, ce n'est qu'en 1911 que cessera cette domination d'abord avec la r\u00e9volution communiste puis une courte p\u00e9riode d'autonomie, un court r\u00e9pit en fait puisque d\u00e9butera alors une autre forme de domination, celle des Sovi\u00e9tiques pendant pr\u00e8s de cette d\u00e9cennie viendront temps fin des ann\u00e9es 90, les premi\u00e8res manifestations pour la d\u00e9mocratie, la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique de Mongolie en 1992 et la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie depuis plusieurs \u00e9lections libres ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es avec des anciens communistes, qui ont d'abord perdu le pouvoir en 1996 avant de le regagner mais sous les couleurs d'un nouveau parti, le Parti national d\u00e9mocratique de Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:43 > 1:06:19) [90%] : \r\nD\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 90, certains vont surnomm\u00e9e la Mongolie Golias en raison de la principale richesse du pays en minerai de toutes sortes, mine d'or, notamment une manne estim\u00e9e par les experts \u00e0 plus de 1000 milliards d'euros et de fait, il y a encore 5 ans, la Mongolie connaissait la plus forte croissance au monde avec ce taux exceptionnel de 17,5 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce donc au boom des minerais on voyez dans la capitale se bousculer les repr\u00e9sentants de tous les grands groupes miniers et autres multinationales afin de signer \u00e0 Oulan-Bator, les contrats du ch\u00e8que avec le gouvernement, Mongolie, les vrais motifs d'inqui\u00e9tudes ont commenc\u00e9 pour les Mongols avec de graves atteintes \u00e9cologiques \u00e0 cette nature jusque-l\u00e0 parfaitement conserv\u00e9s les Mongols, se sont vite rendu compte que c'est en grande partie \u00e0 un pillage de leurs ressources naturelles auxquelles on assiste assist\u00e9 sans que la population enti\u00e8re vraiment un profit substantiel, les ennuis se sont alors poursuivis pour les investisseurs, oblig\u00e9e de faire machine arri\u00e8re, une bonne partie de leurs capitaux avec des cadres qui se retrouver tr\u00e8s vite en prison un retrait assez pr\u00e9cipit\u00e9e d'une bonne partie des \u00e9trangers, les malheurs se sont enfin abattu sur le pays lui- m\u00eame, avec une chute importante des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, plus un recul de 75 pourcent des des investissements \u00e9trangers, le tout se traduisant par une croissance qui, pour cette ann\u00e9e 2015 plonge vers les 3 pourcent la la mal\u00e9diction des ressources naturelles, venait de frapper \u00e0 nouveau pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:06:21 > 1:06:23) [98%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:06:24 > 1:06:43) [93%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique se Claire Sermier, qui est l'auteur de plusieurs ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence sur la Mongolie, pays que vous connaissez depuis plus de 30 ans le dernier ouvrage c'est la vall\u00e9e du grand ciel aux \u00e9ditions vents de sable, on a vu ces images de chevaux, c'est presque un symbole un peu de la Mongolie, les chevaux, les grands espaces, c'est notre premi\u00e8res images, c'est toujours la v\u00f4tre aussi, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:06:43 > 1:07:56) [87%] : \r\nC'est toujours la mienne, et d'ailleurs une steppe selon et 100 chevaux semble totalement inimaginable est-ce que c'est ce qui est en train de se passer une s\u00e9lection 100 chevaux, c'est ce qui est en train de se passer puisque effectivement les \u00e9leveurs nomades ne peuvent plus utiliser leurs Terres \u00e0 cause des grandes compagnies mini\u00e8res et le probl\u00e8me c'est que les grandes compagnies mini\u00e8res, elles sont la l\u00e9galit\u00e9 avec elle et les \u00e9leveurs nomades n'ont que des droits d'usage des droits coutumiers pour eux la terre en fait c'est \u00e7a n'appartient \u00e0 personne, elle appartient aux esprits et aux anc\u00eatre s', et c'est dans leur tradition de leur a d\u00e9j\u00e0 des gens, je dirais les humains n'en ont que l'usufruit, donc il y a jamais eu de loi \u00e9crite de plus la la culture nomade ne peut pas fonctionner avec la propri\u00e9t\u00e9 puisque les les finitions oui et et surtout les les \u00e9leveurs changent de territoire pour justement pr\u00e9server la terre etc, ils ont d\u00e9peinte p\u00e2turages d'\u00e9t\u00e9 des p\u00e2turages d'hivers et il n'y a que des droits coutumiers qui fonctionnait tr\u00e8s tr\u00e8s bien puisque ils s'entendaient entre au moment o\u00f9 il y avait des catastrophes climatiques, enfin, il y avait toute une tradition qui faisait que \u00e7a fonctionnait tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:07:56 > 1:08:04) [83%] : \r\nEt \u00e7a, depuis, depuis des si\u00e8cles, presque mill\u00e9naire, donc c'est pas nouveau, c'est pas une et non pas pris conscience comme nous soudainement des \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:08:04 > 1:09:03) [89%] : \r\nNon, non, non, absolument pas, c'est l'\u00e9cologie c'est dans leur mode de fonctionnement, c'est dans leurs coutumes, c'est dans tous les interdits, qu'ils ont dans leur, dans leur culture, en fait, c'\u00e9tait l\u00e0 l'id\u00e9e principale, le moteur principal de leur culture, c'est la pr\u00e9servation en fait des ressources naturelles, le respect est donc toujours respect et surtout dans un dans un quand m\u00eame dans un biotope qui est extr\u00eamement fragile, puisque la couverture v\u00e9g\u00e9tale ne dure que 3 ou 4 mois, pourquoi le reste du temps, c'est, je le reste du temps, c'est neige gel etc donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s de la de la mi- mai \u00e0 la mi- septembre que il y a de l'herbe, donc \u00e7a veut dire que les animaux doivent apr\u00e8s survivre pendant tout l'hiver, tous les mois d'hiver etc, surtout sur une herbe quasiment inexistante, donc une fragilit\u00e9 vraiment de, de, de, du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:09:03 > 1:09:16) [90%] : \r\nAlors vous qui parcourez le pays en tous sens, puisque vous organisez aussi des, des, des voyageurs \u00e0 cheval pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est-ce qui vous dit mais Mongolie vos disques, on peut encore lutter contre cela, contre cette modernisation au sens p\u00e9joratif du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:09:16 > 1:09:52) [90%] : \r\nAlors lutter manifestement ils le font, ils le font avec des associations aussi, par exemple, de protection des rivi\u00e8res, des fleuves, etc, mais \u00e7a ne marche pas, c'est-\u00e0-dire il y a les pouvoirs sont trop forts, de l'autre c\u00f4t\u00e9, et on continue encore de de leur prendre leurs p\u00e2turages, \u00e9tant donn\u00e9 que, de plus, les meilleurs p\u00e2turages d'\u00e9t\u00e9 pour les \u00e9leveurs, ce sont les m\u00eames endroits o\u00f9 on trouve l'or, c'est-\u00e0-dire en fait, il y a une rivalit\u00e9 entre ces ces endroits-l\u00e0 et ils perdent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:09:52 > 1:09:59) [96%] : \r\nAlors comme vous le disiez au d\u00e9but, ils n'ont pas de titre de propri\u00e9t\u00e9, donc si je veux dire c'est encore un peu plus facile de les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:09:59 > 1:10:04) [82%] : \r\nEt m\u00eame carr\u00e9ment tr\u00e8s facile puisque ils n'ont absolument aucun type de proposition, la Terre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:04 > 1:10:13) [92%] : \r\nBon alors, sans rentrer dans des, des, des probl\u00e8mes gouvernementaux qu'est-ce qui se passe, le gouvernement ne les soutient pas ces nomades et pourtant l'essence m\u00eame de l'identit\u00e9 m\u00eame du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:10:13 > 1:10:54) [89%] : \r\nHonn\u00eatement, quand j'\u00e9tais l\u00e0- bas, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 2000, le pr\u00e9sident de la Mongolie, j'avais lu un un article comme quoi il fallait qu'il est plus nomades et qui pensait qu'il en aurait pu, \u00e0 partir de 2012, donc non seulement il les soutient pas mais les \u00e9leveurs nomades qui sont oblig\u00e9s, \u00e0 cause parce qu'en plus il y a des histoires de r\u00e9chauffement climatique qui aggrave la situation des mines, etc donc les \u00e9leveurs nomades qui sont oblig\u00e9s d'aller qui ont tout perdu, leurs animaux et qui sont oblig\u00e9s d'aller dans les bidonvilles d'Oulan-Bator, tr\u00e8s souvent, ils n'ont pas d'existence l\u00e9gale pour parce que il faut qu'il se d\u00e9sinscrire de leurs de leurs endroits d'origine pour s'inscrire, etc, enfin on leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:10:54 > 1:10:58) [82%] : \r\n\u00c9lise sont nombreux \u00e0 venir aux alentours, les orateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:10:58 > 1:11:26) [86%] : \r\nPar exemple, qui sont, ils sont tr\u00e8s nombreuses et ils sont non seulement nombreux \u00e0 venir la mais ils sont nombreux, h\u00e9las, et l\u00e0 il viole absolument toutes leurs coutumes en faisant \u00e7a, mais c'est pour la survie \u00e0 gratter ce qui reste des mines d'or, etc, c'est-\u00e0-dire il viole jusque dans leurs traditions Ground on ne porte pas atteinte \u00e0 la terre, ni \u00e0 l'eau, etc donc ils font exactement tout ce qui est interdit par leurs coutumes pour des raisons de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:11:27 > 1:11:33) [90%] : \r\nQuestion que je ne peux pas ne pas vous poser dans quelques ann\u00e9es, il y a plus nomades, il y a plus, il y a plus personne dans les stades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:11:34 > 1:12:10) [90%] : \r\nBah \u00e7a, pour le moment, \u00e7a allait assez bien parti pour oui mais, \u00e9tant donn\u00e9, enfin je pense que \u00e7a c'est c'est li\u00e9 aussi \u00e0, \u00e0 ce qui va se passer chez nous, parce que chez nous aussi il y a \u00e9norm\u00e9ment quand m\u00eame de de gens qui veulent en finir avec cette civilisation de extractives juste donc bien de commencer par la Mongolie au-dessus ben c'est-\u00e0-dire il faut que \u00e7a soit concomitant mais c'est vrai que si on perd cette culture- l\u00e0 c'est c'est vraiment au niveau du Patrimoine de l'humanit\u00e9, c'est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:12:10 > 1:12:18) [83%] : \r\nQu'est-ce que vous conseillez aux touristes d'aller en Mongolie, de faire des trekking, comme on voit certaines publicit\u00e9s mais des trekking intelligent, proche de la nature, ce qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:12:19 > 1:12:53) [87%] : \r\nExiste encore, c'est encore possible, oui, bien s\u00fbr, c'est encore possible, maintenant, tout d\u00e9pend dans quelle structure etc, la Mongolie, c'est un pays extr\u00eamement vaste en c'est 3 fois la France donc pour ceux qui partent \u00e0 l'aventure dans ce cas, je leur compte je leur conseillerais de prendre beaucoup de temps, c'est-\u00e0-dire de ne pas partir pour 15 jours mais oui c'est, c'est en tant qu'il aura de toute fa\u00e7on quand des chevaux et des nomades, et puis bon, un paysage absolument quand m\u00eame sublime vous parler la langue, oui, oui, oui, j'ai, j'ai commenc\u00e9 en fait j'ai fait des \u00e9tudes de Mongolie \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oulan-Bator.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:12:53 > 1:12:58) [86%] : \r\nEt comme on dit en langue mongole, il faut respecter la Mongolie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:12:59 > 1:13:06) [69%] : \r\nOn, on me demandait pas juste, oui c'est tr\u00e8s bien, c'est vrai, il faut la sauver, il faut-il notamment Rome Rome vulgaire s\u00e9lecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:13:06 > 1:13:19) [91%] : \r\nEt bien s\u00fbr ce message : je vous remercie d'avoir accept\u00e9 cette interview Claire Sermier, je rappelle que vous \u00eates l'auteur de nombreux ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence sur la Mongolie dans le dernier qui est la vall\u00e9e du grand ciel vous \u00e9ditions vents de sable, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:13:21 > 1:13:23) [98%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:24 > 1:14:29) [90%] : \r\nOn dira ce que l'on voudra Gengis Khan reste, en d\u00e9pit de sa cruaut\u00e9 l\u00e9gendaire comme l'un des plus grands noms de l'histoire, aucun empire n'a \u00e9t\u00e9 aussi vaste que le sien un empire de la cit\u00e9, comme on dit, car le coup de g\u00e9nie de ce jeune orphelin, c'est de n'avoir eu cesse de r\u00e9unir sous son autorit\u00e9 tous les peuples nomades de la steppe toutes les tribus et tous les clans, ce fut chose faite d\u00e8s le d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle et c'est ainsi que, d\u00e8s l'an 1000 200 15 son arm\u00e9e d\u00e9ferle sur la Chine et occupent la ville de P\u00e9kin et c'est \u00e0 P\u00e9kin en massacrant toute la population avant de raser la cit\u00e9 que Gengis Khan, ce qui veut dire en Mongolie, le roi universel se forge cette image durable de chef guerrier impitoyable et sanguinaire Gengis Khan va poursuivre ses conqu\u00eates sanglantes et en l'espace de 20 ans \u00e9tendre sa puissance de la Chine du nord aux fronti\u00e8res de l'Europe une puissance et une influence qui se feront sentir pendant le demi- mill\u00e9naire suivant un destin hors du commun pour se du peuple et qui est mort tout simplement des suites d'une chute de cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:14:30 > 1:14:31) [86%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:31 > 1:14:52) [92%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opoliticien pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole et Olivier Horner vos r\u00e9actions et commentaires \u00e0 cette d\u00e9couverte de la Mongolie \u00e0 votre disposition des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, des archives, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-04T07:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507447341", "title": "MONG_TRAS", "excerpt": "Preprod sur les cons\u00e9quences de l'exploitation outranci\u00e8re des ressources mini\u00e8res naturelles de la Mongolie.", "thematicGeographicals": ["MONGOLIE"], "thematicThemes": ["EXPLOITATION MINI\u00c8RE", "PEUPLE D'ASIE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601910", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019600", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441015", "internalArchiveId": "AA1506440958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "publicationDate": "2015-09-12T00:00:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 et une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1477, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7078903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7078912.image", "backgrounds": ["R\u00e9trospective du pr\u00e9sentateur suisse al\u00e9manique Stephan Klapproth, lors de sa derni\u00e8re \u00e9mission pour 10vor10.", "Pr\u00e9sence de l'ours dans les Grisons pour la premi\u00e8re fois depuis 1998."], "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "OUTRE-Zapping", "Outre-Zapping du 12 septembre 2015", "A la mode musulmane", "Le retour de l\u2019ours au Tessin", "Le zap de la semaine \u2013 l\u2019actualit\u00e9 suisse-allemande et tessinoise en bref", "Sur l\u2019autel de la modernit\u00e9?", "De l\u2019exil \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "Le clin d\u2019\u0153il  - Le d\u00e9part d\u2019une vedette", "Vocation infirmier", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22"], "alternativeSummary": ["OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Une jeune suisse-allemande d\u2019origine mac\u00e9donienne a d\u00e9cid\u00e9 il y a 4 ans de porter le voile. Elle a perdu son travail. Depuis, elle a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir sa propre boutique qui propose des voiles et autres v\u00eatements pour les musulmanes pratiquantes dans les environs de Berne.", "L\u2019ours est de retour ! Il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Tessin et les Grisons dans le Val Roggiasca. Cet ours a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un chasseur qui l\u2019a photographi\u00e9 et film\u00e9.", "Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de Cassons au-dessus de Flims dans les Grisons pourrait dispara\u00eetre. Ce vieux t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, cher au c\u0153ur des Grisons, existe depuis 40 ans. La population doit se prononcer sur l\u2019avenir de cette installation le 13 septembre prochain.", "De plus en plus d\u2019enfants font partie des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s qui atteignent la Suisse. Des enfants, compl\u00e8tement d\u00e9racin\u00e9s, qu\u2019il s\u2019agit d\u2019accueillir et d\u2019int\u00e9grer dans le syst\u00e8me scolaire. La commune de Hasle, dans le canton de Berne, s\u2019organise pour leur offrir la meilleure \u00e9ducation possible.", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Le pr\u00e9sentateur de l\u2019\u00e9mission d\u2019information 10vor10 Stephan Klapproth s\u2019en va. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 20 ans au journal de la nuit de SRF, le journaliste s\u2019envole vers une autre aventure t\u00e9l\u00e9visuelle. L\u2019occasion de jeter un regard un peu ironique sur son parcours.", "Portrait d\u2019un jeune infirmier en EMS. Les cam\u00e9ras de l\u2019\u00e9mission Reporter se sont rendues dans un EMS du canton de Zurich pour suivre le quotidien du personnel m\u00e9dical au service des personnes \u00e2g\u00e9es, parfois atteintes de d\u00e9mence.", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 22", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique."], "variantIds": ["ece-6982478", "ece-6981963", "ece-6982600", "ece-6982454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T10:12:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:17:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:00  10:00:19:06\r\n         -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:19:11  10:00:23:19\r\n     Merci de nous rejoindre\r\n  pour un nouveau tour d'horizon\r\n\r\n10:00:24:00  10:00:27:02\r\n          des t\u00e9l\u00e9visions\r\n    al\u00e9maniques et tessinoises.\r\n\r\n10:00:27:07  10:00:31:06\r\n      Aujourd'hui, un ours,\r\n mais surtout beaucoup d'humains.\r\n\r\n10:00:31:11  10:00:33:06\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:37:09\r\n    Ils passent leur enfance \r\n    sur les routes de l'exil.\r\n\r\n10:00:37:13  10:00:41:08\r\n    Pour ces petits r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n    l'\u00e9cole devient synonyme\r\n\r\n10:00:41:12  10:00:43:18\r\n de r\u00e9confort et d'enracinement.\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:46:11\r\nA Berne, une classe leur est d\u00e9di\u00e9e.\r\n\r\n10:00:46:15  10:00:50:17\r\n   Elle veut porter le voile\r\n et en assume les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:00:50:22  10:00:54:23\r\nPortrait d'une jeune Mac\u00e9donienne\r\n qui ne s'en laisse pas compter.\r\n\r\n10:00:55:04  10:00:59:00\r\nUn vieux t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 Flims (GR)\r\n      \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n10:00:59:05  10:01:04:22\r\nAmoureux du patrimoine et d\u00e9fenseurs\r\n   du d\u00e9veloppement s'affrontent.\r\n\r\n10:01:05:03  10:01:07:19\r\nDevinez qui fait son grand retour ?\r\n\r\n10:01:08:00  10:01:10:22\r\n        Revoil\u00e0 l'ours,\r\n     un chasseur l'a rep\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:01:11:03  10:01:13:07\r\n pr\u00e8s de la fronti\u00e8re italienne.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:16:21\r\n    Il a r\u00e9ussi \u00e0 le filmer.\r\n\r\n10:01:17:02  10:01:22:08\r\n    Pour l'heure, les principaux\r\n\u00e9v\u00e8nements qui ont marqu\u00e9 la semaine,\r\n\r\n10:01:22:12  10:01:26:09\r\n    c'est le zap de la semaine.\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:32:02\r\n       -Mauvaise nouvelle\r\n     pour la Grande-Dixence.\r\n\r\n10:01:32:07  10:01:34:13\r\n Le plus long barrage de Suisse\r\n      se trouve d\u00e9sormais\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:36:13\r\n    dans le canton de Glaris.\r\n\r\n10:01:36:18  10:01:41:13\r\nLe barrage de Muttsee vient d\u2019\u00eatre\r\n achev\u00e9, apr\u00e8s 4 ans de travaux.\r\n\r\n10:01:41:18  10:01:44:12\r\n    Il mesure 1'000 m de long\r\n         et 36 de haut.\r\n\r\n10:01:44:17  10:01:47:17\r\n   Co\u00fbt de cette installation:\r\n         2 mias de frs.\r\n\r\n10:01:47:22  10:01:51:10\r\n     Son entr\u00e9e en activit\u00e9\r\n est pr\u00e9vue pour l\u2019an prochain,\r\n\r\n10:01:51:14  10:01:56:17\r\n       mais \"Schweizaktuell\"\r\nnous en donne d\u00e9j\u00e0 un petit aper\u00e7u.\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:00:21\r\n      Un autre \u00e9difice est\r\n en travaux, le pont de Lucerne.\r\n\r\n10:02:01:02  10:02:05:12\r\n   Le toit de ce pont de bois\r\n       doit \u00eatre assaini.\r\n\r\n10:02:05:17  10:02:10:05\r\n Il s\u2019agit des premiers travaux \r\n de r\u00e9novation depuis l\u2019incendie\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:12:12\r\n qui a d\u00e9truit le pont en 1993.\r\n\r\n10:02:12:17  10:02:20:04\r\nEt parmi les couvreurs, B.Burch,\r\n    d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019\u00e9poque.\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:24:06\r\n   -C\u2019est un tr\u00e8s beau travail,\r\n     quelque chose d\u2019antique.\r\n\r\n10:02:24:11  10:02:28:03\r\n   On ne doit pas juste enlever\r\n   les tuiles et les remettre.\r\n\r\n10:02:28:08  10:02:30:11\r\n On doit encore un peu r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:02:30:15  10:02:35:16\r\n-Au parc national suisse, un produit\r\nchimique pourrait faire des ravages.\r\n\r\n10:02:35:21  10:02:39:16\r\n    Greenpeace a pr\u00e9lev\u00e9 des\r\n \u00e9chantillons d\u2019eau dans un lac,\r\n\r\n10:02:39:21  10:02:43:22\r\n   et y a d\u00e9tect\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n de produits chimiques, les PFC.\r\n\r\n10:02:44:03  10:02:47:11\r\n    Ces substances provoquent\r\n     des troubles hormonaux,\r\n\r\n10:02:47:15  10:02:49:10\r\n   et se d\u00e9gradent lentement.\r\n\r\n10:02:49:14  10:02:52:09\r\n         L\u2019organisation\r\n   tire la sonnette d\u2019alarme.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:57:03\r\nSi m\u00eame le parc national n\u2019est pas\r\n  \u00e0 l\u2019abri d\u2019attaques chimiques,\r\n\r\n10:02:57:08  10:02:58:06\r\n          o\u00f9 va-t-on ?\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:03:03\r\nLe loup ne semble pas trop souffrir\r\n  des perturbateurs chimiques.\r\n\r\n10:03:03:08  10:03:07:18\r\n   Une meute a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par\r\nun \u00e9leveur de Morobbia au Tessin.\r\n\r\n10:03:07:23  10:03:12:16\r\nUne m\u00e8re et ses 3 petits, qu\u2019il a\r\n  d\u2019abord pris pour des chiens.\r\n\r\n10:03:12:21  10:03:17:04\r\n  -Pour un amoureux de la nature,\r\n   de la montagne et des animaux\r\n\r\n10:03:17:09  10:03:20:12\r\n    comme moi, cette d\u00e9couverte\r\n      est une \u00e9motion unique.\r\n\r\n10:03:20:17  10:03:23:09\r\n     Mais en tant qu\u2019\u00e9leveur,\r\n         \u00e7a me pr\u00e9occupe.\r\n\r\n10:03:23:13  10:03:28:22\r\n-Voir le loup et y survivre, c\u2019est\r\n tout le mal qu\u2019on leur souhaite.\r\n\r\n10:03:29:03  10:03:32:23\r\n     -Ces derni\u00e8res semaines\r\n  l'ont bien montr\u00e9, les enfants\r\n\r\n10:03:33:04  10:03:36:05\r\n      se retrouvent souvent\r\n    sur les chemins de l'exil.\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:40:18\r\n  Un d\u00e9racinement traumatisant, \r\n qu'une \u00e9cole cherche \u00e0 soulager,\r\n\r\n10:03:40:23  10:03:43:20\r\nen accueillant les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:03:44:01  10:03:49:16\r\n      \"10 vor 10\" s'est rendu\r\n        dans cette classe.\r\n\r\n10:03:55:13  10:03:59:06\r\n     -Au coeur de l\u2019Emmental\r\n  se trouve le centre d\u2019accueil\r\n\r\n10:03:59:11  10:04:01:20\r\n     pour demandeurs d\u2019asile\r\n          Schafhausen.\r\n\r\n10:04:02:01  10:04:06:14\r\n      Depuis l\u2019automne 2014,\r\n150 personnes y ont trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:09:21\r\n      Parmi eux, 20 enfants\r\n      en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:04:10:02  10:04:17:08\r\n    Chaque jour, trois mamans\r\n   les accompagnent \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:04:17:12  10:04:22:05\r\nPour aller dans le village voisin,\r\n  ils doivent prendre le train.\r\n\r\n10:04:22:10  10:04:26:12\r\n  Ces enfants viennent de loin:\r\nd\u2019Erythr\u00e9e, d\u2019Ukraine, d\u2019Afghanistan\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:28:05\r\n     ou encore du Sri Lanka.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:07\r\nDepuis 2014, une classe sp\u00e9ciale\r\n    a \u00e9t\u00e9 ouverte pour eux.\r\n\r\n10:04:32:11  10:04:34:08\r\n            -Bonjour !\r\n         Vous allez bien ?\r\n\r\n10:04:34:12  10:04:39:10\r\n-Ces enfants sont dans une classe \r\nsp\u00e9ciale, car lorsqu\u2019ils arrivent,\r\n\r\n10:04:39:14  10:04:43:09\r\n   ils ne parlent pratiquement\r\n     pas un mot d\u2019allemand.\r\n\r\n10:04:43:13  10:04:48:02\r\nL\u2019enseignant a cr\u00e9\u00e9 un environnement\r\n     ad\u00e9quat pour les recevoir.\r\n\r\n10:04:48:07  10:04:52:19\r\nIl commence par leur transmettre\r\n      des notions de base.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:56:22\r\n    -Voici un globe terrestre.\r\n         D\u2019o\u00f9 viens-tu ?\r\n\r\n10:04:57:03  10:04:59:19\r\n          -Du Sri Lanka.\r\n\r\n10:05:00:00  10:05:02:22\r\n            -Tr\u00e8s bien,\r\n  et toi, comment tu t\u2019appelles ?\r\n\r\n10:05:03:03  10:05:09:02\r\n        -Je m\u2019appelle Lisa.\r\n\r\n10:05:09:07  10:05:15:09\r\n-Tr\u00e8s bien, maintenant tu me demandes\r\n  \u00e0 moi: \"comment tu t\u2019appelles ?\"\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:19:08\r\n      Je m\u2019appelle M. Perrin.\r\n\r\n10:05:19:12  10:05:21:09\r\n  -Lisa est arriv\u00e9e depuis peu.\r\n\r\n10:05:21:13  10:05:24:05\r\n Pour combien de temps, myst\u00e8re.\r\n\r\n10:05:24:10  10:05:26:23\r\n-Les enfants viennent et repartent.\r\n\r\n10:05:27:04  10:05:28:20\r\n     Certains restent 8 jours,\r\n\r\n10:05:29:01  10:05:31:17\r\n         d\u2019autres 11 mois\r\n      ou m\u00eame plus longtemps.\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:35:05\r\n      Les cours ont commenc\u00e9\r\n    en d\u00e9cembre l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:05:35:10  10:05:38:03\r\n      -Les enfants peuvent\r\n     arriver \u00e0 tout moment,\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:41:23\r\net dispara\u00eetre aussi rapidement,\r\n    soit parce les familles\r\n\r\n10:05:42:04  10:05:45:23\r\n     ne re\u00e7oivent pas l\u2019asile,\r\nsoit parce qu\u2019elles sont d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:48:08\r\n-Chaque jour peut \u00eatre le dernier.\r\n\r\n10:05:48:12  10:05:51:19\r\n   Parfois d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre,\r\n      on ne les revoit plus.\r\n\r\n10:05:52:00  10:05:56:21\r\nPour moi, c\u2019est important que chaque\r\njour, ils passent une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:05:57:02  10:06:00:15\r\n  -Avant l\u2019ouverture du centre\r\n   d\u2019h\u00e9bergement, 160 enfants\r\n\r\n10:06:00:20  10:06:02:23\r\n      fr\u00e9quentaient l\u2019\u00e9cole\r\n      primaire de Preisegg.\r\n\r\n10:06:03:04  10:06:05:18\r\n       Il a fallu ouvrir \r\n      une nouvelle classe.\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:07:17\r\n     Dans la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n10:06:07:22  10:06:10:23\r\n-On a eu un mois pour s\u2019organiser,\r\n\r\n10:06:11:04  10:06:13:05\r\n     chercher des enseignants,\r\n\r\n10:06:13:10  10:06:17:11\r\n   \u00e9quiper une salle de classe, \r\n   trouver du mat\u00e9riel scolaire.\r\n\r\n10:06:17:16  10:06:20:20\r\n        On a d\u00fb s\u2019informer,\r\n    car on s\u2019est retrouv\u00e9s face\r\n\r\n10:06:21:01  10:06:24:20\r\n     \u00e0 une nouvelle situation,\r\n         sans exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:26:18\r\n     -Il a fallu improviser.\r\n\r\n10:06:26:23  10:06:29:23\r\n      Par manque de place,\r\n     la classe de M. Perrin\r\n\r\n10:06:30:04  10:06:38:06\r\n         a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e\r\n     dans une salle commune.\r\n\r\n10:06:38:11  10:06:42:12\r\nAli, le petit Syrien, est arriv\u00e9\r\n  en Suisse il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:46:04\r\n  Il aime bien aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:49:20\r\n     -Qu\u2019est-ce que tu aimes\r\n        le mieux faire ?\r\n\r\n10:06:50:01  10:06:52:01\r\n             -Manger !\r\n\r\n10:06:52:06  10:06:56:13\r\n -Leur apprendre l\u2019allemand est\r\n une chose, mais l\u2019enseignement\r\n\r\n10:06:56:18  10:06:59:01\r\ndans cette classe va bien au-del\u00e0.\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:03:19\r\n    Ces enfants ont travers\u00e9\r\n   des \u00e9preuves douloureuses.\r\n\r\n10:07:04:00  10:07:08:04\r\n-Hier par exemple, nous avons fait\r\n    une balade dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:07:08:09  10:07:11:00\r\n         Certains se sont\r\n     mis \u00e0 jouer \u00e0 la guerre.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:13:06\r\n    J\u2019ai d\u2019abord laiss\u00e9 faire,\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:15:14\r\n mais finalement, je leur ai pris\r\n\r\n10:07:15:19  10:07:17:13\r\n            les b\u00e2tons,\r\n        et je les ai jet\u00e9s.\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:24:17\r\nJe leur ai dit: \"on est \u00e0 l\u2019\u00e9cole,\r\n   en Suisse, on fait la paix.\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:27:22\r\n    -L\u2019avenir de ces enfants\r\n     est encore incertain.\r\n\r\n10:07:28:03  10:07:31:19\r\n     Mais chaque jour d\u2019\u00e9cole\r\nqui passe les rapproche un peu plus\r\n\r\n10:07:32:00  10:07:35:06\r\n     de leur pays d\u2019accueil\r\n   et leur permet, peut-\u00eatre,\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:38:06\r\n d\u2019envisager un avenir meilleur.\r\n\r\n10:07:38:11  10:07:41:06\r\n    -Cette jeune femme a grandi\r\n            en Suisse,\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:45:16\r\n elle est d'origine mac\u00e9donienne,\r\n   et de confession musulmane.\r\n\r\n10:07:45:21  10:07:49:16\r\n    So d\u00e9sir de porter le voile\r\n       va chambouler sa vie.\r\n\r\n10:07:49:21  10:07:53:11\r\n        Entre int\u00e9gration,\r\n   intol\u00e9rance et pers\u00e9v\u00e9rance,\r\n\r\n10:07:53:15  10:07:56:01\r\n son parcours de vie est \u00e9difiant.\r\n\r\n10:07:56:06  10:07:59:15\r\nElle le raconte \u00e0 \"Schweizaktuell\".\r\n\r\n10:08:03:19  10:08:08:16\r\n   -Il y a 5 ans, Ilahije Asani a\r\nd\u00e9cid\u00e9 de porter le voile en public.\r\n\r\n10:08:08:21  10:08:14:16\r\n     Depuis, elle se couvre\r\nles bras, les cheveux et le cou.\r\n\r\n10:08:14:21  10:08:17:11\r\n-Quand j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de porter le voile\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:19:11\r\n    il y a 5 ans, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:21:13\r\n   que \u00e7a faisait partie de moi.\r\n\r\n10:08:21:18  10:08:25:10\r\n          Sans le voile,\r\n      je ne me sens pas bien.\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:30:12\r\nJe le fais par ob\u00e9issance \u00e0 l\u2019islam,\r\n    parce les femmes musulmanes\r\n\r\n10:08:30:17  10:08:33:12\r\n    doivent se couvrir la t\u00eate.\r\n\r\n10:08:33:17  10:08:35:09\r\n       -C\u2019est le ramadan.\r\n\r\n10:08:35:13  10:08:37:16\r\n  Dans cette famille musulmane,\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:40:11\r\n      Ilahije est la seule\r\n       \u00e0 faire le je\u00fbne.\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:44:09\r\n     Son mari travaille dans\r\n la construction, et les enfants\r\n\r\n10:08:44:13  10:08:46:04\r\n    sont encore trop jeunes.\r\n\r\n10:08:46:09  10:08:50:15\r\nIl y a trois ans, \u00e0 cause du voile,\r\n    elle a perdu son travail.\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:55:04\r\n Elle travaillait dans la cuisine\r\nd\u2019une maison pour personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:08:55:09  10:08:59:21\r\nQuand elle s\u2019est mise \u00e0 porter le\r\nvoile, on lui a demand\u00e9 de choisir:\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:01:14\r\n     le travail ou le voile.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:03:15\r\n  -Je n\u2019ai pas compris pourquoi.\r\n\r\n10:09:03:20  10:09:07:20\r\n     J\u2019\u00e9tais toujours la m\u00eame,\r\n simplement je portais le foulard.\r\n\r\n10:09:08:01  10:09:09:23\r\n        Je n\u2019ai pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:09:10:04  10:09:14:18\r\n   C\u2019\u00e9tait vraiment d\u00e9primant et\r\ndiscriminatoire d\u2019agir de la sorte.\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:18:22\r\n         Je ne me sentais\r\n    plus accept\u00e9e comme avant.\r\n\r\n10:09:19:03  10:09:23:12\r\n   -Un choc terrible pour cette\r\nMac\u00e9donienne qui a grandi en Suisse.\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:26:22\r\n        Elle s\u2019est mise\r\n \u00e0 chercher un nouveau travail,\r\n\r\n10:09:27:03  10:09:28:21\r\n   mais elle n\u2019a rien trouv\u00e9.\r\n\r\n10:09:29:02  10:09:32:07\r\n      Elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de\r\n     se mettre \u00e0 son compte.\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:37:07\r\nDepuis six mois, elle a sa propre\r\n   boutique \u00e0 Berne-Buemplitz.\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:40:19\r\n      Elle vend des habits\r\n      pour les musulmanes.\r\n\r\n10:09:41:00  10:09:44:07\r\nMais pas de burqa dans les rayons.\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:48:17\r\n  -Juste apr\u00e8s mon licenciement,\r\n   j\u2019\u00e9tais vraiment tr\u00e8s triste\r\n\r\n10:09:48:22  10:09:51:11\r\nde ne pas avoir retrouv\u00e9 de travail.\r\n\r\n10:09:51:15  10:09:55:14\r\n Maintenant je me dis que c\u2019\u00e9tait\r\n    peut-\u00eatre mieux comme \u00e7a,\r\n\r\n10:09:55:19  10:09:57:22\r\n  j\u2019ai pu me mettre \u00e0 mon compte.\r\n\r\n10:09:58:03  10:10:02:06\r\n     Je n\u2019aurais jamais trouv\u00e9\r\n un travail meilleur que celui-ci.\r\n\r\n10:10:02:11  10:10:04:02\r\n     Pour moi, c\u2019est un r\u00eave.\r\n\r\n10:10:04:07  10:10:06:04\r\n    J\u2019aime beaucoup la couture.\r\n\r\n10:10:06:09  10:10:10:16\r\n -Cette couturi\u00e8re de formation\r\n  cr\u00e9e elle-m\u00eame ses foulards.\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:15:06\r\n  Mais elle choisit les habits \r\n en Turquie, et les fait livrer.\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:20:11\r\nLa plus grande difficult\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de\r\ntrouver un local pour sa boutique.\r\n\r\n10:10:20:16  10:10:23:11\r\n         -On me demandait\r\n     ce que je voulais vendre.\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:27:12\r\n     Je r\u00e9pondais sinc\u00e8rement:\r\n  de la mode pour les musulmanes.\r\n\r\n10:10:27:17  10:10:29:22\r\n         Syst\u00e9matiquement,\r\n         c\u2019\u00e9tait un refus.\r\n\r\n10:10:30:03  10:10:34:17\r\nIls ne voulaient pas voir d\u2019autres\r\n  femmes comme moi dans la rue.\r\n\r\n10:10:34:22  10:10:38:13\r\n -Finalement, la ville de Berne\r\n     lui a lou\u00e9 cet espace\r\n\r\n10:10:38:18  10:10:42:02\r\n    qu\u2019elle a pu transformer\r\n    comme elle l\u2019entendait.\r\n\r\n10:10:42:07  10:10:44:07\r\n Et les affaires marchent bien.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:49:00\r\n En principe, la mode musulmane \r\nse trouve seulement sur Internet.\r\n\r\n10:10:49:05  10:10:54:01\r\nQue les femmes puissent choisir et \r\nessayer, c\u2019est tr\u00e8s rare en Suisse.\r\n\r\n10:10:54:06  10:10:58:06\r\n-C\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cial pour nous aussi\r\n       de trouver des choses\r\n\r\n10:10:58:11  10:11:03:01\r\ncomme des hijabs, d\u2019avoir les bonnes\r\n   tailles, les bonnes longueurs.\r\n\r\n10:11:03:06  10:11:07:08\r\n Plus besoin de chercher longtemps\r\n   quelque chose qui nous aille.\r\n\r\n10:11:07:12  10:11:11:04\r\n  -Quand on entre dans un magasin\r\n    normal, on doit se demander\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:14:02\r\n          comment r\u00e9ussir\r\n     \u00e0 combiner les v\u00eatements.\r\n\r\n10:11:14:07  10:11:16:04\r\n Est-ce qu\u2019on peut tout couvrir ?\r\n\r\n10:11:16:09  10:11:20:01\r\n   Est-ce que c\u2019est assez long, \r\n   ou alors trop pr\u00e8s du corps ?\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:18\r\n     -Si tu as une \u00e9chancrure \r\n    trop prononc\u00e9e, tu mets \u00e7a,\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:26:10\r\n     tu fixes cette partie-l\u00e0\r\n          sous le bras.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:31:03\r\n    Tu passes la main l\u00e0-dedans\r\n     et \u00e7a ne se soul\u00e8ve pas.\r\n\r\n10:11:31:08  10:11:34:11\r\n   -Pour Ilahije, tout n\u2019a pas\r\n      \u00e9t\u00e9 facile jusqu\u2019ici,\r\n\r\n10:11:34:16  10:11:41:13\r\n mais elle a trouv\u00e9 son bonheur.\r\n\r\n10:11:41:18  10:11:43:11\r\n      -Je suis aussi heureuse\r\n\r\n10:11:43:16  10:11:45:23\r\nen tant que m\u00e8re et femme au foyer.\r\n\r\n10:11:46:04  10:11:48:18\r\n      Mais \u00eatre ind\u00e9pendante\r\n        du mari ou du p\u00e8re\r\n\r\n10:11:48:23  10:11:52:08\r\n quand on n\u2019est pas encore mari\u00e9e,\r\n         c\u2019est important.\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:56:23\r\n  Avoir la libert\u00e9 de pouvoir dire\r\nque m\u00eame avec le voile, on y arrive.\r\n\r\n10:11:57:04  10:12:01:10\r\n Maintenant, j\u2019ai ce que je veux, \r\n et m\u00eame si \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile,\r\n\r\n10:12:01:14  10:12:06:11\r\n je crois que si on garde espoir, \r\non finit par obtenir ce qu\u2019on veut.\r\n\r\n10:12:06:16  10:12:09:23\r\n  -Elle avait perdu son travail\r\n       \u00e0 cause d\u2019un voile.\r\n\r\n10:12:10:04  10:12:13:19\r\nAujourd\u2019hui, Ilahije est \u00e9panouie\r\n       dans ses activit\u00e9s.\r\n\r\n10:12:14:00  10:12:18:11\r\nFinalement, l\u2019injustice lui a permis\r\n  de prendre un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:18:16  10:12:21:14\r\n   -C'est un vieux t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n          qui transporte\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:24:11\r\n jusqu'\u00e0 1'000 passagers par jour.\r\n\r\n10:12:24:16  10:12:28:01\r\n      Pourtant, sa d\u00e9molition\r\n          est en projet.\r\n\r\n10:12:28:06  10:12:31:05\r\n          Pour beaucoup,\r\n     ce serait un cr\u00e8ve-coeur.\r\n\r\n10:12:31:10  10:12:36:14\r\nDemain, les habitants de Flims vont\r\nd\u00e9cider du sort de ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n10:12:36:19  10:12:41:22\r\n   \"Schweizaktuell\" nous relate\r\n    ce d\u00e9bat, tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:46:06\r\n  -Cela fait 31 ans que Johann \r\n  Ragettli monte chaque semaine\r\n\r\n10:12:46:11  10:12:47:18\r\n       dans ce t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n10:12:47:23  10:12:51:09\r\n  3 d\u00e9cennies durant lesquelles\r\n       il a \u00e9t\u00e9 conducteur\r\n\r\n10:12:51:13  10:12:54:14\r\n    des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n      de Cassons \u00e0 Flims.\r\n\r\n10:12:54:19  10:13:00:01\r\nEn hiver, il amenait jusqu\u2019\u00e0 1'000\r\nskieurs par jour en haut des pistes.\r\n\r\n10:13:00:06  10:13:06:15\r\n Pour ce retrait\u00e9, c\u2019est encore\r\n    une aventure d'y monter.\r\n\r\n10:13:06:20  10:13:08:16\r\n         -Il y a toujours\r\n\r\n10:13:08:21  10:13:12:02\r\n quelque chose de nouveau \u00e0 voir.\r\n\r\n10:13:12:07  10:13:15:09\r\n   Les bouquetins, les chamois.\r\n\r\n10:13:15:13  10:13:19:21\r\n  -Mais pour lui, cela pourrait\r\n \u00eatre une des derni\u00e8res mont\u00e9es.\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:25:21\r\n  Le 25 octobre, l\u2019installation\r\n va \u00eatre d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:13:26:02  10:13:29:16\r\n    Le permis d\u2019exploitation \r\n   expire \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.\r\n\r\n10:13:29:21  10:13:32:11\r\n       Pour le prolonger,\r\n      il faudrait r\u00e9nover.\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:34:09\r\n      Mais l\u2019argent manque.\r\n\r\n10:13:34:13  10:13:38:11\r\n Les amoureux de l\u2019installation\r\n      ont le coeur bris\u00e9.\r\n\r\n10:13:38:15  10:13:42:04\r\n       -En \u00e9t\u00e9, il n\u2019y aura\r\n      plus rien du tout ici.\r\n\r\n10:13:42:09  10:13:47:03\r\n       -\u00c7a vous fait mal ?\r\n\r\n10:13:47:08  10:13:49:22\r\n   -Qu\u2019est-ce que je peux dire ?\r\n\r\n10:13:50:03  10:13:54:08\r\n   \u00c7a va faire mal \u00e0 plus d\u2019un.\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:58:11\r\n      -Pas \u00e0 Reto Gurtner,\r\n   le chef du domaine skiable.\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:03:06\r\nIl poss\u00e8de une r\u00e9sidence secondaire\r\n  juste en dessous de Cassons.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:07:04\r\n  Pour ces vieilles remont\u00e9es,\r\n    il ne voit pas d\u2019avenir.\r\n\r\n10:14:07:09  10:14:12:07\r\n  Son projet est un raccordement\r\nmoderne du domaine skiable de Flims.\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:13:18\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n10:14:13:23  10:14:15:15\r\n      pr\u00e9server l\u2019ordinaire.\r\n\r\n10:14:15:20  10:14:18:05\r\nIl faut cr\u00e9er de l\u2019extraordinaire.\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:21:19\r\n     C\u2019est pour cela que nous\r\n     avons lanc\u00e9 le projet Y.\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:27:19\r\n    Ce sera un saut qualitatif\r\n  en mati\u00e8re de tourisme estival.\r\n\r\n10:14:28:00  10:14:31:12\r\n  -Le projet Y ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:14:31:17  10:14:34:07\r\n      Le versant c\u00f4t\u00e9 Flims\r\n        doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:37:19\r\navec de nouvelles installations,\r\n        dispos\u00e9es en Y.\r\n\r\n10:14:38:00  10:14:42:09\r\nLa remont\u00e9e m\u00e9canique de Cassons\r\n  serait d\u00e9molie et remplac\u00e9e\r\n\r\n10:14:42:13  10:14:46:02\r\n   par une nouvelle, install\u00e9e\r\n     \u00e0 700 m plus \u00e0 l\u2019ouest.\r\n\r\n10:14:46:07  10:14:49:02\r\n        Devis du projet:\r\n     environ 35 mios de frs.\r\n\r\n10:14:49:07  10:14:54:12\r\n Avec ces nouveaux \u00e9quipements,\r\n  le cirque rocheux de Sardona\r\n\r\n10:14:54:17  10:14:59:06\r\ndevrait pouvoir \u00eatre mieux exploit\u00e9.\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:00:19\r\n      Mais le temps presse.\r\n\r\n10:15:01:00  10:15:04:11\r\n     En bas dans la vall\u00e9e\r\n   a lieu demain une votation\r\n\r\n10:15:04:15  10:15:07:04\r\n      sur un cr\u00e9dit d\u2019\u00e9tude\r\n         de 850'000 frs.\r\n\r\n10:15:07:09  10:15:12:11\r\nLors d\u2019une s\u00e9ance d\u2019information,\r\nla commune avait essay\u00e9 de rallier\r\n\r\n10:15:12:16  10:15:14:11\r\n   les habitants au projet Y.\r\n\r\n10:15:14:15  10:15:19:07\r\n   Elle \u00e9tait loin de se douter\r\nqu\u2019elle tomberait sur une r\u00e9sistance\r\n\r\n10:15:19:11  10:15:21:00\r\n         aussi acharn\u00e9e.\r\n\r\n10:15:48:21  10:15:51:15\r\n -\u00c0 Flims, les nerfs sont \u00e0 vif.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:57:18\r\n    Rarement un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n   n\u2019a fait autant de vagues.\r\n\r\n10:15:57:23  10:16:01:09\r\n     -Sa barbe, ses lunettes,\r\n     mais surtout son humour\r\n\r\n10:16:01:13  10:16:04:22\r\n    font de S.Klapproth un des\r\n      pr\u00e9sentateurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:06:05\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:12:02\r\n L'annonce de son d\u00e9part apr\u00e8s plus\r\nde 20 ans a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion.\r\n\r\n10:16:12:07  10:16:18:00\r\nRetour sur la derni\u00e8re pr\u00e9sentation\r\n  de cette \u00e9mission d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:27:15\r\n    -Je voulais encore ajouter\r\n\r\n10:16:27:20  10:16:29:04\r\n         un aimable adieu.\r\n\r\n10:16:29:09  10:16:33:01\r\n -Un d\u00e9part de Stephan Klapproth\r\n      en catimini, \u00e7a non.\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:37:08\r\n   La r\u00e9daction de \"10 vor 10\"\r\nva lui rendre un hommage surprise.\r\n\r\n10:16:37:12  10:16:42:16\r\n-Ce qui m\u2019attend dans le d\u00e9tail, je\r\nl\u2019ignore, mais cela va venir d\u2019ici.\r\n\r\n10:16:42:21  10:16:44:14\r\n      -Tout \u00e0 fait, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:16:44:19  10:16:48:15\r\n     C\u2019est avec tristesse que\r\n  nous devons te laisser partir.\r\n\r\n10:16:48:20  10:16:51:16\r\n        Mais le faire sans\r\n     une petite r\u00e9trospective,\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:54:17\r\n      c\u2019est hors de question.\r\n\r\n10:16:54:22  10:16:56:22\r\n -C\u2019\u00e9tait il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n10:16:57:03  10:17:01:15\r\n    C\u2019est dire si S.Klapproth a\r\nmarqu\u00e9 l\u2019\u00e9mission de son empreinte.\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:06:03\r\n    Certaines s\u00e9quences sont\r\n historiques, comme ici \u00e0 Soweto\r\n\r\n10:17:06:08  10:17:10:18\r\n  lors des premi\u00e8res \u00e9lections \r\n apr\u00e8s le r\u00e9gime de l\u2019apartheid.\r\n\r\n10:17:10:23  10:17:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:17:09  10:17:23:02\r\nL\u2019ouragan Ike en 2008 ne l\u2019emp\u00eache\r\npas de couvrir l\u2019\u00e9lection d\u2019Obama.\r\n\r\n10:17:28:16  10:17:32:13\r\n  -Sp\u00e9cialiste de la politique\r\n  am\u00e9ricaine, c\u2019est aussi lui\r\n\r\n10:17:32:18  10:17:36:22\r\n     qui commente en direct\r\n les attentats du 11 septembre.\r\n\r\n10:17:37:03  10:17:40:12\r\n      Mais une des raisons\r\n   majeures de sa popularit\u00e9,\r\n\r\n10:17:40:17  10:17:45:12\r\nce sont ses jeux de mots et l\u2019humour\r\n   de ses lancements de sujets.\r\n\r\n10:17:54:15  10:17:58:10\r\n-Stephan Klapproth a su s\u2019attirer\r\n     tellement de sympathie\r\n\r\n10:17:58:14  10:18:01:21\r\n    qu\u2019au moment des adieux,\r\n      m\u00eame les Al\u00e9maniques\r\n\r\n10:18:02:02  10:18:07:15\r\n        n\u2019\u00e9chappent pas\r\n  aux effusions sentimentales.\r\n\r\n10:18:07:20  10:18:12:07\r\n -Prendre soin des personnes \u00e2g\u00e9es\r\n    n'est pas une t\u00e2che facile.\r\n\r\n10:18:12:11  10:18:16:07\r\n Encore moins quand ces personnes\r\n      souffrent d'Alzheimer.\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:19:18\r\n    Malgr\u00e9 tout, pour certains,\r\n        c'est une vocation.\r\n\r\n10:18:19:23  10:18:23:05\r\n     \"Reporter\" s'est immerg\u00e9\r\n      dans un EMS zurichois.\r\n\r\n10:18:23:10  10:18:28:20\r\n   Portrait d'un infirmier dont\r\n le d\u00e9vouement force l'admiration.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:44:00\r\n       -Mme Meier, bonjour !\r\n\r\n10:18:44:05  10:18:48:10\r\n          Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:18:48:14  10:18:52:20\r\n Je vais vous couvrir les jambes.\r\n\r\n10:18:53:01  10:18:58:01\r\n      Ne vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n10:18:58:06  10:19:02:18\r\n   Voil\u00e0, \u00e0 plus tard Mme Meier.\r\n\r\n10:19:02:23  10:19:07:03\r\n -Combien de fois vous lui avez\r\n d\u00e9j\u00e0 dit bonjour aujourd\u2019hui ?\r\n\r\n10:19:07:08  10:19:08:20\r\n     -C\u2019est d\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n10:19:09:01  10:19:10:22\r\n   Mais c\u2019est aussi la 3\u00e8me fois\r\n\r\n10:19:11:03  10:19:12:06\r\n          qu\u2019elle sourit.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:14:12\r\n Et c\u2019est pour \u00e7a que je le fais.\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:20:16\r\n  \u00c7a me prend 2 minutes, et elle\r\n se sent heureuse et en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:19:20:21  10:19:23:00\r\n             Bonjour.\r\n\r\n10:19:23:05  10:19:26:04\r\n Vous devez aller aux toilettes ?\r\n\r\n10:19:26:09  10:19:32:07\r\nJe vais d\u00e9j\u00e0 dans la salle de bains\r\n pour pr\u00e9parer quelques affaires.\r\n\r\n10:19:36:23  10:19:40:11\r\n      -M. Schulz, comment\r\n vous faites avec cette odeur ?\r\n\r\n10:19:40:15  10:19:43:05\r\n Moi, j\u2019ai vraiment de la peine.\r\n\r\n10:19:43:10  10:19:47:16\r\n        -Je dois dire que \r\n       je m\u2019y suis habitu\u00e9.\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:52:11\r\n  Je sais que chez les coll\u00e8gues,\r\n  il y en a un qui a de la peine\r\n\r\n10:19:52:16  10:19:58:12\r\n    avec les selles, un autre \r\n    supporte tr\u00e8s mal le vomi.\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:02:11\r\n     Mais ceux qui travaillent\r\n    en EMS ont d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 sentir\r\n\r\n10:20:02:16  10:20:06:00\r\n        beaucoup de choses \r\n        dans leur carri\u00e8re.\r\n\r\n10:20:11:07  10:20:15:11\r\n-M. Huuf, vous voulez vous lever ?\r\n\r\n10:20:15:16  10:20:17:21\r\n           Ca va, hein ?\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:23:11\r\n           Vous pouvez\r\n       aller aux toilettes.\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:25:18\r\n      Je vous attends dehors.\r\n\r\n10:20:25:23  10:20:31:05\r\n     Je viens tout \u00e0 l\u2019heure.\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:35:19\r\n   Les personnes qui commencent\r\n   \u00e0 \u00eatre atteintes de d\u00e9mence\r\n\r\n10:20:36:00  10:20:38:07\r\n  ont souvent beaucoup de honte.\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:44:05\r\n  C\u2019est un th\u00e8me tr\u00e8s sensible, \r\n on doit faire attention avec \u00e7a.\r\n\r\n10:20:44:10  10:20:51:06\r\n  La clef, c\u2019est de savoir quand\r\n   la personne veut de l\u2019aide.\r\n\r\n10:20:51:11  10:20:56:03\r\n     C\u2019est le point important.\r\n\r\n10:20:56:08  10:21:00:07\r\n  Mais plus tard dans la maladie,\r\n       dans beaucoup de cas,\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:06:20\r\n      cette honte dispara\u00eet.\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:11:12\r\n    Les patients ne ressentent\r\n     plus vraiment de honte,\r\n\r\n10:21:11:17  10:21:16:11\r\n    mais davantage de d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:21:21:02  10:21:25:20\r\n          -Des tulipes !\r\n    -Oui, ce sont des tulipes.\r\n\r\n10:21:26:01  10:21:29:22\r\n          Ah, \u00e7a rappelle\r\n       des souvenirs, hein !\r\n\r\n10:21:38:14  10:21:45:22\r\n        -Vous ne faites pas\r\n      ce que la plupart font.\r\n\r\n10:21:46:03  10:21:51:04\r\n         Parapapa parapa\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:54:08\r\n   -Cette r\u00e9sidente ne peut plus\r\n\r\n10:21:54:12  10:21:56:10\r\n      verbaliser les choses,\r\n\r\n10:21:56:14  10:21:58:17\r\n   transmettre des informations.\r\n\r\n10:21:58:22  10:22:02:14\r\n   Dans ce cas, on n\u2019essaie pas\r\n     de provoquer l\u2019\u00e9change,\r\n\r\n10:22:02:19  10:22:06:04\r\n   mais de communiquer avec elle\r\n         dans son langage.\r\n\r\n10:22:06:09  10:22:09:16\r\n      Il faut que le r\u00e9sident\r\n     se sente pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:22:09:21  10:22:11:06\r\n       Il y a une agression.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:15:19\r\n        Quelqu\u2019un veut aller\r\ndans la chambre de quelqu\u2019un d\u2019autre.\r\n\r\n10:22:16:00  10:22:19:04\r\n     Je vais voir, Mme Meier.\r\n\r\n10:22:19:09  10:22:23:04\r\n     Je vais veiller \u00e0 ce que \r\n     \u00e7a ne se reproduise plus.\r\n\r\n10:22:23:09  10:22:27:11\r\n      Evidemment, \u00e0 100 ans,\r\nje pr\u00e9f\u00e8rerais \u00eatre en pleine forme\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:31:07\r\n       et habiter chez moi,\r\n  mais la vie ressemble rarement\r\n\r\n10:22:31:11  10:22:33:03\r\n        \u00e0 ce qu\u2019on imagine.\r\n\r\n10:22:33:08  10:22:37:11\r\n        Ce qui est important,\r\nc\u2019est qu\u2019on soit soutenu, accompagn\u00e9.\r\n\r\n10:22:37:15  10:22:41:00\r\n Qu\u2019on ait des gens autour de nous\r\n         pour nous aider.\r\n\r\n10:22:41:05  10:22:43:22\r\n         Que notre chemin\r\n      soit mouvement\u00e9 ou pas,\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:48:11\r\n    personne ne veut \u00eatre seul.\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:56:08\r\n   -C'est probablement le d\u00e9but\r\n     d'un nouveau feuilleton,\r\n\r\n10:22:56:12  10:22:59:04\r\n        dont l'issue risque\r\n        bien d'\u00eatre fatale.\r\n\r\n10:22:59:09  10:23:01:12\r\n  L'ours est de retour en Suisse.\r\n\r\n10:23:01:17  10:23:06:09\r\nProfitons donc de ces rares images\r\n    tourn\u00e9es dans les Grisons,\r\n\r\n10:23:06:13  10:23:11:05\r\n   avant qu'elles ne deviennent\r\n       des images-souvenir.\r\n\r\n10:23:11:10  10:23:15:13\r\n   -C\u2019est sans doute un jour\r\nqu\u2019il n\u2019oubliera pas facilement.\r\n\r\n10:23:15:18  10:23:17:17\r\n  Un chasseur grison a observ\u00e9\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:22:18\r\nnon pas un cerf ou un chevreuil,\r\n         mais un ours.\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:26:16\r\nSur son identit\u00e9 et ses origines,\r\n       peu d\u2019informations.\r\n\r\n10:23:26:21  10:23:33:00\r\n Pourtant, selon le garde-chasse,\r\nson comportement ne pr\u00e9occupe pas.\r\n\r\n10:23:33:05  10:23:34:16\r\n       -D\u00e8s qu\u2019il a constat\u00e9\r\n\r\n10:23:34:21  10:23:36:12\r\n     la pr\u00e9sence du chasseur,\r\n\r\n10:23:36:17  10:23:37:22\r\n          il s\u2019est enfui.\r\n\r\n10:23:38:03  10:23:40:18\r\nPour nous, c\u2019est un signe important.\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:46:00\r\n -Malgr\u00e9 cela, dans un communiqu\u00e9 \r\nenvoy\u00e9 par les autorit\u00e9s grisonnes,\r\n\r\n10:23:46:05  10:23:49:10\r\non conseille de rester vigilant.\r\n\r\n10:23:49:14  10:23:53:17\r\n     -Dans pareille situation,\r\n il faut toujours faire attention.\r\n\r\n10:23:53:22  10:23:56:06\r\nC\u2019est la seule solution pour \u00e9viter\r\n\r\n10:23:56:11  10:23:58:11\r\n  de se retrouver face \u00e0 un ours.\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:02:08\r\nUn animal sauvage avec un potentiel\r\n       d\u2019agressivit\u00e9 \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:24:02:12  10:24:07:03\r\n-Selon le garde-chasse, l\u2019important\r\n  est d\u2019informer les chasseurs,\r\n\r\n10:24:07:08  10:24:10:05\r\n   les montagnards et surtout\r\n        les promeneurs.\r\n\r\n10:24:10:10  10:24:13:16\r\n        La derni\u00e8re fois\r\n qu\u2019on a observ\u00e9 un plantigrade\r\n\r\n10:24:13:21  10:24:17:13\r\ndans cette r\u00e9gion au Sud des Alpes,\r\n         c\u2019\u00e9tait en 1898.\r\n\r\n10:24:17:18  10:24:21:15\r\n   -Voil\u00e0, c'est sur ces images\r\n   que s'ach\u00e8ve notre \u00e9mission.\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:23:09\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:24:23:13  10:24:25:00\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n10:24:25:05  10:24:26:21\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:24:27:02  10:24:28:13\r\n         Tschau zaemme !\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:36:16\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-12T16:48:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459262", "durationSec": 1560, "title": "TV5M de l'exil \u00e0 l'\u00e9cole", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617455", "summary": "Rubrique Le Zap de la Semaine pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de la semaine en Suisse al\u00e9manique, au Tessin et dans les Grisons.", "id": "1617314", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617456", "summary": "Sujet SRF 10vor10 du 02.09.2015 \"De l'exil \u00e0 l'\u00e9cole\" sur des enfants r\u00e9fugi\u00e9s accueillis dans une \u00e9cole bernoise.", "id": "1617315", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "EXIL", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617457", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 25.08.2015 \"A la mode musulmane\" sur Ilahije Asani, une mac\u00e9donienne musulmane qui a grandi en Suisse, et le chemin qu'elle a d\u00fb parcourir lorsqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de porter le voile.", "id": "1617316", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617464", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 25.08.2015 \"Sur l'autel de la modernit\u00e9 ?\" sur le vieux t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de Cassons, sur le domaine de Flims, prochainement remplac\u00e9 par des installations modernes, faute de moyens pour son entretien.", "id": "1617323", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617465", "summary": "Rubrique Le clin d'Oeil humoristique sur la derni\u00e8re \u00e9mission du pr\u00e9sentateur suisse al\u00e9manique Stephan Klapproth pour 10vor10.", "id": "1617324", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617468", "summary": "Sujet SRF Reporter du 07.06.2015 \"Vocation infirmier\" sur Reiko Schulz, un infirmier zurichois qui travaille avec des personnes \u00e2g\u00e9es souffrant de la maladie d'alzheimer.", "id": "1617327", "visualThemes": ["INFIRMIER", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617470", "summary": "Sujet SRI Il Quotidiano du 03.09.2015 \"Le retour de l'ours\" sur le retour de l'ours dans les Grisons pour la premi\u00e8re fois depuis 1998.", "id": "1617329", "visualThemes": ["OURS"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VONLANTHEN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019290", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CE319B6F-FC2D-47A8-B969-4A6D3F9DD657", "internalArchiveId": "CE319B6F-FC2D-47A8-B969-4A6D3F9DD657", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux partis : Marius Achermann, pr\u00e9sident du Centre Gauche Suisse (PCS)", "publicationDate": "2015-09-11T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale 7h-7h30. 1. A quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \"Face aux Partis\" donne la parole aux repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole.- 2. Journal de 7h00. - 3. Le mot du jourd", "durationSec": 1949, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Portugal", "Syrie", "Union europ\u00e9enne", "Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["fonction politique", "syst\u00e8me financier", "euro", "fronti\u00e8re", "christianisme", "migration de population", "parti politique", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "r\u00e9fugi\u00e9", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "guerre civile", "politique d'asile", "conflit arm\u00e9", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "thematicPersons": ["PCS", "Achermann, Marius"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Achermann, Marius", "role": "pr\u00e9sident du Centre Gauche Suisse (PCS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9onard, Yves", "role": "enseignant  \u00e0 Sciences Po Paris et sp\u00e9cialiste du Portugal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Celsa", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washngton", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Mathieu", "role": "d\u00e9put\u00e9 et vice-pr\u00e9sident du PLR vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8246D6BD-9447-4913-ADA8-BB9FAC90D0BB", "internalArchiveId": "8246D6BD-9447-4913-ADA8-BB9FAC90D0BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Humour et politique", "publicationDate": "2015-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 228, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7035596", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Humour et politique", "Humour et politique / NMT_2015-09-11T07:40:00_pige", "Humour et politique / NMT_2015-09-11T07:40:00_pige"], "variantIds": ["ece-7035613", "ece-7035596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T17:37:50Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nCo\u00fbt car 3 comment j'ai pas tout compris, vous pouvez, avec la question : comment, comment, au Guatemala, l'humoriste et com\u00e9dien Jim immoral en t\u00eate des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles le 2\u00e8me tour se jouera fin octobre face \u00e0 2 candidats traditionnels, eux qui n'avaient pas vu arriver la plaisanterie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nPays fatigu\u00e9 par la corruption de ses dirigeants, sceptiques quant \u00e0 cette Alexis sans qu'il y a aucune r\u00e9forme du parlement pr\u00e9alables du livre a laiss\u00e9 clairement sorti du lot oui alors que cette ancienne vedette s'est lanc\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence il y a 3 mois seulement, il a obtenu plus de 25 pourcent des des voix, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sont encore attendus, de quoi faire trembler le millionnaire Manuel Baldizon r\u00e9cent drapeau reste ex- premi\u00e8res dames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [79%] :\r\nEt Jimi n'est de loin pas le 1er comique \u00e0 d\u00e9velopper des aspirations pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, de nombreux exemples, il y a eu Collischonn 1981 qui s'est lanc\u00e9e pour \u00e9galer mais qui, au vu des r\u00e9sultats inattendus ou d'un sondage sur les intentions de vote, 15 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise au s\u00e9rieux, plus r\u00e9cemment, les Italiens ont \u00e9lu 160 parlementaires issus du Mouvement 5 \u00e9toiles, fond\u00e9e par le comique Beppe Gryllos un mouvement qu'il qualifie d'associations libres, de citoyens au Br\u00e9sil, le clown IKEA est le 2\u00e8me d\u00e9put\u00e9 le mieux \u00e9lu du pays, et m\u00eame en Suisse, on a eu des rigolos qui sont port\u00e9s candidats \u00e0 une \u00e9lection, Cuche et Barbezat les 2 neuch\u00e2telois voulait se pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la succession de Georges tout de bon, alors pourquoi cette conversion en g\u00e9n\u00e9ral ces candidatures sont l\u00e0 pour contester la politique en place, elle exprime un ras-le-bol du ronron existants sont une sorte de coup de pied dans la fourmili\u00e8re, en fait, on peut faire un tour de parall\u00e8le avec le vote blanc dans Agathe la semaine pass\u00e9e, votez pour un comique, c'est-\u00e0-dire qu'on veut ce comique au pouvoir c'est plut\u00f4t est que l'on ne veut pas des autres candidats, c'est le vote alternatif d'ailleurs les votants interrog\u00e9 au Guatemala le disent, j'ai vot\u00e9 pour l'humoriste minoritaire parce que c'est l'un des autres l'emporte, rien ne changera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nBon \u00e9videmment quand l'humoriste se lance en politique, il y a un Avantage sur les politiciens lui ma\u00eetrise l'art de la sc\u00e8ne, il sait charmer un public, il a le sens de la formule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [85%] :\r\nAvec dans l'art de trouver des slogans qui font mouche et qui critique le climat politique Coluche jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la France est coup\u00e9e en 2, avec moi, elle sera pli\u00e9 en 4 ou encore le seul candidat qui n'a aucune raison de vous mentir, m\u00eame concept avec le clown br\u00e9silien, \u00e9lu en 2010 avec le slogan, \u00e7a ne peut pas \u00eatre pire, ou encore : savez -vous ce que fabrique un d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral non h\u00e9 ben moi, en plus, mais votez pour moi et je vous raconterai par contre de Martine Aubry, presque jamais, elle reste souvent au stade du gag, j'ai pas de programme, comme je suis comme \u00e7a, je suis de ma parole, alors \u00e7a c'est Barbezat qu'il disait dans une interview TV : le programme, c'est ce qu'on reproche quasi toujours au rigolo de ne pas avoir, c'est le cas avec Jimi est -ce qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 un plan sur 6 pages qui parle de sant\u00e9, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9, mais c'est un peu l\u00e9ger pareil avec Coluche qui disait avoir pour tout programme d'emmerder la droite jusqu'\u00e0 la gauche en fait tr\u00e8s vite, les humoristes sont fich\u00e9s populiste autre chose encore parfois des organisations douteuses ou pas tr\u00e8s transparentes dans leurs d\u00e9marches se cache derri\u00e8re le candidat le lol d'ailleurs le moral, l'Association des v\u00e9t\u00e9rans militaire \u00e0 laquelle appartiennent des officiers d'extr\u00eame- droite, responsable de massacres pendant la guerre civile, selon le correspondant du Guatemala au Guatemala du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nAu final, un humoriste qui fait de la politique, c'est quand m\u00eame moins pire comme politique ce qui fait de l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [89%] :\r\nIl croit pas si bien dire : le clown a d\u00e9clar\u00e9, d'ailleurs, mieux vaut un politicien habill\u00e9s en clown que les clowns d\u00e9guis\u00e9s en politiciens mais les politiciens, aussi font de l'humour parfois, du moins ils essaient et je suis s\u00fbr que le th\u00e8me viendra, viendra piger \u00e0 lui tout seul, \u00e0 l'occasion, je peux peut-\u00eatre quand m\u00eame juste dire qu'en France le prix de l'humour politique est d\u00e9cern\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e0 des politiciens par le club de l'humour politique parmi les vainqueurs du Grand Prix, attention la rigolade S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2006, m\u00eame quand je ne dis rien, cela fait du bruit, plus r\u00e9cemment, en 2014 Alain Jupp\u00e9 en politique, on n'est jamais fini, regardez -moi, voil\u00e0 personne, j'ai un petit faible pour ceux qui font de l'humour malgr\u00e9 eux, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ex- ministre du Budget fraudeurs du Fisc, il a re\u00e7u le prix Nokia ou en 2013 pour pourquoi pourquoi d\u00e9missionner quand on est innocent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [77%] :\r\nVous \u00e9tablissez d\u00e9put\u00e9 prenez jamais eu de compte \u00e0 l'\u00e9tranger, ni maintenant, ni avant, ici j'ai pig\u00e9 avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-11T05:57:33Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1457502", "internalArchiveId": "AA1509457455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 7", "publicationDate": "2015-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:35:24Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611607", "comment": "d\u00e9passements gamuts tout azimut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020488", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E52F3F98-D03C-4843-9042-7BD38A71B7E3", "internalArchiveId": "E52F3F98-D03C-4843-9042-7BD38A71B7E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Miguel Gomes, cin\u00e9aste portugais, \u00e0 l'occasion de la sortie de son film \"Les Milles et Une Nuits\"", "publicationDate": "2015-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Portugal"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "politique"], "thematicPersons": ["Gomes, Miguel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:59Z", "speechToTexts": ["26.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\n6 heures 30 ce Vertigo, avec vous Pierre Philippe, Kader, bonjour, bonjour le cas quand \u00e7a va bien, et vous, mais \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a va tr\u00e8s bien ce qu'il y a des gens qui viennent vous voir en ce moment si vous vous je me retourne non surtout pas, sauf, sauf la trouille et c'est des gens que je connais, donc \u00e7a fait partie sur la Russie, un peu comme s'il avait une cousine Napier oui voil\u00e0 on fait mais les foyers des visiteurs, \u00e7a, \u00e7a fait un peu peur, pas qu'on n'a pas l'habitude de parler \u00e0 des vrais gens, c'est vrai, en parle \u00e0 des lampes, on parle des horloges on par des lumi\u00e8res non pas par les gens, c'est juste, c'est juste et parfois, \u00e7a fait peur, effectivement, une philosophie exactement, donc moralit\u00e9 : ne jamais se retourner, jamais, j'ai fait la les yeux ferm\u00e9s, mais pareil, pareil, pareil allez belle \u00e9mission merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [93%] :\r\nVertigo avec la salle de musique de La Chaux-de-Fonds en fait du 11 au 13 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [74%] :\r\nNon, pourquoi poisson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:04) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, aujourd'hui nous avons le grand plaisir d'accueillir Miguel Gomez, le r\u00e9alisateur de ce film d\u00e9ment tout r\u00f4le puissant, en forme, les qualificatifs nous manque, n'est-ce-pas, Rapha\u00ebl Wolf pour \u00e9voquer ce film tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, il s'appelle Les Milles et Une Nuits pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs \u00e0 Cannes le 1er segments de cette s\u00e9rie de 3 films sort cette semaine, il s'appelle l'inqui\u00e9ter les 2 segments suivants sortiront avec un jour d'intervalle et son r\u00e9alisateur, le Portugais Miguel Gomes venu nous en parler, c'est un journal du Portugal en crise alors pas du tout du Loach prennent vraiment l\u00e0 vraiment pas du tout, dit quelle note c'est plut\u00f4t jouissif, tiens j'ai trouv\u00e9 le mot elle est jalouse, ce film est jouissif les 1001 nuits de Miguel Gomez on va \u00e9voquer alors l\u00e0 c'est moins dr\u00f4le, les implications de Canal Plus dans le dans le cin\u00e9ma, on sait que Canal a \u00e9t\u00e9 repris en main, c'est comme \u00e7a qu'on dit dans la presse \u00e9conomique et que des questions se posent sur le financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Wolf oui passait pas que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre des animateurs de Canal Plus qui tombe, un homme visiblement \u00e7a concerne aussi le cin\u00e9ma, puisque la directrice de la production cin\u00e9ma de la cha\u00eene crypt\u00e9e Nathalie Coste Cerdan a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de son poste est \u00e0 peu pr\u00e8s un an, le temps qu'il faut pour que le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, surtout des producteurs ind\u00e9pendants tremblent, il se pose des questions sur l'avenir \u00e0 ce que la cha\u00eene priv\u00e9e va se d\u00e9sengager des projets des plus audacieux, les plus ind\u00e9pendants et j'aime un d\u00e9but de r\u00e9ponse avec Aur\u00e9lien faire si le r\u00e9dacteur en chef adjoint de T\u00e9l\u00e9rama qui a \u00e9crit un papier l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [87%] :\r\nQui, qui m'a \u00e9voqu\u00e9 cette question l\u00e0, il y avait l\u00e0 il y aura peut-\u00eatre d'ailleurs des cons\u00e9quences sur le cin\u00e9ma suisse mais \u00e7a sera peut-\u00eatre beaucoup plus tard, on suit le dossier en tout cas dans cette \u00e9mission \u00e9galement, h\u00e9 bien, nous aurons un d\u00e9bat musique avec les sorties remarquables remarqu\u00e9, en tout cas par le chroniqueur de 7 semaines pleines se revient avec un nouvel album Beyrouth revient \u00e9galement et puis une nouveaut\u00e9 petite noire, la vie est belle et tout \u00e7a, ce sera \u00e0 partir de sites de 17 heures 30, vous entendrez \u00e9galement Alain Mabanckou \u00e0 confesse avec notre p\u00e8re Alex moment \u00e0 ne pas arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [69%] :\r\nD'aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [52%] :\r\nBonjour, ils abordent le futur qui ont travaill\u00e9 pour dopage mondial qui, selon Jean-Fran\u00e7ois Kahn, merci, vous voil\u00e0 pris si\u00e8ge \u00e0 point voyez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [75%] :\r\nRFI surtout les mesures vot\u00e9es votre mani\u00e8re solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nUn extrait de votre film, il y a eu un hommage bonjour quand -vous bonjour, \u00e7a va bien, \u00e7a va bien, oui, \u00e7a va bien, votre film je rappelle s'intitule Les Milles et Une Nuits pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs \u00e0 Cannes pr\u00e9senter en 3 segments : il y a l'inqui\u00e9ter qu'on peut voir depuis hier, il y aura le d\u00e9sol\u00e9 et ensuite l'je disais que c'\u00e9tait un journal du Portugal en crise, c'est un film assez \u00e9tonnant parce qu'au fond il est il est construit en temps r\u00e9el d'une certaine mani\u00e8re, alors que c'est une fiction inspir\u00e9e dans sa structure et uniquement dans sa structure par les Milles et Une Nuits et vous nous raconter cette histoire du Portugal en temps r\u00e9el, c'est un film qui s'est fait au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [86%] :\r\nPendant un an, oui, mais vous avez dit aussi que c'\u00e9tait un film jouissif, oui, mais j'aimais bien \u00e7a, parce que m\u00eame si on film des choses qui, qui sont difficiles, enfin la crise dans la soci\u00e9t\u00e9 portugaise : la crise sociale, la crise \u00e9conomique, c'est quelque chose qui a frapp\u00e9 presque tout le monde mais car on on a l'opportunit\u00e9 de filmer, il faut pas Hollywood ne chose c'est 13 et vivant, mais parfois, j'ai la sensation que les gens oublient ce qu'ici nous sommes vivants, ils vont donc comme nous sommes vivants, il faut prendre un petit peu de plaisir c'est juste et bon, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un projet qui o\u00f9 j'avais pris on \u00e9quipe les journalistes pr\u00e9cisent main pour essayer de rattraper la politique d'\u00eatre capable d'\u00eatre ancr\u00e9 sur l'actualit\u00e9, il dit pendant ces 7 ann\u00e9es, \u00eatre capable d'\u00e9crire avec, on \u00e9quipe de sc\u00e9naristes des histoires pour Sh\u00e9h\u00e9razade, mais des histoires \u00e0 partir de sexe pass\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 portugaise qui \u00e9tait \u00e9videmment domin\u00e9e par cet enfant d\u00e9j\u00e0 pour l'intervention de la la tro\u00efka et et donc par la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [88%] :\r\nCe film l\u00e0, succ\u00e8de \u00e0 ce cher mois d'ao\u00fbt, la gueule que tu m\u00e9rites et puis tabou dont on avait beaucoup parl\u00e9 sur cette antenne, notamment \u00e0 chaque fois des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour vos films de fa\u00e7ons de faire tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et celui -ci en fait donc fait penser, film, enfin moi \u00e7a me fait penser \u00e0 une farce, une farce \u00e0 la Moli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire comme une troupe qui se d\u00e9placerait dans un pays et puis qui montrait les tr\u00e9teaux de son th\u00e9\u00e2tre, dans les endroits o\u00f9 la troupe s'arr\u00eate pour raconter l'histoire de cet environnement imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [80%] :\r\nOui, j'aime bien cette d\u00e9marche initiative et et au cin\u00e9ma, il avait aussi quelque chose un peu proche de \u00e7a c'\u00e9tait fait par les Sovi\u00e9tiques dans les ann\u00e9es 20 o\u00f9 ils avaient un train \u00e9quip\u00e9 avec des tables de montage avec tous les moyens pour faire aussi une sorte de journal, la r\u00e9volution, et donc il s'est d\u00e9plac\u00e9 pour tous, on y ont suivi \u00e9thique pour filmer les gens ils, donc c'\u00e9tait un peu la t\u00e9l\u00e9vision avant la t\u00e9l\u00e9vision, il peut-\u00eatre beaucoup plus po\u00e9tique, mais ce qui fait aujourd'hui la t\u00e9l\u00e9vision mais il avait cette envie d'\u00eatre sur le terrain, c'est \u00eatre sur les terrains mais par Nancy oh enfin au couloir de la fiction, et pour moi la la gloire, la fiction c'est les milieux et les livres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [93%] :\r\nVotre film commence par une sc\u00e8ne qui se d\u00e9roule dans un port envoie un navire quitter le port, et on entend en toile de fond tout un discours d'ouvriers des chantiers navals qui explique la fa\u00e7on dont ils ont travaill\u00e9 pendant tant d'ann\u00e9es et tant d'ann\u00e9es, le nombre de bateaux, qu'ils ont construit la taille de ces bateaux et puis on va quitter cet endroit -l\u00e0 et puis on va s'enfoncer un petit peu plus vers l'int\u00e9rieur du pays, puis ensuite revenir vers vers le bonheur le le bord de mer est -ce que le le s\u00e9ant la m\u00e8re fait r\u00e9f\u00e9rence aussi au pass\u00e9 glorieux du Portugal dans votre film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [82%] :\r\nTout \u00e7a c'est pas mais il est tr\u00e8s pr\u00e9sent mais mais g\u00e9ographiquement, c'est un peu impossible \u00e9chapp\u00e9e lotions, enfin disons que les Portugal c'est tr\u00e8s maigre quoi g\u00e9ographiquement, il est coinc\u00e9 entre l'ancien et \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, qui maintenant est tr\u00e8s tous les gens en partie il y a beaucoup de villages dans l'int\u00e9rieur du pays, o\u00f9 il habite, parfois 5, 6 personnes pendant toute l'ann\u00e9e, apr\u00e8s dans le mois de vacances d\u00e9j\u00e0 faire un film qui est touch\u00e9, cette question c'est cher moi d'autres il y a 7 mois d'ao\u00fbt ou ces villages se transforme parce qu'il y a tous les immigr\u00e9s, tous les gens qui ont aller habiter \u00e0 Lisbonne il y a, il y a Porto o\u00f9 il y a du travail que Retournac tourne c'est pas si cette dimension de la conqu\u00eate des affid\u00e9s du si\u00e8cle, quand 11 des fortunes de l'empire portugais est pr\u00e9sent peut-\u00eatre o\u00f9 \u00e9tait on ne peut pas \u00e9chapper, d'\u00e9chapper \u00e0 la m\u00e9moire de notre histoire et donc disons que, \u00e0 ces moments les pas, les 7 pass\u00e9 glorieux des conqu\u00eates \u00e9pique, c'est quelque chose que qui s'y est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [92%] :\r\nPortugais \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment mais disons que la pr\u00e9sence de la mer, la notion de la conqu\u00eate Naval quelque chose d'important dans l'histoire, portugais, je voulais qu'on en parle parce que tr\u00e8s souvent pour faire un parall\u00e8le avec la Gr\u00e8ce, alors l\u00e0 on sort un petit peu du cin\u00e9ma, mais on va y revenir, rassurez -vous, Miguel Gomez mais lorsque les Grecs s'exprimer sur la crise grecque et sur l'intervention de la fameuse tro\u00efka europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire les institutions financi\u00e8res qui sont charg\u00e9s de de r\u00e9gler les probl\u00e8mes, les Grecs disait assez souvent, mais l'Europe c'est nous, nous sommes \u00e0 l'origine de l'Europe, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [81%] :\r\nOui enfin, non, non, ai je trouve que cette perc\u00e9e, la perversion de nos jours, c'est d'avoir on ne lit Zion entre les enfants des pays de l'Europe qui est \u00e0 ce moment, c'est tr\u00e8s 20 et tr\u00e8s et tr\u00e8s centralis\u00e9e par la monnaie par l'id\u00e9e de l'argent et donc moi j'ai j'ai l'impression que c'est que nous fait approcher parce que moi je pense que, entre un pays comme le Portugal et, disons, un pays comme la Finlande, donc tr\u00e8s il y a des coutures tr\u00e8s oui et donc il a pas une base cause commune pour \u00e7a donc si je crois que ce qui nous rapproche plut\u00f4t on ne certains mod\u00e8les civilisationnel qui passe par la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, je pense que la crise a quelque chose \u00e0 dire sur sa non oui ou non, inventer, donc il se trouve que c'est vraiment magique aujourd'hui tout \u00e7a c'est en train d'de Supertramp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [89%] :\r\nCe que vous nous racontez aussi avec les 1001 nuits Miguel Gom\u00e8s, c'est bien, c'est cette histoire- l\u00e0 aussi, c'est-\u00e0-dire cette histoire en temps r\u00e9el que vous filmez pendant un an, d'o\u00f9 vous est nulle id\u00e9e de faire ce film, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire une fiction bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els, trouvez par une \u00e9quipe de journalistes qui nourrissent un sc\u00e9nario au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [83%] :\r\nJe trouve que ma fille un un avion de petits entertainement intervention sur \u00e7a arrive et puis elle \u00e9tait importante, jeune fille, qui mettait en avant mais il y a un truc, \u00e7a n'est que peut-\u00eatre elle avait 5 ans elle m'avait demand\u00e9 que, enfin, qu'il a Al-Maliki papa, ach\u00e8te -moi, je sais pas quoi, j'ai dit non, j'essaie de me d\u00e9brouiller et nie avoir dit un, tu peux pas m'acheter cette cave \u00e0 cause de la crise, c'est \u00e7a, et moi j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9 parce que quand moi j'avais son \u00e2ge je je connaissais pas ses mots : oui \u00e0 la crise et donc j'avais peut-\u00eatre envie de construire une sorte Arche de No\u00e9, avec le pr\u00e9sident du Portugal o\u00f9 je mettais des histoires des personnages des des choses qui sont li\u00e9es au pr\u00e9sent, pas seulement des choses r\u00e9elles de du monde de mat\u00e9riel mais aussi la l'imagination de l'imaginaire, donc avec les g\u00e9nies du vent et avec les choses comme \u00e7a, et de mettre dans cette arche de Norway pour pouvoir raconter la crise oh ma vision de la crise au n\u00f4tre parce que le cin\u00e9ma, c'est un travail collectif \u00e0 ma fille aussi, m\u00eame si je la fais interdit maintenant donc c'est pour \u00e7a que c'est tout marche non, tout doit \u00eatre offert plus tard passer quand m\u00eame 2000 nuits, donc c'est pas pour son \u00e2ge, mais l'id\u00e9e de raconter les pr\u00e9sent comme on raconte des histoires avec tous les ans, ingr\u00e9dients : on a 3 quand on raconte des histoires, donc \u00e7a veut dire des \u00e9v\u00e9nements du march\u00e9 ailleurs des surprises, enfin tous ces genres de ingr\u00e9dients pour, comme hier, je pense, \u00e9clairer le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [92%] :\r\nComment avez -vous choisi les histoires que l'on vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:54) [81%] :\r\nSi y, je crois qu'il avait pas un mod\u00e8le, il avait pas on ne sympt\u00f4mes, on ne se ligne exclusif pour choisir, c'\u00e9tait un peu, je trouve que les r\u00e9alisateurs sont comme d\u00e9coule il collectionne d\u00e9sir et donc les d\u00e9sirs, c'est changer Ulysse et s'additionnent donc, par exemple, j'ai commenc\u00e9 7 films avec quelque chose que j'avais d\u00e9couvert m\u00e9tier amen\u00e9s par les journalistes, c'\u00e9tait dans dans le m\u00eame petit village, on ne sait pas m\u00eame avis la sur une petite ville avec 2000 personnes au Portugal, il y avait 2 \u00e9v\u00e9nements assez remarquables, hein, c'\u00e9tait en coq qui chantait au milieu de la nuit et donc la police Evenou pour Me le couac au tribunal, ils ont fait un proc\u00e8s parce que les voisins \u00e9taient g\u00ean\u00e9s parce qu'il chantait trop t\u00f4t et donc ils ont dit \u00e0 la propri\u00e9taire de quoi qui avait 3 jours pour trouver le coq, elle s'est ces r\u00e9fugi\u00e9s et donc c'est une histoire un peu surr\u00e9aliste, un proc\u00e8s contre un animal, enfin \u00e7a fait penser, une fois tout le Moyen-Age et ici aussi objet avait fables de La Fontaine oui et dans la m\u00eame ville, donc j'ai 2000 personnes, il avait quelqu'un qui \u00e9tait, qui avait on ne copinerie \u00e7a y sa copine la la changer par quelqu'un d'autre, un pompier et comme il \u00e9tait furieux et tr\u00e8s jaloux, il y a d\u00e9cid\u00e9 de br\u00fbler la for\u00eat pour se venger et envoyer envoy\u00e9 des des SMS \u00e7a ex- copine pour dire je donne du travail \u00e0 nouvelle nouveaux amis et donc les m\u00eames endroits avec 2000 personnes oui, l\u00e0 encore au tribunal il y un ex- copain jaloux que d\u00e9cide de mettre du du fr\u00e8re dans la for\u00eat, je trouverais \u00e7a un travail pour Sh\u00e9h\u00e9razade, quels \u00e9taient les d\u00e9sirs, l\u00e0 c'\u00e9tait cette \u00e9tonnante \u00e9tonnamment cette surprise de voir dans le m\u00eame endroit \u00e7a et des et des femmes aiment \u00e9v\u00e9nement c'est incroyable et donc on a, on est parti, c'\u00e9tait les primaires, histoire qu'on avait film\u00e9 et donc je dirais que notre travail, c'\u00e9tait aussi de renouveler nos d\u00e9sirs, des fictions et vu de faire ces portraits du Portugal dans des endroits diff\u00e9rents avec histoires diff\u00e9rentes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [88%] :\r\nEt puis alors, c'est un film aussi qui, effectivement, mon train Portugal que vraisemblablement m\u00eame beaucoup de Portugais ne connaissent pas et j'ai pu lire ici ou l\u00e0 que des journalistes portugais \u00e9tait tr\u00e8s surpris lorsqu'ils ont vu votre film tr\u00e8s surpris surtout d'apprendre que les histoires racont\u00e9es dans le film sont bas\u00e9es sur des faits r\u00e9els, est ce que vous avez le sentiment avec ce film \u00e9galement quelques mais ce que vous avez fait un travail que la t\u00e9l\u00e9vision ou la presse ne fait plus, c'est-\u00e0-dire avant le reportage de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:59) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit peu, mais je trouve que le ciel que c'est ce qui est diff\u00e9rent entre notre travail, le travail de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est que bien s\u00fbr, il travaille sur des choses beaucoup plus quoi, donc ils doivent \u00eatre, ils doivent faire miroir ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9 et et donc peut-\u00eatre qu'on a pass\u00e9s par les m\u00eames sujets, parfois on se savait, moi, les journalistes ont not\u00e9 pour une place pour placer la cam\u00e9ra, je me souviens d'un moment o\u00f9 j'ai film\u00e9, manifestation des policiers et il avait tout leur talent tous les t\u00e9l\u00e9visions portugaises et comme le directeur de la femme chef op\u00e9rateur du film il est agrandie et les gens, imaginez qu'on \u00e9tait une division de la Cor\u00e9e, qui avait, dit -il, j'imagine la Curie du Nord, il y avait des des cam\u00e9ras tr\u00e8s bizarre et tr\u00e8s grave, voil\u00e0, c'\u00e9tait une ancienne est en film assassine, oui, parce qu'on en en pellicule et donc c'\u00e9tait bizarre \u00e7a, mais on se croiser parfois ont parfois on parlait de de du m\u00eame sujet qui dit je me 6 r\u00e9actions du journalistes, je me souviens d'un moment o\u00f9 2 dans le 1er film, il y a des, des gens des ch\u00f4meurs que dans les films sont appel\u00e9s des magnifiques qu'il y a les champs marqu\u00e9s par personnage dans dans Syndicate ils sont d\u00e9fra\u00eechis en mer Yves donc et j'ai entendu des \u00c9chos sur des journalistes qui ont parl\u00e9 de ces sujets, ces sujets bien s\u00fbr au Portugal, \u00e0 ces moments, il y avait on a on ne taxe de ch\u00f4mage c'est pas comment dit \u00e7a tr\u00e8s grand et et et donc il s'\u00e9tait \u00e9mu parce que quand ils ont vu cette sage-femme d\u00e9passe, moi je fais mon travail le journaliste font son travail, je vois que c'\u00e9tait des travail diff\u00e8re donc moi je peux faire d'autres choses, c'est pas la m\u00eame chose : je suis content que les journalistes \u00e0 peuvent dire qu'ils sont touch\u00e9s par quelque chose qui fait partie de son quotidien parce qu'il travaille avec les m\u00eames avec les m\u00eames sujets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [87%] :\r\nQuelques images de votre film, une baleine qui explose un colloque avec un noeud papillon, une France dans une cage Sch\u00e9h\u00e9razade bien s\u00fbr quelques pirogues au bord de la mer, c'est un film tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s tr\u00e8s inventif et qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de de coproduction, parce que certains films portugais, le producteur s'appelle au sort d'un homme, c'est un film qui a 11 producteur ou coproducteur au g\u00e9n\u00e9rique, 4 pays europ\u00e9ens, le Portugal, la France, l'Allemagne et la Suisse, et en Suisse il y a notamment Thierry Spicher Helena Tati de boxe production \u00e0 Renault qui ont amen\u00e9 environ 400000 francs, ce qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent du du budget du film, votre pr\u00e9c\u00e9dent film Tabou, a eu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s public et critique, il faut le dire, mais le montage de ce film l\u00e0, qui sait monter sans sc\u00e9nario, c'\u00e9tait assez p\u00e9rilleux, je vous propose d'entendre autre coproducteur Thierry Spicher s'est exprim\u00e9 sur les risques qu'il y avait \u00e0 monter ce film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:13) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un film aujourd'hui sur tous les films un peu difficile ce qu'on appelle les films du milieu, c'est-\u00e0-dire des films qui sont ni tr\u00e8s bon march\u00e9, Niger qui ont de gros risques artistiques ou de tout court aujourd'hui sont tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles \u00e0 monter, c'est-\u00e0-dire \u00e0 financer, ils sont port\u00e9s d'habitude \u00e0 bout de bras ou \u00e0 bout par des producteurs, des r\u00e9alisateurs et les sc\u00e9naristes qui cherche des partenariats, un peu partout en Europe, \u00e7a peut aller de 2 3 4 11 14 pays dans le pire ou le meilleur des cas, si comme avec comme \u00e7a a pas d'impact sur le contenu artistique, c'est bon, malheureusement parfois \u00e7a donne ce qu'on appelle des euro- pudding, c'est-\u00e0-dire, il faut un acteur serbo- croate, un monteur su\u00e9dois, un moteur sont italiens, des gens qui se parlent pas, qui ont pas la m\u00eame langue affective de travail c'est compliqu\u00e9 parce que souvent on s'attend \u00e0 aplatir un peu les films la Orb\u00e1n producteur principal qui avait d\u00e9j\u00e0 produit tabou il y a si intransigeant sur le contr\u00f4le artistique et puis les gens qui co- produisent des films comme \u00e7a, on a une tr\u00e8s grand respect de cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:18) [83%] :\r\nRapha\u00ebl Bouchez, qui a rencontr\u00e9 votre producteur Thierry Spicher donc de boxe production \u00e0 Renan 400000 francs dans le dans le budget du film qui le dit, c'\u00e9tait, il y avait le risque de l'Euro pudding avec effectivement ce monteur serbe cet acteur belge, que sais je encore et un tournage au Luxembourg, ce qu'on a pas du tout \u00e9t\u00e9 pratique pour vous j'imagine qu'il y a eu un, parce qu'une baleine sur une plage, \u00e7a se trouve pas facilement l\u00e0- bas et pourtant votre chef op\u00e9rateur et tha\u00eflandais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [83%] :\r\nOui, parce que, et c'est un chef op\u00e9rateur qui je connaissais, je ne connaissais pas personnellement enfin l'avait engag\u00e9 pour le film qui qui j'aime les j'admirais beaucoup son travail travailler avec un r\u00e9alisateur tha\u00eflandais que moi je pensais, enfin un des meilleurs du monde, \u00e0 ces moments qui a un nom bizarre mais pas avait donc G\u00e9rard c'\u00e9tait cool pr\u00e9cis\u00e9ment oui et donc je l'avais engag\u00e9e parce que mon chef op\u00e9rateur avec qui j'ai j'ai je travaille \u00e9norm\u00e9ment, il \u00e9tait pas disponible pour cette p\u00e9riode, si l'on compte, enfin c'\u00e9tait, on avait, on a alors c'est : on avait besoin de 12 mois de disponibilit\u00e9, parce qu'on savait qu'avec cette m\u00e9thode, on savait jamais pr\u00e9cis\u00e9ment jour on pouvait tourner, on avait, on savait qu'on avait 14 semaines de tournage pr\u00e9vu pendant cette p\u00e9riode de 12 mois mais on savait jamais si on ou une semaine, a mis 4 tous les mois en avril, on savait pas ces choses pratiques, pas ceux qui ont travaill\u00e9 avec la mati\u00e8re qui les journalistes nous donner donc les chefs des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9taient pas pass\u00e9 donc et mais cette risque de SIDA et c'est vrai qu'aujourd'hui en Europe, il y a tout cet argent disponible pour pour aider, qui a acquis les films existent et qui, avec \u00e7a, c'est la partie tr\u00e8s bonne, la mauvaise nouvelle pour nous, c'est que parfois il y a trop de contrer trop de contrer, mais enfin c'est pour \u00e7a que je peux pas me plaignez mes producteurs, ils ont compris comment faire pour me laisser compl\u00e8tement \u00e0 l'aise et donc \u00e9norm\u00e9ment je dis du mal des producteurs, parce que c'est, c'est, comme le rapportait classes parce que moi je dois d\u00e9penser de l'Arche, ils doivent donc s'assurer qu'ils ne d\u00e9pense pas trop rapidement de l'Arche, mais cette fois, chapeau, ils \u00e9taient incroyables, ils m'ont laiss\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'aise pour faire ce que j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait bien pour les films. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:03) [93%] :\r\nEst -ce que c'est important aussi pour vous que ce film soit quasiment \u00e0 100 pourcent portugais portugais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:09) [84%] :\r\nEn termes de financement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:11) [89%] :\r\nDe, de, de, de taux de de l'histoire de de ne pas \u00eatre oblig\u00e9 d'int\u00e9grer un acteur fran\u00e7ais ou belges dans votre parcours de Nantes dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:19) [81%] :\r\nSi c'\u00e9tait important qui Cherkasov raconter des histoires sur sur les, les, les, Portugal et donc je voterai bien film\u00e9, enfin de que tous les r\u00e9cits que tous les histoires tr\u00e8s cher et raconte au Portugal, dans des endroits diff\u00e9rents du Portugal apr\u00e8s, pour l'heure, on peut toujours int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments, mais c'est beaucoup, toujours, toujours beaucoup mieux de pouvoir int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments d'accord avec nos d\u00e9sirs que par des impositions ext\u00e9rieures \u00e0 la logique du projet bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:55) [84%] :\r\nOn rappelle que, avec vous, Miguel dommage on parle de Les 1001 nuits, dont le 1er volet est sorti hier vous mercredi, pardon, il s'appelle Lin, qui plus tard sortira le d\u00e9sol\u00e9 et ensuite l'enchanter ce qui fait 6 heures de film en tout film quasiment le rappel en temps r\u00e9el sur la base des \u00e9v\u00e9nements pioch\u00e9es ici et l\u00e0 par les 3 journalistes qu'on travaille avec vous et l'\u00e9laboration du sc\u00e9nario, je l'ai dit, il y a beaucoup d'images tr\u00e8s fortes et tr\u00e8s frappante dans le film et beaucoup de r\u00e9currence aussi notamment les fameux pompiers qu'on voit tr\u00e8s souvent dans le film, il y a une sc\u00e8ne de waterpolo je me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait un hommage Moretti appelant Bellarosa lui qui a fait preuve trop pratiqu\u00e9e doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:34) [76%] :\r\nPaulo dans le film est tr\u00e8s craint c'est peut-\u00eatre ici craint que moi je me souviens pas de cette s\u00e9quence, c'est pas Water-polo non je ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:43) [86%] :\r\nIl y a une s\u00e9quence dans une piscine municipale avec des enfants qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:46) [81%] :\r\nAh oui, ah oui, c'est une histoire de No\u00ebl bonjour par un dossier on Water-polo : vous voyez, il y a tellement de choses dans ce film qu'il a rencontr\u00e9 certaines que Meeschaert oui, non, c'\u00e9tait pas on a moi j'ai un en r\u00e9alit\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9, c'est que quand on va, on d\u00e9cide de tourner dans un endroit, il y a des choses embl\u00e9matique, c'est un droit, on essaye de profiter de ce qui existe identique ces \u00e9l\u00e9ments dans les films et dans ces cas, on a connu au un prof de natation qui nous a inspir\u00e9 pour inventer un personnage, un personnage tr\u00e8s bizarre, parce qu'il est moiti\u00e9, prof de natation moiti\u00e9 syndicaliste et et donc on a tourn\u00e9 dans dans la, enfin on ne laissons de natation avec les enfants qui jouent avec les ballons oui dans cette 3 c'est c'est pas maintenant, c'est le dossier un pr\u00e9cis dans une piscine dans une piscine oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:49) [88%] :\r\nAlors vous qui en fait \u00e9tait jug\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re par vos profs \u00e0 l'\u00e9cole de cin\u00e9ma qui, pour finir, vous \u00eates orient\u00e9e vers la production et vous disiez vous- m\u00eame que produire les films de vos copains, c'est une catastrophe totale, j'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais extr\u00eamement mauvais, l\u00e0 vous avez sentiment que enfin vous \u00eates \u00e0 votre place, avec ce genre de film compl\u00e8tement libre, compl\u00e8tement d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:12) [86%] :\r\nMoi j'esp\u00e8re, c'est \u00e7a que nous donne plaisir et enfin c'est parfois c'est difficile d'avoir un jugement sur notre propre travail peut-\u00eatre moi je pourrais c'est pas \u00eatre ingrat, un 1er ministre moi j'ai beaucoup de doutes sur \u00e7a, on a un grand \u00e9conomiste, moi j'ai fait des cours monsieur suivi des cours d'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9cole, enfin, au lyc\u00e9e, mais j'\u00e9tais aussi un d\u00e9sastre mais et donc c'est que me donne du plaisir, c'est que c'est continuez toujours c'est c'est faire du cin\u00e9ma, il est facile de faire de la mani\u00e8re plus personnelle que je qui sied vraiment la seule que je ne sais pas si c'est certain, je sais faire autrement, donc j'ai cette possibilit\u00e9, j'ai de la chance parce que tabou, o\u00f9 c'\u00e9tait le film pr\u00e9c\u00e9dent, donc vous avez dit mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien se passer et donc m'a donn\u00e9 cette opportunit\u00e9 d'avoir tellement d'Arshavin, qui \u00e0 la fin, j'\u00e9tais pas capable de faire un film, j'ai fait 3 films pointe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:28) [87%] :\r\nMais Marc par contre vous ne deviez pas d\u00e9passer une certaine dur\u00e9e, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:32) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [83%] :\r\nJ'avais sign\u00e9 un contrat o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e9crit que moi j'ai des frais pas d\u00e9passer, je crois, c'\u00e9tait 3 heures 30 de oui et donc est -ce que j'ai d\u00e9pass\u00e9 au pass\u00e9, c'est une question difficile de r\u00e9pondre parce que moi j'ai fait 3 films de 2 heures si on fait les gens l'aviation, \u00e7a donne 6 heures puis aussi les arrivent mais enfin, c'est ce que j'avais pass\u00e9 au Parlement le contrat pour l'instant il n'y a pas de proc\u00e8s du tribunal avec le 1er traitement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:06) [87%] :\r\nMiguel Gom\u00e8s, c'est notre invit\u00e9 pour les 1001 nuits, ce film dans le 1er c'est qu'on est sorti mercredi, il s'appelle inquiets suivront le d\u00e9sol\u00e9 et l'enchanter un film en temps r\u00e9el sur le le Portugal en crise, une sorte de journal de crise du Portugal dans quelques instants Patrick Lefort nous rejoindra pour nous donner le les infos, journal de 17 heures nous avons auparavant une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:28) [88%] :\r\nD'info trafic RTS avec votre partenaire en gestion documentaire et solutions d'impression Le Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:37) [88%] :\r\nQui soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute, Martigny Vevey en signale la pr\u00e9sence d'une poubelle sur les voies de circulation entre B et Saint-Triphon en direction de Vevey en Suisse al\u00e9manique, en raison d'une surcharge de trafic sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, le trafic se fait en accord\u00e9on sur plusieurs tron\u00e7ons entre l'\u00e9changeur de l'auteur barrer l'\u00e9changeur de Parking en direction de Z\u00fcrich sur l'axe Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel Bienne on roule au pas entre a ferm\u00e9, h\u00e9 bien, en direction de Bienne dans le canton de Fribourg un bouchon est observ\u00e9e sur la route entre Givisiez et Villars-sur-Gl\u00e2ne, en raison d'un accident en direction de la cire grammes surGl\u00e2ne pardon et sur l'axe qui assaut Lucerne 6 kilom\u00e8tres de bouchons devant l'entr\u00e9e sud du tunnel du Saint-Gothard en direction de Lucerne soit un temps d'attente d'une heure et quart environ. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:18) [89%] :\r\nEt de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:31) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, partenaire de vos projets de vie retraites populaires Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:36) [90%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re aussi au journal que nous pr\u00e9sentent Patrick Le Fort bonjour Patrick, bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous les 4 pays d'Europe centrale du groupe de Vichy grade aujourd'hui \u00e0 Prague ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur refus des quotas de migrants que veut imposer l'Union europ\u00e9enne, alors que la porte est de l'Europe conna\u00eet de nouveaux records d'afflux, les 28 s'enfonce dans une impasse politique, un sommet extraordinaire des chefs d'\u00c9tat est \u00e9voqu\u00e9, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:02) [93%] :\r\nC'est un refus ferme, qui est oppos\u00e9 par le groupe des 4 pays r\u00e9calcitrants \u00e0 l'Allemagne et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Franck Valter Steinmeier, le chef de la diplomatie allemande, venu participer au d\u00e9bat du groupe de Visegrad n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire changer d'avis, alors que l'Allemagne continue de pr\u00f4ner une politique contraignante de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s au nom de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, ses voisins de l'Est veulent d\u00e9cider du nombre qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 accepter, outre le groupe de Visegrad compos\u00e9 de la Hongrie, la Pologne, la Slovaquie et la R\u00e9publique Tch\u00e8que, la Roumanie rejette aussi le principe, ainsi que le Danemark, lui, par les r\u00e9fugi\u00e9s voulant se rendre en Su\u00e8de, les colonnes de d\u00e9plac\u00e9s continuent d'affluer Hongrie qui a connu un nouveau nombre record de franchissement de sa fronti\u00e8re avec plus de 3600 dans la seule journ\u00e9e d'hier, plus en amont 7000 personnes sont arriv\u00e9s en Mac\u00e9doine, les 12 derni\u00e8res heures, si les Europ\u00e9ens ne surmonte pas leurs divisions lors d'une r\u00e9union extraordinaire pr\u00e9vue lundi \u00e0 Bruxelles, un sommet des 28 chefs d'\u00c9tat sera convoqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:02) [93%] :\r\nEt aujourd'hui, Berlin 10 attendra l'arriv\u00e9e de 40000 nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s sur territoire allemand ce week- end 4000 soldats sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s en quelle urgence l'afflux de migrants et massive par voie terrestre, il l'est aussi par voie maritime, l'Organisation internationale des migrations rapporte que 430000 personnes ont travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e en direction de l'Europe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est le double des chiffres enregistr\u00e9s sur l'ensemble de l'ann\u00e9e derni\u00e8re il faut coop\u00e9rer avec Damas, pour les autorit\u00e9s russes, la coalition internationale a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire pour mieux coordonner ses frappes contre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, l'a fait savoir au cours d'une conf\u00e9rence de presse, d'apr\u00e8s lui, la coalition doit coop\u00e9rer avec les forces terrestres syriennes les plus efficaces et les plus puissantes dans la lutte contre les djihadistes, plus de 3500 prisonniers cubains seront graci\u00e9s \u00e0 l'occasion de la visite du pape Fran\u00e7ois du 19 au 22 septembre La Havane \u00e9voque des gr\u00e2ces pour raisons humanitaires lors de la visite pontificale de Jean Paul II, les autorit\u00e9s \u00e9taient cubaine \u00e0 l'\u00e9poque avait d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des lib\u00e9rations de d\u00e9tenus le franc fort, un coup de mou, h\u00e9 oui, puisque la monnaie suisse a atteint son plus bas niveau face \u00e0 l'Euro en fin de matin\u00e9e, depuis l'abandon du cours plancher par la Banque nationale suisse le 15 janvier dernier la devise europ\u00e9enne a franchi le cap des du 1 francs 10 du jamais vu depuis 8 mois, mais la baisse du franc suisse ne ferait que commencer, c'est l'avis de Luc, lui, est -il responsable du chez Pictet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:32:32) [86%] :\r\nLe faible rendement des actifs suisses devraient rester que laisse perplexe de croissance de l'\u00e9conomie suisse sont pas extraordinaire et les taux n\u00e9gatifs devrait rester encore un certain temps dans le paysage \u00e9conomique et donc de ce point de vue -l\u00e0 il y a peu de facteurs favorisant une forme de du franc suisse et le franc suisse est toujours sur\u00e9valu\u00e9s, donc, de ce qu'on a vu la la quand m\u00eame d'efforts structurels qui favorise une faiblesse du franc suisse dans les prochains mois, il est tr\u00e8s probable que la Banque centrale europ\u00e9enne augmente son aide mon\u00e9taire \u00e0 la zone Euro donc augmente l'argent qu'elle injecte mensuellement pour am\u00e9liorer les perspectives d'inflation de la zone Euro, la force de l'Euro devrait \u00eatre moins forte dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:11) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier, le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical Philippe M\u00fcller est impliqu\u00e9 dans un grave accident de la route survenu hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Lance, Bourg en Argovie, pour une raison encore inconnue, sa voiture est entr\u00e9e en collision avec un scooter conduit par une jeune femme de 17 ans Philippe Meyer n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, en revanche, la conductrice du 2 roues, souffre de graves blessures aux jambes, selon la police cantonale argovienne le Parti lib\u00e9ral radical fait savoir que son pr\u00e9sident n'avait pas d'alcool dans le sang, retournement de situation dans le dossier de l'h\u00f4pital intercantonal de Rona le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert \u00e0 la r\u00e9alisation de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais il attribue le contrat \u00e0 l'entreprise mandat\u00e9e initialement la plus haute cour de justice du pays 15, donc la d\u00e9cision du Tribunal cantonal Vaudois, \u00e0 la suite d'un recours d'entreprises concurrentes, la justice vaudoise avait d\u00e9cid\u00e9 d'annuler l'adjudication des travaux en raison d'erreurs de calcul et de manquements dans les garanties bancaires pour Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral fera juger jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:13) [87%] :\r\nC'est une d\u00e9cision extr\u00eamement importante pour l'h\u00f4pital, \u00e9videmment, mais pour tous les investissements publics parce que si vous exigez non seulement de ne pas p\u00e9naliser une entreprise sciemment volontairement ce qui est le but de la loi sur les march\u00e9s publics et qui \u00e9taient atteinte par cette d\u00e9cision, aucune entreprise n'avait \u00e9t\u00e9 si moment les c'est l\u00e0 la cour n'a jamais dit, mais si vous exigez alors que tous les calculs soit absolument juste, quand vous avez des dizaines de milliers d'op\u00e9rations et qu'\u00e0 la fin, vous avez juste 0 5 pourcent de de du volume des travaux qui est mal calcul\u00e9 sans que \u00e7a change, l'Ordre des concurrents, m\u00eame avec \u00e7a vous annulez le le concours, alors \u00e7a nous \u00e7a nous expose devant les les investissements qu'on a devant nous, a dit \u00e0 des risques de retard colossaux donc l\u00e0 ce qui est tr\u00e8s fort dans ce jugement c'est que l'int\u00e9r\u00eat public, la proportionnalit\u00e9 sont r\u00e9affirm\u00e9s et que le formalisme excessif doit \u00eatre repouss\u00e9e au profit d'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:06) [92%] :\r\nPierre-Yves Maillard, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz, le canton du Valais, ne veut pas imiter Fribourg et le Jura et interdire l'utilisation d'OGM dans l'agriculture, le Grand Conseil pr\u00e9f\u00e8re demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de maintenir apr\u00e8s 2017, le moratoire f\u00e9d\u00e9ral qui interdit les OGM et pour conclure, la m\u00e9t\u00e9o avec \u00c9ric Faug\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:26) [88%] :\r\nAu programme de demain nous commencerons le week- end par une matin\u00e9e bien ensoleill\u00e9 de plus en plus nuageux l'apr\u00e8s- midi, le risque de pr\u00e9cipitations sera faible et touchera surtout le Jura, un faible, enfin il soufflera dans les vall\u00e9es alpines, \u00e0 l'aube, le mercure indiquera 11 \u00e0 13 degr\u00e9s maximale apr\u00e8s- midi 22 sur le plateau 25 en Valais dimanche temps d'abord nuages sur nos r\u00e9gions avec quelques pr\u00e9cipitations le long du Jura et sur les Alpes valaisannes les averses diminueront en nombre, l'apr\u00e8s- midi, elles seront succ\u00e9d\u00e9 par de plus en plus d'\u00e9claircies 21 \u00e0 24 degr\u00e9s au plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:57) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite vis-\u00e0-vis de CH Point com Obama donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:04) [94%] :\r\nMerci Patrick Lefort, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:09) [93%] :\r\nVertigo avec la salle de musique de La Chaux-de-Fonds en f\u00eate du 11 au 13 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:19) [88%] :\r\nEt notre invit\u00e9 de r\u00e9alisateur portugais Miguel Gomes SE pour les Milles et Une Nuits pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs \u00e0 Cannes mais dont le 1er segments puisque ce film est divis\u00e9e en 3 parties : premiers segments l'inqui\u00e9ter, sorti mercredi dans une dizaine de jours sortiront le d\u00e9sol\u00e9 et puis, 10 jours apr\u00e8s la sortie de celui -ci, l'enchanter Rapha\u00ebl va f\u00eater avec nous \u00e9galement, parce qu'avec vous rappelle on va \u00e9voquer ce qui se passe en ce moment \u00e0 Canal Plus et les craintes qu'il y a dans le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, avec les r\u00e9percussions que \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement avoir sur les coproductions, beaucoup de choses qui bougent \u00e0 Canal Plus les directrices de fiction qui gicle des Budgets qui sont revus \u00e0 la baisse, bref, l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne et on va revenir \u00e0 notre invit\u00e9 Nickelback. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:11) [87%] :\r\nUn an de tournage pour ce film, Les 1001 nuits, on le rappelle Miguel Gomes est un film donc je le rappelle, divis\u00e9s en 3 parties de 2 heures qu'il faut bien lire passe tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est un film qui fait penser \u00e0 une farce un fait plut\u00f4t dr\u00f4le sur touchant aussi bien s\u00fbr parfois sur ce journal du Portugal en crise tourner pendant un an, vous disiez d'ailleurs lorsqu'on vous questionner sur ce tournage que parfois vous aviez le sentiment d'\u00eatre et de vous, de moi, portrait tournage, c'est-\u00e0-dire le le plus mauvais cin\u00e9aste du monde du type qui peut bricoler tout le temps, c'est pas exactement o\u00f9 il va et c'est pas exactement l'histoire qu'il va raconter, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:48) [85%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a c'est d'une certaine fa\u00e7on, c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant de tr\u00e8s douteux ben oui parce que on improvise toujours de mani\u00e8re parfois \u00e0 l'aveugle, nous sommes Sedan soon, un petit village, ici, on a besoin de quelqu'un pour faire un Chinois, donc il y a seulement des Chinois dans dans endroit et qu'il faut faire un casting avec modestie : on a la sensation d'\u00eatre enfin les options CEI, ils sont de la m\u00eame famille, c'est le p\u00e8re et le fils il y a pr\u00e8s le p\u00e8re ne va pas faire leur r\u00f4le parce que il a des dialogues qui pensent qu'ils font, les donn\u00e9es de la malchance qui est donc le fils 10 mon p\u00e8re il est tr\u00e8s traditionnel, donc j'ai j'ai j'ai fait, personnage et donc c'est fascinant, il avait par des Chinois et en m\u00eame temps en m\u00eame temps je pense que c'est mal, peut-\u00eatre 7\u00e8me pour moi, la seule mani\u00e8re de faire bien s\u00fbr qu'on pouvait programmer tout \u00e7a, travailler avec les journalistes, comme on avait fait Prionix retour de tout la mati\u00e8re qu'on qu'on avait besoin d'\u00e9crire les sc\u00e9narios, il y a pr\u00e8s filmer tranquillement avec tout calcul\u00e9 avec les Budgets d\u00e9fini, enfin, mais c'\u00e9tait \u00e7a serait pas le m\u00eame film, je pense que les films sur les r\u00e9sultats de la mani\u00e8re, comment on fait des films. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:12) [81%] :\r\nLes vo\u00fbtes faisait des films vraiment fauch\u00e9 il ce qu'vous entend plastique, il y a eu un monstre en carton-p\u00e2te, un film Dati Burton ailleurs \u00e0 sujet mais on parle des doutes comme le plus mauvais signal du monde mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui le caract\u00e9rise et qui vous Carette c'est peut-\u00eatre aussi c'est une foi absolue dans le pouvoir du cin\u00e9ma, alors lui le faisait mal, vous le faites bien, mais cette fois, vous l'avez toujours eu pendant le tournage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [82%] :\r\nLa foi ma foi oui, parfois, il avait jour que nous \u00e7a nous manque ici, c'est plus angoissant, parce que quand m\u00eame, j'ai d\u00e9j\u00e0 un peu l'habitude de savoir pas trop en avance qu'est -ce qu'un film est donn\u00e9, je travaille beaucoup de fois sans sc\u00e9nario, donc j'improvise tout l'\u00c9tat, mais cette fois improvis\u00e9es pendant disons 6 mois 6 mois qui s'est c'est 3 fois, c'est qu'un film normal print affaire le temps de production d'un film normal et donc pendant 6 mois, c'est un peu trop et donc, il avait des moments je confesse o\u00f9 je me disais : mais qu'est, est-ce que c'est, c'est qu'est -ce qu'Jard\u00e9 qu'on arrive \u00e0 la fin, le faire et je \u00e7a avec avec mes coll\u00e8gues dans l'\u00e9quipe et en m\u00eame temps, il faut avoir la foi, il faut avoir la foi et pour nous c'est qui c'\u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait cette id\u00e9e \u00e0 inventer des histoires avec nous donc pouvait \u00eatre touchant au troll, bon, donc pourquoi pas les 2 choses en m\u00eame temps, mais aussi faire ses portraits du Portugal et, donc, et c'\u00e9tait comme si on avait cet engagement et c'est un engagement avait un point c'\u00e9tait important pour nous, qui s'impose \u00e0 s'imposer, et donc il faut continuer, il faut, il faudrait continuer toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:58) [94%] :\r\nMais quel dommage, vous restez avec nous, on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Canal Plus et \u00e0 la rentr\u00e9e, visible de Canal Plus, la valse des animateurs et les nouvelles \u00e9missions et puis la partie invisible de cette rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:07) [67%] :\r\nOui, oui, oui de Citigroup Diego tr\u00e8s m\u00eame cin\u00e9ma, musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:17) [92%] :\r\nParce qu'il n'y a pas que les animateurs de Canal qui valsent, la directrice de la production cin\u00e9ma de la cha\u00eene crypt\u00e9e Nathalie Coste Cerdan a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de son poste, le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais redoutent Rapha\u00ebl que Canal Plus se retire des projets les plus audacieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:29) [89%] :\r\nOui, les producteurs ind\u00e9pendants tremblent \u00e0 telle point qu'aucun d'entre eux nos s'exprimer publiquement pour \u00e9voquer le danger qui semble planer sur leur t\u00eate, la situation est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame tendu depuis plusieurs ann\u00e9es, les investissements dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais se se r\u00e9duisent comme peau d'chagrin o\u00f9 se concentre de plus en plus sur des films commerciaux com\u00e9die si possible alors pour les films romans souvent coproduit avec la France, les cons\u00e9quences apparaissent moins dramatique, l'apport de Canal Plus reste plut\u00f4t faible alors qu'il repr\u00e9sente encore environ 150 millions d'euros pour les productions 100 pourcent fran\u00e7aise fran\u00e7aise ce qui est \u00e9norme, reste que certains projets pourraient souffrir, par exemple, le nouveau film du Valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud Moka adapt\u00e9, donc du du roman de Tatiana de Rosnay, actuellement en tournage entre Lausanne et \u00c9vian, une coproduction franco- suisse dans laquelle Canal Plus a mis\u00e9 830000 euros, soit plus de 20 pourcent du du du budget total sans la cha\u00eene, le film ne serait, ce serait tout simplement pas fait, j'ai contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, le r\u00e9dacteur en chef adjoint de T\u00e9l\u00e9rama, Aur\u00e9lien, faire une scie qui s'est fendu d'un article alarmant au sujet des craintes des producteurs fran\u00e7ais, alors y a -t-il vraiment p\u00e9ril en la demeure. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:42:30) [85%] :\r\nBon compl\u00e8tement identifi\u00e9s, ils sont un peu apparu d\u00e9j\u00e0 il y a quelque temps, le cin\u00e9ma sur le petit \u00e9cran et notamment sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision semble moins d'audience, nous on est confront\u00e9 \u00e0 la m\u00eame question un peu \u00e9pineuse qui est que la base du syst\u00e8me de financement puis puis compl\u00e8tement logique d'une certaine mani\u00e8re donc Canal Plus qui contribue environ, pas loin de 15 pourcent du du financement annuel, c'est quand m\u00eame beaucoup, beaucoup, si des gens d\u00e9cident que ben on sait que ce qui marche quand m\u00eame encore comme c'est vrai t\u00e9l\u00e9vision de mani\u00e8re vraiment fort, ce sont des com\u00e9dies, les grosses \u00e9quipes de ce les gros films d'action ou du cin\u00e9ma familial par ailleurs \u00e0 composer avec les enfants, etc, il y a une vraie inqui\u00e9tude que en faisant passer \u00e0 limiter l'int\u00e9r\u00eat de l'antenne et int\u00e9r\u00eat de la diffusion sur sur le respect de la diversit\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais et ma Canal Plus Finances moi de cin\u00e9ma ind\u00e9pendants des films d'auteurs de films plus dramatique, le film qui singulier de prototypes, puisqu'on sait en gros que on ne sait pas toujours quel film bon march\u00e9 en salle, donc \u00e7a c'est vraiment une catastrophe, tout d'un coup, Canal abandonne tout un pan du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:43) [83%] :\r\nVous avez entendu j'imagine les \u00e9chos producteurs ind\u00e9pendants fran\u00e7ais, comment r\u00e9agit se c'est vraiment une catastrophe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:43:50) [86%] :\r\nM\u00eame si il y a des clauses de rideau qu'un accord entre la profession, le milieu du cin\u00e9ma \u00e9tait l\u00e0 et puis ce qui a \u00e9t\u00e9 reconduit, il y a quelques mois pour 5 ans et qui garantisse un respect des diversit\u00e9s, le fait de travailler avec des producteurs ind\u00e9pendants, mais tout le monde sait que une certaine mani\u00e8re, je je tra\u00eene comme on dit en \u00e9conomie va quand m\u00eame dans un cin\u00e9ma qui sera \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et qui va devenir de plus en plus consensuelle et pr\u00e9visible sa place encore quand vous avez vendu producteurs ind\u00e9pendants, ils vont vous dire : c'\u00e9tait donc dur de d'avoir une cha\u00eene d'avoir canal de trouver des financements pour des films cet usage demeure un peu de mani\u00e8re end\u00e9mique mais malgr\u00e9 tous ces films se font, il y a une vraie diversit\u00e9 mais c'est un combat de plus en plus compliqu\u00e9 et et c'est vrai que le repositionnement de Canal, dont on ne conna\u00eet pas encore \u00e9videmment la nature, d'apr\u00e8s des modifications, c'est assez discr\u00e8te, mais qui vont dans un sens ou \u00e7a va \u00eatre de plus en plus dur, la pratique du cin\u00e9ma est en train de changer \u00e9norm\u00e9ment avec \u00e9videmment l'arriv\u00e9e de. \r\nDont am\u00e9ricains comme Netflix, \u00e7a fait une vraie concurrence pour une cha\u00eene comme Canal, \u00e7a pose de vrais questions sur aujourd'hui l'obsolescence d'un syst\u00e8me de financement fond\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s rigoureuse et jusque -l\u00e0 qui a vraiment bien fonctionn\u00e9 sur le financement par les TV donc tout ce syst\u00e8me va \u00eatre repens\u00e9 d'abord de mani\u00e8re un peu sans doute hom\u00e9opathique puis sans doute de mani\u00e8re diffuse plus radical dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:14) [86%] :\r\nEt pour rester dans les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et respire moi que Arte aujourd'hui pour assurer le financement de certains films difficiles d'auteurs ou plus pointus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:45:21) [81%] :\r\nOui, Barth\u00e8s, un gros, on fait un gros travail d'Arte a \u00e9t\u00e9 aussi du travail important aupr\u00e8s du cin\u00e9ma \u00e9tranger enfin, c'est-\u00e0-dire que la France et le syst\u00e8me de financement fran\u00e7ais de rayonnement non seulement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, mais du cin\u00e9ma d'auteur international disons un ne partent \u00e9videmment n'est pas suffisant aujourd'hui, j'ai pas les chiffres en t\u00eate, Arte doit coproduire je sais pas, peut-\u00eatre une vingtaine de films par an en France ils sont tourne environ 200 voil\u00e0 donc c'est \u00e9videmment pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:53) [91%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:59) [91%] :\r\nLe r\u00e9dacteur en chef adjoint de termes rien faire ainsi que vous avez interrog\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, Rapha\u00ebl Wolf, je me tourne vers vous, Miguel Gomez si on regarde les cr\u00e9dits de production \u00e0 la fin de votre film, on voit le nom de Robert Gu\u00e9diguian. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:13) [80%] :\r\nOui, c'est un ami, c'est quelqu'un qui veut suisse venons juste jamais vu personnellement pour \u00eatre honn\u00eate, mais il a particip\u00e9 Dana avec sa bo\u00eete Productions pour avoir, pour essayer d'avoir tout d'argent pour ce film et il est donc c'\u00e9tait il a fait quelque chose que j'ai quand je partirai, il y a quelques moments pour dire du bien s\u00fbr le producteur, c'est parce que je pense qu'ils ont pu pris les m\u00eames risques moi donc \u00e7a veut dire, dans mon cas, c'\u00e9tait de faire un film sans savoir, on avance qu'est -ce que \u00e7a les films des fr\u00e8res \u00eatre ne se connaissaient pas la structure et les producteurs se sont engag\u00e9s pendant proc\u00e8s et on a commenc\u00e9 le tournage 5 ils avaient tout sc\u00e9nario Arshavin, on voulait l'argent qu'il faudrait que je pense qu'on a commenc\u00e9 avec un tiers du film de du j'ai cru qu'on avait besoin, et Van Cleef il pourrait -il \u00e9tant \u00e9ventuellement s'arr\u00eater \u00e0 mois quelconque, il avait d\u00e9j\u00e0 un bureau il y a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 et des histoires \u00e0 filmer et donc que les produits \u00e9tait -ce si il faut que que nous et donc chapeau encore une fois une sc\u00e8ne tr\u00e8s dr\u00f4le qui ouvrent les journaux il y a aussi, que je connais pas mais qui est -ce est int\u00e9ress\u00e9 par le projet, il y a essay\u00e9 d'avoir un petit peu d'achat aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:45) [88%] :\r\nInfirmi\u00e8re de sa soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 4 films il y a une sc\u00e8ne tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le qui ouvre qui ouvrent le film qui dit bien d'ailleurs les conditions dans lesquelles le film s'est fait, c'est qu'au fond le film commence pour poser l'histoire, on vous voit film\u00e9e \u00e0 une table de bistrot avec votre script ou je ne sais pas qui et vous vous offriez du tournage, vous partez en courant et l'\u00e9quipe courent apr\u00e8s pour pour faire le film, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:08) [83%] :\r\nOui c'est s\u00e9rotype du film Yvon qu'apr\u00e8s c'est Sh\u00e9h\u00e9razade comme remplace il y a eu parce qu'elle fait monter son travail mieux que moi, il travaille, c'\u00e9tait de raconter des histoires, mais CFTC quand c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu non plus ces CV, c'est quelque chose qui m'arrive parfois, comme Jean proviseur il y a des choses que c'est pas possible finalement de filmer ces jours- l\u00e0, j'ai des frais les ann\u00e9es travaill\u00e9es les jamais les offrir des des Naval qui est et c'\u00e9tait pas possible finalement, il y a donc, moi, j'avais moi- m\u00eame on nous cam\u00e9ra tout l'\u00e9quipe d'un h\u00f4tel ont \u00e9t\u00e9 et j'ai dit pourquoi pas, mais enfin il y a pas d'autre chose \u00e0 filmer, on film quelque chose avec nous-m\u00eames, oui, il y a pr\u00e8s enfin inventer quelque chose, et donc, peut-\u00eatre, je vous propose, moi je m'\u00e9chappe, il y a pr\u00e8s on va d\u00e9couvrir cette ville o\u00f9 nous sommes, o\u00f9 il y a d'autres personnages vont appara\u00eetre, parce que vous, vont \u00eatre en train de chercher dans les rues de cette ville et c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose, pas pr\u00e9vu et mais il faut profiter de ce qu'on qu'on a, c'est pour \u00e7a que Butterfly copuler c\u00f4t\u00e9 jouissif que vous avez parl\u00e9 un peu initiative et que moi j'ai nous sommes vivants, il faut faire quelque chose, donc dans les jours, c'est pas possible de filmer quelque chose qui \u00e9tait pr\u00e9vu, on ne peut pas filmer pour une autre chose et si c'est nous-m\u00eames, bon \u00e7a c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:44) [86%] :\r\nEst ce que vous avez le sentiment que, avec votre fa\u00e7on de faire des films quelques m\u00e8ches, vous \u00eates au fond beaucoup plus libre au Portugal que, si vous aviez, on va dire une production fran\u00e7aises ou allemandes ou britanniques, ou que sais, j'\u00e9tais avec un producteur sur le dos qui vous dira non, non, vous ne pouvez pas faire \u00e7a ou \u00e7a ou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:00) [84%] :\r\nNon, et heureusement, les producteurs qui sont pas vacant quand je prends ces d\u00e9cisions prises sont inform\u00e9s, apr\u00e8s ils sont inform\u00e9s et motards, c'est trop tard, c'est certain, mais ils savent qu'ils ne connaissant pas, donc ils savent que ces genres de choses peuvent se passer, oui, mais enfin j'ai fini pour nous c'est important les Budgets qu'on avait fait un budget de 3 je crois que3,5 millions donc pour nous c'est tr\u00e8s, c'est pour le Portugal, c'est pour un un blogbuster tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est l'argent qui vient du Portugal, c'est 40 pourcent donc donc le reste vient de l'Allemagne, la Suisse et et depuis que la France et mais c'est pas Sophie Zama comme budget pour qu'il y a tous ces contrats, par exemple, on n'a pas Canal Plus voil\u00e0 on avait Arte et Arte me laisse \u00eatre libre si c'\u00e9tait Canal Plus peut-\u00eatre, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'argent mais \u00e0 ces moments o\u00f9 on doit n\u00e9gocier les choses d'une autre mani\u00e8re, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:07) [85%] :\r\nJ'avais une guerre parlant producteur pour vous, ils ont quoi comme r\u00f4le par rapport \u00e0 votre travail de cin\u00e9aste en soutien, c'est juste des gens qui sont l\u00e0 pour amener de l'argent, c'est des partenaires cr\u00e9atifs : comment vous consid\u00e9rez la place du producteur par rapport \u00e0 la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:22) [78%] :\r\nMoi, quand j'ai fait un film, si il y a \u00e7a autour de la production c'est centralis\u00e9 dans le prol\u00e9taire portugais donc les pourquoi le producteur portugais, tout cet r\u00e9seau avec les autres coproducteurs, c'est lui qui parle avec moi, h\u00e9 oui il me laisse ils naissent tranquille, on se parle toujours \u00e9videmment qu'espace il voit le mat\u00e9riel et tout \u00e7a, m\u00eame si, mais c'est pas quelqu'un que nous propose des choses pour le com\u00e9dien, il faut finir peut-\u00eatre, avec ses 2001 apr\u00e8s il me dit : il nous donne son avis, ces jeux d\u00e9mentent, mais c'est surtout quelqu'un qu'on a, on ne sorte des choses que que c'est important pour nous, moi je ne m\u00e9lange pas, je dis pas, il faut avoir Arte o\u00f9 il faut avoir cet argent, il faut avoir il faut apr\u00e8s avoir fait cette date de sortie faire cette affiche fait faire cette tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, moi j'aime j'interviens pas sur cet espace, et c'est son travail et son travail \u00e0 lui, c'est de nous soutenir, enfin s'il pense que je suis fou, je pense qu'il a l'obligation de sa soeur, de parler \u00e0 l'h\u00f4pital, en fait, ce que \u00e7a, mais sinon c'est vous soutenir, il c'est comme \u00e7a qu'on s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:44) [86%] :\r\nMerci Miguel Gomes est venu sur cette \u00e9mission pour nous parler de ce film des 1001 nuits, je rappelle que le 1er c'est qu'on est sorti mercredi, si vous voulez voir int\u00e9grale, c'est-\u00e0-dire l'un qui est le d\u00e9sol\u00e9 l'enchanter les 6 heures de film, c'est possible, ce soir \u00e0 partir de 18 heures c'est \u00e0 Gen\u00e8ve aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli, autant dire que vous sortirez vers minuit \u00e0 peu pr\u00e8s quelque chose comme \u00e7a, il y aura des pauses entre les les projections, c'est vraiment un vraiment un film \u00e9tonnant est un film \u00e0 voir merci beaucoup Miguel de venu nous voir, merci et \u00e0 tr\u00e8s bien, bravo pour cette \u00e9mission, c'est bravo \u00e0 vous adresser avant de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gomes, Miguel", "role": "cin\u00e9aste portugais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3125611-85D9-4E59-8915-B1CBEC6FC6FE", "internalArchiveId": "C3125611-85D9-4E59-8915-B1CBEC6FC6FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les femmes prennent le pouvoir (4/5)", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Susan, Betito\r\n\r\n\r\n* * Managers, pas m\u00e9nag\u00e8res !\r\nDans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, certaines entreprises m\u00e8nent une politique active de promotion des carri\u00e8res f\u00e9minines. A la cl\u00e9, flexibilit\u00e9 des horaires et du temps de travail. La mixit\u00e9 - vue comme un facteur de prosp\u00e9rit\u00e9 - est vis\u00e9e aux diff\u00e9rents niveaux de la pyramide hi\u00e9rarchique. Mais ici pas question de quotas, c'est la loi du m\u00e9rite et des objectifs \u00e0 atteindre qui domine. Susan Betito Vandewalle, 36 ans et m\u00e8re de deux enfants, est la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Eli Lilly, la dixi\u00e8me plus grande entreprise pharmaceutique au monde. Lors des rencontres entre les dirigeants de la pharma en Suisse, elle est bien seule \u00e0 repr\u00e9senter le sexe f\u00e9minin. Mais dans les locaux de la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes sont omnipr\u00e9sentes et m\u00eame majoritaires au sein de la direction.", "durationSec": 1530, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7033152", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 10.09.2015", "Quand les femmes prennent le pouvoir (4/5) / VAC_2015-09-10T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 10.09.2015", "Quand les femmes prennent le pouvoir (4/5) / VAC_2015-09-10T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Managers, pas m\u00e9nag\u00e8res\u00a0!\nDans l\u2019\u00e9conomie priv\u00e9e, certaines entreprises m\u00e8nent une politique active de promotion des carri\u00e8res f\u00e9minines. A la cl\u00e9, flexibilit\u00e9 des horaires et du temps de travail. La mixit\u00e9 - vue comme un facteur de prosp\u00e9rit\u00e9 - est vis\u00e9e aux diff\u00e9rents niveaux de la pyramide hi\u00e9rarchique. Mais ici pas question de quotas, c\u2019est la loi du m\u00e9rite et des objectifs \u00e0 atteindre qui domine. \nSusan Betito Vandewalle, 36 ans et m\u00e8re de deux enfants, est la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d\u2019Eli Lilly, la dixi\u00e8me plus grande entreprise pharmaceutique au monde. \nLors des rencontres entre les dirigeants de la pharma en Suisse, elle est bien seule \u00e0 repr\u00e9senter le sexe f\u00e9minin. Mais dans les locaux de la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes sont omnipr\u00e9sentes et m\u00eame majoritaires au sein de la direction.", "Managers, pas m\u00e9nag\u00e8res\u00a0!\nDans l\u2019\u00e9conomie priv\u00e9e, certaines entreprises m\u00e8nent une politique active de promotion des carri\u00e8res f\u00e9minines. A la cl\u00e9, flexibilit\u00e9 des horaires et du temps de travail. La mixit\u00e9 - vue comme un facteur de prosp\u00e9rit\u00e9 - est vis\u00e9e aux diff\u00e9rents niveaux de la pyramide hi\u00e9rarchique. Mais ici pas question de quotas, c\u2019est la loi du m\u00e9rite et des objectifs \u00e0 atteindre qui domine. \nSusan Betito Vandewalle, 36 ans et m\u00e8re de deux enfants, est la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d\u2019Eli Lilly, la dixi\u00e8me plus grande entreprise pharmaceutique au monde. \nLors des rencontres entre les dirigeants de la pharma en Suisse, elle est bien seule \u00e0 repr\u00e9senter le sexe f\u00e9minin. Mais dans les locaux de la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes sont omnipr\u00e9sentes et m\u00eame majoritaires au sein de la direction."], "variantIds": ["ece-7033153", "ece-7033152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T16:52:00Z", "speechToTexts": ["03.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [85%] :\r\nC'est vrai, j'ai dit pourquoi, d'aide \u00e0 la maison avec des nounous qui viennent pour en fait de nounous qui se ce qui peut un peu il faut -il prendre la rel\u00e8ve et on fait je outsourcing tout le m\u00e9nage, il est encore chez nous, on est chez nous, mais j'ai un tour c'est tout le travail, alors je je je cuisine pas tellement au jeu, \u00e7a s'\u00e9touffaient alors je serai, je travaille et le reste mon temps, je le passe avec des enfants, mais vraiment avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [86%] :\r\nDakar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:41) [91%] :\r\nQuand les femmes prennent le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 4\u00e8me jour de reportages autour des femmes et du pouvoir qu'elle prenne ou non, selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse Research Institute, men\u00e9e aupr\u00e8s de 3000 entreprises et 28000 managers la diversit\u00e9 de genres au poste de direction am\u00e9liorerait le rendement des entreprises, alors pourquoi encore si peu de femmes dans les organes dirigeants pourquoi ne repr\u00e9sente -t-elle que 6 pourcent des membres des directions des 100 plus grandes entreprises suisses pourquoi dans nos universit\u00e9s 62 pourcent des \u00e9tudiants sont des \u00e9tudiantes et seuls16,2 pourcent des professeurs ordinaires sont des femmes, des pistes de r\u00e9flexion, c'est ce qui s'depuis lundi dans Vacarmes difficult\u00e9 de concilier vie priv\u00e9e, vie professionnelle : manque de confiance, manque de mod\u00e8les aujourd'hui, nous allons rencontrer la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'une entreprise qui m\u00e8ne une politique active de promotion des carri\u00e8res f\u00e9minines Eli Lilly et la 10\u00e8me plus grande entreprise pharmaceutique au monde, une exception dans le monde de la Pharma sa directrice se nomme Suzanne Betito Vandewalle voici managers pas m\u00e9nag\u00e8res, reportage de Val\u00e9rie Kernen r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bouchaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:28) [85%] :\r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va bien, tr\u00e8s bien, bienvenue, merci, mais \u00e7a c'est votre bureau du monde non mais c'est tr\u00e8s surprenant pour une CIO d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:43) [90%] :\r\nQuand j'ai repris le job, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res choses que je voulais faire de changer la culture et d'inverser un peu cette pyramide hi\u00e9rarchique, donc du coup, tous les gens du comit\u00e9 de direction, on est venu dans l'Open Space, donc c'est important pour moi aussi de montrer l'exemple et de pas garder mon bureau ferm\u00e9 et devenir dans l'Open Space avec tout le monde, donc vraiment votre bureau et impossibles \u00e0 rep\u00e9rer parmi les autres, il est totalement centr\u00e9, vous \u00eates entour\u00e9 de tous vos collaborateurs, environ 80 personnes qui travaillent ici, c'est exact, et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du baby- foot voil\u00e0 exactement endroits strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [91%] :\r\nParce que je pense que c'est, c'est aussi de d'avoir du Fun au travail et, comme je vous ai dit on se prend pas au s\u00e9rieux ici ben au moins donner dans la journ\u00e9e, on a besoin de faire une pause ou quoi, il y a nous, seulement un baby- foot ici, mais aussi un panier de basket l\u00e0- bas une m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:29) [89%] :\r\nCaf\u00e9, il y a tout ce qu'il faut pour d\u00e9compresser, voil\u00e0 l'ambiance est assez facile, il tient tout le monde se tutoie, on n'est pas dans le formalisme voil\u00e0 on essaie vraiment d'amener la dimension plaisir et la dimension plaisir au travail quoi ce d'utiliser oui utilise oui on l'utilise comme 3 par semaine, vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [87%] :\r\n\u00e0 moi personnellement, mais alors moi \u00e7a m'arrive, utiliser de temps en temps, le vendredi, avant de rentrer chez moi, mais pas si souvent, c'est vrai, j'avoue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:59) [83%] :\r\nEt puis comment je vous appelle CIO directrice g\u00e9n\u00e9rale, quel est votre titre pr\u00e9cis\u00e9ment alors mon outil de pr\u00e9cis\u00e9ment ces directrice g\u00e9n\u00e9rale des Lilly suisse, mais tout le monde m'appelle Suzanne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [77%] :\r\nEt puis oui ben peut-\u00eatre on peut commencer par mois toujours simple : l'espace comme on organis\u00e9 voulez pas poser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [94%] :\r\nC'est pas mal, on s'installe sur les petits canap\u00e9s rouges tr\u00e8s color\u00e9s, le mur rouge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:30) [89%] :\r\nMerci zen Betito Vandewalle, vous \u00eates devenue directrice g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 34 ans d'Eli Lilly suisse entreprises pharmaceutiques, la 10\u00e8me au monde, vous dirigez 80 personnes ici dans la filiale suisse en m\u00eame temps vous \u00eates devenue maman, vous \u00eates une jeune maman de 2 enfants, ils ont quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:48) [91%] :\r\nAlors il y a, Lisa et l'IATA 6 ans et ma petite Lisa va faire 3 ans au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:53) [95%] :\r\nAlors comment est -ce que vous avez fait pour concilier carri\u00e8re c'est vraiment le moment o\u00f9 vous \u00eates devenue maman que vous \u00eates, vous avez mont\u00e9 les \u00e9chelons durant ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es dans la filiale suisse, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [91%] :\r\nJe pense que tout simplement j'ai toujours eu la chance d'\u00eatre entour\u00e9 de 2 leaders qui ont toujours un moment donn\u00e9, offert la flexibilit\u00e9 quand avait besoin quand je suis tomb\u00e9e enceinte la premi\u00e8re fois que j'ai annonc\u00e9 Amouroux, directeur de l'\u00e9poque, Dan, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral, j'avais une appr\u00e9hension et quand je lui annoncer en fait la premi\u00e8re des choses qui m'a dit : c'est l'\u00e9coute c'est c'est formidable, je suis tr\u00e8s heureux pour toi de toute mani\u00e8re, ne t'inqui\u00e8te pas, parce qu'une grossesse dans une entreprise attend jamais au bon moment, mais dans tous les cas, c'est le plus important, prends soin de toi et \u00e9vite \u00e0 grossesse pleinement et il ne fait aucun souci, il y aura toujours une place int\u00e9ressante pour toi \u00e0 ton retour, il s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose quoi dans l'enceinte de mon 2\u00e8me enfant, j'avais cette fois -ci, un autre directeur et l\u00e0 aussi, de la m\u00eame mani\u00e8re, j'avais une appr\u00e9hension \u00e0 le l'et la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 fabuleuse je suis ravi pour toi profite pleinement de ta grossesse et et voil\u00e0 inform\u00e9s nous situe souhaite continuer \u00e0 travailler avec des enfants et on favorisera \u00e7a, donc on est dans une entreprise qui r\u00e9ellement donne le le la flexibilit\u00e9 aux femmes de concilier la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire, concr\u00e8tement, vous sortez de votre cong\u00e9 maternit\u00e9 et ensuite vous reprenez \u00e0 temps partiel \u00e0 100 pourcent comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:25) [92%] :\r\nAlors pour moi personnellement, donc chaque, chaque cas est diff\u00e9rent dans mon cas pour Eliott, j'avais pris 2 mois de cong\u00e9 sans solde, en plus de mon cong\u00e9 maternit\u00e9, donc je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 pendant 6 mois et au bout de 6 mois, j'ai repris \u00e0 temps plein pour ma petite, j'ai fait mon cong\u00e9 maternit\u00e9, j'ai repris \u00e0 temps plein au bout de 4 mois, voil\u00e0 et dans les 2 cas, pour \u00eatre tout \u00e0 fait ouverte avec vous, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureuse de reprendre le travail, \u00e7a m'a fait du bien de de sortir de chez moi et je sentais voil\u00e0 mes enfants bien, je leur ai toujours beaucoup parl\u00e9 et j'ai toujours favorise \u00e9norm\u00e9ment le dialogue voil\u00e0 maman revient ce soir, je t'aime de tout mon coeur les mamans reviennent toujours et le soir, j'essaie d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sente le week- end, \u00e9galement, j'ai aussi la chance que mon mon conjoint supporte la d\u00e9marche \u00e9norm\u00e9ment, donc on est vraiment une \u00e9quipe si un jour je dois voyager, je sais qu'il y a aucun probl\u00e8me lui sera l\u00e0 ce qui fera tr\u00e8s tr\u00e8s bien des enfants \u00e9galement, et vice- versa, qu'on lui doit voyager, moi je serai l\u00e0, parce que lui fait aussi carri\u00e8res oui, voil\u00e0, on a des carri\u00e8res similaires, on s'est rencontr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, on a fait les m\u00eames \u00e9tudes et donc il ne supportent aussi dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [92%] :\r\nCe que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire votre temps de travail apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des enfants comme le font beaucoup de femmes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [89%] :\r\nOui, j'ai h\u00e9sit\u00e9 parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se fait beaucoup quand on a ces enfants de de passer \u00e0 temps partiel, c'est quelque chose qui est un peu normal, donc forc\u00e9ment ben j'ai pens\u00e9 \u00e9galement mais au fruit de cette r\u00e9flexion, je me suis dit que je ressentais pas le le besoin et que j'avais pas l'impression de, de, de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes enfants non plus, que ce soit Les week- ends, que ce soit les soir\u00e9es que ce soit les matins j'avais tout le temps mon fils \u00e0 l'\u00e9cole le matin, le soir je rentre pour \u00eatre \u00e0 l'heure pour ton puisse d\u00eener ensemble, jouer ensemble, il y a des histoires, faire des c\u00e2lins en faire des jeux Les week-ends on est 100 pourcent ensemble, on fait du sport ensemble les vacances, on est compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 eux aussi, donc j'ai pas l'impression de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [84%] :\r\nDans votre CV, j'ai vu que dans le domaine de terre et il y a, \u00eatre maman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [99%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [91%] :\r\nParce que j'adore \u00e7a, je pense que les les mes enfants, c'est la plus belle chose qui me soit arriv\u00e9e dans ma vie, parce que voil\u00e0 toutes les mamans pourront reconna\u00eetre ce sentiment -l\u00e0 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, j'ai vraiment du plaisir \u00e0 \u00eatre avec eux, peut-\u00eatre aussi que j'ai autant de plaisir parce que dans la journ\u00e9e, j'ai aussi une autre vie de de de femmes o\u00f9 je m'accomplis aussi par moi- m\u00eame ind\u00e9pendamment de mes enfants et je pense que du coup, cet \u00e9quilibre fait que j'arrive \u00e0 \u00eatre heureuse dans la dimension maternelle comme dans la dimension professionnelle, donc je pense que c'est vraiment un \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [67%] :\r\nAvec ta avoir oncologie Business Unit, ce fait l\u00e0 l'objet ce soir \u00e0 minuit Pierre mais et voir qu'il y avait un avenir, ils ont pas en ce moment ils avoir \u00e9crit un vecteur Shiraz de responsibility un golem sixties employ\u00e9 des Cochise au Racing tout unit des Suisses affili\u00e9 \u00e0 Edimbourg soit une bernaches 7. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:39) [90%] :\r\nResponsable des ressources souvent 160 personnes enchant\u00e9, beaucoup de femmes, beaucoup de femmes, alors si vous voyez ici donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [87%] :\r\nOn a Katia Nielsen directrice oncologie, on a Brena, donn\u00e9, directrice des ressources humaines, notre directrice m\u00e9dicale Corinne Wikstroem est \u00e9galement une une femme et, en fait, on retrouve des femmes mais on retrouve aussi des hommes, hein, et puis on retrouve des femmes et des hommes, quelle que soit, j'allais dire le type de de job ou quel que soit le niveau d'hi\u00e9rarchie en fait mais l\u00e0 actuellement au niveau de votre comit\u00e9 de direction en Suisse, vous \u00eates une majorit\u00e9 de femmes, je crois qu'on est majoritaires un renard oui oui, on est majoritaire, on essaye d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:19) [87%] :\r\nSur les hommes, quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la direction il y avait que 2 femmes, si mes informations sont bonnes, dit enfin renseignez oui c'est vrai, et aujourd'hui 5 s\u00e9rie c'est \u00e7a, il faudrait demander aux hommes, comment ils le vivent, mais non en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:34) [90%] :\r\nEncore une fois le la politique, c'est vraiment la m\u00e9ritocratie, c'est de dire que vous soyez une femme que vous soyez un homme quelque soit la diversit\u00e9 \u00e0 laquelle vous appartenez que soit une diversit\u00e9 ethnique, universit\u00e9 de gendre une diversit\u00e9 communautaire diversit\u00e9 religieuse etc si vous m\u00e9ritez, on sera ravi d'inclure cette diversit\u00e9, donc en fait la la dit c'est pas consommer des quotas ou des objectifs, c'est qu'on regarde vraiment au m\u00e9rite et tout le monde a sa chance, mais vous, vous avez cette volont\u00e9 de f\u00e9miniser le comit\u00e9 de direction n'arrivant, je pense que, honn\u00eatement, \u00e7a c'est vraiment fait au m\u00e9rite, dire qu'\u00e0 moment donn\u00e9, il se trouve que ces femmes l\u00e0 \u00e9taient les meilleures candidates, elles ont pas eu une joie parce qu'il \u00e9tait des femmes : elles ont \u00e9t\u00e9 le job parce que c'\u00e9tait \u00e0 ce moment, meilleure personne pour ce job, les personnes les mieux pr\u00e9par\u00e9s pour ce job et comment vous expliquez que beaucoup d'entreprises aujourd'hui disent ne pas trouver de femme pour occuper ces postes de direction pourquoi chez vous, \u00e7a semble \u00eatre plus facile, je pense que, avant toute chose, il y a une histoire de culture, je pense qu'on fait tout pour favoriser l'engagement et la motivation des diversit\u00e9s au travail par exemple, on a d\u00e9j\u00e0 eu le cas de 2 personnes, 2 femmes qui souhaitez partager un emploi pour pouvoir chacune travailler \u00e0 temps partiel et on a essay\u00e9 de donner la chance \u00e0 \u00e7a, on a eu des femmes qui, \u00e0 certaines p\u00e9riodes de leur vie, ont souhait\u00e9 diminuer leur temps de travail, on l'a accept\u00e9, on donne aussi \u00e9norm\u00e9ment de flexibilit\u00e9 aux gens, donc on absolument pas v\u00e9rifi\u00e9 les horaires, v\u00e9rifier la t\u00e2che quotidienne \u00e0 quelle heure la personne arrive \u00e0 quel moment la personne par mais on va vraiment donner une flexibilit\u00e9 totale et on dit voil\u00e0 ce qui compte c'est, c'est le r\u00e9sultat principal et donc on on laisse les personnes s'organiser, on leur donne confiance, qui fait aussi que \u00e7a favorise \u00e9norm\u00e9ment l'inclusion des diversit\u00e9s et des femmes d\u00e9lice occupent souvent quand m\u00eame de la gestion de la vie de famille, voil\u00e0 des femmes mais mais aussi, on essaie d'\u00eatre tr\u00e8s juste et d'offrir entre guillemets les m\u00eames la m\u00eame flexibilit\u00e9 \u00e0 tout le monde, par exemple, j'ai eu un homme une fois qui qui pr\u00e9pare un marathon ben qui soudainement, a dit : ben moi je vais m'organiser cette fois -ci pour, a -t-elle par moments de la journ\u00e9e, je serais pas au bureau, pas de probl\u00e8me, voil\u00e0, donc je pense que c'est quelque chose qui favorise \u00e9norm\u00e9ment le fait que les gens se sentent bien ici quelque soient leurs contraintes personnelles ou leur diversit\u00e9, beaucoup d'\u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que les entreprises qui \u00e9taient diverses avait des bien meilleure performance, il a un rapport que que j'ai lu r\u00e9cemment de McKinsey qui ont fait une analyse sur 150 compagnies au niveau international et qui ont regard\u00e9 le pourcentage de femmes au sein de des comit\u00e9s direction de ces compagnies et il se trouve qu'en fait les compagnies qui performe les le mieux \u00e9tait celle o\u00f9 il y avait le plus de diversit\u00e9 au niveau des comit\u00e9s direction et au contraire, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, c'est qu'il y a aussi une p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 la non- diversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les entreprises qui n'avaient pas diversit\u00e9 et donc aucune femme dans leur comit\u00e9 direction \u00e9taient aussi les moins performantes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:42) [78%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente alors bonjour argent\u00e9 \u00e0 chanter alors celle qui, elle, est responsable du lancement de de nos mol\u00e9cules en auto- immunes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:50) [86%] :\r\nEt je vous expliquez aussi ben s'explique civilit\u00e9 qu'on laisse Total aux gens de s'organiser, voyez, Christelle et un petit peu ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [81%] :\r\nElle handisport \u00e0 la fait son jogging unir et voil\u00e0, c'est des choses que j'encourage je trouve super. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:04) [86%] :\r\nSi elle a envie d'aller faire un devis avant pour sentir bien dans la journ\u00e9e, on va absolument pas regarder \u00e0 quelle heure \u00e0 la rive ou \u00e0 quelle heure part parce que la toute notre confiance et sait g\u00e9rer son travail et prendre ses d\u00e9cisions comme il le faut, c'est aussi une maman et elle arrive donc \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer les 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [89%] :\r\nC'est faisable le jogging, Jacqueline, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 quelle heure ce matin \u00e0 8 heures et demie pour faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:29) [92%] :\r\nJogging, j'ai d\u00e9pos\u00e9 mon fils et jogging et voil\u00e0 maintenant la journ\u00e9e commence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [90%] :\r\nDonc, \u00e0 10 heures \u00e0 10 heures voil\u00e0, elle va finir tr\u00e8s tard ce soir parce que d\u00e9placement \u00e0 Z\u00fcrich, j'en profite, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [65%] :\r\nOn a des les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:51) [80%] :\r\nNotre directeur des op\u00e9rations est un homme je vous \u00eatre combien de S\u00e9rie 3, \u00e7a change quelque chose de tr\u00e8s minoritaire, non pas du tout, du moment o\u00f9 il faut juste qu'on rappelle que du le soir avoir une guerre, \u00e7a fait plaisir, si vous le seul point autrement \u00e7a chang\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:09) [80%] :\r\nWhile I Suzanne, le th\u00e9 Vert, aromatis\u00e9 \u00e0 la rose en a marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [70%] :\r\nEt c'est avec jeu s\u00e9rieux comme celle -ci, c'est le seul souci dans leur offre mon et puis il faut qu'il change. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:26) [89%] :\r\nDavid, il est donc on travaille en perd tous les 2, on est tous les 2 responsables du site, moi qui m'occupe de la partie, filiale suisse et lui qui s'occupe de la partie internationale et et voil\u00e0, c'est vraiment mon partenaire au quotidien puisque voil\u00e0 on g\u00e8re la totalit\u00e9 du site ensemble donc on \u00e9change \u00e9norm\u00e9ment, David aussi me donne beaucoup de conseils, voil\u00e0, vous \u00e9tiez de tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:49) [85%] :\r\nC'est un peu, c'est un peu le couple il y a la force quelque chose avec son c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin moins avoir quelque chose de diff\u00e9rent, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, effectivement, on est assez jeune, tous les 2, mais entreprise a l'opportunit\u00e9 de base prendre ce challenge et \u00e7a fonctionne bien, donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:02) [93%] :\r\nEt son c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, c'est quoi le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin du management. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:06) [82%] :\r\nOn a tendance \u00e0 \u00e0 sachez chez elle il y avait diff\u00e9rentes couleurs, vous avez d\u00e9j\u00e0 ne sont plus bleu analytique, moi j'ai tendance le plus bleu analytique, regardez les chiffres, est un peu plus froid peut-\u00eatre c'est un c\u00f4t\u00e9 plus masculin, alors que Suzanne avoir tendance \u00e0 regarder les choses \u00e0 l'avoir plus de l'\u00e9motion, des fois, donc on va discuter, on va la des juifs, mais apr\u00e8s je pense qu'\u00e0 la c\u00f4te et en plus elle est all\u00e9e maman, donc \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 aussi, je pense maternelle va regarder les choses la regarder aussi qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour les gens c'est ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, un peu, je retrouve c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin et maternel chez Suzanne et pour autant on g\u00e8re un Business, on prend les d\u00e9cisions qui des fois sont difficiles, mais c'est un c'est ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que j'aime chez suffisamment fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:44) [92%] :\r\nEt quand on est directrice g\u00e9n\u00e9rale est ce qu'il y a la place pour l'\u00e9motion, justement, moi je pense que, qu'on soit une femme qu'on soit un homme il y a la place pour l'\u00e9motion, je pense que les cultures \u00e9volue, je pense que les mots, je pense que culturellement et g\u00e9n\u00e9rationnellement il y a pu avoir des entreprises qui \u00e9norm\u00e9ment la vie professionnelle et la vie personnelle qui \u00e9norm\u00e9ment les \u00e9motions, je pense qu'aujourd'hui on va de plus en plus dans les entreprises qui qui valent \u00e0 l'\u00e9gard de l'authenticit\u00e9, autoriser les gens \u00e0 \u00eatre eux- m\u00eames \u00e0 faire parler leurs \u00e9motions \u00e9galement, ind\u00e9pendamment du fait qu'on soigne une femme ou un homme et je pense que c'est \u00e0 nous, les leaders de favoriser des places de travail o\u00f9 il y aura aussi de la place pour les \u00e9motions, les \u00e9motions, ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif apr\u00e8s faut savoir les contr\u00f4ler, il faut savoir les pr\u00e9senter, il faut savoir les communiqu\u00e9s en tout cas je pense que c'est extr\u00eamement important de favoriser des places de travail o\u00f9 il y a de la place pour l'\u00e9motion et quand il y a des d\u00e9cisions qui f\u00e2chent, comme on fait si on \u00e9motionnel souvent dit que \u00e7a va pas ensemble, moi j'ai eu aucun probl\u00e8me \u00e0 prendre des d\u00e9cisions et m\u00eame des dossiers des d\u00e9cisions impopulaires mais je les ai prises parce que j'ai \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 travailler par ce sens de la mission et et je savais que c'\u00e9tait les bonnes d\u00e9cisions \u00e0 prendre pour les la performance de la compagnie pour la profitabilit\u00e9 de la compagnie pour la culture de la compagnie, c'est aussi pour \u00e7a qu'on est \u00e0 \u00e0 ses placements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [80%] :\r\nEnfin si oui vous avez bien accueilli Corinne oui oui oui oui, j'ai m\u00eame beaucoup au t\u00e9l\u00e9phone beaucoup t\u00e9l\u00e9phone beaucoup d'amiti\u00e9, il n'y a toujours des gens qui, pas assez puis qui veulent savoir un petit coup moins ici et l\u00e0, alors on s'assied \u00e0 votre table ronde que vient de l'extr\u00eame, directrice m\u00e9dicale de Lilly 6. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:42) [90%] :\r\nEt vous \u00eates aussi m\u00e8re de 4 enfants, si j'ai bien inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:46) [93%] :\r\nOui c'est juste, oui 4 enfants ils ont 14 ans 12 ans 8 ans et un an, alors ces 2 gar\u00e7ons et puis de fil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:56) [94%] :\r\nEt comment vous arrivez \u00e0 combiner les 2, parce que c'est leur travail tr\u00e8s prenant, vous venez nous le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:01) [90%] :\r\n4 enfants c'est tr\u00e8s prenant aussi, oui, oui, c'est, je pense que c'est l'organisation, il faut se faire aider, c'est vrai, j'ai beaucoup d'aide \u00e0 la maison avec des nounous qui viennent pour en fait de nounous qui se ce tu peux un peu il faut -il prendre la rel\u00e8ve et on fait chier \u00e0 source tout le m\u00e9nage, il est encore chez nous, on est chez nous, mais j'ai, c'est tout le travail, alors je je cuisine pas tellement au jeu, \u00e7a s'\u00e9touffaient alors je serai, je travaille et le reste mon temps, je le passe avec des enfants, mais vraiment avec les enfants, \u00e7a veut dire que je parle avec eux, je joue avec eux, on fait de la musique, on fait des sorties, on est beaucoup dans l'Chardin, alors c'est vrai, on fait des promenades, alors c'est vraiment c'est \u00e7a et \u00e7a, je je je fais presque rien dans le m\u00e9nage, \u00e7a c'est un peu le le je pense le secret, il faut investir, parce que c'est vrai, \u00e7a co\u00fbte mais c'est c'est de l'argent tr\u00e8s tr\u00e8s bien investi parce que je ne me sens pas stress\u00e9e et puis on a encore les grands- parents qui sont aussi tr\u00e8s qui sont un peu loin, ils sont \u00e0 B\u00e2le et en Su\u00e8de, mais qui viennent aussi en avion si n\u00e9cessaire pour donner un coup de main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:09) [90%] :\r\nEt en terme de budget \u00e7a s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 combien tout tout le soutien le support que vous devez mettre en place pour la la guerre des ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:17) [87%] :\r\nPendant la guerre, des enfants, moi je pense que si on compte toujours, on est, on est bien entre 4000 et 5000 francs je pension toutes les assurances encore et toutes ces choses oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:28) [91%] :\r\nEt au niveau social, comment per\u00e7u d'\u00eatre une femme qui fait carri\u00e8re et qui a 4 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:34) [91%] :\r\nC'est vrai, il y a, il y a, il y a beaucoup de gens qui admirent des femmes dans cette position avec des enfants et puis en plus, les enfants sont plus ou moins vont bien et sont pas tous psychiquement traumatis\u00e9s comme \u00e7a et moi, j'essaie toujours de dire non, c'est pas il faut pas admirer moi il faut admirer je pense vraiment les les femmes qui ont pas tous ses soutiens, et quitte \u00e0 travailler tr\u00e8s dur, les ouvri\u00e8res qui passent \u00e0 5 pourcent par exemple oui, voil\u00e0, et qui doivent encore faire tout leur m\u00e9nage tout ou les enfants peut-\u00eatre pas vrai, c'\u00e9tait m\u00eame parfois seuls \u00e0 la maison et tout \u00e7a, je pense que \u00e7a pour moi, c'est des gens comme moi j'admire vraiment parce que moi je pense que je suis dans une position tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e et j'en suis tr\u00e8s reconnaissante et j'en suis consciente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:20) [99%] :\r\nVous avez l'impression de manquer des moments importants aupr\u00e8s de vos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:25) [91%] :\r\nC'est marrant, j'ai pas ce sentiment, pas du tout parce que je suis, je suis tr\u00e8s pr\u00e9sent aupr\u00e8s des enfants le matin je prends du temps, je prends le petit-d\u00e9jeuner avec eux apr\u00e8s tout le monde par Janet encore la petite juste le matin et le soir, non je je sens que je suis tr\u00e8s pr\u00e9sent aupr\u00e8s des enfants, m\u00eame que que je travaille beaucoup, mais je suis tr\u00e8s pr\u00e9sent et je pense, c'est, c'est c'est d\u00fb au fait, quand je rentre, je suis l\u00e0 pour 100 pourcent et \u00e7a quand j'\u00e9tais, j'\u00e9tais une fois une ann\u00e9e et demie avec la 3\u00e8me \u00e0 la maison et je trouvais que c'\u00e9tait beaucoup plus dur parce que le moment o\u00f9 tout le monde rentre, il fallait faire \u00e0 manger, il y avait tout le monde, les enfants \u00e9taient un peu plus petit, il y avait les 2 qui s'pas il fallait la petite \u00e0 la jambe, faire la 4, c'\u00e9tait plus dur parce que je fais maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:36) [89%] :\r\nSi \u00e7a n'Betito Vandewalle, je vous trouve devant votre des nattes, oui, vous faites quoi maintenant, alors l\u00e0 je r\u00e9ponds \u00e0 des e-mails pour moi le bruit me d\u00e9range absolument pas autour, j'arrive assez \u00e0 me \u00e0 me concentrer quand je travaille, donc voil\u00e0, je suis ici \u00e0 ma place de travail au milieu de l'Open Space, il y a un petit peu de bruit, mais je me concentre assez bien, j'arrive \u00e0 \u00eatre assez efficace, en fait, une fois que je suis dans mon travail, je suis assez concentr\u00e9, j'arrive \u00e0 encha\u00eener les t\u00e2ches centre difficult\u00e9 on veut travailler, en moyenne, combien d'heures par jour, en fait, c'est variable, j'arrive assez tard au bureau parce que j'ai \u00e0 coeur d'amener mes enfants \u00e0 l'\u00e9cole, justement, donc je commence mes journ\u00e9es assez tardivement, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens de m\u00e9tal r\u00e9union avant 9 heures et quart ensuite une fois que je suis l\u00e0, je fais non Stop, en fait, je m'arr\u00eate pas jusqu'\u00e0 10 heures 30, ensuite je rentre chez moi, je m'occupe des enfants, on passe du temps de qualit\u00e9 ensemble et puis \u00e0 partir de 21 heures, \u00e7a m'arrive, j'avoue, de reprendre mon smartphone et et refaire quelques quelques e-mails, mais c'est vrai qu'il y a des il y a des temps sur lesquels je ne transige pas le temps d'amener mes enfants \u00e0 l'\u00e9cole, o\u00f9 les heures de retour \u00e0 la maison, voil\u00e0 j'essaie vraiment d'\u00eatre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces temps- l\u00e0 et vous \u00eates rapide vous travaillez vite je crois que oui, oui, j'ai j'ai, je crois que je suis assez assez efficace quand je, je, je mimais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:19) [97%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir d\u00e8s maintenant, reportage de Val\u00e9rie Kernen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:28) [91%] :\r\nQu'apportent les femmes qui dirige exerce -t-elle le pouvoir diff\u00e9remment des hommes, et si oui comment 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:39) [84%] :\r\nVacarme Marc V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour, Val\u00e9rie Kernen Rodolphe Bouchaud. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:47) [93%] :\r\nDemain, nous rencontrerons de femmes qui ont exerc\u00e9 le pouvoir dans 2 autres sph\u00e8res politiques et diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:54) [87%] :\r\nL'image qu'on a des femmes, c'est pas l'image de chef image qu'on a des femmes, c'est soit une m\u00e8re, oserais -je le dire soit une prostitu\u00e9e quoi si vous regardez les femmes de pouvoir on nous affuble de surnoms, c'est quelque chose d'aujourd'hui, regardez le sort qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Rachida Dati ou \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal ou \u00e0, ou \u00e0 Martine Brunschwig Graf, moi- m\u00eame j'ai Vert, on a \u00e9t\u00e9 affubl\u00e9e de tous les noms possibles et imaginables, montrent un peu d'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:21) [88%] :\r\nDes femmes au plus haut niveau, Micheline Calmy-Rey et la diplomate a Edita il y avait ni seront au rendez- vous de vacarme demain d\u00e8s 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-10T11:39:22Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Kernen, Val\u00e9rie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vandewalle, Susan Betito", "role": "directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D3530B-9F60-409F-BC8D-688E5AF88D4A", "internalArchiveId": "A4D3530B-9F60-409F-BC8D-688E5AF88D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux partis : Interview de Jean-Michel Dolivo, pr\u00e9sident du parti POP et Solidarit\u00e9s", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale 7h-8h. 1. A quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, \"Face aux Partis\" donne la parole aux repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole. - 2. Journal du matin. - 3. Le mot du jour ", "durationSec": 1933, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "politique d'asile", "tennis (comp\u00e9tition)", "migration de population", "condition de travail", "ouvrier", "campagne \u00e9lectorale", "asile politique", "salaire", "int\u00e9gration sociale", "fonction politique", "parti politique", "migration internationale"], "thematicPersons": ["Solidarit\u00e9", "POP"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-13T15:28:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barrazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9deral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Jean-Luc", "role": "directeur d'ABB S\u00e9cheron \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dobler, Lo\u00efc", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS US Open, New York ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wawrinka, Stanislas", "role": "joueur de tennis suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "pr\u00e9sident du parti POP et Solidarit\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1457496", "internalArchiveId": "AA1509457449", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 1", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:33:48Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611601", "comment": "d\u00e9passements gamuts tout azimut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020482", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457497", "internalArchiveId": "AA1509457450", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 2", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:33:40Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611602", "comment": "d\u00e9passements gamuts tout azimut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020483", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457498", "internalArchiveId": "AA1509457451", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 3", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:33:25Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611603", "comment": "d\u00e9passements gamuts tout azimut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020484", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457499", "internalArchiveId": "AA1509457452", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 4", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:34:17Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611604", "comment": "d\u00e9passements gamuts tout azimut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020485", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457500", "internalArchiveId": "AA1509457453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TTC capsule 300\u00e8me - 5", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-15T09:34:55Z", "program": {"href": "/programs/4514", "id": "4514", "name": "TTC capsule 300\u00e8me"}, "medias": [{"id": "1611605", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020486", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1456705", "internalArchiveId": "AA1509456686", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1193, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7074159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7074162.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "La Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne (BE) a cr\u00e9\u00e9 une voiture enti\u00e8rement \u00e9lectrique", "Deux fr\u00e8res joailliers ont v\u00e9cu une v\u00e9ritable aventure gr\u00e2ce \u00e0 la Miss vaudoise Laetitia Guarino", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: l'office de tourisme a distribu\u00e9 gratuitement des Geneva Pass \u00e0 l'occasion du je\u00fbne genevois", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: il y aura pl\u00e9thore de candidats cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Del\u00e9mont (JU) acueille les championnats du monde de dressage", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ils souhaitent ainsi concourir \u00e0 la Formula Student, une course internationale de voitures construites par des ing\u00e9nieurs en formation.", "C'est \u00e0 Lausanne qu\u2019elle a remis le pr\u00e9cieux diad\u00e8me pr\u00eat\u00e9 par ses cr\u00e9ateurs.", "Ils permettent d'effectuer de nombreuses activit\u00e9s en ville.", "Le canton a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par des nombreuses affaires politiques ces derniers mois.", "Pr\u00e8s de 140 chiens de plus de 40 pays sont pr\u00e9sents."], "variantIds": ["ece-6970004", "ece-6969540", "ece-6969538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-19T16:06:07Z", "subTitles": ["18:56:00:02  18:56:01:23\r\nCOULEURS LOCALES DU 10 SEPTEMBRE 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:56:02:04  18:56:18:22\r\n...\r\n\r\n18:56:19:03  18:56:22:04\r\n      -Exercice de flair, \r\n     ob\u00e9issance et d\u00e9fense.\r\n\r\n18:56:22:09  18:56:26:06\r\n    140 chiens se disputent\r\n le titre de champion du monde.\r\n\r\n18:56:26:11  18:56:33:00\r\n    Del\u00e9mont a mis trois ans\r\n pour organiser ce rendez-vous.\r\n\r\n18:56:33:05  18:56:34:12\r\n           -C'est bon !\r\n\r\n18:56:34:17  18:56:36:23\r\n On veut commencer \u00e0 travailler !\r\n\r\n18:56:38:00  18:56:41:13\r\n    -Cette voiture \u00e9lectrique\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n18:56:41:18  18:56:47:04\r\npar des \u00e9tudiants de la Haute \u00e9cole\r\n      sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne.\r\n\r\n18:56:47:09  18:56:50:13\r\n       Nous avons assist\u00e9\r\n      aux premiers essais.\r\n\r\n18:56:50:23  18:56:54:11\r\n      C'est presque termin\u00e9\r\n     pour notre Miss Suisse.\r\n\r\n18:56:54:16  18:56:58:21\r\n          Laetitia Guarino\r\na rendu sa couronne \u00e0 ses cr\u00e9ateurs.\r\n\r\n18:56:59:01  18:57:07:21\r\n   -Quand elle a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e,\r\n   j'ai eu une larme \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n18:57:12:06  18:57:15:08\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:57:15:12  18:57:18:06\r\n         Le je\u00fbne Genevois\r\n      a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n18:57:18:11  18:57:19:17\r\n       L'office du tourisme\r\n\r\n18:57:19:22  18:57:23:16\r\n       a offert gratuitement\r\n  \u00e0 ses citoyens des Geneva Pass.\r\n\r\n18:57:23:21  18:57:27:04\r\nCes s\u00e9sames, destin\u00e9s aux touristes,\r\n\r\n18:57:27:09  18:57:33:15\r\n       permettent de faire\r\n     de nombreuses activit\u00e9s.\r\n\r\n18:57:36:03  18:57:41:02\r\n   -Ces centaines de personnes\r\n    attendent le Geneva Pass,\r\n\r\n18:57:41:07  18:57:44:22\r\n       un s\u00e9same distribu\u00e9\r\n    aujourd'hui gratuitement.\r\n\r\n18:57:45:03  18:57:49:09\r\n     Il a attir\u00e9 les foules.\r\n\r\n18:57:49:13  18:57:51:17\r\n        -Merci, au revoir !\r\n\r\n18:57:52:03  18:57:56:05\r\n    -On croyait \u00eatre les seuls\r\n  \u00e0 faire les touristes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:57:56:10  18:57:58:15\r\n  mais on a fait 200 m de queue !\r\n\r\n18:57:58:20  18:58:02:19\r\n    -Le Geneva Pass est gratuit\r\net on peut faire plein d'activit\u00e9s.\r\n\r\n18:58:03:00  18:58:08:11\r\n      -C'est une bonne fa\u00e7on\r\n      de d\u00e9couvrir ma ville.\r\n\r\n18:58:08:15  18:58:13:21\r\n       -Avec mon amie, on va\r\n  se prendre pour des touristes !\r\n\r\n18:58:14:02  18:58:17:20\r\n          On va s'amuser.\r\n\r\n18:58:18:01  18:58:21:22\r\n      -L'office du tourisme\r\n      s'est inspir\u00e9 d'Oslo\r\n\r\n18:58:22:03  18:58:24:20\r\n     o\u00f9 la pratique conna\u00eet\r\n        un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n18:58:25:06  18:58:27:01\r\n     -Le but est de promouvoir\r\n\r\n18:58:27:06  18:58:31:00\r\n    des activit\u00e9s touristiques\r\n     et culturelles \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:58:31:05  18:58:33:20\r\n de faire conna\u00eetre le Geneva Pass\r\n\r\n18:58:34:01  18:58:45:04\r\n  et de permettre aux Genevois de\r\nl'acheter et de la faire conna\u00eetre.\r\n\r\n18:58:45:14  18:58:50:08\r\n  -Croisi\u00e8re en bateau, visite \r\n des mus\u00e9es ou de la cath\u00e9drale,\r\n\r\n18:58:50:12  18:58:52:02\r\n     tour en petit train...\r\n\r\n18:58:52:07  18:58:55:17\r\n   Plus de quarante activit\u00e9s\r\n       ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es.\r\n\r\n18:58:55:23  18:59:01:11\r\n  De tr\u00e8s nombreuses activit\u00e9s\r\n   ont vite affich\u00e9 complet.\r\n\r\n18:59:01:16  18:59:06:18\r\nDe quoi encourager les organisateurs\r\n    \u00e0 recommencer l'an prochain.\r\n\r\n18:59:07:04  18:59:12:02\r\n-Nos partenaires offrent aujourd'hui\r\nla gratuit\u00e9 sur toutes les activit\u00e9s.\r\n\r\n18:59:12:06  18:59:15:16\r\nOn esp\u00e8re recommencer l'an prochain.\r\n\r\n18:59:16:02  18:59:20:21\r\n-En fin d'apr\u00e8s-midi, 4'000 Pass\r\n  avaient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n18:59:23:07  18:59:29:15\r\n        -Voici les autres\r\n   faits marquants de ce jeudi.\r\n\r\n18:59:33:08  18:59:38:11\r\n -Nespresso inaugure sa nouvelle\r\n unit\u00e9 de production, \u00e0 Romont.\r\n\r\n18:59:38:16  18:59:44:07\r\nLe b\u00e2timent s'\u00e9tale sur une surface\r\n  de quinze terrains de football.\r\n\r\n18:59:44:11  18:59:47:18\r\n         La production\r\n  est destin\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n\r\n18:59:47:23  18:59:53:00\r\n  Un march\u00e9 o\u00f9 le g\u00e9ant esp\u00e8re \r\n doubler son chiffre d'affaires.\r\n\r\n18:59:53:05  18:59:56:19\r\n   800 emplois devraient \u00eatre\r\n       cr\u00e9\u00e9s d'ici 2020.\r\n\r\n19:00:02:04  19:00:06:21\r\n-Un rail symbolique pour rapprocher\r\n      la Suisse de la France.\r\n\r\n19:00:07:02  19:00:11:02\r\n Lancement officiel du chantier\r\n   de r\u00e9novation de la ligne\r\n\r\n19:00:11:07  19:00:14:12\r\n     entre Delle et Belfort,\r\n       en France voisine.\r\n\r\n19:00:14:17  19:00:18:16\r\nA terme, cette liaison permettra\r\n      au r\u00e9seau helv\u00e9tique\r\n\r\n19:00:18:21  19:00:23:05\r\n    d'\u00eatre reli\u00e9 directement \u00e0\r\nla gare TGV de Belfort-Montb\u00e9liard.\r\n\r\n19:00:23:10  19:00:27:01\r\n      Les travaux devraient\r\n      se terminer fin 2017.\r\n\r\n19:00:28:04  19:00:32:05\r\n   -Le Grand Conseil valaisan\r\n   a accept\u00e9 une modification\r\n\r\n19:00:32:10  19:00:35:09\r\nde sa loi sur les constructions.\r\n\r\n19:00:35:13  19:00:40:12\r\n  Un article permet d'obliger \r\n la remise en \u00e9tat d'un terrain\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:46:06\r\n en cas d'abandon, par exemple \r\n pour prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:51:15\r\n  Clairement vis\u00e9e par ce d\u00e9cret:\r\nla raffinerie Tamoil de Collombey.\r\n\r\n19:00:51:20  19:00:54:22\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n     devraient pouvoir agir.\r\n\r\n19:00:59:13  19:01:03:06\r\n      -Notre page politique \r\n     nous emm\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:03:11  19:01:07:19\r\n  \"Couleurs locales\" vous propose\r\n  un panorama romand des enjeux.\r\n\r\n19:01:08:00  19:01:16:03\r\n        R.Tschoumy, malgr\u00e9\r\n les d\u00e9rapages et les d\u00e9missions,\r\n\r\n19:01:16:08  19:01:22:11\r\n        il n'y a jamais eu \r\n       autant de candidats ?\r\n\r\n19:01:25:05  19:01:29:05\r\n       -Comme dans le Jura,\r\n\r\n19:01:29:07  19:01:32:23\r\n     comme ailleurs en Suisse\r\nc'est l'ann\u00e9e de tous les records.\r\n\r\n19:01:33:01  19:01:38:01\r\nIls sont 54 r\u00e9partis sur 15 listes.\r\n\r\n19:01:38:03  19:01:40:17\r\n   Les quatre si\u00e8ges du National\r\n         font des envieux.\r\n\r\n19:01:40:19  19:01:45:11\r\n    -Comment cela s'explique ?\r\n\r\n19:01:45:12  19:01:48:23\r\nAvec tous les d\u00e9boires, \u00e7a ne donne\r\n    pas vraiment envie de faire\r\n\r\n19:01:49:01  19:01:50:13\r\n         de la politique.\r\n\r\n19:01:50:13  19:01:54:13\r\n  -Il y a une envie de renouveau\r\n    avec des partis \u00e9mergents.\r\n\r\n19:01:54:18  19:01:58:19\r\n   Plusieurs d'entre eux n'ont\r\n aucune chance de faire un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:01:59:00  19:02:01:06\r\nMais il y a les cantonales en 2017.\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:06:07\r\nCes partis utilisent les f\u00e9d\u00e9rales\r\n  comme une rampe de lancement.\r\n\r\n19:02:12:01  19:02:16:13\r\n    -Pour le Conseil des Etats,\r\non prend les m\u00eames et on recommence.\r\n\r\n19:02:16:14  19:02:18:08\r\n       On va les d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:02:18:08  19:02:23:04\r\n-18 candidats briguent les si\u00e8ges \r\nneuch\u00e2telois du Conseil des Etats,\r\n\r\n19:02:23:09  19:02:24:17\r\n     dont les deux sortants:\r\n\r\n19:02:24:22  19:02:27:17\r\n    le socialiste D.Berberat\r\n       et le PLR R.Comte.\r\n\r\n19:02:27:22  19:02:29:16\r\n  Egalement conseiller national\r\n\r\n19:02:29:21  19:02:33:10\r\n         durant 15 ans,\r\nD.Berberat mise sur son parcours.\r\n\r\n19:02:34:05  19:02:36:15\r\n-Je me plais au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:02:36:20  19:02:39:14\r\n          Je peux encore\r\n      apporter mon exp\u00e9rience\r\n\r\n19:02:39:19  19:02:45:22\r\n   mon engagement, mon dynamisme\r\n et les r\u00e9seaux que j'ai constitu\u00e9\r\n\r\n19:02:46:03  19:02:49:22\r\n     avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      les chefs de service.\r\n\r\n19:02:50:03  19:02:52:01\r\n      Il faut une d\u00e9putation\r\n\r\n19:02:52:06  19:02:56:00\r\n  qui travaille main dans la main\r\n      avec le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:02:56:05  19:02:58:23\r\n          pour d\u00e9fendre\r\n    les int\u00e9r\u00eats neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:02:59:09  19:03:03:01\r\n   -Il partage l'affiche du PS\r\n    avec M.Docourt Ducommun.\r\n\r\n19:03:03:06  19:03:05:16\r\n      R.Comte est aux c\u00f4t\u00e9s\r\n         d'Andreas Jurt.\r\n\r\n19:03:05:21  19:03:10:11\r\n Les sortants ont un avantage: \r\n l'anciennet\u00e9 et la popularit\u00e9.\r\n\r\n19:03:10:15  19:03:15:10\r\nR.Comte, s'il est r\u00e9\u00e9lu, acc\u00e8dera \u00e0\r\nla pr\u00e9sidence du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:03:15:14  19:03:20:08\r\n Le canton attend \u00e7a depuis 60 ans,\r\nmais \u00e7a n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:03:20:17  19:03:25:09\r\n      -Je devrais repr\u00e9senter\r\ntout seul les int\u00e9r\u00eats de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:03:25:19  19:03:28:23\r\n       -Je le prends plut\u00f4t\r\n        comme une mani\u00e8re\r\n\r\n19:03:29:04  19:03:35:20\r\n      de permettre au canton\r\n  de gagner en influence \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:03:36:12  19:03:39:11\r\n        -Pour beaucoup,\r\n   le suspense para\u00eet mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:42:05\r\nAu Conseil national en revanche,\r\n\r\n19:03:42:10  19:03:49:02\r\navec 54 candidats pour 4 si\u00e8ges,\r\n la bataille s'annonce serr\u00e9e.\r\n\r\n19:03:51:01  19:03:52:20\r\n     -Plus que quatre si\u00e8ges.\r\n\r\n19:03:53:01  19:03:56:23\r\n    Ca para\u00eet simple: deux pour\r\n  la gauche, deux pour la droite.\r\n\r\n19:03:59:11  19:04:02:13\r\n-C'est de sc\u00e9nario le plus plausible.\r\n\r\n19:04:02:13  19:04:06:12\r\n  A droite, l'UDC est fragilis\u00e9e\r\n   depuis le d\u00e9part d'Y.Perrin.\r\n\r\n19:04:06:17  19:04:09:11\r\n      Mais on voit mal le PLR\r\n        lui ravir sa place.\r\n\r\n19:04:09:15  19:04:13:04\r\n     Ce sera vraisemblablement\r\n         un UDC et un PLR.\r\n\r\n19:04:15:08  19:04:19:10\r\n-A gauche, le PS a de fortes chances\r\n\r\n19:04:19:14  19:04:25:12\r\n        de garder son si\u00e8ge\r\n          avec J-A.Maire.\r\n\r\n19:04:25:17  19:04:28:05\r\n       -On pourrait assister\r\n         au retour du POP\r\n\r\n19:04:28:10  19:04:31:11\r\n          sous la Coupole\r\n      avec D.De la Reussille.\r\n\r\n19:04:31:16  19:04:33:21\r\n      Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat,\r\n\r\n19:04:34:02  19:04:42:11\r\n mais il a toujours fait les frais\r\n     du syst\u00e8me proportionnel.\r\n\r\n19:04:42:15  19:04:47:00\r\n  Les Neuch\u00e2telois vont peut-\u00eatre\r\n\r\n19:04:47:05  19:04:52:00\r\n    miser sur des personnalit\u00e9s\r\n      et suivre leurs listes.\r\n\r\n19:04:52:05  19:04:58:06\r\n         D.De la Reussille\r\n      pourrait en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:04:58:11  19:05:00:21\r\n     Le sc\u00e9nario est cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:05:03:05  19:05:05:17\r\n  -Un bolide \u00e9lectrique est sorti\r\n\r\n19:05:05:22  19:05:09:11\r\n    des murs de la Haute \u00e9cole\r\n      sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne.\r\n\r\n19:05:09:15  19:05:11:12\r\n   Les \u00e9tudiants qui l'ont cr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n19:05:11:17  19:05:14:08\r\n            participent\r\n    \u00e0 une course internationale\r\n\r\n19:05:14:12  19:05:19:13\r\n     de voitures construites\r\n par des ing\u00e9nieurs en formation.\r\n\r\n19:05:21:12  19:05:26:23\r\n       -Pour Berna, c'est\r\nla premi\u00e8re fois sur un circuit.\r\n\r\n19:05:27:04  19:05:31:15\r\n      Le r\u00e9sultat d'un an \r\n     de travail \u00e0 l'atelier\r\n\r\n19:05:31:20  19:05:34:16\r\n  de la Haute \u00e9cole de Bienne.\r\n\r\n19:05:34:21  19:05:41:14\r\n        Visite des lieux\r\n avec le responsable du projet.\r\n\r\n19:05:46:17  19:05:49:16\r\n    -Le montage, \u00e7a en est o\u00f9 ?\r\n\r\n19:05:49:21  19:05:58:11\r\n      -Ca perd un peu d'eau,\r\n  donc j'ai refait les fixations.\r\n\r\n19:05:59:11  19:06:03:12\r\n   -Une trentaine d'\u00e9tudiants\r\n ont particip\u00e9 au d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:06:03:17  19:06:07:14\r\n       par passion et pour\r\n  l'exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n19:06:12:04  19:06:16:06\r\n     -Dans notre association,\r\n  il y a plusieurs d\u00e9partements.\r\n\r\n19:06:16:11  19:06:20:16\r\n         Avec un manager\r\n      qui g\u00e8re le personnel.\r\n\r\n19:06:21:05  19:06:25:21\r\n -Ce week-end, ils affronteront\r\n  d'autres bolides en Italie.\r\n\r\n19:06:26:02  19:06:29:11\r\nLe principal d\u00e9fi: le r\u00e9glement.\r\n\r\n19:06:31:10  19:06:32:17\r\n        -Il fait 200 pages.\r\n\r\n19:06:32:22  19:06:35:07\r\n Chaque \u00e9v\u00e9nement a son r\u00e9glement.\r\n\r\n19:06:35:11  19:06:40:19\r\n         Si un seul d\u00e9tail\r\n  ne correspond pas au r\u00e9glement,\r\n\r\n19:06:41:00  19:06:46:11\r\n        on n'a pas le droit\r\n   de conduire avec le v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:06:47:11  19:06:51:13\r\n -Une des exigences: un syst\u00e8me\r\n de surveillance des batteries.\r\n\r\n19:06:51:18  19:06:55:05\r\n        Sur le circuit,\r\n   il joue des tours \u00e0 Berna.\r\n\r\n19:06:56:20  19:07:01:14\r\n-Le syst\u00e8me qui contr\u00f4le la batterie\r\n        a rep\u00e9r\u00e9 une erreur.\r\n\r\n19:07:01:19  19:07:05:08\r\nOn n'avait pas pu le tester avant.\r\n\r\n19:07:05:12  19:07:10:11\r\n          A cause de \u00e7a,\r\n      on ne peut plus rouler.\r\n\r\n19:07:10:20  19:07:13:17\r\n     -Leur voiture n'a tenu\r\n      qu'un tour et demi.\r\n\r\n19:07:13:22  19:07:17:05\r\n        Mais le probl\u00e8me\r\n     n'est qu'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:07:17:18  19:07:19:23\r\n    -Aucun syst\u00e8me n'est cass\u00e9.\r\n\r\n19:07:20:04  19:07:24:17\r\n       Mais on doit trouver \r\n      d'o\u00f9 vient le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:07:25:03  19:07:29:14\r\n   -Les constructeurs de Berna\r\n n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n19:07:29:19  19:07:33:18\r\n         L'an prochain,\r\n leur exp\u00e9rience sera pr\u00e9cieuse\r\n\r\n19:07:33:23  19:07:37:09\r\n        pour construire\r\n     un deuxi\u00e8me prototype.\r\n\r\n19:07:38:12  19:07:43:17\r\n-Del\u00e9mont accueille les championnats\r\n       du monde de dressage.\r\n\r\n19:07:43:22  19:07:48:11\r\n140 chiens de 40 pays sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:07:48:15  19:07:58:05\r\n  Il a fallu trois ans de travail\r\n   pour proposer ce rendez-vous.\r\n\r\n19:08:01:15  19:08:06:08\r\n     -Ce sont tous des chiens\r\n de race, de travail ou d'utilit\u00e9.\r\n\r\n19:08:06:11  19:08:11:08\r\n    Ils assistent l'homme, comme\r\nles chiens de police ou de sauvetage,\r\n\r\n19:08:11:12  19:08:14:19\r\n     mais ceux-ci sont \u00e9duqu\u00e9s\r\n         par des amateurs.\r\n\r\n19:08:15:00  19:08:18:09\r\n       Quelle est l'utilit\u00e9\r\n  de ces championnats du monde ?\r\n\r\n19:08:18:13  19:08:23:01\r\n-L'am\u00e9lioration constante de la race.\r\n\r\n19:08:23:06  19:08:26:19\r\n            -Et aussi\r\n   sensibiliser la population ?\r\n\r\n19:08:27:00  19:08:29:17\r\n   -Oui, car \u00e0 cause des m\u00e9dias,\r\n\r\n19:08:29:22  19:08:35:08\r\n les gens ont peur des chiens alors\r\nque c'est le meilleur ami de l'homme.\r\n\r\n19:08:35:12  19:08:43:00\r\n  Les rapports entre le chien et \r\n l'homme durent depuis 15'000 ans.\r\n\r\n19:08:43:10  19:08:44:23\r\n         -En travaillant,\r\n\r\n19:08:45:04  19:08:50:12\r\n    tout propri\u00e9taire de chien\r\n peut donc arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat ?\r\n\r\n19:08:50:17  19:08:54:18\r\n     -Non, ces chiens ont \u00e9t\u00e9\r\n     g\u00e9n\u00e9tiquement programm\u00e9s\r\n\r\n19:08:54:23  19:09:00:07\r\n  pour faire ce genre de travail.\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:04:18\r\n    -Quelle est la visibilit\u00e9\r\n  de ces championnats du monde ?\r\n\r\n19:09:05:04  19:09:07:20\r\n-Ici, il y aura \u00e9norm\u00e9ment de public.\r\n\r\n19:09:08:01  19:09:11:06\r\n     Beaucoup de journalistes\r\n         sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:09:11:11  19:09:16:08\r\n et sensibiliseront la population.\r\n\r\n19:09:17:00  19:09:18:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:18:17  19:09:23:16\r\n         La manifestation\r\n   a d\u00e9but\u00e9 hier soir, regardez.\r\n\r\n19:09:25:06  19:09:30:02\r\n  -Comme dans toute comp\u00e9tition\r\n         internationale,\r\n\r\n19:09:30:07  19:09:32:21\r\n   il y a eu les officialit\u00e9s.\r\n\r\n19:09:33:02  19:09:35:16\r\n   D\u00e9fil\u00e9, fanfare, discours.\r\n\r\n19:09:35:21  19:09:39:14\r\n           Hier soir,\r\n les athl\u00e8tes \u00e9taient d\u00e9tendus,\r\n\r\n19:09:39:19  19:09:43:03\r\n  mais impatients de commencer.\r\n\r\n19:09:43:15  19:09:44:21\r\n           -C'est bon !\r\n\r\n19:09:45:02  19:09:47:21\r\n On aimerait commencer \u00e0 bosser !\r\n\r\n19:09:48:07  19:09:50:21\r\n-La comp\u00e9tition a commenc\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:09:51:02  19:09:53:10\r\n  Au programme trois \u00e9preuves.\r\n\r\n19:09:53:14  19:09:55:18\r\n   La premi\u00e8re mesure le flair\r\n\r\n19:09:55:23  19:09:59:20\r\n     et l'aptitude du chien\r\n      \u00e0 suivre une trace.\r\n\r\n19:10:01:01  19:10:05:03\r\n    -C'est une piste de 600 m,\r\n       vieille d'une heure.\r\n\r\n19:10:05:08  19:10:09:22\r\n        Les chiens doivent\r\n      chercher trois objets.\r\n\r\n19:10:10:13  19:10:15:08\r\n   -Au stade de la Blancherie,\r\n      deux autres \u00e9preuves.\r\n\r\n19:10:16:17  19:10:20:19\r\n          -Une discipline\r\n    qui s'appelle l'ob\u00e9issance.\r\n\r\n19:10:21:00  19:10:24:18\r\n     On a du rapport d'objets,\r\n          des positions.\r\n\r\n19:10:24:23  19:10:27:21\r\nDes sauts d'obstacle et un en avant.\r\n\r\n19:10:28:02  19:10:33:02\r\nL'autre discipline est le mordant,\r\n     l'attaque ou la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:10:33:07  19:10:37:21\r\n     Le chien doit intercepter\r\n          un malfaiteur.\r\n\r\n19:10:41:23  19:10:46:03\r\n   -Selon des crit\u00e8res pr\u00e9cis,\r\n     les chiens sont not\u00e9s.\r\n\r\n19:10:46:08  19:10:49:21\r\n         La comp\u00e9tition\r\n  est pr\u00e9vue sur quatre jours.\r\n\r\n19:10:50:02  19:10:55:02\r\n     Dimanche, vers 17h00,\r\nle champion du monde sera sacr\u00e9.\r\n\r\n19:10:58:07  19:11:01:05\r\n        -Comment vos chiens\r\n        font la distinction\r\n\r\n19:11:01:10  19:11:06:09\r\n      entre le jeu, le sport\r\n        et l'agressivit\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:06:13  19:11:10:07\r\n-Je compare toujours avec le karat\u00e9.\r\n\r\n19:11:10:11  19:11:17:16\r\n         C'est un combat,\r\nmais c'est toujours sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:11:17:21  19:11:23:03\r\n-On leur apprend depuis tout petit\r\n    \u00e0 g\u00e9rer leur agressivit\u00e9.\r\n\r\n19:11:23:08  19:11:26:14\r\n         -A quatre mois,\r\n     on commence \u00e0 travailler\r\n\r\n19:11:26:19  19:11:30:15\r\n        avec l'ob\u00e9issance\r\n   et le contr\u00f4le du caract\u00e8re.\r\n\r\n19:11:30:20  19:11:35:08\r\n        Pour que le chien\r\n ne tombe pas dans l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n19:11:35:12  19:11:41:08\r\n  -Quelles sont vos motivations\r\npour participer \u00e0 ce championnat ?\r\n\r\n19:11:41:11  19:11:47:11\r\n    -C'est beaucoup de plaisir\r\n de donner la formation au chien,\r\n\r\n19:11:47:16  19:11:50:02\r\n      de travailler avec lui.\r\n\r\n19:11:50:07  19:11:55:10\r\n      On peut faire ce sport \r\n      jusqu'\u00e0 70 ans et plus.\r\n\r\n19:11:55:14  19:11:58:11\r\n-C'est un long travail r\u00e9compens\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:04:07\r\n      -Oui, c'est des ann\u00e9es\r\n de travail qui sont r\u00e9compens\u00e9es.\r\n\r\n19:12:04:11  19:12:09:07\r\n      Le chien doit \u00eatre bon\r\n        et l'\u00e9quipe aussi.\r\n\r\n19:12:09:12  19:12:15:10\r\n  -C'est int\u00e9ressant de comparer \r\n vos exp\u00e9riences avec les autres ?\r\n\r\n19:12:15:14  19:12:20:14\r\n   -Aux championnats du monde,\r\non a la chance d'avoir 40 nations.\r\n\r\n19:12:20:19  19:12:24:15\r\n     On apprend tous les jours\r\n          des motivations\r\n\r\n19:12:24:20  19:12:28:02\r\n          qui sont faites\r\n        dans un autre pays.\r\n\r\n19:12:28:07  19:12:33:15\r\n   On essaie de les utiliser pour\r\npr\u00e9parer les chiens \u00e0 un championnat.\r\n\r\n19:12:33:20  19:12:36:15\r\n -Merci messieurs et bonne chance.\r\n\r\n19:12:36:20  19:12:41:07\r\n    Ces championnats du monde\r\n se poursuivent jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:12:42:11  19:12:47:08\r\n  -Une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 qu'une Romande \r\n porte la couronne de Miss Suisse.\r\n\r\n19:12:47:12  19:12:51:04\r\n Elle a rendu le pr\u00e9cieux diad\u00e8me\r\n         \u00e0 ses cr\u00e9ateurs,\r\n\r\n19:12:51:09  19:12:57:11\r\n   deux joailliers qui ont aussi\r\n   v\u00e9cu une v\u00e9ritable aventure.\r\n\r\n19:13:00:11  19:13:05:19\r\n-Charg\u00e9e d'un coffre particulier,\r\n  Miss Suisse arpente les rues\r\n\r\n19:13:06:00  19:13:09:02\r\n         pour rejoindre\r\n   l'atelier des fr\u00e8res Jobin.\r\n\r\n19:13:09:07  19:13:11:20\r\n   -Bonsoir, je vous la ram\u00e8ne !\r\n\r\n19:13:12:21  19:13:17:15\r\n-Laetitia Guarino remet aujourd'hui\r\n    sa couronne \u00e0 ses cr\u00e9ateurs\r\n\r\n19:13:17:20  19:13:19:14\r\n      apr\u00e8s un an de r\u00e8gne.\r\n\r\n19:13:20:00  19:13:23:14\r\n   -Je suis un petit peu triste,\r\n       c'est bient\u00f4t la fin.\r\n\r\n19:13:23:19  19:13:26:16\r\n    Mais j'aurai super profit\u00e9,\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:27:02  19:13:29:02\r\n       -Laetitia Guarino !\r\n\r\n19:13:30:04  19:13:31:07\r\n           -Un sacre.\r\n\r\n19:13:31:11  19:13:32:11\r\n         Le 11 octobre,\r\n\r\n19:13:32:16  19:13:39:17\r\nc'est le prince Emmanuel-Philibert\r\n    de Savoie qui la couronne.\r\n\r\n19:13:40:06  19:13:45:04\r\n   -Quand elle a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e,\r\n    j'ai eu la larme a l'oeil.\r\n\r\n19:13:45:13  19:13:48:14\r\n       -Un joyau r\u00e9alis\u00e9 \r\n      par ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n19:13:48:19  19:13:50:22\r\n     520 heures de travail.\r\n\r\n19:13:51:03  19:13:55:05\r\n  L'objet doit faire r\u00e9f\u00e9rence\r\n          \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n19:13:55:10  19:14:00:04\r\navec des montagnes, les 26 cantons\r\n     et des cristaux suisses.\r\n\r\n19:14:00:13  19:14:04:21\r\n       -Ce qui nous a tent\u00e9,\r\nc'est qu'on ne demande qu'une fois,\r\n\r\n19:14:05:02  19:14:08:21\r\n   \u00e0 un bijoutier, dans sa vie,\r\n      de faire une couronne.\r\n\r\n19:14:09:02  19:14:11:12\r\n       En plus pour le pays.\r\n\r\n19:14:11:17  19:14:20:02\r\n   Il y a \u00e9norm\u00e9ment de symbolique\r\net on a d\u00e9couvert cette organisation.\r\n\r\n19:14:20:19  19:14:24:11\r\n-Un diad\u00e8me qui n'avait pas chang\u00e9\r\n        depuis vingt ans.\r\n\r\n19:14:24:15  19:14:26:11\r\n   Le mod\u00e8le des fr\u00e8res Jobin\r\n\r\n19:14:26:15  19:14:29:12\r\n        devrait couronner\r\n    les cinq prochaines Miss.\r\n\r\n19:14:29:22  19:14:32:00\r\n -Les couronnes font encore r\u00eaver.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:35:19\r\n      Le monde des princesses\r\n   fait r\u00eaver les jeunes filles.\r\n\r\n19:14:36:00  19:14:40:11\r\nMais maintenant, elles sont associ\u00e9es\r\n     \u00e0 des oeuvres caritatives.\r\n\r\n19:14:40:16  19:14:43:00\r\n C'est aussi ce qui nous a tent\u00e9.\r\n\r\n19:14:43:10  19:14:46:14\r\n-Des ateliers que Laetitia d\u00e9couvre.\r\n\r\n19:14:47:00  19:14:53:06\r\n   -Ces ateliers, c'est comme si\r\non retournait dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:14:53:11  19:14:57:19\r\n   Tout est fait artisanalement.\r\n\r\n19:14:58:12  19:15:01:05\r\n-Une couronne qui sera remise \u00e0 neuf\r\n\r\n19:15:01:10  19:15:06:11\r\n   pour la prochaine \u00e9lection\r\nde Miss Suisse, en novembre 2015.\r\n\r\n19:15:07:16  19:15:10:23\r\n        -Cali sera demain\r\n     dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:14:02\r\n       Le chanteur fran\u00e7ais\r\n        sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:15:14:07  19:15:21:11\r\n     Il est la t\u00eate d'affiche\r\n   du festival du Chant du Gros.\r\n\r\n19:15:28:07  19:15:34:11\r\n          On se r\u00e9jouit\r\n  de vous retrouver demain soir.\r\n\r\n19:15:34:15  19:15:37:12\r\n     Bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:15:39:15  19:15:44:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   E.Gattlen, V.Gerber, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:15:45:00  19:15:49:01\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-10T17:36:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458406", "durationSec": 97, "title": "FRIGO CL NEUCH ELEX FED PAD_RTS000000591847", "excerpt": "Le conseiller aux \u00c9tats PS neuch\u00e2telois Didier Berberat et le conseiller aux \u00c9tats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte sont, en tant que sortants, les favoris pour remporter les \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales du Conseil aux Etats pour le canton de Neuch\u00e2tel.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458407", "durationSec": 138, "title": "CL VOITURE ELECTRIQUE_RTS000000592572", "excerpt": "Une trentaine d'\u00e9tudiants de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne ont construit avec passion une voiture de course \u00e9lectrique en vue de participer \u00e0 la Formula Student. Ces \u00e9tudiants ont mont\u00e9 l'association Bern Formula Student dirig\u00e9e comme une entreprise par Luca Placi. Ils ont test\u00e9 la voiture avant la participation de la course en Italie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "AUTOMOBILISME"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458408", "durationSec": 128, "title": "CL PORTRAIT JOAILLIER MISS CH_RTS000000592692", "excerpt": "Miss Suisse 2014 Laetitia Guarino a rendu sa couronne aux fr\u00e8res joailliers Yves et Herv\u00e9 Jobin. C'est eux qui ont eu la chance de cr\u00e9er ce joyau qui servira \u00e9galement aux prochaines gagnantes du concours de beaut\u00e9 suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURONNE (JOYAU)"], "thematicPersons": ["GUARINO, LAETITIA"], "sequenceIds": ["1497459"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458409", "durationSec": 108, "title": "CL GENEVOIS TOURISTES_RTS000000592661", "excerpt": "Les Genevois ont fait la queue pour obtenir gratuitement le Geneva Pass et ainsi pouvoir profiter d'une quarantaine d'offres touristiques en ville de Gen\u00e8ve. 4000 personnes ont utilis\u00e9 cette carte distribu\u00e9e par l'office du tourisme pour par exemple faire une croisi\u00e8re sur le lac ou faire un tour en petit train.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458410", "durationSec": 94, "title": "CL DEMO CHIENS TRAVAIL_RTS000000592468", "excerpt": "Le championnat du monde de chiens de travail ont commenc\u00e9 par un d\u00e9fil\u00e9 et une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Del\u00e9mont. Les comp\u00e9titions mettent \u00e0 l'\u00e9preuve le flair des chiens avec la recherche d'objets sur un terrain, puis l'ob\u00e9issance et le mordant.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "GENEVEZ, LES"], "thematicThemes": ["CHIEN", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458411", "durationSec": 26, "title": "CL 1009 TI 03 TAMOIL VS_RTS000000592649", "excerpt": "Les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises ont particip\u00e9 au lancement officiel du chantier de r\u00e9novation de la ligne ferroviaire entre Delle et Belfort. Les travaux sont devis\u00e9s \u00e0 110 millions d\u00bfeuros et devraient se terminer fin 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1509458412", "durationSec": 30, "title": "CL 1009 TI 02 TRAVAUX DELLE BELFORTS JU_RTS000000592644", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458413", "durationSec": 29, "title": "CL 1009 TI 01 NESPRESSO FR_RTS000000592638"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496961", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Raymond Hamm, vice-pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation championnats du monde de chiens de dressage.", "id": "1497069"}, {"internalArchiveId": "AA1602497338", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Peter Baenziger et Alfred Wirth, conducteurs de chiens.", "id": "1497457"}, {"internalArchiveId": "AA1602497340", "summary": "Laetitia Guarino, Miss Suisse 2014, marchant avec \u00e9crin dans la main puis remettant sa couronne \u00e0 ses cr\u00e9ateurs Yves et Herv\u00e9 Jobin. Itw Laetitia Guarino. Itw Yves et Herv\u00e9 Jobin. Couronne de Miss Suisse et ses dessins de cr\u00e9ation. Yves et Herv\u00e9 Jobin contr\u00f4lant la couronne.", "id": "1497459", "visualThemes": ["COURONNE (JOYAU)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GUARINO, LAETITIA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Delemont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611138", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020463", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1456704", "internalArchiveId": "AA1509456685", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7074253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7074254.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "NE/ Si\u00e8ges au National: les pr\u00e9cisions de Rapha\u00e8le Tschoumy", "Crise des migrants: le point avec Yves Magat \u00e0 R\u00f6zske (Hongrie)", "Crise des migrants: de nombreux Allemands s'opposent \u00e0 la nouvelle politique d'ouverture d'Angela Merkel", "Le Gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre ses 900 ans", "NE: le canton passera de 5 \u00e0 4 si\u00e8ges au National pour des raisons d\u00e9mographiques", "Nespresso a inaugur\u00e9 son 3\u00e8me site de production en Suisse romande \u00e0 Romont (FR)", "Crise des migrants: la Suisse pourrait participer au syst\u00e8me de r\u00e9partition voulu par Bruxelles", "Financement des campagnes politiques: la transparence reste incompl\u00e8te selon les sections cantonales", "Guillaume Tell de Rossini fait l'\u00e9v\u00e8nement \u00e0 l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve", "Homo Naledi: entretien avec l'anthropologue suisse Matthieu Honegger", "Crise des migrants: interview de l'\u00e9crivain Maxim Leo depuis Berlin", "Tennis/ US Open: Roger Federer et Stan Wawrinka vont s'affronter en demi-finale", "La d\u00e9couverte d'Homo naledi en Afrique du Sud fascine les chercheurs", "Crise des migrants: Vaud ouvre en urgence un nouveau foyer d'accueil pour les mineurs", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le c\u00e9l\u00e8bre fromage symbolise une v\u00e9ritable page d'histoire, notamment pour les Fribourgeois.", "Une nouvelle donne qui change le jeu des ambitions.", "Ce site sera tourn\u00e9 vers le march\u00e9 am\u00e9ricain.", "La Commission europ\u00e9enne envisage de modifier le syst\u00e8me Dublin qui codifie les demandes d'asile, un projet qui concerne la Suisse.", "Guillaume Tell est une figure nationale et un symbole de la r\u00e9sistance face \u00e0 toutes les oppressions.", "Cette d\u00e9couverte d\u00e9voile l'existence d'une nouvelle esp\u00e8ce du genre humain.", "Le nombre de ces mineurs non accompagn\u00e9s est en tr\u00e8s forte augmentation."], "variantIds": ["ece-6969542", "ece-6969544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:11:47Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:15\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:20:10\r\n        Regardez ce cr\u00e2ne.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:24:01\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n un de nos plus anciens anc\u00eatres.\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:27:21\r\n      La d\u00e9couverte passionne\r\n      le monde scientifique.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:32:07\r\n   Homo naledi avait un cerveau\r\n    de la taille d'une orange.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:36:04\r\n  Les demandeurs d'asile mineurs\r\n         non accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:38:23\r\n  sont en forte hausse en Suisse.\r\n\r\n19:30:39:04  19:30:43:08\r\n  Un nouveau foyer a d\u00fb \u00eatre cr\u00e9\u00e9\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:48:11\r\nLaith et Noor, p\u00e8re et fille devenus\r\n   embl\u00e9matiques du drame syrien,\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:50:08\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:53:17\r\n        Leur image illustre\r\n la politique d'accueil allemande.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:57:17\r\n   L'\u00e9crivain Maxim Leo d\u00e9crira\r\n    cette compassion allemande\r\n\r\n19:30:57:22  19:31:02:14\r\net Yves Magat \u00e9voquera la r\u00e9sistance\r\n    des pays d'Europe centrale.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:06:23\r\n        Nespresso inaugure\r\n    un nouveau centre \u00e0 Romont.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:12:02\r\n Les capsules fabriqu\u00e9es l\u00e0 iront\r\n\u00e0 la conqu\u00eate du march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:14:18\r\n  Le gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre ses 900 ans.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:17:15\r\n           On racontera\r\n     l'histoire de ce fromage,\r\n\r\n19:31:17:20  19:31:21:00\r\n      qui a fait la fortune \r\n      de certaines familles.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:26:13\r\nFederer et Wawrinka s'affronteront \r\ndemain en demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:31:18\r\n   La tension ne les emp\u00eache pas\r\n   de blaguer comme des gamins.\r\n\r\n19:31:38:02  19:31:41:00\r\n Il nous regarde du fond des \u00e2ges.\r\n\r\n19:31:41:05  19:31:44:23\r\nHomo naledi n'\u00e9tait pas bien grand,\r\n         1 m 50, 45 kilos,\r\n\r\n19:31:45:04  19:31:47:09\r\n  et avait un cerveau tr\u00e8s menu.\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:50:02\r\nMais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00eatre humain.\r\n\r\n19:31:50:07  19:31:54:06\r\n  La d\u00e9couverte souligne combien\r\n     notre arbre g\u00e9n\u00e9alogique\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:58:10\r\n     est encore imp\u00e9n\u00e9trable\r\n  quand on remonte aux origines.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:05:02\r\n-Voici \u00e0 quoi ressemble la nouvelle\r\nesp\u00e8ce du genre humain: Homo naledi.\r\n\r\n19:32:05:07  19:32:10:17\r\n 1 m 50, 45 kilos et un cerveau\r\n   de la taille d'une orange.\r\n\r\n19:32:10:22  19:32:15:02\r\n  Des chercheurs ont d\u00e9couvert\r\n les ossements de ces anc\u00eatres,\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:18:03\r\n      mi-australopith\u00e8ques,\r\n        mi-homo sapiens.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:21:00\r\n    -Partout, je voyais des os.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:23:05\r\n        Pas des os entiers,\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:29:15\r\n        mais des fragments,\r\n     et il y en avait partout.\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:32:09\r\n  -Les fossiles ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:36:21\r\n       sur un site class\u00e9\r\n par l'Unesco en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:32:37:02  19:32:40:06\r\n     C'est dans une grotte,\r\n       \u00e0 200 m sous terre\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:43:23\r\n       que les chercheurs\r\n   ont fait cette d\u00e9couverte,\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:49:20\r\n   qui pourrait \u00eatre un cha\u00eenon\r\nmanquant dans l'\u00e9volution humaine.\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:59:03\r\n     -Il pourrait \u00eatre un pont\r\n\r\n19:32:59:08  19:33:02:05\r\n    entre les australopith\u00e8ques\r\n\r\n19:33:02:10  19:33:04:20\r\n    et nos descendants directs.\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:09:03\r\n     Nous devons \u00eatre prudents\r\n       \u00e0 chaque d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:15:03\r\n          Il nous reste\r\n  encore beaucoup de recherches.\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:21:06\r\n    -Une d\u00e9couverte temp\u00e9r\u00e9e\r\n  par d'autres anthropologues,\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:26:01\r\n     car cet hominid\u00e9, naledi,\r\nqui signifie \u00e9toile en sud africain,\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:28:22\r\n n'a pas livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:33:06\r\n      Parmi ces hominid\u00e9s,\r\n combien d'hommes et de femmes ?\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:37:19\r\n      Ont-ils \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s\r\n    selon un rite fun\u00e9raire ?\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:45:11\r\n-La d\u00e9couverte d'Homo naledi souligne\r\nce qu'on ne sait pas de nos origines.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:49:15\r\nLa cha\u00eene et les datations exactes\r\n    restent floues dans ce cas\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:51:11\r\n       comme dans d'autres.\r\n\r\n19:33:53:20  19:33:57:07\r\n-C'est une d\u00e9couverte exceptionnelle.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:10\r\n           On est entre\r\n     2 et 3 millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:00:14  19:34:05:04\r\nMaintenant, quant aux interpr\u00e9tations\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es,\r\n\r\n19:34:05:09  19:34:10:14\r\non n'a pas encore assez de donn\u00e9es\r\n   pour pouvoir se positionner.\r\n\r\n19:34:10:19  19:34:18:10\r\n  Le premier r\u00e9flexe est souvent \r\n de faire mousser ces d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:26:20\r\n    On sait que ces squelettes\r\n  ne sont pas pr\u00e9cis\u00e9ment dat\u00e9s.\r\n\r\n19:34:27:01  19:34:30:17\r\n        C'est un probl\u00e8me \r\n       de l'Afrique du Sud,\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:36:23\r\n  par rapport \u00e0 l'Afrique de l'Est,\r\nautre centre d'\u00e9mergence d'hominid\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:41:18\r\n        L'Afrique de l'Est\r\n    peut dater beaucoup mieux.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:45:20\r\n   Une datation donc incertaine,\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:51:22\r\net d'autres aspects plus pol\u00e9miques,\r\n       comme ces inhumations.\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:58:00\r\nLes inhumations les plus anciennes\r\nconnues datent de 100'000 av J.-C.\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:08:03\r\n       Parler de s\u00e9pulture,\r\n    c'est donc tr\u00e8s pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:14:23\r\n     -Le mouvement migratoire\r\n     a des effets en Suisse.\r\n\r\n19:35:15:04  19:35:19:07\r\n       Vaud ouvre en urgence\r\n    un nouveau foyer d'accueil.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:24:00\r\n        Il s'agit de loger\r\n  des demandeurs d'asile mineurs.\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:27:17\r\n          Leur nombre est\r\n    en tr\u00e8s forte augmentation.\r\n\r\n19:35:28:19  19:35:32:04\r\n   -Ils ont entre 15 et 17 ans\r\n        et viennent seuls\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:35:09\r\n   chercher refuge en Europe.\r\n\r\n19:35:35:13  19:35:38:23\r\n           En Suisse,\r\n  1'224 mineurs non accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:43:03\r\n           ont d\u00e9pos\u00e9\r\n  une demande d'asile en 2015.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:48:20\r\n    Ils viennent d'Erythr\u00e9e,\r\n   d'Afghanistan et de Syrie.\r\n\r\n19:35:49:01  19:35:54:16\r\nNous sommes \u00e0 Lausanne, le foyer \r\npour mineurs est plein \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:35:54:21  19:36:00:19\r\n        Un nouveau lieu\r\n  a \u00e9t\u00e9 ouvert dans l'urgence.\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:06:09\r\n        -Nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:10:09\r\n   d'en faire un foyer d'accueil\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:13:19\r\n           pour mineurs.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:17:16\r\n           -47 jeunes\r\n  entre 16 et 17 ans y dorment,\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:20:15\r\n  encadr\u00e9s par des \u00e9ducateurs.\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:24:15\r\n      Mais \u00e0 peine ouvert,\r\n   le foyer est presque plein.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:29:06\r\nEn Valais, le centre d'h\u00e9bergement\r\n    de Sion est aussi complet.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:01\r\n          On en appelle\r\n     aux familles d'accueil.\r\n\r\n19:36:32:06  19:36:34:20\r\nAutre d\u00e9fi: scolariser ces jeunes,\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:39:14\r\n   car une majorit\u00e9 d'entre eux\r\npourra l\u00e9galement rester en Suisse.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:43:05\r\n          Mais il manque\r\ndes salles de classe et des profs.\r\n\r\n19:36:43:10  19:36:44:22\r\n     Les milieux de l'asile\r\n\r\n19:36:45:03  19:36:48:05\r\nexhortent les autorit\u00e9s vaudoises\r\n       \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuses.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:50:11\r\n  -Si vous accueillez 50 jeunes,\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:52:12\r\n      \u00e7a n\u00e9cessite des moyens\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:13\r\n       qui sont \u00e0 discuter\r\n  avec les autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:36:56:23  19:36:59:20\r\n       -Le canton de Vaud \r\n      a jusqu'ici accueilli\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:03:21\r\n     ces demandeurs d'asile\r\n  plus fragiles que les autres.\r\n\r\n19:37:05:21  19:37:10:06\r\n      -La question de l'accueil\r\ndes migrants mobilise toute l'Europe.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:18\r\n          Plusieurs pays\r\n      montrent des r\u00e9ticences\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:19\r\n face aux demandes de J-C.Juncker\r\n   pour r\u00e9partir les arrivants.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:20:12\r\n   La Suisse pourrait participer\r\n     au syst\u00e8me de r\u00e9partition\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:22:02\r\n       voulu par Bruxelles.\r\n\r\n19:37:22:07  19:37:26:09\r\n La Commission europ\u00e9enne envisage\r\n  de modifier le syst\u00e8me Dublin.\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:29:00\r\n       -Des semaines d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:32:20\r\n  que l'arriv\u00e9e de ces milliers\r\n  de r\u00e9fugi\u00e9s secoue l'Europe.\r\n\r\n19:37:33:01  19:37:35:01\r\n Enfin, une r\u00e9ponse de Bruxelles\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:37:21\r\n         pour faire face\r\n  aux pics de demandes d'asile.\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:40:06\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Commission\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:03\r\na propos\u00e9 d'introduire un syst\u00e8me\r\n   de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:48:03\r\n entre tous les pays de l'espace\r\n  Dublin, y compris la Suisse.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:52:06\r\n     Une approche souhait\u00e9e par\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis longtemps.\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:54:07\r\n   -C'est une bonne proposition.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:56:13\r\n  M. Juncker veut r\u00e9former Dublin\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:01:08\r\n pour qu'on puisse mettre en place\r\n  un programme de relocalisation.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:03:15\r\n  -En Suisse, on doit participer\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:06:13\r\n\u00e0 cette r\u00e9partition entre les pays.\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:10:17\r\n On conserve ainsi notre tradition\r\n       humanitaire d'accueil\r\n\r\n19:38:10:22  19:38:12:20\r\n      sans se faire d\u00e9border.\r\n\r\n19:38:13:01  19:38:16:05\r\n     -Une \u00e9quation complexe\r\n     permettrait d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:38:16:10  19:38:19:02\r\n des quotas d'accueil par pays.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:22:14\r\n   Les 2 principaux param\u00e8tres\r\n     seraient la population\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:24:20\r\n  et le produit int\u00e9rieur brut.\r\n\r\n19:38:25:01  19:38:29:01\r\nMais le taux de ch\u00f4mage et le nombre\r\n    de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9j\u00e0 accueillis\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:31:01\r\nentreraient aussi dans le calcul.\r\n\r\n19:38:31:06  19:38:33:17\r\n        Une proposition\r\n     qui fait bondir l'UDC.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:36:03\r\n   -Je vous prie de tenir compte\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:38:20\r\nde la consternation de la population.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:43:01\r\n   C'est elle qui sera concern\u00e9e\r\n     par les flux de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:38:43:06  19:38:48:21\r\n   au niveau de l'int\u00e9gration, des\r\ndiff\u00e9rences culturelles et des co\u00fbts.\r\n\r\n19:38:52:18  19:38:55:19\r\n   -Si le projet de Bruxelles\r\n         se concr\u00e9tise,\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:59:02\r\nl'UDC promet une r\u00e9sistance f\u00e9roce.\r\n\r\n19:39:00:05  19:39:03:17\r\n    -Depuis quelques semaines,\r\n    une femme incarne le choix\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:07:04\r\n d'ouvrir l'accueil des migrants,\r\n       c'est Angela Merkel.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:08:20\r\n     La chanceli\u00e8re allemande\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:13:00\r\na visit\u00e9 un centre d'enregistrement\r\n   de demandes d'asile \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:39:13:05  19:39:17:03\r\n   Elle soutient le plan Juncker\r\n  pour r\u00e9partir 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:22:03\r\n     et \u00e9voque une immigration\r\n     n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:30:18\r\n L'Allemagne a articul\u00e9 le chiffre\r\n   d'un demi-million de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:33:07\r\nqui seraient accueillis chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:37:11\r\n    La politique de Mme Merkel\r\n         a ses opposants.\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:42:10\r\n        -Voici le visage\r\n     dont le pays est fier.\r\n\r\n19:39:42:14  19:39:46:15\r\nDans ce centre de demandeurs d'asile\r\n        de l'est de Berlin,\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:52:01\r\n      on organise souvent\r\n  des f\u00eates pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:56:04\r\n      En tout, 50 b\u00e9n\u00e9voles\r\n        se relaient ici.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:17\r\n -Beaucoup pensaient que \u00e7a serait\r\n    dur d'accueillir ces gens.\r\n\r\n19:40:00:22  19:40:06:14\r\n      Mais \u00e7a se passe bien,\r\n        je suis surprise.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:09\r\n  -Est-ce li\u00e9 \u00e0 notre histoire ?\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:08\r\nJe ne sais pas, mais je trouve bien\r\n qu'autant de gens se mobilisent.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:17:12\r\n    -Et voici l'autre visage\r\n        de l'Allemagne.\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:23:08\r\n  Des habitants manifestent chaque\r\nmardi contre les demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:26:23\r\n-Il y a trop de demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:31:06\r\nIls font du bruit, il y a des vols.\r\n\r\n19:40:31:15  19:40:37:20\r\n   -Dans l'est du pays, l'arriv\u00e9e\r\nde migrants est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent.\r\n\r\n19:40:38:01  19:40:44:02\r\n     A Freital ou Heidenau,\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:49:11\r\n   des centaines de manifestants\r\net des \u00e9chauffour\u00e9es avec la police.\r\n\r\n19:40:49:15  19:40:55:05\r\n       Les r\u00e9seaux sociaux\r\n  joueraient un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:58:00\r\n    -Chaque fois qu'on annonce\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:03\r\n     l'ouverture d'un centre,\r\n\r\n19:41:01:08  19:41:05:11\r\n    une page Facebook est cr\u00e9\u00e9e\r\n         pour s'y opposer.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:11:22\r\n Voil\u00e0 une carte avec les adresses\r\n       de tous les centres.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:19:17\r\n-47 % des violences racistes sont \r\ncommises en ex-Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:25:00\r\nLundi dernier, Pegida a ressembl\u00e9\r\n    5'000 personnes \u00e0 Dresde.\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:30:14\r\n-C'est dans l'ombre de ces mouvements\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:33:11\r\n que les r\u00e9seaux d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:41:33:15  19:41:35:20\r\n    se r\u00e9activent actuellement.\r\n\r\n19:41:36:06  19:41:40:07\r\n    -Les autorit\u00e9s craignent\r\nune recrudescence des violences,\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:43:23\r\n  voire des r\u00e9seaux terroristes\r\n        d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:49:03\r\n-Une photo r\u00e9sume toute la politique\r\n     d'ouverture de l'Allemagne\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:50:15\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:06\r\n     Regardez Laith, le p\u00e8re,\r\n        et Noor, sa fille.\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:56:07\r\n         Ils sont arriv\u00e9s\r\n  devant la porte de Brandebourg.\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:59:15\r\n       C'est la d\u00e9livrance\r\n   apr\u00e8s les heures difficiles.\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:03:20\r\nLa photo avait fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:08:03\r\n  Maxim Leo, vous \u00eates \u00e9crivain,\r\n       observateur attentif\r\n\r\n19:42:08:08  19:42:11:10\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 allemande.\r\n\r\n19:42:11:14  19:42:15:10\r\nLe symbole est assez extraordinaire.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:25:03\r\nLa porte de Brandebourg est le but\r\n          des migrants.\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:29:16\r\n            \u00c7a \u00e9tonne.\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:34:07\r\n      -C'est une belle image.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:20\r\n\u00c7a montre aujourd'hui que l'Allemagne\r\n a envie de montrer une autre image\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:43:11\r\n           d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:48:16\r\nOn vient de le voir dans votre film.\r\n       Ces images x\u00e9nophobes.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:53:04\r\n Cette vague de solidarit\u00e9 et de \r\nsoutien de la population allemande\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:59:06\r\nest une r\u00e9action directe par rapport\r\n       \u00e0 cette autre extr\u00eame.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:07:08\r\n  -On entend parfois des soup\u00e7ons\r\n  devant tant de bons sentiments.\r\n\r\n19:43:07:10  19:43:10:10\r\n   Certains se demandent si les\r\n    Allemands se rach\u00e8tent une\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:04\r\n       conscience. Cet \u00e9t\u00e9,\r\n   ils \u00e9taient encore tr\u00e8s durs\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:17:17\r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des Grecs.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:21:12\r\n     Comment on explique \u00e7a ?\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:26:12\r\n  - D'une part, beaucoup veulent \r\n rectifier l'image de l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:26:14  19:43:28:15\r\nEt montrer qu'on n'est pas des nazis.\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:33:06\r\n        Pas des x\u00e9nophobes.\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:37:19\r\n    On a une culture d'accueil.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:40:02\r\n          D'autre part,\r\n    on sent la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:43:12\r\n   On voit que l'Allemagne est\r\naujourd'hui peut-\u00eatre le seul pays\r\n\r\n19:43:43:14  19:43:48:03\r\n qui n'est pas touch\u00e9 par la crise\r\n       \u00e9conomique en Europe.\r\n\r\n19:43:48:05  19:43:52:16\r\n    On a des moyens pour aider.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:54:18\r\nQui a part nous pourrait le faire ?\r\n\r\n19:43:54:20  19:44:00:20\r\n        -Plus on va l'Est,\r\n    plus il y a des r\u00e9ticences.\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:04:16\r\n           On va le voir,\r\nen Hongrie, en Slov\u00e9nie c'est le cas\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:09:07\r\n              aussi.\r\n\r\n19:44:09:09  19:44:13:16\r\n        -Il y a un d\u00e9calage\r\n      entre l'Est et l'Ouest.\r\n\r\n19:44:13:18  19:44:16:22\r\n   C'est d\u00fb d'une part \u00e0 ce que\r\nle niveau de vie n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:21:12\r\n       entre les deux zones.\r\n\r\n19:44:21:14  19:44:27:14\r\nIl y a plus de probl\u00e8mes pour trouver\r\n         un emploi \u00e0 l'Est.\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:35:09\r\nMais je crois aussi que c'est parce\r\n   qu'il n'y a pas d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:37:11\r\n D'autres pays qui vivent l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:42:02\r\n  C'est une zone presque homog\u00e8ne\r\n           ethniquement.\r\n\r\n19:44:42:04  19:44:44:05\r\n       On a peur des choses \r\n       qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:46:17\r\n    -A la fronti\u00e8re hongroise,\r\n  les r\u00e9ticences devant l'accueil\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:48:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:50:16\r\n    des migrants sont marqu\u00e9es.\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:54:10\r\n  Le gouvernement de Viktor Orban\r\n     est critiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:56:00\r\n        pour sa politique.\r\n\r\n19:44:56:05  19:44:57:23\r\n      Mais il tient son cap.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:02:23\r\n       Yves Magat, bonsoir.\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:10:15\r\n-Je suis boulevers\u00e9 depuis ce matin.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:13:12\r\n J'ai vu un petit syrien de quatre\r\n               ans.\r\n\r\n19:45:13:14  19:45:15:23\r\n      Il requiert une pomme.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:17\r\n      Comme \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:21\r\nIl y avait une des grands-m\u00e8res et\r\n      son mari qui poussait\r\n\r\n19:45:21:23  19:45:26:11\r\n        la chaise roulante.\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:32:03\r\n          \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n       il y a une autoroute.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:35:09\r\nLes gouvernements d'Europe centrale\r\n      ne sont pas tr\u00e8s \u00e9mus.\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:39:23\r\n     On instrumentalise cela.\r\n\r\n19:45:40:01  19:45:41:14\r\n   On dit que \u00e7a cr\u00e9e le chaos.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:46:04\r\n Mais c'est un syst\u00e8me hypocrite.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:49:09\r\nIl arrive derri\u00e8re moi toutes les 15\r\n        minutes des Syriens.\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:52:21\r\n  Ils savent qu'ils obtiennent le\r\n        statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:56:06\r\nMais ils ne peuvent pas utiliser un\r\n     poste de douane normale,\r\n\r\n19:45:56:08  19:45:58:15\r\nils ne peuvent pas prendre l'avion.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:07\r\n   On les pousse \u00e0 utiliser des\r\n            passeurs.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:06:01\r\n  Et \u00e0 suivre ce cirque sordide.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:10:06\r\n   -Nespresso inaugure \u00e0 Romont\r\n   son 3\u00e8me site de production\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:11:23\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:12:04  19:46:15:12\r\n  Objectif: le march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:19:10\r\n      -Le patron de Nestl\u00e9\r\n       qui fait d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:23:17\r\nau ministre suisse de l'Economie\r\nles vertus d'un bon petit noir.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:25:19\r\n   La sc\u00e8ne se passe \u00e0 Romont.\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:30:00\r\n  300 millions pour ce nouveau \r\n centre de production Nespresso,\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:32:05\r\n   le 3\u00e8me en Suisse Romande.\r\n\r\n19:46:32:14  19:46:35:03\r\n      -On a le savoir-faire.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:37:03\r\n      On a d\u00e9j\u00e0 deux usines.\r\n\r\n19:46:37:08  19:46:40:17\r\n       On fait les calculs,\r\n    c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:42:13\r\n        On est rationnels.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:11\r\n  -Pourtant, cette inauguration\r\n    arrive au mauvais moment.\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:48:14\r\n   Le march\u00e9 du caf\u00e9 se tasse.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:05\r\n Les exportations sont en recul.\r\n\r\n19:46:51:10  19:46:54:16\r\n La faute, pour la concurrence,\r\n      \u00e0 un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:56:13\r\n      -Emballer 50 g de caf\u00e9\r\n\r\n19:46:56:18  19:46:58:00\r\n          dans de l'alu,\r\n\r\n19:46:58:05  19:47:03:11\r\n        c'est de la folie\r\n    au niveau de la pollution.\r\n\r\n19:47:03:15  19:47:09:08\r\n   C'est comme si tout le monde\r\nbuvait de l'eau en bouteille 3 dl.\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:13:23\r\n   -Ce caf\u00e9, c'est \u00e0 New York \r\n  ou Los Angeles qu'il sera bu.\r\n\r\n19:47:14:04  19:47:18:22\r\nPour attaquer ce march\u00e9, Nespresso\r\n a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n19:47:19:03  19:47:22:08\r\n      De grandes capsules\r\n    pour des grandes tasses,\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:24:21\r\ncomme les Am\u00e9ricains les aiment.\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:28:14\r\n      Un syst\u00e8me plus cher\r\n    que ce concurrent local.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:30:17\r\n      -Nespresso ne veut pas\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:33:05\r\n   \u00eatre tout pour tout le monde.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:36:11\r\n       Il y a de la place, \r\n      c'est un grand march\u00e9.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:39:11\r\n       Nespresso veut \u00eatre \r\n       cette haute qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:39:15  19:47:41:11\r\n     Les gens paient pour \u00e7a.\r\n\r\n19:47:41:16  19:47:43:16\r\n     Et c'est un prix honn\u00eate.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:46:18\r\nTout y est pour un succ\u00e8s aux USA.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:51:14\r\n     -L'usine Nespresso emploie\r\n125 personnes sur le site de Romont.\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:55:19\r\n  Si cette conqu\u00eate de l'Ouest\r\n   \u00e9tait couronn\u00e9e de succ\u00e8s,\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:58:16\r\nils pourraient \u00eatre 800 d'ici 2020.\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:03:23\r\n    -On reparle du financement\r\n    des campagnes politiques.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:08:16\r\n La transparence reste incompl\u00e8te,\r\n  selon les sections cantonales.\r\n\r\n19:48:09:17  19:48:13:11\r\n  -En Suisse, personne ne sait\r\n  exactement combien d'argent\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:17:17\r\n     les partis d\u00e9pensent pour\r\nla campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:19:19\r\n   On sait tr\u00e8s peu de choses\r\n\r\n19:48:20:00  19:48:23:06\r\n      sur l'argent investi\r\n  par les sections cantonales,\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:26:20\r\n    l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roule pourtant\r\n   l'essentiel de la campagne.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:28:22\r\n   La r\u00e9daction web de la RTS\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:32:19\r\n  a contact\u00e9 les 193 sections \r\n cantonales des partis suisses.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:35:04\r\n       Sur les deux tiers\r\n        qui ont r\u00e9pondu,\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:38:05\r\n      les budgets annonc\u00e9s\r\n    d\u00e9passent les 13,4 mios.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:41:21\r\n Mais ce chiffre est sans doute\r\n   en dessous de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:45:04\r\nCar des sections de grands cantons,\r\n       surtout al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:46:16\r\n     ont refus\u00e9 de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:53:10\r\nChampion de la transparence, le PS.\r\n\r\n19:48:53:14  19:48:56:02\r\n23 de ses 25 sections cantonales ont\r\n              r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:48:56:07  19:48:57:13\r\n     Juste derri\u00e8re, le PBD.\r\n\r\n19:48:57:19  19:48:59:22\r\nSuivi des Verts, des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:03:04\r\n    Bien moins transparent: \r\n    le PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:07:05\r\nLe pr\u00e9sident des Lib\u00e9raux-Radicaux\r\n   n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:09:19\r\n Contrairement \u00e0 celui de l'UDC.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:12:00\r\n     -Les sections cantonales\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:14:11\r\n   sont autonomes et nous sommes\r\n\r\n19:49:14:16  19:49:16:20\r\n   dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n19:49:17:00  19:49:19:20\r\n         Chacun est libre\r\n      de faire ce qu'il veut.\r\n\r\n19:49:20:01  19:49:23:05\r\nIl n'y a pas de financement \u00e9tatique\r\n            des partis.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:25:21\r\n-Le PS, qui joue la transparence,\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:28:16\r\n    pr\u00e9sente un budget global\r\n          de 5,4 mios.\r\n\r\n19:49:28:21  19:49:33:02\r\nLe montant que l'on connaissait,\r\ncelui de la campagne nationale,\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:35:13\r\nne repr\u00e9sente qu'un quart du budget.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:38:01\r\nTout le reste, soit 4 mios de frs,\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:41:03\r\n      est ce que d\u00e9pensent\r\n    les sections cantonales.\r\n\r\n19:49:41:08  19:49:44:13\r\nLe PS d\u00e9pense 95'000 frs par si\u00e8ge.\r\n\r\n19:49:44:18  19:49:49:23\r\nUn peu moins que les Verts, 113'000\r\n  frs, ou le PBD, 120'000 francs.\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:51:22\r\n        -C'est ce que co\u00fbte\r\n\r\n19:49:52:03  19:49:54:12\r\n  le fonctionnement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:58:12\r\n     Les budgets de la droite\r\n   sont 4 \u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:00:23\r\n   -Une affirmation impossible\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:05:12\r\n\u00e0 confirmer, en raison du manque de\r\ntransparence des partis de droite.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:20\r\n   -Je vous recommande vivement\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:20\r\n      le d\u00e9tail de l'enqu\u00eate\r\n         sur RTS Info.ch.\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:17:02\r\n   La RTS vous propose une s\u00e9rie\r\n    sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:18:20\r\n        r\u00e9gion par r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:22:19\r\n         Neuch\u00e2tel passera\r\nde cinq \u00e0 quatre si\u00e8ges au National\r\n\r\n19:50:23:00  19:50:26:10\r\n pour des raisons d\u00e9mographiques.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:32:00\r\n-Pour Neuch\u00e2tel, un si\u00e8ge en moins\r\n   sous la Coupole cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:32:05  19:50:34:11\r\n Durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:39:10\r\ndeux blocs plus ou moins homog\u00e8nes\r\n   se partageaient les places.\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:41:13\r\n     Un si\u00e8ge en moins donc,\r\n\r\n19:50:41:18  19:50:44:20\r\n       et les strat\u00e9gies\r\n   politiques se redessinent.\r\n\r\n19:50:45:01  19:50:47:09\r\n    Premier match, \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:51:14\r\n      C'est entre les Verts\r\n   et le POP que tout se joue.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:08\r\n    Sauf que ces deux partis\r\n        sont apparent\u00e9s.\r\n\r\n19:50:56:17  19:50:58:11\r\n        -Il y a concurrence\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:00:12\r\n      entre nos deux listes,\r\n\r\n19:51:00:17  19:51:03:14\r\n       mais nous avons aussi\r\n       une compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:05:14\r\n       Il faut que les Verts\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:10:00\r\n  aient une bonne liste pour que\r\nnous ayons l'espoir d'avoir un \u00e9lu.\r\n\r\n19:51:10:10  19:51:14:08\r\n-Avec la renomm\u00e9e du maire du Locle,\r\n        le match sera serr\u00e9,\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:17:16\r\n    malgr\u00e9 toute l'importance\r\n     des suffrages au parti.\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:20:13\r\n-Les Neuch\u00e2telois prennent un risque\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:23:04\r\nen envoyant Denis de la Reussille,\r\n\r\n19:51:23:09  19:51:27:01\r\n    celui d'avoir quelqu'un qui\r\n  soit devra aller avec les Verts\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:30:03\r\n         soit rester hors\r\n      des groupes politiques.\r\n\r\n19:51:30:12  19:51:32:19\r\n-Le deuxi\u00e8me match est \u00e0 droite.\r\n\r\n19:51:33:00  19:51:35:21\r\n       L'objectif du PLR:\r\n     garder ses deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:38:04\r\n Mais il doit faire avec une UDC\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:41:05\r\n     g\u00e9n\u00e9ralement bien pay\u00e9e\r\n         aux f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:44:21\r\n      Et aucun candidat PLR\r\n         ne sort du lot.\r\n\r\n19:51:47:04  19:51:49:04\r\n   -Ils n'ont pas si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:00\r\n      mais c'est peut-\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:51:51:05  19:51:54:01\r\nla force d'un parti qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:51:54:06  19:51:57:03\r\n         C'est une chance\r\n     \u00e0 donner \u00e0 des nouveaux.\r\n\r\n19:51:57:12  19:52:00:04\r\n-D'autant que le PLR s'est apparent\u00e9\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:03:09\r\n     avec les petits partis \r\n     du centre et de droite.\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:06:19\r\n        Tout \u00e7a pour obtenir\r\nle double des suffrages face \u00e0 l'UDC\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:08:12\r\n   et garder ses deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:52:08:22  19:52:10:18\r\n   -Nous avons un PLR qui se met\r\n\r\n19:52:10:23  19:52:12:21\r\n    avec les partis du centre.\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:14:23\r\n      Voir du centre gauche.\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:19:05\r\n       Le PLR est en train \r\n       de glisser \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:24:09\r\n-Pour toute la droite neuch\u00e2teloise,\r\n        c'est le grand saut.\r\n\r\n19:52:29:10  19:52:33:08\r\n  -Elle est loin l'\u00e9poque o\u00f9 des\r\nAubert, Cavadini, Guinand, Matthey\r\n\r\n19:52:33:12  19:52:37:11\r\n  ou encore J.Studer et F.Cuche \r\n  faisaient trembler la Coupole.\r\n\r\n19:52:37:15  19:52:41:17\r\nIls faisaient en sorte que Neuch\u00e2tel\r\n      soit \u00e9cout\u00e9 et respect\u00e9.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:45:17\r\n     On quitte une l\u00e9gislature\r\n          plut\u00f4t faible.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:50:23\r\n    Les conseillers nationaux\r\n  qui auraient pu \u00eatre influents\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:55:04\r\n sont devenus conseillers d'Etat.\r\n\r\n19:52:55:09  19:53:00:03\r\n     Et les viennent-ensuite\r\n n'ont fait que de la figuration.\r\n\r\n19:53:00:08  19:53:04:06\r\n      D'ailleurs, la majorit\u00e9\r\n       ne se repr\u00e9sente pas.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:01\r\n    Quand on regarde les listes\r\n          neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n19:53:08:06  19:53:13:08\r\nde gauche et de droite, les candidats\r\n  n'ont pas suffisamment de cr\u00e9dit,\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:18:00\r\n  de cr\u00e9dibilit\u00e9 et d'exp\u00e9rience\r\n     pour se faire entendre.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:23:07\r\nAvant que Neuch\u00e2tel soit \u00e0 nouveau\r\n   entendu, \u00e0 nouveau respect\u00e9\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:28:15\r\net ne retrouve son aura de l'\u00e9poque,\r\n il va sans doute falloir attendre.\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:33:11\r\n -Le gruy\u00e8re c\u00e9l\u00e8bre ses 900 ans.\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:37:21\r\n   Connu dans le monde entier, \r\n  il est parfois un peu d\u00e9form\u00e9,\r\n\r\n19:53:38:02  19:53:42:00\r\n comme chez nos voisins fran\u00e7ais,\r\n       qui le voient trou\u00e9.\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:46:00\r\n     C'est une page d'histoire\r\n      pour les Fribourgeois.\r\n\r\n19:53:47:02  19:53:49:18\r\n            -Une cave\r\n   aux allures de coffre fort.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:52:15\r\n         Pas de lingots,\r\n     mais de l'or en meules.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:56:23\r\n  Depuis 9 si\u00e8cles, le gruy\u00e8re\r\n  fait la fortune du district.\r\n\r\n19:53:57:09  19:54:00:05\r\n          -En tout cas,\r\n   il fait vivre \u00e9conomiquement\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:02:00\r\n      le producteur de lait,\r\n\r\n19:54:02:05  19:54:04:08\r\n   l'entreprise et le fromager.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:09:02\r\n       Elle ne profite pas \r\n      aux barons du fromage.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:11:05\r\n     -Les barons du fromage,\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:15:08\r\n      une \u00e9lite financi\u00e8re\r\napparue \u00e0 la fin du 16\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:19:22\r\n  Des familles qui investissent\r\n        dans le gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:54:20:08  19:54:21:17\r\n          -Ces bourgeois\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:24:05\r\n    ont la capacit\u00e9 d'investir.\r\n\r\n19:54:24:10  19:54:29:09\r\n   Et ils font fortune notamment\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:36:20\r\n      -De Gruy\u00e8re \u00e0 Vevey,\r\n  puis vers Gen\u00e8ve par bateau,\r\n\r\n19:54:37:01  19:54:40:11\r\n   o\u00f9 des cargaisons enti\u00e8res\r\n        coulent parfois.\r\n\r\n19:54:40:15  19:54:44:13\r\n Le fromage passe par Lyon, puis\r\n est vendu dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:46:16\r\n     -On parle de gruy\u00e8re r\u00e2p\u00e9\r\n\r\n19:54:46:21  19:54:48:21\r\n    dans les recettes d\u00e8s 1720.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:02\r\n   L'usage \u00e9tait si bien \u00e9tabli,\r\n\r\n19:54:51:07  19:54:55:11\r\n  que l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise fait \r\n  entrer le nom commun \"gruy\u00e8re\"\r\n\r\n19:54:55:15  19:54:58:02\r\n      dans son dictionnaire.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:03:00\r\n-Les marchands reviennent au pays\r\n  et exposent leurs richesses.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:06:10\r\n        -Beaucoup d'argent \r\n       tombe sur la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:55:06:14  19:55:09:14\r\n           La priorit\u00e9\r\n    est de montrer sa fortune,\r\n\r\n19:55:09:19  19:55:15:11\r\n    avec des portes sculpt\u00e9es, \r\n   des int\u00e9rieurs magnifiques...\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:21:11\r\n-Ils reviennent aussi avec des envies\r\nde ressembler aux \u00e9lites fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:26:22\r\n         On voit au mus\u00e9e\r\n    des gilets \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:55:27:08  19:55:32:20\r\n     -Architecture, v\u00eatements,\r\nle gruy\u00e8re modifie m\u00eame le paysage.\r\n\r\n19:55:33:01  19:55:37:02\r\n           On d\u00e9friche\r\npour gagner des terres en alpage.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:09\r\n   La civilisation du gruy\u00e8re \r\n  marque encore les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:44:18\r\n      -Tout cela va imprimer\r\n       jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:48:16\r\n   par cette pr\u00e9sence du gruy\u00e8re\r\n        et de son folklore,\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:52:10\r\n    qui rel\u00e8ve de cette r\u00e9alit\u00e9\r\n         du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:55:52:19  19:55:56:20\r\n      -Aujourd'hui encore,\r\n le gruy\u00e8re offre des garanties.\r\n\r\n19:55:57:06  19:55:59:04\r\n    -Le prix pay\u00e9 au producteur\r\n\r\n19:55:59:09  19:56:01:04\r\n        est de 85 centimes.\r\n\r\n19:56:01:09  19:56:06:01\r\n        Et dans l'industrie,\r\non est parfois sous les 50 centimes.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:10:03\r\n   -Avec plus de 12'000 tonnes\r\n      export\u00e9es l'an pass\u00e9,\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:13:17\r\n      le fromage se taille\r\n     une renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:56:14:20  19:56:19:15\r\n  -Dilemme corn\u00e9lien demain soir:\r\n  comment aimer \u00e0 la fois Federer\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:24:03\r\n  et Wawrinka, qui seront oppos\u00e9s\r\n   en demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:27:20\r\n       C'est pour la Suisse\r\n       un duel d'exception.\r\n\r\n19:56:28:01  19:56:32:15\r\n    Il n'emp\u00eache pas l'ambiance\r\n    bon enfant des vestiaires.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:40:12\r\n   -Roger Federer est en qu\u00eate\r\nd'un 18\u00e8me titre de Grand Chelem.\r\n\r\n19:56:40:17  19:56:46:07\r\n     Mais demain, il devra\r\n   se d\u00e9barrasser d'un titan.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:54:02\r\nStan Wawrinka, le Vaudois au moral\r\n d'acier qui monte en puissance.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:56:15\r\n C'est un gros challenge pour moi.\r\n\r\n19:56:56:20  19:56:59:18\r\n      La mani\u00e8re dont il joue\r\n        est exceptionnelle.\r\n\r\n19:56:59:23  19:57:02:03\r\n  Ses matchs ont \u00e9t\u00e9 incroyables.\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:05:10\r\n             Ca risque\r\n  d'\u00eatre un match tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:57:05:14  19:57:08:23\r\n       Je vais devoir sortir\r\n       mon meilleur tennis.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:18:00\r\n    Stan est \u00e0 l'interview...\r\n\r\n19:57:18:00  19:57:17:22\r\n   Et Roger s'amuse derri\u00e8re !\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:20:11\r\n  -Pour moi, il n'y a pas ce c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:57:20:15  19:57:23:11\r\n  \"Ah c'est Stan, c'est suisse.\"\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:27:08\r\n Mais je respecte \u00e9norm\u00e9ment Stan\r\n         depuis toujours,\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:30:11\r\n     aujourd'hui encore plus.\r\n\r\n19:57:30:16  19:57:34:18\r\n   Il a montr\u00e9 tellement de fois\r\n        qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:39:11\r\n       et qu'il n'allait pas\r\n     passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un match.\r\n\r\n19:57:39:16  19:57:42:17\r\n      Je m'attends \u00e0 un match\r\n        vraiment difficile.\r\n\r\n19:57:45:17  19:57:49:07\r\n   -Un Suisse sera en finale,\r\n         mais lequel ?\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:51:07\r\n    -Le match est tr\u00e8s ouvert.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:53:05\r\n    Au niveau de la puissance,\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:54:21\r\n        Stan est sup\u00e9rieur,\r\n\r\n19:57:55:02  19:58:00:06\r\n mais au niveau de la vari\u00e9t\u00e9 du jeu\r\net de la confiance, Roger joue mieux.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:03:05\r\n         A Roland-Garros,\r\n     Stan avait \u00e9t\u00e9 bluffant.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:07:04\r\n    En finale contre Djokovic,\r\n    c'\u00e9tait un extraterrestre.\r\n\r\n19:58:07:09  19:58:11:06\r\n    C'est l'inspiration du jour\r\n      qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:14:02  19:58:19:01\r\n  -Bastian Baker, \u00e0 New York pour\r\nmixer son nouvel album, salive d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:21:06\r\n     -Ca fait toujours plaisir\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:23:19\r\n d'avoir deux joueurs helv\u00e9tiques\r\n\r\n19:58:24:00  19:58:26:09\r\n qui se retrouvent en demi-finale.\r\n\r\n19:58:26:13  19:58:29:13\r\n Ca reste un \u00e9v\u00e9nement incroyable.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:33:21\r\nCa va \u00eatre un match super accroch\u00e9\r\n      entre nos deux stars.\r\n\r\n19:58:42:20  19:58:47:08\r\n     -En 19 confrontations,\r\n   Roger s'est impos\u00e9 13 fois.\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:49:11\r\n    Mais la derni\u00e8re victoire\r\n      \u00e9tait pour Wawrinka.\r\n\r\n19:58:49:11  19:58:52:11\r\n    -L'\u00e9v\u00e9nement musical demain\r\n    au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:54:17\r\nc'est le Guillaume Tell de Rossini.\r\n\r\n19:58:54:22  19:58:57:08\r\n  Classique parmi les classiques,\r\n         figure nationale\r\n\r\n19:58:57:12  19:59:00:15\r\n   et symbole de la r\u00e9sistance \r\n  face \u00e0 toutes les oppressions.\r\n\r\n19:59:01:17  19:59:05:00\r\n  -La derni\u00e8re oeuvre de Rossini\r\nest la plus aboutie du grand op\u00e9ra\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:06:13\r\n    au service d'une l\u00e9gende.\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:13:19\r\n  Guillaume Tell, mythe fondateur\r\nde la Suisse, \u00e0 l'\u00e9toffe des h\u00e9ros.\r\n\r\n19:59:14:05  19:59:16:06\r\n   -C'est pas vraiment un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:18:08\r\n    C'est un peu un antih\u00e9ros,\r\n\r\n19:59:18:12  19:59:20:16\r\n       un h\u00e9ros malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n19:59:20:21  19:59:34:07\r\n...\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:38:11\r\n-Guillaume Tell, symbole de courage\r\n       contre l'oppresseur.\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:44:08\r\n       Un fantasme universel\r\nqui n'a rien perdu de son actualit\u00e9.\r\n\r\n19:59:44:19  19:59:46:16\r\n    -On a besoin d'une personne\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:49:04\r\n    qui cristallise une pens\u00e9e.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:56:12\r\n   Une oeuvre ne continue \u00e0 vivre\r\nqu'\u00e0 travers le regard qu'on y porte.\r\n\r\n19:59:56:22  20:00:00:21\r\n-C'est ce qui fait son universalit\u00e9,\r\n\r\n20:00:01:02  20:00:06:03\r\n        de quoi inspirer\r\n     chanteurs et danseurs.\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:11:00\r\n        La mise en sc\u00e8ne\r\nest de l'Anglais David Pountney.\r\n\r\n20:00:11:05  20:00:16:15\r\n   Quelques passages oblig\u00e9s:\r\n 1291, Uri, Schwytz, Unterwald,\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:23:17\r\n       le serment fondateur\r\nd'une Suisse libre et ind\u00e9pendante.\r\n\r\n20:00:24:03  20:00:27:16\r\n-Ca r\u00e9sonne chez moi le Qu\u00e9b\u00e9cois.\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:31:11\r\n  On est un accident historique,\r\n\r\n20:00:31:15  20:00:33:23\r\n      nous les francophones,\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:36:20\r\n     dans une mer anglophone.\r\n\r\n20:00:37:01  20:00:41:17\r\n  C'est pour \u00e7a que ce personnage\r\n        me parle vraiment.\r\n\r\n20:00:42:03  20:00:48:21\r\n-Guillaume Tell va relever le d\u00e9fi\r\n    des Habsbourg, sans tuer.\r\n\r\n20:00:49:02  20:01:13:14\r\n...\r\n\r\n20:01:14:18  20:01:17:21\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n         \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:01:18:02  20:01:20:14\r\n On parlera des femmes polici\u00e8res.\r\n\r\n20:01:20:19  20:01:24:21\r\nElles sont toujours plus nombreuses,\r\n        \u00e0 tous les \u00e9chelons.\r\n\r\n20:01:25:02  20:01:28:13\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:32:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, L.Estade, E.Gattlen, \r\n V.Gerber, Y.Methenitis, G.Quoex.\r\n\r\n20:01:32:23  20:01:34:23\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20H15 Temps pr\u00e9sent\r\n     21H15 Person of interest\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-10T18:22:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509458414", "durationSec": 133, "title": "SO TENNIS DEMI FINALE 2_RTS000000592810", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Roger Federer et Stan Wawrinka vont se retrouver en demi-finale de l'US Open pour la premi\u00e8re fois. Les pronostiques de ce match historique restent ouverts et les avis sur le vainqueur de cette rencontre incertains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1458588"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458415", "durationSec": 104, "title": "SO NESPRESSO ROMONT_RTS000000592772", "excerpt": "Nespresso inaugure \u00e0 Romont son 3e site de production en Suisse romande. L'objectif est de fabriquer des grandes capsules ou dosettes pour des grandes tasses de caf\u00e9 pour le march\u00e9 am\u00e9ricain.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"], "thematicCorporations": ["NESPRESSO"], "sequenceIds": ["1469633"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458416", "durationSec": 32, "title": "SO MERKEL 3_RTS000000592615", "excerpt": "Itw de Matthieu Honegger, professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel au sujet de la d\u00e9couverte des ossements d'une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 (Homo naledi) sur un site arch\u00e9ologique en Afrique du Sud."}, {"internalArchiveId": "AA1509458417", "durationSec": 77, "title": "SO ITW MATTHIEU HONEGGER_RTS000000592741", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel passera de 5 \u00e0 4 si\u00e8ges au Conseil National. Le  PS est presque certain de garder son si\u00e8ge, c'est donc entre le POP et les Verts que le combat aura lieu. A droite c'est entre le PLR et l'UDC que la lutte fait rage.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9ONTOLOGIE", "ANTHROPOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458418", "durationSec": 32, "title": "SO HONGRIE FRONTIERE_RTS000000592582", "excerpt": "Un nouveau centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s s'ouvre en urgence \u00e0 Lausanne pour loger les jeunes migrants. Les autres centres sont en effet pleins suite \u00e0 la vague migratoire de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, syriens et afghans de ces derniers mois."}, {"internalArchiveId": "AA1509458419", "durationSec": 102, "title": "SO GENRE HUMAIN_RTS000000592761", "excerpt": "La transparence sur le financement de la campagne \u00e9lectorale pour les Elections f\u00e9d\u00e9rales n'est pas compl\u00e8te. L'argent d\u00e9pens\u00e9 par les partis politiques est difficile \u00e0 \u00e9valuer car ce sont les sections cantonales qui d\u00e9pensent le plus et elles ne communiquent pas volontiers leur budget.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509458420", "durationSec": 121, "title": "SO ELEX FEDERALES NE 02_RTS000000592723", "excerpt": "Les parlementaires suisses r\u00e9agissent \u00e0 la proposition de la Commission Europ\u00e9enne de r\u00e9partir les migrants entre tous les pays de l'espace Dublin. La Suisse est \u00e9galement concern\u00e9e par cette r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s qui se fera en respectant des crit\u00e8res comme la population, le PIB, le taux de ch\u00f4mage et le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1469664"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458421", "durationSec": 100, "title": "SO CENTRE MIGRANTS MINEURS_RTS000000592774", "excerpt": "La population allemande est partag\u00e9e face \u00e0 l'arriv\u00e9e des centaines de milliers de migrants et r\u00e9fugi\u00e9s. D'un c\u00f4t\u00e9 une solidarit\u00e9 sans borne comme \u00e0 K\u00f6penick, dans l'est de Berlin, o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles organisent des f\u00eates pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais des habitants manifestent contre la pr\u00e9sence de ces m\u00eames migrants et en Allemagne de l'est des r\u00e9actions hostiles et violentes contre des centres d'accueil sont fr\u00e9quentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1469575"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458422", "durationSec": 118, "title": "SO BUDGET PARTIS_RTS000000592777", "excerpt": "L'op\u00e9ra \"Guillaume Tell \" de Rossini est jou\u00e9 au grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1469661"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458423", "durationSec": 97, "title": "SO BERNE JUNKER QUOTAS_RTS000000592778", "excerpt": "Histoire du fromage Gruy\u00e8re qui f\u00eate l'anniversaire de ses 900 ans. Le gruy\u00e8re a fait la fortune de quelques familles. Le mus\u00e9e gru\u00e9rien raconte l'histoire de ce fromage et de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1469593"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458424", "durationSec": 127, "title": "SO ALLEMAGNE 2 VISAGES_RTS000000592763", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458425", "durationSec": 141, "title": "FRIGO OPERA GUILLAUME TELL_RTS000000591951", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "sequenceIds": ["1469670"]}, {"internalArchiveId": "AA1509458426", "durationSec": 152, "title": "FRIGO 900 ANS GRUYERE AOP_RTS000000591802", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "GRUYERES"], "thematicThemes": ["GRUY\u00c8RE (FROMAGE)"], "sequenceIds": ["1469671"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509458549", "summary": "Itw de Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse.\nRoger Federer, joueur de tennis suisse, faisant des grimaces derri\u00e8re Stan Wawrinka \u00e0 l'interview. \nItw de Roger Federer. \nItw de Guy Forget, consultant Eurosport et ex-joueur de tennis fran\u00e7ais.\nItw de Bastian Baker, chanteur suisse.", "id": "1458588", "visualThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS", "BAKER, BASTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469522", "summary": "Itw Evi Kassimidis, charg\u00e9e de communication \u00e0 l'EVAM (Etablissement vaudois d'accueil des migrants).\nItw S\u00e9verin Bez, directeur de l'enseignement post-obligatoire vaudois.", "id": "1469575", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469540", "summary": "Itw  Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nItw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\nItw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois.", "id": "1469593", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA", "MORET, ISABELLE", "AMSTUTZ, ADRIAN"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469567", "summary": "Duplex Berlin : itw  Maxim Leo, \u00e9crivain et journaliste allemand.", "id": "1469620"}, {"internalArchiveId": "AA1510469580", "summary": "Ext b\u00e2timent nouvelle usine et centre de production Nespresso de Romont. Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u00bf\u00e9conomie buvant et go\u00f9tant un caf\u00e9 Nespresso avec Paul Bulcke, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Nestl\u00e9 lors de l'inauguration du centre de production Nespresso de Romont. Itw Paul Bulcke. Itw Jean-Paul Gaillard, Ethical Coffee Company.", "id": "1469633", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["ROMONT"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["NESPRESSO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469608", "summary": "Journalistes de la r\u00e9daction web multim\u00e9dia de la RTS travaillant.\nPhilipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR suisse fermant la porte au nez du cameraman. Itw Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC suisse. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1469661", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469611", "summary": "Itw Denis de la Reussille, maire du Locle et candidat au Conseil National POP neuch\u00e2telois.\nItw Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil, candidat au  Conseil National Les Verts neuch\u00e2telois.\nItw Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident PLR Neuch\u00e2telois.\nItw St\u00e9phan Moser, pr\u00e9sident UDC Neuch\u00e2telois.\nCandidat du PLR neuch\u00e2telois pour les Elections f\u00e9d\u00e9rales sautant en parachute.", "id": "1469664", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469617", "summary": "Extraits de l'op\u00e9ra \"Guillaume Tell\" de Rossini. Itw Jean-Fran\u00e7ois Lapointe, baryton. Itw Daniel Doll\u00e9, dramaturge et conseiller artistique Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.", "id": "1469670", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469618", "summary": "Meules de fromage Gruy\u00e8re align\u00e9es dans cave d'affinage. Itw Philippe Bardet, directeur de l\u00bfInterprofession du Gruy\u00e8re AOP. Ext maisons anciennes gruy\u00e9riennes. Itw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re. Itw Isabelle Raboud-Sch\u00fcle, directrice du Mus\u00e9e gru\u00e9rien. Objets expos\u00e9s dans Mus\u00e9e gru\u00e9rien.", "id": "1469671", "visualThemes": ["GRUY\u00c8RE (FROMAGE)"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "GRUYERES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1611137", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020462", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1453085", "internalArchiveId": "AA1508453066", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les femmes de la police - Femmes sur la ligne de front", "publicationDate": "2015-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 3411, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7074551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7009038.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Les femmes de la police / Femmes sur la ligne de front", "Les femmes de la police", "Femmes sur la ligne de front", "Dur dur d'\u00eatre m\u00e8re et polici\u00e8re", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Les femmes de la police\n- Femmes sur la ligne de front", "- Les femmes de la police\n- Femmes sur la ligne de front", "- Les femmes de la police\n- Femmes sur la ligne de front", "De plus en plus de femmes investissent les rangs de la police. Durant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, leur effectif a doubl\u00e9. A Neuch\u00e2tel, par exemple, le nombre d'aspirantes polici\u00e8res d\u00e9passe, aujourd'hui, celui des hommes ! Les s\u00e9ries am\u00e9ricaines ont popularis\u00e9 la femme flic, sexy mais aussi dure que les hommes. Qui sont vraiment ces inspectrices en civil, et comment ces femmes de l'ombre, film\u00e9es \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel,  vivent-elles le spectacle r\u00e9gulier des viols, prostitution, crime, et violences de toutes sortes ?  Elles sont jeunes, courageuses et elles ont tout quitt\u00e9 pour aller se battre aux c\u00f4t\u00e9s des hommes. Ces femmes kurdes font front contre le Groupe Etat Islamique, l'arme \u00e0 la main. Certaines ont une petite vie confortable en Europe mais elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre tous les risques pour stopper l'avanc\u00e9e sanguinaire de Daech. Si elles sont captur\u00e9es, les pires turpitudes les attendent, les fous d'Allah ne font pas de quartier, violent, d\u00e9capitent. Car ces filles kurdes farouches et d\u00e9termin\u00e9es sont particuli\u00e8rement craintes par l'ennemi, qui pense que si l'on est tu\u00e9 par une femme au combat, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'enfer.", "De plus en plus de femmes investissent les rangs de la police. Durant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, leur effectif a doubl\u00e9. A Neuch\u00e2tel, par exemple, le nombre d'aspirantes polici\u00e8res d\u00e9passe, aujourd'hui, celui des hommes ! Les s\u00e9ries am\u00e9ricaines ont popularis\u00e9 la femme flic, sexy mais aussi dure que les hommes. Qui sont vraiment ces inspectrices en civil, et comment ces femmes de l'ombre, film\u00e9es \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel, vivent-elles le spectacle r\u00e9gulier des viols, prostitution, crime, et violences de toutes sortes?", "Elles sont jeunes, courageuses et elles ont tout quitt\u00e9 pour aller se battre aux c\u00f4t\u00e9s des hommes. Ces femmes kurdes font front contre le Groupe Etat Islamique, l'arme \u00e0 la main. Certaines ont une petite vie confortable en Europe mais elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre tous les risques pour stopper l'avanc\u00e9e sanguinaire de Daech. Si elles sont captur\u00e9es, les pires turpitudes les attendent, les fous d'Allah ne font pas de quartier, violent, d\u00e9capitent. Car ces filles kurdes farouches et d\u00e9termin\u00e9es sont particuli\u00e8rement craintes par l'ennemi, qui pense que si l'on est tu\u00e9 par une femme au combat, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'enfer.", "La police scientifique op\u00e8re parfois sur des sc\u00e8nes de crime sordides qui impliquent des mineurs. Pas facile \u00e0 vivre, surtout quand on a des enfants \u00e0 la maison, comme le raconte cette inspectrice neuch\u00e2teloise."], "variantIds": ["ece-6970012", "ece-6982489", "ece-6969549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T10:13:56Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:27:07\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous, bienvenue\r\n\r\n10:00:27:11  10:00:28:19\r\n{\\an1}dans cette soir\u00e9e\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:32:11\r\n{\\an1}consacr\u00e9e \u00e0 des femmes courageuses,\r\n\r\n10:00:32:16  10:00:37:11\r\n{\\an1}confront\u00e9es \u00e0 des situations\r\no\u00f9 d'habitude on trouve des hommes.\r\n\r\n10:00:37:16  10:00:41:21\r\n{\\an3}          Ces femmes, nous les avons\r\n rencontr\u00e9es d'abord dans la police.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:43:21\r\n{\\an3}              D\u00e9sormais, il y a plus\r\n\r\n10:00:44:02  10:00:46:08\r\n{\\an3}     de femmes aspirantes de police.\r\n\r\n10:00:46:12  10:00:49:01\r\n{\\an3}   Beaucoup dans la police en civil.\r\n\r\n10:00:49:06  10:00:53:10\r\n{\\an3}          Moeurs, brigade des stups,\r\n         criminelle ou scientifique.\r\n\r\n10:00:53:14  10:00:59:03\r\n{\\an3}  Comme dans les s\u00e9ries, une r\u00e9alit\u00e9\r\nfaite de sang, de crimes, de stress.\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:01:06\r\n{\\an1}Comment s'en sortent-elles ?\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:05:05\r\n{\\an1}Les machos les imaginent plus\r\nsensibles que les hommes.\r\n\r\n10:01:05:10  10:01:08:16\r\n   Est-ce vrai ?\r\nEt comment tiennent-elles le coup ?\r\n\r\n10:01:08:21  10:01:11:00\r\n{\\an1}Dans le reportage de F.Fernex,\r\n\r\n10:01:11:05  10:01:14:13\r\n{\\an1}les inspectrices\r\nfont bien mieux que s'en sortir.\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:18:12\r\n{\\an1}Ce sont de vraies pros\r\nrompues \u00e0 toutes les situations.\r\n\r\n10:01:18:17  10:01:21:11\r\nF\u00e9minines et solides \u00e0 la fois;\r\n    regardez.\r\n\r\n10:01:25:05  10:01:29:20\r\n        -C'est quand m\u00eame\r\nun m\u00e9tier o\u00f9 on est r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:01:30:01  10:01:36:10\r\n confront\u00e9 \u00e0 ce qu'il y a de pire\r\ndans l'\u00eatre humain, c'est un fait.\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:39:23\r\n        Y a des histoires\r\n qui marquent plus que d'autres.\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:43:14\r\n       Y a des situations\r\n qui marquent plus que d'autres.\r\n\r\n10:01:43:19  10:01:45:16\r\n             On n'est jamais blind\u00e9.\r\n\r\n10:01:45:21  10:01:49:09\r\n{\\an3}                 C'est pas une chose\r\n      \u00e0 laquelle on peut s'habituer.\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:52:15\r\n              Le jour o\u00f9 on le fait,\r\n              \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n10:01:55:23  10:01:58:07\r\n  -J'ai deux passions: les faux\r\n\r\n10:01:58:11  10:02:02:07\r\n      documents d'identit\u00e9\r\n   et les projections de sang.\r\n\r\n10:02:04:22  10:02:06:06\r\n            Le sang,\r\n\r\n10:02:06:11  10:02:10:17\r\n     d\u00e8s qu'il y a des projections\r\n      sur les murs, \u00e7a, j'adore.\r\n\r\n10:02:10:22  10:02:13:18\r\n          On arrive \u00e0 formuler\r\n           plein d'hypoth\u00e8ses\r\n\r\n10:02:13:23  10:02:17:13\r\n         sur ce qui s'est pass\u00e9,\r\n        le d\u00e9roulement des faits,\r\n\r\n10:02:17:18  10:02:22:11\r\n  comment les traces de sang ont\r\n\u00e9t\u00e9 projet\u00e9es ou se sont \u00e9coul\u00e9es.\r\n\r\n10:02:22:16  10:02:25:18\r\n         C'est vraiment\r\n    un truc qui me passionne.\r\n\r\n10:02:28:21  10:02:32:16\r\n         -Quand j'\u00e9tais\r\nen gendarmerie sur rue, j'ai subi\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:34:08\r\n       moins d'agressions\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:38:09\r\n   parce que j'\u00e9tais une femme\r\n     de la part des hommes.\r\n\r\n10:02:38:13  10:02:42:21\r\n   Y a ce respect de se dire:\r\n \"Moi, je touche pas une femme.\"\r\n\r\n10:02:43:02  10:02:46:13\r\n        Avec les femmes,\r\n   c'est un peu le contraire.\r\n\r\n10:02:46:18  10:02:51:20\r\nQuand j'ai eu des soucis, que j'ai d\u00fb\r\nme battre, c'\u00e9tait avec des femmes.\r\n\r\n10:03:11:10  10:03:13:17\r\n  -Dans mes 24 ans de policier,\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:16:19\r\n       j'ai connu l'\u00e9poque\r\n     o\u00f9, quand les candidats\r\n\r\n10:03:17:00  10:03:20:08\r\n      \u00e0 devenir aspirants\r\n se pr\u00e9sentaient \u00e0 des examens,\r\n\r\n10:03:20:12  10:03:24:19\r\nles filles \u00e9taient syst\u00e9matiquement\r\n    meilleures que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:27:10\r\n  Et pourtant, on les \u00e9liminait\r\n\r\n10:03:27:14  10:03:30:23\r\n  au profit d'un meilleur \u00e9quilibre,\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:34:11\r\n disait-on, entre filles et gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:03:34:15  10:03:38:07\r\n           Cette \u00e9poque est r\u00e9volue:\r\n              les meilleurs passent.\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:42:01\r\n        C'est la raison\r\n pour laquelle notre \u00e9cole 2015\r\n\r\n10:03:42:06  10:03:47:10\r\n  est compos\u00e9e d'une majorit\u00e9 de\r\nfilles: dix filles et neuf gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:55:04\r\n-L'\u00e9cole de police, \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nbouscule des ann\u00e9es de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:03:55:09  10:03:59:14\r\n          Dans un monde\r\n  longtemps r\u00e9serv\u00e9 aux hommes,\r\n\r\n10:03:59:19  10:04:04:17\r\n   les inspectrices s'y sont\r\nprogressivement fait leur place.\r\n\r\n10:04:04:22  10:04:08:15\r\n       Nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n    de passer quelques jours\r\n\r\n10:04:08:20  10:04:10:22\r\n    avec trois d'entre elles.\r\n\r\n10:04:21:02  10:04:22:16\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:04:22:21  10:04:24:20\r\n    -C'est un r\u00eave de gamine.\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:28:17\r\n     J'avais envie de faire\r\n    deux choses dans la vie.\r\n\r\n10:04:28:22  10:04:30:09\r\n         Je voulais \u00eatre\r\n\r\n10:04:30:13  10:04:33:15\r\nh\u00f4tesse de l'air ou flic: \u00e0 20 ans\r\n\r\n10:04:33:20  10:04:36:03\r\n    j'ai \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse de l'air\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:39:13\r\n          et \u00e0 28 ans\r\n  j'ai fait l'\u00e9cole de police.\r\n\r\n10:04:39:18  10:04:41:11\r\n       Pendant longtemps,\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:45:22\r\n      je savais pas si j'\u00e9tais\r\nvraiment capable de faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:04:46:03  10:04:49:23\r\n   On s'imagine plein de trucs\r\n   sur le m\u00e9tier de policier.\r\n\r\n10:04:50:04  10:04:53:15\r\n           Je savais pas\r\nsi j'avais la force de caract\u00e8re...\r\n\r\n10:04:53:20  10:04:56:09\r\n                 Si j'\u00e9tais capable \r\n                 de voir un cadavre.\r\n\r\n10:04:56:13  10:05:00:23\r\n   C'\u00e9tait \u00e9vident que j'allais pas \r\n   faire l'\u00e9cole de police \u00e0 20 ans.\r\n\r\n10:05:01:04  10:05:03:10\r\n     J'avais besoin d'une exp\u00e9rience\r\n\r\n10:05:03:14  10:05:06:07\r\nde vie avant de faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:14:05\r\n          Actuellement,\r\n\r\n10:05:14:10  10:05:18:04\r\n      je suis \u00e0 la brigade \r\n     criminelle depuis 2006.\r\n\r\n10:05:18:09  10:05:21:16\r\n      Et depuis quatre ans \r\n      dans le groupe moeurs\r\n\r\n10:05:21:21  10:05:26:13\r\n qui s'occupe de la prostitution\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:05:26:18  10:05:29:02\r\nBonjour Pascal, t'es pr\u00eat ?\r\n\r\n10:05:29:07  10:05:30:14\r\nOn y va ?\r\n\r\n10:05:30:19  10:05:34:06\r\n-On commence par la grande fontaine.\r\n-Ca me va.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:37:14\r\n      -A l'ordre du jour: \r\n     un contr\u00f4le de routine\r\n\r\n10:05:37:19  10:05:40:23\r\n         dans des salons\r\n   destin\u00e9s \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n10:05:41:04  10:05:45:23\r\n-Ils sont inform\u00e9s, j'ai pris\r\nla liste et une amende si jamais.\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:48:13\r\n         -Les documents, tu as tout.\r\n\r\n10:05:48:18  10:05:51:12\r\nDans le domaine des moeurs,\r\n\r\n10:05:51:17  10:05:55:02\r\nc'est int\u00e9ressant de travailler\r\n\r\n10:05:55:07  10:05:59:02\r\n    avec des inspectrices\r\ncar c'est un domaine sensible\r\n\r\n10:05:59:07  10:06:01:17\r\net on \u00e9vite certains d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:06:04\r\n  On peut aussi se retrouver\r\ndans des situations \u00e9quivoques\r\n\r\n10:06:06:09  10:06:09:11\r\n       o\u00f9 une femme\r\nest habill\u00e9e en tenue l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:12:14\r\n      L'inspectrice\r\n entre avant l'inspecteur\r\n\r\n10:06:12:19  10:06:15:09\r\npour que la prostitu\u00e9e s'habille.\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:17:15\r\n   Enfin, c'est \u00e9ventuellement\r\n\r\n10:06:17:20  10:06:22:20\r\nobtenir des confidences ou arriver\r\n  \u00e0 tisser un lien de confiance\r\n\r\n10:06:23:01  10:06:25:21\r\n       entre l'inspectrice\r\n        et la prostitu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:26:02  10:06:29:21\r\n-Pendant ces tourn\u00e9es, les policiers\r\n\r\n10:06:30:02  10:06:32:04\r\n     vont toujours par deux.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:40:21\r\n    Un homme et une femme car\r\nici, chaque r\u00f4le est bien d\u00e9fini.\r\n\r\n10:06:41:02  10:06:43:20\r\n-C'est l'homme qui sonne \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:46:13\r\n  Mais c'est la femme qui entre\r\n\r\n10:06:46:18  10:06:49:18\r\n           en premier\r\n   dans le salon par respect:\r\n\r\n10:06:49:23  10:06:52:17\r\nles filles sont souvent d\u00e9nud\u00e9es.\r\n\r\n10:06:52:22  10:06:56:08\r\n           Ces femmes\r\nsont quand m\u00eame un peu pudiques.\r\n\r\n10:06:56:12  10:06:59:19\r\n       S'ils elles ouvrent\r\n    pas forc\u00e9ment aux femmes,\r\n\r\n10:07:00:00  10:07:04:20\r\nc'est probablement aussi car elles \r\nignorent sur qui elles vont tomber.\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:17\r\nCa peut \u00eatre la femme d'un client.\r\n\r\n10:07:07:22  10:07:12:19\r\n   -La propri\u00e9taire des lieux ne\r\ntient pas \u00e0 montrer son vrai visage.\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:14:11\r\n                          -Bonjour.\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:15:21\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:07:19:00  10:07:21:02\r\n                          -Bonjour.\r\n        -Fabienne, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:07:21:07  10:07:23:11\r\n            Ca va bien ? Impeccable.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:25:07\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:07:25:11  10:07:28:04\r\n     -On fait un petit\r\n    contr\u00f4le de police !\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:29:14\r\n         -D'accord.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:36:20\r\n-Vous pouvez me montrer\r\nvotre passeport, s.v.p. ?\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:40:18\r\n-Je vais chercher mes papiers.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:42:18\r\nY a encore d'autres...\r\n\r\n10:07:42:23  10:07:45:00\r\n        -Y a trois filles \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n10:07:45:05  10:07:47:00\r\n     -Ici ?\r\n                -Y a personne.\r\n\r\n10:07:47:05  10:07:50:05\r\n     -On peut jeter\r\nun coup d'oeil dans le...\r\n\r\n10:07:50:10  10:07:51:21\r\n    Merci.\r\n\r\n10:07:52:02  10:07:53:18\r\n       Musique \u00e9nigmatique\r\n\r\n10:07:53:23  10:08:01:23\r\n...\r\n\r\n10:08:02:04  10:08:06:06\r\n   -J'ai rien pens\u00e9 de sp\u00e9cial\r\npar rapport au salon de Fabienne.\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:09:03\r\nIl a des accessoires, il est d\u00e9cor\u00e9.\r\n\r\n10:08:09:08  10:08:12:14\r\n                     Il a des choses\r\n             qu'il y a pas ailleurs.\r\n\r\n10:08:12:19  10:08:16:13\r\n                    Ca m'a rien fait\r\n          de particulier de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:08:16:18  10:08:19:11\r\n           -Pour nous,\r\n   ce qui est aussi important,\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:22:07\r\nc'est par rapport aux protections.\r\n\r\n10:08:22:11  10:08:24:06\r\n               -Ca, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:27:04\r\n                        On travaille\r\n          toujours avec pr\u00e9servatif.\r\n\r\n10:08:27:09  10:08:29:10\r\n       C'est pas possible autrement.\r\n\r\n10:08:29:14  10:08:33:12\r\n     Malheureusement, la concurrence\r\n           marque \"sans pr\u00e9servatif\"\r\n\r\n10:08:33:17  10:08:36:11\r\n                 dans les annonces, \r\n                 c'est inacceptable.\r\n\r\n10:08:36:15  10:08:40:12\r\n        -Il arrive aussi\r\nqu'on r\u00e8gle d'autres infractions,\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:45:11\r\ntoujours li\u00e9es \u00e0 la prostitution,\r\n   comme l'escroquerie, le vol\r\n\r\n10:08:45:15  10:08:48:22\r\n       ou si elles ont eu\r\n   un probl\u00e8me avec un client.\r\n\r\n10:08:49:03  10:08:51:07\r\n  Ou de l'usure, si des patrons\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:54:02\r\n          demandent trop aux filles.\r\n\r\n10:08:54:07  10:08:57:10\r\n     On s'occupe de tous les aspects\r\n\r\n10:08:57:14  10:08:59:03\r\n                 de la prostitution.\r\n\r\n10:08:59:08  10:09:03:07\r\n-Par rapport au registre,\r\n\u00e7a a l'air d'\u00eatre en ordre,\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:13\r\nmais on va le prendre\r\net contr\u00f4ler encore\r\n\r\n10:09:06:18  10:09:10:06\r\nles trois prostitu\u00e9es\r\nqui sont dans les \u00e9tages.\r\n\r\n10:09:10:11  10:09:11:19\r\nA tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:09:12:00  10:09:13:20\r\n        -A tout \u00e0 l'heure.\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:09:16:23  10:09:20:12\r\n        -Comme impr\u00e9vus,\r\n   des fois y a des situations\r\n\r\n10:09:20:17  10:09:23:23\r\n          o\u00f9 des filles\r\n   veulent pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es\r\n\r\n10:09:24:04  10:09:28:03\r\n         et se cachent\r\nsous un lit ou dans une armoire.\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:30:15\r\n  On doit faire attention \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:33:05\r\n     -Fabienne a vu arriver\r\n\r\n10:09:33:10  10:09:36:10\r\nles premi\u00e8res femmes inspectrices.\r\n\r\n10:09:36:14  10:09:41:06\r\n Quand on lui demande quelle a \u00e9t\u00e9\r\nalors sa r\u00e9action, la r\u00e9ponse fuse.\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:42:15\r\n  -Un choc.\r\n\r\n10:09:42:20  10:09:44:01\r\n  Un choc.\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:47:13\r\nSurtout pour les jeunes,\r\nc'\u00e9tait choquant.\r\n\r\n10:09:47:18  10:09:53:10\r\nLes jeunes pouvaient pas croire\r\nque c'\u00e9taient des inspectrices.\r\n\r\n10:09:53:14  10:09:58:13\r\nOn croyait que c'\u00e9taient des filles\r\n  qui venaient pour travailler !\r\n\r\n10:09:58:18  10:10:02:00\r\n          Je trouve \u00e7a\r\n    normal qu'ils contr\u00f4lent.\r\n\r\n10:10:02:05  10:10:05:03\r\nUn peu g\u00ean\u00e9e quand c'est des jeunes.\r\n\r\n10:10:05:08  10:10:09:23\r\nDes petites jeunes filles\r\nqui ont l'\u00e2ge de nos enfants...\r\n\r\n10:10:10:04  10:10:11:11\r\nC'est g\u00eanant.\r\n\r\n10:10:12:16  10:10:16:11\r\n          D\u00e9j\u00e0 comment\r\nelles peuvent regarder ce m\u00e9tier,\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:18:08\r\n        sans exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:24:06\r\n     Quand on est contr\u00f4l\u00e9,\r\n  on se sent un petit peu jug\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:27:04\r\nAlors avec des jeunes, c'est g\u00eanant.\r\n\r\n10:10:27:09  10:10:30:04\r\nJ'ai l'impression de les choquer.\r\n\r\n10:10:30:09  10:10:35:11\r\nLe regard d'une femme sur nous,\r\nc'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:10:35:15  10:10:38:22\r\n           Maintenant\r\n qu'on les conna\u00eet, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n10:10:39:03  10:10:43:07\r\n      Elles sont adorables\r\net \u00e7a me d\u00e9range absolument pas.\r\n\r\n10:10:45:20  10:10:49:06\r\n-Je peux comprendre la situation.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:52:03\r\nMais je peux pas m'identifier \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:10:52:08  10:10:54:20\r\nJ'ai pu faire ce que j'avais envie,\r\n\r\n10:10:55:01  10:10:58:23\r\n     j'ai jamais \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e\r\n de faire un travail particulier\r\n\r\n10:10:59:04  10:11:02:00\r\n pour une raison particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:11:02:05  10:11:05:06\r\nS'identifier, non, mais comprendre\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:07:05\r\n    ce qu'elles vivent, oui.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:11:18\r\n  -A la criminelle, les raisons\r\nde faire face \u00e0 des dissimulateurs\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:13:07\r\n        sont nombreuses.\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:16:22\r\n    Enqu\u00eates, perquisitions,\r\n     auditions de pr\u00e9venus.\r\n\r\n10:11:17:03  10:11:19:01\r\n    Une inspectrice peut-elle\r\n\r\n10:11:19:06  10:11:22:16\r\n     compter sur son charme\r\n pour pousser \u00e0 la confidence ?\r\n\r\n10:11:22:21  10:11:25:22\r\n      -Dans des auditions,\r\n        je d\u00e9cide jamais\r\n\r\n10:11:26:03  10:11:30:23\r\nd'endosser un r\u00f4le plus charmeur\r\n   que le coll\u00e8gue masculin.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:34:08\r\n Ca n'a rien \u00e0 faire\r\n dans ce m\u00e9tier-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:34:12  10:11:40:04\r\nMon atout principal: j'ai une assez \r\nbonne connaissance de l'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:11:40:09  10:11:44:04\r\n   Avec l'exp\u00e9rience,\r\non d\u00e9c\u00e8le dans les histoires\r\n\r\n10:11:44:09  10:11:49:07\r\nquand il manque des bouts, quand\r\nune histoire ne tient pas la route.\r\n\r\n10:11:49:11  10:11:52:15\r\n      C'est vraiment\r\n une question d'exp\u00e9rience\r\n\r\n10:11:52:20  10:11:56:16\r\net une certaine connaissance\r\n     de l'\u00eatre humain.\r\n\r\n10:11:56:21  10:11:59:22\r\nCa aide beaucoup plus que le charme.\r\n\r\n10:12:01:04  10:12:04:14\r\n   Musique de film \u00e0 suspense\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:20:00\r\n...\r\n\r\n10:12:20:05  10:12:24:23\r\n...\r\n\r\n10:12:25:04  10:12:27:11\r\n    -Ma fa\u00e7on de me prot\u00e9ger\r\n\r\n10:12:27:16  10:12:29:13\r\n    face aux \u00e9v\u00e8nements durs\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:34:08\r\n        comme un meurtre\r\n  ou des d\u00e9c\u00e8s par arme \u00e0 feu,\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:38:22\r\n     c'est de voir vraiment\r\n  l'aspect scientifique du cas.\r\n\r\n10:12:39:03  10:12:42:23\r\n      Je vois pas l'aspect\r\n  sanglant, mais beaucoup plus:\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:46:23\r\n       voil\u00e0 ce que cette projection\r\n          raconte comme histoire\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:51:12\r\n      pour faire avancer l'enqu\u00eate\r\n     et d\u00e9couvrir ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:12:51:17  10:12:53:01\r\n         sur les lieux.\r\n\r\n10:12:54:08  10:12:55:15\r\n         Il faut \u00e9viter\r\n\r\n10:12:55:20  10:13:00:11\r\n de s'impliquer \u00e9motionnellement\r\n     pour ne pas se d\u00e9truire\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:03:02\r\n  et prot\u00e9ger notre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:15:04\r\n         Chlo\u00e9, Gabriel,\r\n     vous venez d\u00e9barrasser ?\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:16:14\r\n-J'arrive !\r\n\r\n10:13:16:19  10:13:19:09\r\n   -Deux mondes bien \u00e9tanches.\r\n\r\n10:13:19:13  10:13:21:18\r\n  Avec ces moments en famille,\r\n\r\n10:13:21:23  10:13:25:22\r\n     d'autant plus pr\u00e9cieux\r\nque B\u00e9atrice va devoir repartir.\r\n\r\n10:13:26:03  10:13:27:09\r\n          L'inspectrice\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:29:07\r\n       est de permanence.\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:32:12\r\n    -Ca commence \u00e0 devenir complexe.\r\n\r\n10:13:32:17  10:13:36:07\r\nJ'ai pas non plus dix ans devant moi.\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:37:19\r\n                       -Moi ?!\r\n\r\n10:13:38:00  10:13:39:16\r\n                  -Mais Chlo\u00e9 ! Ah !\r\n\r\n10:13:39:21  10:13:41:19\r\n      Chlo\u00e9 \u00e9clate de rire\r\n\r\n10:13:44:23  10:13:49:02\r\n       -Les raisons d'appeler\r\nB\u00e9atrice en urgence ne manquent pas.\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:52:11\r\n           -Ca englobe\r\n   tous les d\u00e9lits, les crimes\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:54:22\r\n    o\u00f9 l'auteur a pu laisser\r\n\r\n10:13:55:03  10:13:58:15\r\n      des traces que nous\r\n allons chercher sur les lieux.\r\n\r\n10:13:58:20  10:14:02:15\r\n Ca va du simple vol\r\nau vol par effraction.\r\n\r\n10:14:02:20  10:14:07:00\r\nLes incendies aussi, \r\nsavoir si un incendie\r\n\r\n10:14:07:05  10:14:08:18\r\n      est criminel ou pas.\r\n\r\n10:14:08:23  10:14:10:11\r\n       On intervient aussi\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:13:09\r\npour les lev\u00e9es de corps suspectes.\r\n\r\n10:14:13:13  10:14:16:07\r\n     D\u00e8s qu'il y a un doute,\r\n       qu'il peut y avoir\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:19:02\r\nun acte criminel, on intervient.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:27:06\r\n       -Le seul probl\u00e8me,\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:29:02\r\n                 c'est que des fois,\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:31:23\r\n                   quand on veut\r\n                faire quelque chose,\r\n\r\n10:14:32:04  10:14:35:01\r\n     elle a la permanence et du coup\r\n\r\n10:14:35:06  10:14:36:18\r\n       on peut pas faire.\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:39:00\r\n                 -Au revoir.\r\n\r\n10:14:39:05  10:14:40:12\r\n  -A plus, Chlo\u00e9.\r\n\r\n10:14:40:17  10:14:42:12\r\n A tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:49:00\r\n-Est-ce que tu penses que ce que ta\r\nmaman fait, \u00e7a ressemble aux s\u00e9ries\r\n\r\n10:14:49:05  10:14:51:01\r\n     qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:51:06  10:14:55:04\r\n       -Oui, mais en moins dangereux\r\n               parce que du genre...\r\n\r\n10:14:56:07  10:15:00:21\r\n               Quand y a James Bond,\r\n      \u00e0 des moments il est policier,\r\n\r\n10:15:01:02  10:15:04:12\r\n               il saute d'une maison\r\n               \u00e0 une autre, il tire.\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:08:00\r\n{\\an3}             Il a failli se suicider\r\n                pour tuer quelqu'un.\r\n\r\n10:15:08:05  10:15:13:01\r\n  Je pense pas que c'est vraiment \u00e7a\r\n     car l\u00e0 y a les effets sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:17:20\r\n Mais \u00eatre policier, c'est quand\r\n m\u00eame une grande responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:22:19\r\n -T'as peur pour elle, de temps\r\n en temps, quand elle s'en va ?\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:25:05\r\n    -Oui, quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n10:15:31:05  10:15:33:16\r\n-J'ai fait l'universit\u00e9 \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:15:33:21  10:15:35:19\r\n     en police scientifique.\r\n\r\n10:15:36:00  10:15:37:12\r\n            Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:40:20\r\n         je voulais \u00eatre\r\n prof de maths et j'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:15:41:01  10:15:45:22\r\ncette fili\u00e8re de police scientifique\r\n  o\u00f9 y avait beaucoup de sciences.\r\n\r\n10:15:46:03  10:15:47:21\r\n      C'est \u00e7a qui m'a plu.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:52:16\r\nJ'ai tout mon mat\u00e9riel qui est l\u00e0.\r\n\r\n10:16:01:21  10:16:05:09\r\n     Le sac incendie,\r\navec tout notre mat\u00e9riel d'incendie.\r\n\r\n10:16:05:13  10:16:08:22\r\n    Entre les math\u00e9matiques \r\n   et la police scientifique,\r\n\r\n10:16:09:03  10:16:10:17\r\n        il y a un monde.\r\n\r\n10:16:10:22  10:16:13:16\r\n Par contre, \u00e7a reste un travail\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:04\r\n             qui est\r\ntr\u00e8s solitaire, tr\u00e8s scientifique.\r\n\r\n10:16:17:09  10:16:19:13\r\n On est un peu dans notre bulle.\r\n\r\n10:16:19:18  10:16:22:09\r\n Du coup \u00e7a met une distance...\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:24:14\r\n     Ou je mets une distance\r\n\r\n10:16:24:19  10:16:28:10\r\n      entre ce que je fais,\r\n   mes analyses scientifiques,\r\n\r\n10:16:28:14  10:16:33:17\r\n    et l'aspect beaucoup plus\r\ntragique ou beaucoup plus violent\r\n\r\n10:16:33:22  10:16:37:13\r\n           des crimes\r\net des d\u00e9lits auxquels j'assiste.\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:53:17\r\n     C'est mon empreinte, je l'ai\r\n  dessin\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re de ma blouse.\r\n\r\n10:16:58:13  10:17:01:13\r\n         Y a peu de cas\r\n   qui me touchent r\u00e9ellement.\r\n\r\n10:17:01:18  10:17:05:14\r\nA part, en tant que m\u00e8re de famille,\r\n\r\n10:17:05:19  10:17:09:09\r\n   les cas qui touchent les enfants.\r\n\r\n10:17:09:13  10:17:13:04\r\n            J'ai quasiment jamais eu\r\n             de cas de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n10:17:13:09  10:17:17:14\r\n               Les lev\u00e9es de corps\r\n       de petit enfant ou les viols,\r\n\r\n10:17:17:19  10:17:22:00\r\n            ce sont des cas o\u00f9 j'ai\r\n        plus de peine \u00e0 me d\u00e9tacher.\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:32:14\r\n...\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:39:06\r\nJ'ai eu un cas de viol comme \u00e7a,\r\n\r\n10:17:39:11  10:17:44:01\r\n      o\u00f9 j'ai pas pu faire autrement\r\n      que donner toute ma sympathie\r\n\r\n10:17:44:06  10:17:49:02\r\n     et me rapprocher de la victime,\r\n  une fillette de l'\u00e2ge de ma fille.\r\n\r\n10:17:49:07  10:17:51:14\r\nOn fait forc\u00e9ment un rapprochement\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:55:15\r\n       avec sa propre vie et\r\nses propres enfants \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:14:06\r\nCe jour-l\u00e0, quand je suis rentr\u00e9e\r\n\u00e0 la maison apr\u00e8s ce cas de viol,\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:17:11\r\n           il a fallu\r\n  que je sois pr\u00e8s de ma fille,\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:20:17\r\n          que je puisse\r\n    la prendre dans mes bras.\r\n\r\n10:18:20:22  10:18:25:18\r\n          J'avais besoin de discuter\r\n    avec elle de choses et d'autres,\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:29:08\r\n            de la sentir en s\u00e9curit\u00e9\r\n                     et pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n10:18:29:12  10:18:34:23\r\n     Je me suis vraiment identifi\u00e9e,\r\n     j'avais besoin de la savoir...\r\n\r\n10:18:36:05  10:18:39:01\r\nEn s\u00e9curit\u00e9, d'\u00eatre aupr\u00e8s d'elle.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:40:11\r\n                      -C'est chelou.\r\n\r\n10:18:40:15  10:18:42:11\r\n-Non, c'est le poisson.\r\n\r\n10:18:43:22  10:18:47:21\r\n   Musique de film \u00e0 suspense\r\n\r\n10:18:48:02  10:18:59:21\r\n...\r\n\r\n10:19:00:02  10:19:03:22\r\n         -S'il y a bien\r\n un domaine o\u00f9 les inspectrices\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:09:02\r\n   sont admises depuis longtemps,\r\nc'est celui de la police des moeurs.\r\n\r\n10:19:09:07  10:19:11:03\r\n     Sous pr\u00e9texte de drames\r\n\r\n10:19:11:08  10:19:15:18\r\n   concernant souvent femmes et\r\nenfants, on y a longtemps cantonn\u00e9\r\n\r\n10:19:15:23  10:19:17:11\r\n         ces polici\u00e8res.\r\n\r\n10:19:17:15  10:19:22:09\r\nPourtant, elles sont confront\u00e9es \r\naux situations les plus sordides.\r\n\r\n10:19:22:13  10:19:26:03\r\n...\r\n\r\n10:19:26:08  10:19:30:16\r\n        Aujourd'hui, Carole\r\nfait face aux accusations d'un p\u00e8re\r\n\r\n10:19:30:21  10:19:33:06\r\n   qui soup\u00e7onne que son fils\r\n\r\n10:19:33:11  10:19:36:07\r\n  a \u00e9t\u00e9 victime d'actes sexuels\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:38:20\r\n  de la part d'un autre enfant.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:41:04\r\n     -Ce matin, on a proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:19:41:09  10:19:43:21\r\n    \u00e0 l'audition de l'enfant.\r\n\r\n10:19:44:02  10:19:46:03\r\n    L'audition a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e.\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:47:18\r\n             Le fait\r\n\r\n10:19:47:23  10:19:51:02\r\n        que \u00e7a soit face\r\n  \u00e0 une femme, pour cet enfant\r\n\r\n10:19:51:07  10:19:54:11\r\n       qui avait six ans, \r\n       c'\u00e9tait plus facile\r\n\r\n10:19:54:15  10:19:56:16\r\nde se sentir \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:19:56:21  10:20:01:18\r\nIl arrive peut-\u00eatre \u00e0 se dire que \r\nc'est comme se confier \u00e0 sa maman.\r\n\r\n10:20:01:23  10:20:06:06\r\nC'est moins intimidant\r\nque de se retrouver devant un homme.\r\n\r\n10:20:06:11  10:20:10:13\r\n     Par contre, j'ai jamais\r\n  rencontr\u00e9 de grands probl\u00e8mes\r\n\r\n10:20:10:18  10:20:13:15\r\nquand un enfant est face \u00e0 un homme.\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:18:00\r\n   -En aucun cas, Carole ne se\r\nlaisse submerger par une histoire,\r\n\r\n10:20:18:05  10:20:20:02\r\n    aussi sensible soit-elle.\r\n\r\n10:20:20:07  10:20:24:23\r\n    Son seul souci: dissiper\r\n  d'\u00e9ventuelles zones d'ombre.\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:29:11\r\n    C'est maintenant au p\u00e8re\r\n  de la victime d'\u00eatre entendu.\r\n\r\n10:20:29:15  10:20:31:20\r\n  Une interpr\u00e8te l'accompagne.\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:35:03\r\n        -Alors, lundi 23 mars 2015,\r\n\r\n10:20:35:08  10:20:39:13\r\n            \u00e0 11h35, dans les locaux\r\nde la police judiciaire \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:20:39:18  10:20:44:03\r\n    Vous \u00eates ici comme personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements.\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:48:19\r\nCa concerne des actes\r\nd'ordre sexuel commis sur votre fils.\r\n\r\n10:20:49:00  10:20:52:00\r\nQue pouvez-vous me dire \u00e0 ce sujet ?\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:53:17\r\n   R\u00e9ponse en langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:20:53:22  10:20:55:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:55:23  10:20:59:11\r\n         -Il a demand\u00e9\r\n  \u00e0 son fils de lui montrer...\r\n\r\n10:20:59:16  10:21:03:04\r\n...\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:06:01\r\nIl a dit: \"Je peux pas te le dire\r\n\r\n10:21:06:06  10:21:09:13\r\n         car X m'a dit\r\n  de ne rien dire \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:21:09:18  10:21:11:13\r\n...\r\n\r\n10:21:11:18  10:21:16:20\r\n  -Le fait d'\u00eatre blonde et pas\r\nhyper costaud, les gens se disent:\r\n\r\n10:21:17:01  10:21:19:22\r\n\"Elle est plut\u00f4t sympa, ouverte.\"\r\n\r\n10:21:20:03  10:21:24:02\r\n   C'est peut-\u00eatre aussi\r\nplus facile de se confier \u00e0 moi\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:28:12\r\nplut\u00f4t qu'\u00e0 certains hommes\r\n qui ont un regard froid.\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:32:09\r\nL'interpr\u00e8te et le p\u00e8re discutent\r\n\r\n10:21:32:13  10:21:34:13\r\n...\r\n\r\n10:21:34:18  10:21:39:05\r\n-Il lui a montr\u00e9 exactement\r\ncomme on fait une fellation.\r\n\r\n10:21:39:10  10:21:42:00\r\n                -\"En fait, mon fils\r\n                m'a clairement...\"\r\n\r\n10:21:42:05  10:21:46:18\r\nLe policier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tape ce qu'elle\r\ndicte au clavier de son ordinateur\r\n\r\n10:21:46:23  10:21:48:08\r\n                     \"Mim\u00e9...\"\r\n\r\n10:21:48:12  10:21:50:06\r\n...\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:53:19\r\n           \"L'acte d'une fellation.\"\r\n...\r\n\r\n10:21:54:00  10:21:56:04\r\n...\r\n\r\n10:21:56:09  10:22:00:03\r\n      C'est pas difficile\r\nde reprendre les termes employ\u00e9s\r\n\r\n10:22:00:08  10:22:06:18\r\nparce qu'on a l'habitude.\r\n\r\n10:22:06:23  10:22:11:20\r\n    On est oblig\u00e9 de rentrer\r\n dans les d\u00e9tails pour \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n10:22:12:01  10:22:14:23\r\n   que le r\u00e9cit est plausible.\r\n\r\n10:22:15:04  10:22:18:23\r\n   C'est comme \u00e7a qu'on peut\r\nvoir si l'histoire est invent\u00e9e.\r\n\r\n10:22:19:04  10:22:25:07\r\n   La personne peut peut-\u00eatre\r\n  voir \u00e7a comme du voyeurisme,\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:30:03\r\n elle peut se demander pourquoi \r\n on va si loin dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:35:11\r\nMais pour ce genre d'affaire, c'est\r\nune parole contre une autre parole.\r\n\r\n10:22:35:15  10:22:39:06\r\n         C'est important\r\npour nous d'aller dans les d\u00e9tails\r\n\r\n10:22:39:11  10:22:43:06\r\n    et de voir \u00e0 quel point \r\n   l'histoire tient la route.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:46:14\r\n-Il \u00e9vite le contact visuel.\r\n             -Il \u00e9vite ?\r\n\r\n10:22:51:00  10:22:53:21\r\n\"Lors de l'audition de votre fils...\"\r\n\r\n10:22:54:02  10:22:57:18\r\n        Le policier tape\r\n  au clavier de son ordinateur\r\n\r\n10:22:57:23  10:23:00:07\r\n                   \"Ce dernier...\"\r\n...\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:02:11\r\n         \"Nous a jamais mentionn\u00e9...\r\n\r\n10:23:02:15  10:23:07:14\r\n...\r\n\r\n10:23:07:19  10:23:10:03\r\n           \"Un acte d'ordre sexuel.\"\r\n\r\n10:23:10:08  10:23:13:07\r\n...\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:15:11\r\n                \"Est-il possible...\"\r\n...\r\n\r\n10:23:15:15  10:23:17:15\r\n...\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:20:23\r\n        \"Qu'il y ait eu\r\n une mauvaise compr\u00e9hension...\"\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:26:12\r\n...\r\n\r\n10:23:26:17  10:23:28:14\r\n...\r\n        \"De votre part ?\"\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:30:05\r\n          Le p\u00e8re parle\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:36:16\r\n...\r\n\r\n10:23:36:21  10:23:39:14\r\n-Il a m\u00eame pas... Comment dire ?\r\n\r\n10:23:39:19  10:23:44:16\r\nContinu\u00e9 de lui poser des questions\r\napr\u00e8s qu'il a mim\u00e9 la sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:51:11\r\nIl a pas demand\u00e9 des d\u00e9tails car\r\nil avait peur de nuire \u00e0 son enfant.\r\n\r\n10:23:51:16  10:23:53:09\r\n                -On regardera apr\u00e8s.\r\n\r\n10:23:54:21  10:23:58:22\r\n            Est-ce que vous aimeriez\r\n     ajouter quelque chose d'autre ?\r\n\r\n10:23:59:03  10:24:01:20\r\n      L'interpr\u00e8te traduit,\r\n         le p\u00e8re dit non\r\n\r\n10:24:02:01  10:24:05:21\r\nMonsieur, signez chaque bas de page.\r\n\r\n10:24:06:02  10:24:08:17\r\n      L'interpr\u00e8te traduit\r\n\r\n10:24:13:18  10:24:19:03\r\n         Mes coordonn\u00e9es en anglais,\r\n      si c'est pas trop compliqu\u00e9...\r\n\r\n10:24:21:06  10:24:25:01\r\n   -Loin de l'image fantasm\u00e9e\r\n   par nos s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es,\r\n\r\n10:24:25:06  10:24:28:11\r\n      ces femmes de l'ombre\r\n       vivent au quotidien\r\n\r\n10:24:28:15  10:24:31:17\r\n          une violence\r\n   que nous ignorons souvent.\r\n\r\n10:24:34:21  10:24:39:00\r\n      Ni h\u00e9ro\u00efnes de film\r\n ni polici\u00e8res de seconde zone,\r\n\r\n10:24:39:05  10:24:42:00\r\n   elles ont m\u00e9rit\u00e9 leur place\r\n\r\n10:24:42:05  10:24:45:19\r\n        dans ce bastion\r\n   longtemps hors d'atteinte.\r\n\r\n10:24:46:00  10:24:48:04\r\n-Je modifie \u00e7a.\r\n -OK, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:24:48:09  10:24:52:18\r\n  -Et si certains s'accrochent\r\nencore \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes tenaces,\r\n\r\n10:24:52:23  10:24:57:08\r\n     Olivier Gu\u00e9niat se charge\r\nde remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:24:57:12  10:25:03:18\r\n-Les policiers et les polici\u00e8res\r\nsont amen\u00e9s \u00e0 voir l'indicible,\r\n\r\n10:25:03:23  10:25:08:18\r\n \u00e0 voir le revers de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n ce que les gens ne savent pas,\r\n\r\n10:25:08:23  10:25:10:18\r\n      \u00e0 voir des horreurs,\r\n\r\n10:25:10:23  10:25:14:06\r\n  \u00e0 entendre, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 visualiser\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:17:10\r\n    sur des photographies des sc\u00e8nes\r\n\r\n10:25:17:14  10:25:20:01\r\n     qui sont jug\u00e9es insupportables,\r\n\r\n10:25:20:06  10:25:24:22\r\nmais que les femmes arrivent \u00e0 g\u00e9rer\r\n       souvent mieux que les hommes.\r\n\r\n10:25:25:03  10:25:28:21\r\n             Elles ont la capacit\u00e9\r\n      de se mettre dans une carapace\r\n\r\n10:25:29:02  10:25:31:05\r\n   pour ne pas \u00eatre atteintes.\r\n\r\n10:25:31:10  10:25:33:05\r\n     J'ai vu des inspecteurs\r\n\r\n10:25:33:10  10:25:38:00\r\nqui ne pouvaient plus regarder des\r\nphotos car ils \u00e9taient perturb\u00e9s.\r\n\r\n10:25:38:05  10:25:39:13\r\n         J'ai jamais vu\r\n\r\n10:25:39:18  10:25:41:06\r\n     une inspectrice ainsi.\r\n\r\n10:25:41:11  10:25:43:04\r\n        -Pour l'instant,\r\n\r\n10:25:43:09  10:25:45:21\r\nj'ai pas eu de choses insoutenables.\r\n\r\n10:25:46:02  10:25:48:07\r\n Y a des choses qui sont dures,\r\n\r\n10:25:48:11  10:25:52:05\r\n         y a des choses\r\n   qui sont pas belles \u00e0 voir,\r\n\r\n10:25:52:10  10:25:58:02\r\n    o\u00f9 on pense pas que\r\n\u00e7a puisse exister, mais \u00e7a existe.\r\n\r\n10:25:58:07  10:26:02:15\r\n Par contre, psychologiquement,\r\n   c'\u00e9tait pas insoutenable.\r\n\r\n10:26:09:01  10:26:12:22\r\n       -C'est des choses\r\n   qu'on doit pouvoir \u00e9vacuer\r\n\r\n10:26:13:03  10:26:16:11\r\n         d'une mani\u00e8re\r\nou d'une autre car les garder...\r\n\r\n10:26:16:16  10:26:19:03\r\n             En parler avec des gens\r\n\r\n10:26:19:08  10:26:23:03\r\n qui le vivent pas, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:26:23:08  10:26:29:03\r\n   Si on n'est pas dans ce milieu, on\r\npeut pas comprendre ce qu'on ressent.\r\n\r\n10:26:29:08  10:26:31:20\r\n    Il faut avoir des choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:26:32:01  10:26:35:01\r\ndans lesquelles on peut les \u00e9vacuer.\r\n\r\n10:26:36:11  10:26:41:15\r\nEt petit \u00e0 petit, avec le temps,\r\n    les choses s'estompent.\r\n\r\n10:26:41:20  10:26:46:22\r\n  Mais il faut laisser la place\r\n\u00e0 ces histoires qui nous touchent.\r\n\r\n10:26:47:03  10:26:53:23\r\nMais il faut aussi laisser la place\r\n pour qu'elles puissent s'en aller\r\n\r\n10:26:54:04  10:26:57:13\r\n       car ces histoires\r\n   ne nous appartiennent pas.\r\n\r\n10:26:57:18  10:27:00:07\r\n   On les vit, on y travaille,\r\n\r\n10:27:00:11  10:27:02:21\r\nmais elles nous appartiennent pas.\r\n\r\n10:27:03:02  10:27:06:06\r\n      Ce clich\u00e9 d'homme dur\r\n    ou de femme maternelle...\r\n\r\n10:27:09:03  10:27:12:19\r\n        Peut-\u00eatre y en a\r\nqui sont comme \u00e7a par moments...\r\n\r\n10:27:13:00  10:27:17:23\r\n Je trouve qu'il y a des femmes\r\n  qui sont relativement dures\r\n\r\n10:27:18:04  10:27:22:18\r\n     et des hommes qui sont\r\n  au contraire plus sensibles.\r\n\r\n10:27:22:23  10:27:26:11\r\n      Ca d\u00e9pend de chacun\r\n    plus que homme ou femme.\r\n\r\n10:27:42:04  10:27:44:17\r\n{\\an1}-Les petites filles\r\nr\u00eavaient autrefois\r\n\r\n10:27:44:22  10:27:47:03\r\n{\\an1}d'\u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire ou chanteuse.\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:49:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, d'\u00eatre polici\u00e8re.\r\n\r\n10:27:49:18  10:27:54:03\r\n{\\an1}Pour en savoir plus sur cette\r\nprofession et approfondir ce sujet,\r\n\r\n10:27:54:08  10:27:56:17\r\n{\\an1}on a invit\u00e9 B.Liotta Luisier,\r\n\r\n10:27:56:22  10:27:59:12\r\n{\\an1}de la police scientifique de Fribourg\r\n\r\n10:27:59:17  10:28:02:11\r\n{\\an1}que vous avez vue dans ce reportage.\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:04:22\r\n{\\an1}Entre enqu\u00eates et vie de famille,\r\n\r\n10:28:05:03  10:28:08:15\r\n{\\an1}elle a accept\u00e9 d'\u00e9changer ce soir\r\navec nos internautes.\r\n\r\n10:28:13:10  10:28:16:08\r\n{\\an3}            Alors que les malheureux\r\n                 affluent en Europe,\r\n\r\n10:28:16:12  10:28:19:23\r\n{\\an3}   c'est aussi de femmes courageuses\r\n           dont il s'agit maintenant\r\n\r\n10:28:20:04  10:28:23:20\r\n{\\an3}  sur le terrain de la guerre civile\r\n                en Syrie et en Irak.\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:28:02\r\n{\\an3}      Unique arm\u00e9e au monde \u00e0 placer\r\n       les femmes en premi\u00e8re ligne,\r\n\r\n10:28:28:07  10:28:30:23\r\n{\\an3}                  les Kurdes luttent\r\n            contre l'Etat islamique.\r\n\r\n10:28:31:04  10:28:35:16\r\n{\\an1}Les armes \u00e0 la main, les femmes\r\npeshmergas, intr\u00e9pides, courageuses,\r\n\r\n10:28:35:21  10:28:38:13\r\n{\\an1}font le coup de feu contre les barbus\r\n\r\n10:28:38:18  10:28:43:07\r\n{\\an1}psychopathes de Daech qui ont\r\nparticuli\u00e8rement peur de ces femmes.\r\n\r\n10:28:43:11  10:28:45:14\r\n{\\an1}Tu\u00e9s par elles,\r\nils croient\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:47:10\r\n{\\an1}qu'ils iront en enfer.\r\n\r\n10:28:47:14  10:28:50:11\r\n{\\an1}Captur\u00e9es,\r\nelles sont viol\u00e9es et d\u00e9capit\u00e9es.\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:55:00\r\n{\\an1}Elles choisissent le suicide\r\nplut\u00f4t que de se rendre.\r\n\r\n10:28:55:05  10:28:59:09\r\n{\\an3}       Le reportage de nos confr\u00e8res\r\n    norv\u00e9giens montre que ces femmes\r\n\r\n10:28:59:13  10:29:03:22\r\n{\\an3}     luttent aussi pour autre chose:\r\n   leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 kurde,\r\n\r\n10:29:04:03  10:29:06:11\r\n{\\an3}   hyper conservatrice et difficile.\r\n\r\n10:29:06:15  10:29:09:14\r\n{\\an3}            Monter en premi\u00e8re ligne\r\n               aux c\u00f4t\u00e9s des hommes,\r\n\r\n10:29:09:19  10:29:11:21\r\n{\\an3}                        c'est gagner\r\n                leur libert\u00e9 future.\r\n\r\n10:29:18:21  10:29:21:11\r\n -Nous faisons face \u00e0 l'ennemi.\r\n\r\n10:29:21:16  10:29:24:11\r\n          Nous sommes\r\n toujours pr\u00eates \u00e0 l'affronter.\r\n\r\n10:29:32:11  10:29:34:01\r\n          -Viyan combat\r\n\r\n10:29:34:06  10:29:36:08\r\n sur la ligne de front en Syrie.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:38:08\r\n     -C'est la ligne de front.\r\n\r\n10:29:38:12  10:29:40:11\r\n   Les criminels de Daech sont\r\n\r\n10:29:40:15  10:29:42:05\r\n       derri\u00e8re ce village.\r\n\r\n10:29:49:00  10:29:52:23\r\n{\\an1}Quand je les tue,\r\nje pense \u00e0 mes camarades martyres.\r\n\r\n10:29:53:04  10:30:05:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:07:13\r\n{\\an1}-Combien en avez-vous tu\u00e9 ?\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:09:04\r\n{\\an3}                           -O-o-oh !\r\n                           Elle rit\r\n\r\n10:30:09:09  10:30:10:13\r\n         -Tant que \u00e7a ?\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:11:23\r\n                        -Beaucoup !\r\n\r\n10:30:13:01  10:30:14:15\r\n{\\an3}                Je suis une sniper !\r\n\r\n10:30:14:20  10:30:17:10\r\n{\\an3}                 Je ne peux pas dire\r\n                 combien exactement.\r\n\r\n10:30:17:14  10:30:20:04\r\n{\\an3}             Je dirais une centaine.\r\n\r\n10:30:20:09  10:30:21:20\r\n                     Elle rit\r\n\r\n10:30:27:07  10:30:30:17\r\n      -Viyan est capitaine\r\n     dans un r\u00e9giment kurde\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:32:18\r\n  compos\u00e9 seulement de femmes.\r\n\r\n10:30:36:13  10:30:39:17\r\n   Ici, elles m\u00e8nent la guerre\r\n\r\n10:30:39:22  10:30:43:13\r\ncontre les terroristes de Daech.\r\n\r\n10:30:43:18  10:30:46:13\r\n            Des tirs\r\n  et une explosion retentissent\r\n\r\n10:30:46:18  10:30:48:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:49:00  10:30:50:16\r\n      Pour les islamistes,\r\n\r\n10:30:50:21  10:30:54:16\r\n    rien n'est plus humiliant\r\n  que d'\u00eatre tu\u00e9 par une femme.\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:02:09\r\n    Les femmes savent que si\r\nelles tombent entre leurs mains,\r\n\r\n10:31:02:13  10:31:05:19\r\n    elles seront maltrait\u00e9es,\r\n        viol\u00e9es et tu\u00e9es.\r\n\r\n10:31:07:16  10:31:10:07\r\n{\\an3}     -J'ai vu ces criminels de Daech\r\n\r\n10:31:10:11  10:31:12:04\r\n{\\an3}                   tuer des enfants.\r\n\r\n10:31:12:09  10:31:14:07\r\n{\\an3}         Pourquoi tuer des enfants ?\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:16:14\r\n{\\an3}       Quels crimes ont-ils commis ?\r\n\r\n10:31:16:19  10:31:21:04\r\n{\\an3}                      Ils massacrent\r\n     tout le monde sans distinction.\r\n\r\n10:31:21:09  10:31:26:05\r\n    -Viyan commande cette base\r\nmilitaire au nord-est de la Syrie.\r\n\r\n10:31:26:10  10:31:29:02\r\n         Daech a envahi\r\n    des zones tr\u00e8s \u00e9tendues,\r\n\r\n10:31:29:07  10:31:31:21\r\n aussi bien en Syrie qu'en Irak.\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:34:11\r\n  Mais dans les r\u00e9gions kurdes,\r\n\r\n10:31:34:15  10:31:38:18\r\n          les terroristes\r\nse heurtent \u00e0 une forte r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:40:06\r\n         -Je ne suis pas\r\n\r\n10:31:40:11  10:31:42:07\r\n{\\an3}          fi\u00e8re de tuer des humains.\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:46:05\r\n{\\an3}          Mais si je ne les tue pas,\r\n         ce sont eux qui me tueront.\r\n\r\n10:31:56:19  10:31:58:18\r\n        Musique orientale\r\n\r\n10:31:58:23  10:32:00:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:01:03  10:32:03:10\r\n...\r\n    -Nous sommes \u00e0 Souleymania\r\n\r\n10:32:03:14  10:32:05:23\r\n   dans le Kurdistan irakien.\r\n\r\n10:32:06:04  10:32:10:00\r\n   Ces femmes vont s'entra\u00eener\r\n     au maniement des armes.\r\n\r\n10:32:13:00  10:32:15:07\r\n{\\an1}-Bienvenue ! Asseyez-vous !\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:21:22\r\n{\\an3}                   -O\u00f9 allons-nous ?\r\n\r\n10:32:22:03  10:32:25:21\r\n           -A Farmandi,\r\nrejoindre le bataillon des femmes.\r\n\r\n10:32:26:02  10:32:29:14\r\n-Ce cours est organis\u00e9 par Bahar.\r\n\r\n10:32:29:19  10:32:33:21\r\n{\\an3}               -Est-ce que certaines\r\n        d'entre vous ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:41:10\r\n      -Bahar est norv\u00e9gienne,\r\nmais elle est revenue au pays natal\r\n\r\n10:32:41:14  10:32:43:18\r\n     pour aider les femmes.\r\n\r\n10:32:43:23  10:32:45:11\r\n     Ces femmes n'ont jamais\r\n\r\n10:32:45:16  10:32:47:23\r\n   touch\u00e9 une arme auparavant.\r\n\r\n10:32:50:07  10:32:52:03\r\n{\\an3}          -Je m'appelle aussi Bahar.\r\n\r\n10:32:52:08  10:32:53:23\r\n     Certaines femmes rient\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:55:20\r\n     -Moi, je suis comptable.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:02:13\r\n       -L'arm\u00e9e terroriste\r\n     est proche de la ville.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:04:22\r\n Ces femmes veulent s'entra\u00eener\r\n\r\n10:33:05:03  10:33:08:13\r\n        pour que personne\r\nne puisse toucher \u00e0 leurs filles.\r\n\r\n10:33:08:18  10:33:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:19:14  10:33:23:20\r\n    -C'est important que les\r\n femmes participent \u00e0 ce combat,\r\n\r\n10:33:24:01  10:33:27:20\r\n    parce que nous ne sommes\r\n   rien pour ces terroristes.\r\n\r\n10:33:28:01  10:33:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:44:15  10:33:48:15\r\n   -La femme qui les entra\u00eene \r\n  a d\u00e9j\u00e0 combattu sur le front.\r\n\r\n10:33:48:20  10:33:59:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:02:14\r\n    La femme qui les entra\u00eene\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:04:06\r\n         parle en kurde\r\n\r\n10:34:06:18  10:34:10:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:10:21  10:34:12:15\r\n   -En th\u00e9orie, c'est facile.\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:16:06\r\n     Mais dans la pratique,\r\n  c'est un peu plus difficile.\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:17:18\r\n          Une femme rit\r\n\r\n10:34:17:23  10:34:20:04\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:34:20:09  10:34:22:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:23:00  10:34:24:17\r\n    -Pourquoi organisez-vous\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:26:03\r\n{\\an1}ce cours ?\r\n\r\n10:34:26:08  10:34:28:13\r\n -Parce que nous sommes en guerre\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:30:18\r\n   et que nous combattons Daech,\r\n\r\n10:34:30:23  10:34:33:05\r\n{\\an3}     des terroristes tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n10:34:33:10  10:34:35:10\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:38:21\r\n     -Pendant que les femmes\r\n          s'entra\u00eenent,\r\n\r\n10:34:39:02  10:34:42:05\r\n       la guerre fait rage\r\n      \u00e0 une heure de route.\r\n\r\n10:34:42:10  10:34:43:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:43:20  10:34:45:19\r\n     Une explosion retentit\r\n\r\n10:34:47:22  10:34:50:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:50:14  10:34:53:09\r\n  -Vous seriez capable de tuer\r\n\r\n10:34:53:13  10:34:55:04\r\n{\\an1}si Daech arrivait ?\r\n\r\n10:34:55:09  10:34:57:18\r\n{\\an3}                   -Oui, absolument.\r\n\r\n10:34:57:23  10:34:59:10\r\n                    Il le faut.\r\n\r\n10:34:59:14  10:35:03:04\r\n{\\an3}            Cela m'attriste toujours\r\n            d'apprendre que des gens\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:04:21\r\n{\\an3}                  se sont fait tuer.\r\n\r\n10:35:05:02  10:35:06:14\r\n{\\an3}                 Mais quand on pense\r\n\r\n10:35:06:19  10:35:10:23\r\n{\\an3}            qu'ils ont tu\u00e9 tellement\r\n d'hommes, de femmes et d'enfants...\r\n\r\n10:35:11:04  10:35:14:03\r\n{\\an3}                   On a le sentiment\r\n            que si on les rencontre,\r\n\r\n10:35:14:08  10:35:15:17\r\n        il faut les tuer.\r\n\r\n10:35:20:06  10:35:26:05\r\n  Des femmes chantent en kurde\r\n    et tapent dans les mains\r\n\r\n10:35:26:10  10:35:30:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:46:08  10:35:49:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:49:09  10:35:52:15\r\n -Sur le mur, ce sont les photos\r\n\r\n10:35:52:20  10:35:54:13\r\n    de mes camarades d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:54:18  10:35:57:00\r\n   Nous avons grandi ensemble.\r\n\r\n10:35:57:05  10:35:59:13\r\n-Ces femmes soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\n\r\n10:35:59:18  10:36:00:23\r\n           par Daech.\r\n\r\n10:36:01:04  10:36:03:23\r\n       Les femmes soldats\r\n       chantent en kurde\r\n\r\n10:36:04:04  10:36:08:15\r\n          -Quand je vois\r\nmes camarades tomb\u00e9es en martyres,\r\n\r\n10:36:08:20  10:36:10:19\r\n     ma douleur est extr\u00eame.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:15\r\n     Elles ne m\u00e9ritaient pas\r\n          d'\u00eatre tu\u00e9es.\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:16:18\r\n{\\an3}             Tu vois quelque chose ?\r\n\r\n10:36:18:21  10:36:20:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:36:20:07  10:36:22:20\r\n-Viyan entra\u00eene les jeunes filles.\r\n\r\n10:36:23:01  10:36:24:17\r\n{\\an3}               -Tu vois quelqu'un ?\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:26:03\r\n{\\an3}                               -Non.\r\n\r\n10:36:31:16  10:36:35:03\r\n   -Dans cette base en Syrie,\r\n    la plus jeune a 16 ans.\r\n\r\n10:36:35:08  10:36:39:20\r\nIci, elles re\u00e7oivent une instruction\r\n   militaire et un peu scolaire.\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:42:09\r\nLes femmes soldats crient en kurde\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:44:16\r\n     A 18 ans, elles peuvent\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:46:11\r\n       partir \u00e0 la guerre.\r\n\r\n10:36:56:00  10:36:59:13\r\n Sur le front, elles combattent\r\n     aux c\u00f4t\u00e9s des hommes.\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:08:14\r\n{\\an3}       -J'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e trois fois.\r\n\r\n10:37:08:19  10:37:11:23\r\n    -O\u00f9 avez-vous \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e ?\r\n             -Au pied.\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:14:17\r\n         -Je peux voir ? \r\n        -Et \u00e0 la poitrine.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:16:13\r\n{\\an3}                       Et \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:20:17\r\n{\\an1}-Vous avez re\u00e7u une balle \u00e0 la t\u00eate ?\r\n\r\n10:37:20:22  10:37:24:17\r\n{\\an1}Vous avez de la chance\r\nd'\u00eatre encore en vie !\r\n\r\n10:37:24:22  10:37:28:00\r\n Des tirs violents retentissent\r\n\r\n10:37:28:05  10:37:32:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:34:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:36:21  10:37:41:11\r\n     Que feriez-vous si vous\r\n\u00e9tiez cern\u00e9e par les islamistes ?\r\n\r\n10:37:41:16  10:37:44:10\r\n-Cela m'est arriv\u00e9 beaucoup de fois.\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:47:04\r\n          Une fois,\r\n sur le front, on \u00e9tait cinq.\r\n\r\n10:37:47:09  10:37:49:19\r\nDeux de mes camarades ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es,\r\n\r\n10:37:50:00  10:37:53:09\r\n       deux autres bless\u00e9es,\r\n    j'\u00e9tais seule contre Daech.\r\n\r\n10:37:53:13  10:37:57:20\r\n{\\an1}J'ai soign\u00e9 mes camarades bless\u00e9es\r\net j'ai continu\u00e9 \u00e0 me battre.\r\n\r\n10:37:58:01  10:38:01:21\r\n{\\an1}Je ne me laisserai jamais\r\ntomber entre les mains de Daech.\r\n\r\n10:38:02:02  10:38:04:22\r\n{\\an1}Je me ferai exploser\r\navant d'\u00eatre prise.\r\n\r\n10:38:05:03  10:38:07:22\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n10:38:08:03  10:38:10:11\r\n -En ao\u00fbt 2014, Daech a massacr\u00e9\r\n\r\n10:38:10:15  10:38:13:21\r\n          des milliers\r\n de personnes \u00e0 Sinjar, en Irak.\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:18:13\r\n    Pour Viyan, cela a marqu\u00e9\r\n un tournant dans son existence.\r\n\r\n10:38:22:02  10:38:25:18\r\n{\\an3}           -Le massacre de nos m\u00e8res\r\n          et de nos enfants \u00e0 Sinjar\r\n\r\n10:38:25:23  10:38:29:06\r\n{\\an3}         a renforc\u00e9 ma d\u00e9termination\r\n              et d\u00e9sir de vengeance.\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:31:21\r\n{\\an3}Je veux \u00e9liminer tous ces criminels.\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:42:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:42:15  10:38:45:19\r\n-Des centaines de milliers de gens\r\n\r\n10:38:46:00  10:38:48:17\r\n    ont fui et trouv\u00e9 refuge\r\n\r\n10:38:48:22  10:38:51:04\r\n   dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:06:16\r\nLes deux femmes se parlent en kurde\r\n\r\n10:39:06:21  10:39:09:03\r\n     Nous retrouvons Bahar.\r\n\r\n10:39:09:08  10:39:12:00\r\nElle dirige un groupe de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:39:12:05  10:39:13:23\r\n      charg\u00e9s de d\u00e9terminer\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:19:18\r\n   combien de femmes et d'enfants\r\nont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n10:39:21:18  10:39:23:11\r\n     -Et ici, qui a disparu ?\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:24:21\r\n{\\an1}-La m\u00e8re.\r\n\r\n10:39:25:02  10:39:26:19\r\n    Elle ne lui a pas parl\u00e9\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:28:20\r\n      depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:39:33:23  10:39:37:12\r\n-Dans ce camp du nord de l'Irak,\r\n        plusieurs femmes\r\n\r\n10:39:37:17  10:39:40:13\r\n       d\u00e9tenues par Daech\r\n     ont r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir.\r\n\r\n10:39:40:18  10:39:43:12\r\n  Celles qui en ont le courage\r\n\r\n10:39:43:17  10:39:47:09\r\n        racontent \u00e0 Bahar\r\n      ce qu'elles ont subi.\r\n\r\n10:39:47:13  10:39:51:07\r\n  -Il y a \u00e9norm\u00e9ment de viols,\r\n    pas seulement de femmes,\r\n\r\n10:39:51:11  10:39:53:11\r\n      mais aussi d'enfants.\r\n\r\n10:39:53:15  10:39:58:01\r\n       Des filles de 14 ans\r\nont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es \u00e0 maintes reprises.\r\n\r\n10:40:05:01  10:40:08:05\r\n Les femmes se saluent en kurde\r\n\r\n10:40:08:10  10:40:11:23\r\n   -Fahima et sa ni\u00e8ce Zaina \r\n   ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par Daech\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:14:11\r\n  apr\u00e8s le massacre de Sinjar.\r\n\r\n10:40:18:19  10:40:22:03\r\n{\\an3}                     -Ils ont s\u00e9par\u00e9\r\n           les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:40:22:08  10:40:25:07\r\n{\\an3}        Ils ont rassembl\u00e9 les femmes\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:26:16\r\n{\\an3}                    dans une maison.\r\n\r\n10:40:26:21  10:40:30:20\r\n{\\an3}               Et l\u00e0, ils ont choisi\r\n              les plus belles filles\r\n\r\n10:40:31:01  10:40:34:15\r\n{\\an3}        pour les vendre aux ench\u00e8res\r\n             au march\u00e9 aux esclaves.\r\n\r\n10:40:34:20  10:40:38:05\r\n{\\an3}          Ils demandaient aux filles\r\n                   de se d\u00e9shabiller\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:41:23\r\n{\\an3}            et celles qui refusaient\r\n                  \u00e9taient ex\u00e9cut\u00e9es.\r\n\r\n10:40:43:12  10:40:46:12\r\n    -La plupart des victimes\r\n      \u00e9taient chr\u00e9tiennes\r\n\r\n10:40:46:17  10:40:49:04\r\nou yazidies comme Fahima et Zaina.\r\n\r\n10:40:49:09  10:40:54:23\r\n    -Ils pointaient leurs armes\r\nsur la t\u00eate des hommes et exigeaient\r\n\r\n10:40:55:04  10:40:57:21\r\n{\\an3}  qu'ils se convertissent \u00e0 l'islam.\r\n\r\n10:40:58:02  10:40:59:13\r\n{\\an3}                   S'ils refusaient,\r\n\r\n10:40:59:18  10:41:02:20\r\n{\\an3}        leurs femmes et leurs filles\r\n                    \u00e9taient viol\u00e9es.\r\n\r\n10:41:03:01  10:41:04:10\r\n         -Fahima raconte\r\n\r\n10:41:04:14  10:41:08:19\r\n    qu'elle a simul\u00e9 la folie\r\n     pour \u00e9chapper au viol.\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:12:03\r\n          -Ils ont pris une fillette\r\n                  de 12-13 ans.\r\n\r\n10:41:12:08  10:41:16:11\r\n{\\an3}          Ils l'ont viol\u00e9e et apr\u00e8s,\r\n           quand ils l'ont rel\u00e2ch\u00e9e,\r\n\r\n10:41:16:15  10:41:20:07\r\n{\\an3}        ils s'amusaient \u00e0 l'humilier\r\n               devant tout le monde.\r\n\r\n10:41:22:18  10:41:25:16\r\n-Zaina, elle aussi, n'a que 13 ans.\r\n\r\n10:41:27:12  10:41:30:05\r\n          Elle raconte\r\n   qu'on n'a pas abus\u00e9 d'elle.\r\n\r\n10:41:30:10  10:41:34:21\r\n   Mais un jour, les terroristes\r\nsont venus chercher sa grande soeur.\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:38:23\r\n-Ils lui ont amen\u00e9 des habits neufs\r\n      et ils lui ont demand\u00e9\r\n\r\n10:41:39:04  10:41:42:21\r\n{\\an3}                    d'aller se laver\r\n              dans la salle de bain.\r\n\r\n10:41:43:02  10:41:45:10\r\n{\\an3}       Elle s'est tranch\u00e9 les veines\r\n\r\n10:41:45:14  10:41:48:16\r\n                  et elle est morte.\r\n-Elle avait quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:41:48:21  10:41:51:18\r\n                  Fahima pleure\r\n              -Elle avait quinze ans.\r\n\r\n10:41:58:05  10:42:00:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:00:22  10:42:03:13\r\n{\\an3}         -J'ai vu beaucoup de choses\r\n\r\n10:42:03:18  10:42:07:11\r\n{\\an3}          et j'ai beaucoup souffert.\r\n\r\n10:42:13:09  10:42:17:05\r\n  -Toutes les deux ont r\u00e9ussi \r\n  \u00e0 fuir au bout de deux mois,\r\n\r\n10:42:17:10  10:42:21:17\r\n   mais Zaina ne sait pas si\r\nses parents et ses autres fr\u00e8res\r\n\r\n10:42:21:22  10:42:24:12\r\n et soeurs sont toujours en vie.\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:29:20\r\n    -Je veux seulement retrouver\r\nmes parents et mes fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:42:32:13  10:42:34:10\r\n          Zahima pleure\r\n\r\n10:42:39:11  10:42:43:07\r\n -Bahar d\u00e9cide de quitter l'Irak\r\n    et de se rendre en Syrie\r\n\r\n10:42:43:11  10:42:46:11\r\n      pour rencontrer Viyan\r\n      et ses combattantes.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:53:18\r\n      C'est un long voyage\r\n  \u00e0 travers le nord de l'Irak.\r\n\r\n10:42:53:23  10:42:56:07\r\n  Nous devons faire des d\u00e9tours\r\n\r\n10:42:56:11  10:42:59:23\r\n      pour \u00e9viter les zones\r\n contr\u00f4l\u00e9es par les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n10:43:03:05  10:43:04:20\r\n               -Enfin arriv\u00e9es !\r\n\r\n10:43:10:23  10:43:13:04\r\n   -De l'autre c\u00f4t\u00e9 du Tigre,\r\n\r\n10:43:13:09  10:43:16:20\r\n       se trouve la Syrie\r\n     o\u00f9 la guerre fait rage.\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:23:05\r\n{\\an3}                        -On pourrait\r\n      mettre les casques dans le sac\r\n\r\n10:43:23:10  10:43:25:02\r\n  et porter le reste ?\r\n\r\n10:43:30:06  10:43:31:23\r\n     Vous \u00eates impatiente ?\r\n\r\n10:43:32:04  10:43:33:09\r\n{\\an3}                         -Oui, tr\u00e8s.\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:01\r\n{\\an3}                   Ca fait longtemps\r\n                      que j'ai envie\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:38:02\r\n       de les rencontrer.\r\n\r\n10:43:48:16  10:43:54:03\r\n-Nous sommes dans la r\u00e9gion kurde\r\n     de la Syrie, le Rojava.\r\n\r\n10:43:58:23  10:44:03:06\r\n       Nous nous arr\u00eatons\r\naux nombreux postes de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:44:13:11  10:44:16:15\r\nVoici la base militaire de Viyan.\r\n\r\n10:44:16:20  10:44:21:10\r\n         Un poste radio\r\n  diffuse une chanson orientale\r\n\r\n10:44:21:14  10:44:25:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:25:10  10:44:29:21\r\n      Bahar et Viyan sont des\r\nf\u00e9ministes tr\u00e8s en vue au Kurdistan,\r\n\r\n10:44:30:02  10:44:33:06\r\n           mais elles\r\n  ne se sont jamais rencontr\u00e9es\r\n\r\n10:44:33:11  10:44:35:09\r\n       jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:37:08\r\n{\\an1}-Bienvenue !\r\n\r\n10:44:38:14  10:44:40:11\r\n      -Je suis tr\u00e8s heureuse\r\n\r\n10:44:40:16  10:44:42:07\r\n       de vous rencontrer.\r\n\r\n10:44:42:11  10:44:45:09\r\n          Honn\u00eatement,\r\n   c'est tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n10:44:51:01  10:44:55:08\r\n           Bahar salue\r\n   les femmes soldats en kurde\r\n\r\n10:44:55:12  10:44:58:01\r\n{\\an3}   Nous sommes heureuses d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:44:58:06  10:45:00:22\r\n{\\an1}-Ici, dans notre unit\u00e9,\r\n\r\n10:45:01:03  10:45:03:03\r\n{\\an1}nous portons des armes.\r\n\r\n10:45:03:08  10:45:05:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, nous sommes\r\n\r\n10:45:05:09  10:45:06:14\r\n{\\an1}\u00e9gales aux hommes.\r\n\r\n10:45:06:19  10:45:09:06\r\n{\\an1}Nous pouvons faire de la politique.\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:11:22\r\n{\\an1}Nous n'accepterons plus jamais\r\n\r\n10:45:12:03  10:45:14:19\r\n{\\an1}d'\u00eatre trait\u00e9es comme des esclaves.\r\n\r\n10:45:15:00  10:45:17:11\r\n{\\an1}Ici, il n'y a pas de diff\u00e9rence\r\n\r\n10:45:17:15  10:45:19:23\r\n entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:45:20:04  10:45:22:11\r\n C'est formidable que les femmes\r\n\r\n10:45:22:15  10:45:24:01\r\n        combattent Daech.\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:29:11\r\n      -Une nouvelle arrive:\r\n\r\n10:45:29:15  10:45:32:11\r\n          Daech serait\r\n   en mouvement pr\u00e8s du front.\r\n\r\n10:45:32:15  10:45:34:12\r\n     Plusieurs combattantes\r\n\r\n10:45:34:17  10:45:36:19\r\n    doivent partir au combat.\r\n\r\n10:45:37:00  10:45:40:18\r\nOn diffuse une musique orientale\r\n      C'est alors qu'elles\r\n\r\n10:45:40:23  10:45:43:02\r\n...\r\n      se mettent \u00e0 danser.\r\n\r\n10:45:43:07  10:45:51:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:51:12  10:45:53:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:57:20\r\n          Elles veulent\r\n que cette danse soit un dernier\r\n\r\n10:45:58:01  10:46:02:23\r\n  souvenir lumineux, au cas o\u00f9 \r\n certaines ne reviendraient pas.\r\n\r\n10:46:03:04  10:46:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:17:16  10:46:20:20\r\n*Un homme parle au talkie-walkie\r\n\r\n10:46:21:01  10:46:24:15\r\n        Puis, les choses\r\n      deviennent s\u00e9rieuses.\r\n\r\n10:46:40:20  10:46:43:06\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, on nous emm\u00e8ne au front.\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:45:20\r\n{\\an1}La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n10:46:46:01  10:46:49:04\r\n       On ne sait pas\r\njusqu'o\u00f9 nous pourrons aller.\r\n\r\n10:46:53:03  10:46:56:15\r\n              Vous ne portez jamais \r\n              de gilet pare-balles ?\r\n\r\n10:46:56:20  10:47:00:03\r\n{\\an1}-On s'accroupit\r\nsur le sol pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:11:21\r\n  -La situation est incertaine.\r\n\r\n10:47:12:02  10:47:14:06\r\n  Des messages contradictoires\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:17:04\r\n            arrivent\r\n  sur la localisation de Daech.\r\n\r\n10:47:18:16  10:47:20:22\r\n   Bahar est rest\u00e9e \u00e0 la base.\r\n\r\n10:47:21:03  10:47:25:05\r\n  Seules quelques combattantes\r\n       montent la garde.\r\n\r\n10:47:29:10  10:47:31:23\r\nA l'approche de la ligne de front,\r\n\r\n10:47:32:04  10:47:34:03\r\n    Viyan arr\u00eate le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:47:34:08  10:47:35:18\r\n       Nous ne pouvons pas\r\n\r\n10:47:35:23  10:47:37:21\r\n        aller plus loin.\r\n\r\n10:47:38:02  10:47:41:02\r\n{\\an3}              -Pouvez-vous nous dire\r\n                   ce qui se passe ?\r\n\r\n10:47:43:20  10:47:48:10\r\n{\\an1}-Les criminels de Daech\r\nsont tout pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n10:47:49:23  10:47:53:00\r\n{\\an1}Mes camarades des forces de d\u00e9fense\r\n\r\n10:47:53:05  10:47:56:20\r\n{\\an1}sont engag\u00e9s\r\ndans un combat difficile.\r\n\r\n10:47:58:19  10:48:01:05\r\n Tout le monde se bat ensemble,\r\n\r\n10:48:01:10  10:48:03:04\r\n{\\an1}les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:48:07:09  10:48:08:21\r\n       Nous aurions voulu\r\n\r\n10:48:09:02  10:48:13:05\r\n   vous emmener sur le front,\r\n mais Daech est tout pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n10:48:13:10  10:48:16:17\r\n      Nous ne voulons pas\r\n    que vous soyez bless\u00e9es.\r\n\r\n10:48:20:12  10:48:23:11\r\n       -Retour \u00e0 la base\r\n    o\u00f9 les conditions de vie\r\n\r\n10:48:23:15  10:48:25:11\r\n    sont tr\u00e8s rudimentaires.\r\n\r\n10:48:25:16  10:48:27:16\r\n     Le vent s'y engouffre,\r\n\r\n10:48:27:21  10:48:30:07\r\nil manque d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:33:11\r\n     Bahar voudrait pouvoir\r\n      les aider davantage.\r\n\r\n10:48:33:15  10:48:37:15\r\n                -Elles ont besoin\r\n              de beaucoup de choses.\r\n\r\n10:48:37:20  10:48:41:23\r\n  Il faut d\u00e9terminer de quelle \r\n mani\u00e8re nous pourrons les aider\r\n\r\n10:48:42:04  10:48:44:03\r\n   avec ce que nous r\u00e9ussirons\r\n\r\n10:48:44:08  10:48:47:07\r\n           \u00e0 collecter\r\n    et \u00e0 leur faire parvenir.\r\n\r\n10:48:59:03  10:49:03:06\r\nLes femmes soldats parlent en kurde\r\n\r\n10:49:03:11  10:49:08:08\r\n -La nuit est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e quand\r\nViyan et ses troupes reviennent.\r\n\r\n10:49:08:12  10:49:16:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:16:18  10:49:22:14\r\n  Elles sont saines et sauves, \r\n  mais elles n'ont pas le droit\r\n\r\n10:49:22:19  10:49:25:20\r\n de raconter ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:29:22\r\n       Les femmes soldats \r\n       se parlent en kurde\r\n\r\n10:49:30:03  10:49:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:33:22  10:49:37:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:38:03  10:49:43:00\r\n Tout le monde se rassemble pr\u00e8s\r\nde l'unique radiateur de la base.\r\n\r\n10:49:43:05  10:49:45:03\r\n     Les nuits sont froides.\r\n\r\n10:49:45:08  10:49:47:19\r\n     Certaines femmes rient\r\n\r\n10:49:48:00  10:49:50:23\r\n{\\an3}                     -Les islamistes\r\n                   de Daech ont peur\r\n\r\n10:49:51:04  10:49:55:02\r\n   d'\u00eatre tu\u00e9s par des femmes,\r\n       qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:49:55:07  10:49:56:21\r\n{\\an1}-Premi\u00e8rement...\r\n\r\n10:49:57:02  10:50:01:03\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s leur croyance islamique,\r\n\r\n10:50:01:08  10:50:06:05\r\n{\\an1}ils pensent que s'ils sont tu\u00e9s\r\npar des femmes, ils iront en enfer.\r\n\r\n10:50:06:10  10:50:08:11\r\n{\\an1}C'est ce qu'ils croient.\r\n\r\n10:50:08:16  10:50:13:19\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8mement, ils nous craignent\r\ncar ils savent qu'on les l\u00e2chera pas,\r\n\r\n10:50:14:00  10:50:16:19\r\n           jusqu'\u00e0 ce qu'ils\r\n        soient tous extermin\u00e9s.\r\n\r\n10:50:17:00  10:50:20:05\r\n           -Ces femmes\r\nm\u00e8nent aussi un combat politique.\r\n\r\n10:50:20:10  10:50:23:11\r\n         Elles viennent\r\n de faire passer une r\u00e9solution\r\n\r\n10:50:23:15  10:50:27:01\r\n  qui promet l'\u00e9galit\u00e9 compl\u00e8te\r\n      entre les deux sexes.\r\n\r\n10:50:27:06  10:50:29:05\r\n  C'est rare au Proche-Orient.\r\n\r\n10:50:29:10  10:50:33:00\r\n        Alors que Daech\r\ns'emploie \u00e0 asservir les femmes,\r\n\r\n10:50:33:05  10:50:35:17\r\nc'est le contraire qui se passe ici.\r\n\r\n10:50:35:22  10:50:38:21\r\n     -Apr\u00e8s la guerre,\r\nnous continuerons de lutter\r\n\r\n10:50:39:02  10:50:42:22\r\n{\\an1}pour que toutes les femmes\r\nsoient libres et ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n10:50:43:03  10:50:46:23\r\n{\\an3}          -On va d\u00e9sarmer les femmes\r\n       et les renvoyer \u00e0 la maison !\r\n\r\n10:50:47:04  10:50:48:16\r\n{\\an1}-On n'acceptera jamais\r\n\r\n10:50:48:21  10:50:52:06\r\n{\\an1}de revenir en arri\u00e8re,\r\nd'\u00eatre des femmes au foyer.\r\n\r\n10:50:52:11  10:50:54:16\r\n     Certaines femmes rient\r\n\r\n10:50:54:21  10:50:57:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:57:13  10:50:59:10\r\n     -Une panne de courant !\r\n\r\n10:50:59:14  10:51:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:03:16  10:51:05:11\r\n       Ca arrive souvent ?\r\n\r\n10:51:07:00  10:51:09:11\r\n{\\an1}-On a 2 h d'\u00e9lectricit\u00e9 par jour.\r\n\r\n10:51:09:15  10:51:11:12\r\n        -Nous poursuivons\r\n\r\n10:51:11:17  10:51:14:14\r\n       notre conversation\r\n    \u00e0 la lueur du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:51:14:19  10:51:17:23\r\n{\\an3}                   -Est-ce qu'il y a\r\n      des choses qui vous manquent ?\r\n\r\n10:51:18:04  10:51:20:22\r\n         Viyan r\u00e9fl\u00e9chit\r\n      \u00e0 voix haute en kurde\r\n\r\n10:51:25:02  10:51:26:07\r\n         Elle rit\r\n\r\n10:51:27:15  10:51:29:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:30:12  10:51:37:11\r\n{\\an1}-Je pense souvent aux camarades\r\navec qui on a commenc\u00e9 la r\u00e9bellion\r\n\r\n10:51:37:16  10:51:39:21\r\n{\\an1}et qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au combat.\r\n\r\n10:51:40:02  10:51:41:21\r\n{\\an1}Je pense souvent \u00e0 elles.\r\n\r\n10:51:48:19  10:51:50:06\r\n          -Il est tard.\r\n\r\n10:51:50:11  10:51:53:21\r\n              Le plan,\r\nc'est que nous passions la nuit ici.\r\n\r\n10:51:56:01  10:51:58:11\r\n  Mais soudain, on nous informe\r\n\r\n10:51:58:16  10:52:02:14\r\n         que nous devons\r\nquitter la base de toute urgence.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:08:10\r\n          O\u00f9 est Bahar ?\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:11:19\r\n  Elle est d\u00e9j\u00e0 dans la voiture ?\r\n\r\n10:52:12:00  10:52:13:05\r\n            Un homme\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:52:14:04  10:52:16:09\r\n -Pourquoi devons-nous partir ?\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:18:17\r\n{\\an3}          -Vous devez vous en aller.\r\n\r\n10:52:18:22  10:52:20:18\r\n{\\an3}          C'est dangereux de rester.\r\n\r\n10:52:20:23  10:52:22:23\r\n{\\an3}           La r\u00e9gion n'est pas s\u00fbre.\r\n\r\n10:52:23:04  10:52:24:19\r\n{\\an3}              On doit vous d\u00e9placer.\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:26:21\r\n      -Vous venez avec nous ?\r\n\r\n10:52:27:02  10:52:28:07\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:52:33:18  10:52:38:11\r\n-Devant, dans une autre voiture, se\r\ntrouvent Viyan et quelques soldats.\r\n\r\n10:52:38:16  10:52:42:02\r\n     Ils vont nous escorter\r\n    vers une zone plus s\u00fbre.\r\n\r\n10:52:42:07  10:52:46:05\r\n      -Les troupes de Daech\r\n se sont rapproch\u00e9es de la base.\r\n\r\n10:52:46:10  10:52:49:18\r\n      Nous devons \u00e9teindre\r\n      toutes les lumi\u00e8res\r\n\r\n10:52:49:23  10:52:52:11\r\npour ne pas \u00eatre pris pour cible.\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:07:09\r\n     Finalement, nous nous \r\n    arr\u00eatons \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie\r\n\r\n10:53:07:13  10:53:11:03\r\n   de la capitale du district,\r\n            Kameshli,\r\n\r\n10:53:11:08  10:53:14:04\r\no\u00f9 nous serons plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:53:16:20  10:53:19:11\r\n{\\an1}-Je suis contente de vous conna\u00eetre.\r\n\r\n10:53:19:15  10:53:32:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:32:21  10:53:44:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:50:13  10:53:51:18\r\n             -Bye !\r\n\r\n10:53:57:02  10:54:07:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:07:11  10:54:11:23\r\n   -A l'aube, nous reprenons la\r\nroute vers la fronti\u00e8re irakienne.\r\n\r\n10:54:16:21  10:54:30:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:30:17  10:54:32:08\r\n             Bahar\r\n       -Je pense aux gens\r\n\r\n10:54:32:12  10:54:34:23\r\nqui habitent l\u00e0-bas, aux civils.\r\n\r\n10:54:35:04  10:54:39:14\r\n      Ils ne peuvent jamais\r\nse sentir en s\u00e9curit\u00e9, nulle part.\r\n\r\n10:54:44:22  10:54:58:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:02:03  10:55:06:04\r\n  -Nous avons entendu beaucoup\r\n de r\u00e9cits de violents combats.\r\n\r\n10:55:06:09  10:55:07:13\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:55:07:18  10:55:10:06\r\n      -Qui va gagner cette guerre ?\r\n     -Nous !\r\n\r\n10:55:10:11  10:55:12:22\r\n{\\an1}Nous allons gagner cette guerre.\r\n\r\n10:55:13:03  10:55:18:12\r\n{\\an1}Je fais confiance \u00e0 ces femmes\r\ncourageuses qui combattent Daech.\r\n\r\n10:55:20:10  10:55:31:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:38:11  10:55:41:00\r\n{\\an1}-Ce soir, vous pouvez \u00e9changer\r\n\r\n10:55:41:05  10:55:43:14\r\n{\\an1}avec B.Liotta Luisier, inspectrice\r\n\r\n10:55:43:19  10:55:46:10\r\n{\\an1}\u00e0 la police scientifique de Fribourg.\r\n\r\n10:55:46:14  10:55:48:03\r\n{\\an1}Si vous voulez revoir\r\n\r\n10:55:48:08  10:55:50:01\r\n{\\an1}le reportage au Kurdistan,\r\n\r\n10:55:50:06  10:55:53:02\r\n{\\an1}il est disponible sept jours\r\nsur notre site.\r\n\r\n10:55:53:07  10:55:57:02\r\n              Excellente soir\u00e9e,\r\n      tr\u00e8s belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:57:07  10:55:59:11\r\n    Lucie, Adeline, Marie...\r\n\r\n10:55:59:15  10:56:01:23\r\n          Leur meurtre\r\n     a boulevers\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n10:56:02:04  10:56:06:06\r\nA chaque fois, les auteurs \u00e9taient\r\n        des r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n10:56:06:11  10:56:08:17\r\nCes drames ont marqu\u00e9 la justice.\r\n\r\n10:56:08:22  10:56:12:17\r\n Prot\u00e9ger la collectivit\u00e9 prime\r\n d\u00e9sormais sur la r\u00e9insertion.\r\n\r\n10:56:12:22  10:56:16:20\r\n      Au nom de la s\u00e9curit\u00e9,\r\ndes condamn\u00e9s \u00e0 des peines l\u00e9g\u00e8res\r\n\r\n10:56:17:01  10:56:20:20\r\n     sont oubli\u00e9s en prison \r\n     pendant pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n10:56:34:20  10:56:40:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-09-10T19:58:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503416075", "title": "CLEAN_Les femmes de la police", "excerpt": "Le nombre de femmes qui choisissent le m\u00e9tier de policier a doubl\u00e9 en 10 ans. Parmi elles, 3 femmes polici\u00e8res, Janique Porchet, inspectrice \u00e0 la brigade criminelle, B\u00e9atrice Liotta Luisier, inspectrice \u00e0 la police scientifique de Fribourg et Carole Von Ballmoos, inspectrice \u00e0 Neuch\u00e2tel racontent le quotidien de leur profession de polici\u00e8re. Ces 3 femmes brisent de nombreuses id\u00e9es re\u00e7ues sur la place des femmes dans la police. Le chef de la police judiciaire de Neuch\u00e2tel Olivier Gueniat rel\u00e8ve que les femmes ont souvent plus de r\u00e9sistance psychologique \u00e0 l'horreur des situations v\u00e9cues que leurs coll\u00e8gues masculin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FERNEX, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "POLICE DES MOEURS", "POLICE CRIMINELLE", "FEMME", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1503416076", "title": "TITRE_Les femmes de la police"}, {"internalArchiveId": "AA1505433603", "title": "CLEAN_DES FEMMES SUR LE FRONT"}, {"internalArchiveId": "AA1505433605", "title": "TITRE_DES FEMMES SUR LE FRONT"}, {"internalArchiveId": "AA1509459143", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Les femmes de la police / Stagiaires, les nouveaux esclaves", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1608869", "comment": "Dans la s\u00e9quence de 10:32:02 \u00e0 10:33:08 il y a un probl\u00e8me d'images fig\u00e9es. Le fichier source a aussi ce probl\u00e8me.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020225", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441801", "internalArchiveId": "AA1506441762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Immigration", "publicationDate": "2015-09-09T20:14:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis l'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds.", "durationSec": 4800, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7071708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7034503.image", "alternativeTitle": ["Ma parole !", "Ma parole !", "Ma parole !", "Ma parole !", "Ma parole !", "Les Suisses et les \u00e9trangers", "Ma parole !", "Ma parole !"], "alternativeSummary": ["Entre peur et ouverture, la perception que les Suisse ont des \u00e9trangers r\u00e9sidant dans leur pays varie \u00e9norm\u00e9ment. Illustration avec ce micro-trottoir de l'\u00e9mission \"Ma Parole!\" sur l'immigration."], "variantIds": ["ece-6969648", "ece-6969120", "ece-6970035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:24:27Z", "webPublicationDate": "2015-09-09T20:27:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509456988", "title": "Archives"}, {"internalArchiveId": "AA1509456999", "title": "Casting"}, {"internalArchiveId": "AA1509457000", "title": "Hip Hop"}, {"internalArchiveId": "AA1509457001", "title": "Portugais"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509459007", "summary": "Plateau La Chaux-de-Fonds :  d\u00e9bat entre Thomas Laffet,  Pierre Mueller, L\u00e9onie Perriard, Christine Alexander, Martin Geiser, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudois, Christian van Singer, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1459066", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "VAN SINGER, CHRISTIAN", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459008", "summary": "Casting des participants \u00e0 la 2e \u00e9dition de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS intitul\u00e9e Ma Parole consacr\u00e9e au th\u00e8me de l'immigration.", "id": "1459067", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459009", "summary": "Itw de rues concernant l'immigration et la population \u00e9trang\u00e8re.", "id": "1459068", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459016", "summary": "Itw de travailleurs \u00e9trangers portugais ou d'origine portugaise.", "id": "1459075", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "SAISONNIER", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459017", "summary": "Itw Etienne Piguet, d\u00e9mographe d\u00e9partement de g\u00e9ographie Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1459076", "visualThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459018", "summary": "Itw de rues concernant le taux d'\u00e9trangers en Suisse.", "id": "1459077", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459022", "summary": "Itw Femi \"Fox\" Gnansounou, rappeur suisse d'origine africaine. Itw Maen, rappeur.\nItw Killian Mesquit, rappeur vaudois. Itw Gergory Schweikert, rappeur vaudois.", "id": "1459081", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509459038", "summary": "Itw de rue concernant l'\u00e9volution du taux de la population \u00e9trang\u00e8re en Suisse.", "id": "1459097", "visualThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4492", "id": "4492", "name": "Ma parole !"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019399", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1378499", "internalArchiveId": "AA1409378320", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VTT South Africa", "publicationDate": "2015-09-09T13:48:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les v\u00e9t\u00e9tistes Christoph Sauser et Jaroslav Kulhavy se sont fix\u00e9s comme objectif de remporter l'\u00e9preuve du Cape Epic qui est la plus grande course de VTT au monde. Elle se d\u00e9roule en Afrique du Sud. En 8 jours, les concurrents parcourent 800 kilom\u00e8tres pour 16'000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9s.", "durationSec": 1727, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7071347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7071340.image", "thematicGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : VTT South Africa", "VTT South Africa"], "alternativeSummary": ["VTT South Africa", "Cape Epic est la plus grande course de VTT au monde. Elle se d\u00e9roule en Afrique du Sud. En 8 jours, les concurrents parcourent 800 kilom\u00e8tres pour 16'000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9s. Une \u00e9quipe de v\u00e9t\u00e9tistes suisses s'est fix\u00e9e comme challenge de remporter l'\u00e9preuve.", "Cape Epic est la plus grande course de VTT au monde. Elle se d\u00e9roule en Afrique du Sud. En 8 jours, les concurrents parcourent 800 kilom\u00e8tres pour 16'000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9s. Une \u00e9quipe de v\u00e9t\u00e9tistes suisses s'est fix\u00e9e comme challenge de remporter l'\u00e9preuve."], "variantIds": ["ece-6969674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:06:24Z", "webPublicationDate": "2015-09-09T16:52:27Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1545544", "comment": "Nombreuses s\u00e9quences pixellis\u00e9s voulues faisant partie du ''concept de l'\u00e9mission''...", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014803", "position": "1"}}]}]}