{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D8777306-62FE-4D03-BE3A-203E8A01EC91", "internalArchiveId": "D8777306-62FE-4D03-BE3A-203E8A01EC91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de Presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...La d\u00e9faite du Front National, au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France, hier... abondamment comment\u00e9e dans la presse ce matin, les journaux h\u00e9sitent entre d\u00e9faite et semi-d\u00e9faite...\r\nSemi d\u00e9faite dans l'\u00e9ditorial du Matin: car le syst\u00e8me \u00e9lectoral fran\u00e7ais renforce le Front National. Les \u00e9lecteurs frontistes ont un d\u00e9sagr\u00e9able go\u00fbt de d\u00e9ni d\u00e9mocratique dans la bouche, qui n'est pas ill\u00e9gitime... car justement, le syst\u00e8me majoritaire donne quasi tout aux gagnants, et rien aux vaincus. Et le Front National de reprendre son discours victimaire, fustigeant la politique des petits copains, de gauche et de droite. Un discours qui sonne juste \u00e0 l'oreille de plus en plus d'\u00e9lecteurs. \r\nLe probl\u00e8me demeure irr\u00e9solu, souligne aussi la Neue Luzerner Zeitung., L'autre France, comme la surnomme le journal, l'autre France a r\u00e9agi et stopp\u00e9 le Front National. On peut s'en r\u00e9jouir sur le plan politique, mais sur le plan d\u00e9mocratique, c'est discutable. Le parti le plus fort de l'Hexagone n'a aucun repr\u00e9sentant dans les diff\u00e9rents conseils communaux, r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux. Voil\u00e0 qui va augmenter la frustration du vote protestaire, sans que le FN puisse enfin prendre ses responsabilit\u00e9s sur le plan politique. \r\nDans l'\u00e9ditorial \u00e0 lire dans l'Express, l'Impartial et le Nouvelliste, il faut \"agir et pas seulement r\u00e9agir\", face au Front National. Avant la pr\u00e9sidentielle de 2017, il faut d\u00e9monter le programme et l'id\u00e9ologie naus\u00e9abonde du FN dit l'\u00e9dito. Et faire autrement, de la politique. \r\nM\u00eame id\u00e9e dans 24 heures... il ne faut pas se contenter de battre le FN. Tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent avoir un vrai d\u00e9bat, un vrai projet, pour 2017. \r\nLe commentaire du Temps, lui, estime que la meilleure arme de la gauche pour convaincre les d\u00e9\u00e7us du quinquennat, c'est la peur de l'extr\u00eame droite. \r\nLe barrage est rest\u00e9  insurmontable et c'est le pire sc\u00e9nario pour Marine Le Pen. Le Tagesanzeiger met ce matin en exergue l'\u00e9chec  du front national. Un \u00e9chec cuisant, une d\u00e9ception \u00e9norme pour Marine le Pen comme pour sa ni\u00e8ce, Marion.  Le FN restera avant tout  le parti du premier passage, le parti des victoires symboliques. Le front national f\u00e9d\u00e8re les fustrations, mais il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un parti capable d'amener des solutions constructives.\r\n***Il faut maintenant concr\u00e9tiser l'accord trouv\u00e9 samedi sur le Climat, \u00e0 Paris... c'est un peu l'\u00e9tat d'esprit des commentateurs, ce matin...\r\n\"Transformer l'essai\" dit l'\u00e9ditorial du Temps. Les \u00e9nergies fossiles ne peuvent tout simplement plus faire partie de notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique. Etats, entreprise, finance, chercheurs, citoyens: tous doivent saisir les incitations de l'accord de Paris. \r\nM\u00eame id\u00e9e dans la Libert\u00e9, avec une m\u00e9taphore fil\u00e9e,  intitul\u00e9e \"Aux Jedi du climat de passer \u00e0 l'action\". La Force, \u00e9nergie qui baigne l'Univers dans Star Wars a \u00e9lectris\u00e9 les n\u00e9gociateurs. Sous la houlette de leur Ma\u00eetre Yoda Laurent Fabius. \r\nAux gouvernements, conclut-il, ces jedis, donc, charg\u00e9s de pr\u00e9server l'ordre climatique plan\u00e9taire, de passer \u00e0 l'action. \r\nPour le Blick, Le 12 du 12. 2015 est une date qui passera dans  la post\u00e9rit\u00e9 ...  Les promesses sur le papier ne se sont pas encore traduites par des faits. Mais 195 pays ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le climat, et \u00e7a c'est historique. Ils appellent de leurs voeux un tournant \u00e9nerg\u00e9tique. Unb signal clair pour ceux qui ne croient toujours pas au changement climatique. Alors non, le monde n'est pas encore sauv\u00e9 mais le sauvetage peut commencer. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve, parle de r\u00e9sultat sid\u00e9rant, \u00e0 tel point, qu'il incite quand m\u00eame \u00e0 demeurer vigilant d'ici aux premiers effets. Il faut saluer le cadre pos\u00e9, tout en relevant un manque c\u00f4t\u00e9 outils et volet. Mais au moment o\u00f9 le pseudo-Etat islamique fait peser une menace mondiale, le signal d'une union universelle prend sa pleine dimension. \r\nL'Argauerzeitung s'int\u00e9resse \u00e0 l'impact que cet accord aura sur la Suisse.  Ces deux prochaines ann\u00e9es, le parlement doit d\u00e9battre de la nouvelle loi sur le Co2. Doris Leuthard veut r\u00e9duire leurs \u00e9missions d'environ 1 % chaque ann\u00e9e, d\u00e8s 2020. Pour le WWF, c'est beaucoup trop peu, il faudrait au moins 3 % de diminution des gazs \u00e0 effet de serre. Mais le virage \u00e0 droite du parlement effrite la majorit\u00e9 en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique. On  \u00e9valuera donc  l' accueil que r\u00e9serve les \u00e9lus en Suisse \u00e0 cet accord sur le climat en fonction de leur choix politique. C'est seulement si chaque pays assume sa part que l'accord de Paris a de l'avenir, commente le journal argovien. La Suisse est donc aussi sous pression.\r\n***Sous pression aussi, le conseiller F\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhatler\r\nDidier Burkhalter se retrouve sous la pression de l'\u00e9conomie. La Baslerzeitung \u00e9voque ce matin la prochaine s\u00e9ance du CF, avec en ligne de mire, la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge de renforcer la protection des travailleurs indig\u00e8nes. Didier Burkhalter est en d\u00e9saccord sur ce point avec son coll\u00e8gue de parti Johann Schnieder Amman, r\u00e9ticent \u00e0 l'id\u00e9e de noubelles mesures.Valentin Vogt, pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse,   craint des mesures qui ne sont pas bonnes pour l'\u00e9conomie. \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel remet l'extentsion des droits politiques des \u00e9trangers sur le tapis. C'est dans l'Express et l'impartial. Le grand conseil se prononcera en d\u00e9but d'ann\u00e9e, sur l'\u00e9li-gi-bilit\u00e9 des d\u00e9tenteurs de permis C depuis au moins 5 ans au plan cantonal. Il repr\u00e9sentent 17% de l'\u00e9lectorat. Et leur ouvrir l'acc\u00e8s au l\u00e9gislatif ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, est une question de coh\u00e9rence: le droit d'\u00e9lire va avec celui d'\u00eatre \u00e9lu. Les opposants estiment qu'ils  n'ont qu'\u00e0 se faire naturaliser. Ce \u00e0 quoi les partisans r\u00e9pondent: ce n'est pas le passeport qui fait qu'on est in\u00e9gr\u00e9, mais sa contributions sociale. \r\nDans la NZZ, un portrait d'un PDC de 52 ans, le nouveau chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Walter TRurner, qui a rassembl\u00e9 un record de voix le 9 d\u00e9cembre dernier ... 230 \u00e9lus ont vot\u00e9 pour lui.  Le chancelier logique titre le journal, car Walter Thurnher est le premier scientifique qui arrive \u00e0 la chancellerie.  Il est physicien, il a \u00e9t\u00e9 diplomate, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de trois d\u00e9partements et il est maintenant  l'enthousiaste chef d'Etat major \u00e0 Bern. Depuis 90 ans, cette \u00e9lection ne fait pas de vagues. ET pourtant un chancelier doit parfois jongler avec 130 sujets diuff\u00e9rents pour une seule s\u00e9ance dui conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***A Gen\u00e8ve, les directeurs d'\u00e9coles primaires entrent en r\u00e9sistance...\r\nEt saisissent la justice, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. Contre la d\u00e9cision du grand conseil genevois, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9: les directeurs d'\u00e9tablissements primaires devront assurer quelques heures d'enseignement  durent leur temps de travail. Ils attaquent via le flanc \"proc\u00e9dure\" de la d\u00e9cision: ce poitn particulier ayant \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\nIls estiment que certains d\u00e9put\u00e9s n'ont tout simplement aucune id\u00e9e de leur profession. D\u00e9put\u00e9s qui estiment que donner quelques heures leur \u00e9viterait d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s de l'enseignement. Probl\u00e8me, soul\u00e8vent, les recourants: tous les directeurs n'ont pas une formation d'enseignants...\r\nLe nombre de dentistes explose dans le canton de Lucerne. Ils \u00e9taient 70 % de plus en 2013 que 8 ans auparavant, pr\u00e8s de 340 au lieu de 200, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Neue Luzerner Zeitung. Il a trop d'offre, d\u00e9clare le directeur de la sant\u00e9 publique de Lucerne. Et il ne s'agit que des m\u00e9decins des dents \u00e9tablis, il faut ajouter \u00e0 ce chiffre les dentistes \u00e9trangers qui pratiquent temporairement dans le canton et qui \u00e9chappent aux statistiques. La soci\u00e9t\u00e9 des dentistes de Lucerne est inqui\u00e8te car ces m\u00e9decins \u00e9trangers n'ont pas les m\u00eames standards de qualit\u00e9. \r\nIl y a trop de dentistes et de plus en plus de plaintes: le nombre de dol\u00e9ances pour traitements inutiles prescrits a fortement augment\u00e9. La qualit\u00e9 des soins en p\u00e2tit.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7314172", "ece-7314153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T06:13:48Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n40, la revue de presse \u00e0 6 heures 45 Esther, Coco, Val\u00e9rie Droux, la d\u00e9faite du Front national au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France hier abondamment comment\u00e9e dans la presse ce matin, les journaux h\u00e9sitent entre d\u00e9faite et et semi- d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, semi- d\u00e9faite dans l'\u00e9ditorial du Matin, car le syst\u00e8me \u00e9lectoral fran\u00e7ais renforce le Front national, les \u00e9lecteurs frontistes ont un d\u00e9sagr\u00e9able go\u00fbt de d\u00e9ni d\u00e9mocratique dans la bouche, qui n'est pas ill\u00e9gitime car justement le syst\u00e8me majoritaire donne quasi tout aux gagnants et rien aux vaincus et le Front National de reprendre du coup son discours victimaire, fustigeant la politique des petits copains de gauche et de droite, un discours qui sonne juste \u00e0 l'oreille de plus en plus d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [95%] :\r\nLe probl\u00e8me demeure irr\u00e9solu souligne aussi la Neue Lucernaire Zeitung l'autre France, comme la surnomme le journal l'autre France a r\u00e9agi, r\u00e9agi, r\u00e9agi et stopp\u00e9 le Front national, on peut s'en r\u00e9jouir, sur le plan politique, mais sur le plan d\u00e9mocratique c'est discutable le parti le plus fort de l'Hexagone n'a aucun repr\u00e9sentant dans les diff\u00e9rents conseils communaux, r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux, voil\u00e0 qui va augmenter la frustration du vote protestataire sans que le FN puisse enfin prendre ses responsabilit\u00e9s sur le plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nPolitique dans l'\u00e9ditorial, \u00e0 lire dans L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste il faut agir et pas seulement r\u00e9agir face au Front national avant la pr\u00e9sidentielle de 2017 il faut d\u00e9monter le programme et l'id\u00e9ologie naus\u00e9abonde du FN le dit haut et faire autrement de la politique, m\u00eame id\u00e9e dans 24 heures, il ne faut pas se contenter de battre le FN, tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent avoir un vrai d\u00e9bat, un vrai projet pour 2017, le commentaire du Temps, lui, estime que la meilleure arme de la gauche pour convaincre les d\u00e9\u00e7us du quinquennat c'est la peur de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nLe barrage est rest\u00e9 insurmontable et c'est le pire sc\u00e9nario pour Marine Le Pen, le tag, ass\u00e8ne sa guerre mettant maths mais ce matin en exergue l'\u00e9chec du Front national, un \u00e9chec cuisant, une d\u00e9ception \u00e9norme pour Marine Le Pen le FN restera avant tout le parti du 1er passage le parti des victoires symboliques, le Front national f\u00e9d\u00e8re les frustrations mais il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un parti capable d'amener des solutions constructives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nUn bon commentera tout \u00e7a avec l'ancien d\u00e9put\u00e9 MoDem Jean-Louis Bourlanges, il sera en Direct avec nous tout \u00e0 l'heure aux alentours de 2 7 heures 20 autre sujet la C\u00f4te 21 il faut maintenant concr\u00e9tiser l'accord trouv\u00e9 samedi sur le climat \u00e0 Paris, c'est un peu l'\u00e9tat d'esprit des commentateurs ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, transformer l'essai, dit le temps les \u00e9nergies fossiles ne peuvent tout simplement plus faire partie de notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tat entreprise finance chercheurs citoyens tous doivent saisir les incitations de l'accord de Paris m\u00eame id\u00e9e dans La Libert\u00e9 avec une m\u00e9taphore fil\u00e9e intitul\u00e9e Jedi du climat, de passer \u00e0 l'action, la Force \u00e9nergie qui baigne l'Univers dans Star Wars \u00e9lectris\u00e9 les n\u00e9gociateurs sous la houlette de leur Ma\u00eetre Yoda, Laurent Fabius, il va quand m\u00eame hein, aux gouvernements, conclut -il, cette Jedi donc charg\u00e9s de pr\u00e9server l'ordre climatique plan\u00e9taire de passer \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\nAlors dans le Blick, pas de Ma\u00eetre Yoda mais une date, une date qui passera dans la post\u00e9rit\u00e9, le 12 du 12 2015, les promesses sur le papier ne sont pas encore traduites par des faits, mais 195 pays ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le climat, et \u00e7a c'est historique, estime le journal, ils appellent de leurs voeux un tournant \u00e9nerg\u00e9tique, c'est un signal clair pour ceux qui ne croient toujours pas au changement climatique, alors non, le monde n'est pas encore sauv\u00e9, mais le sauvetage peut commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nC'est \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve parle de r\u00e9sultat sid\u00e9rant, \u00e0 telle point qu'il incite quand m\u00eame \u00e0 demeurer vigilante d'ici aux premiers effets, il faut saluer le cadre pos\u00e9 tout en relevant un manque c\u00f4t\u00e9 outils et volet mais au moment o\u00f9 le pseudo- \u00c9tat islamique fait peser une menace mondiale le signal d'une union universelle prend sa pleine dimension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\nEnfin la \u00e7a s'int\u00e9resse \u00e0 l'impact que cet accord aura sur la Suisse, ces 2 prochaines ann\u00e9es, le parlement doit d\u00e9battre d\u00e9battre de la nouvelle loi sur le CO2, Doris Leuthard veut r\u00e9duire leurs \u00e9missions d'environ 1 pourcent chaque chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2000 20 E mais le virage \u00e0 droite du parlement effrite la majorit\u00e9 en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique on \u00e9valuera donc l'accueil que r\u00e9servent les \u00e9lus en Suisse \u00e0 cet accord sur le climat en fonction de leur choix politique, c'est seulement si chaque pays assume sa part que l'accord de Paris a de l'avenir, commente le journal argovien la Suisse est donc aussi sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [93%] :\r\nSous pression \u00e9galement le conseiller F\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [91%] :\r\nDidier Burkhalter se retrouve sous la pression de l'\u00e9conomie l\u00e0- bas, certains tout n'\u00e9voque ce matin \u00e0 la prochaine s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec en ligne de mire la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge de renforcer la protection des travailleurs indig\u00e8nes Didier pour car Burkhalter y est favorable, il est en d\u00e9saccord sur ce point avec son coll\u00e8gue de parti, Yoann Scheider, Ammann r\u00e9ticents, lui, \u00e0 l'id\u00e9e de nouvelles mesures Valente affecte, pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse craint des mesures qui nuisent aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nLe Neuch\u00e2tel remet lui l'extension des droits politiques des \u00e9trangers sur le tapis, c'est dans l'Express et L'Impartial le grand Conseil se prononcera au d\u00e9but d'ann\u00e9e sur l'\u00e9ligibilit\u00e9 des d\u00e9tenteurs de permis C depuis au moins 5 ans au plan cantonal il repr\u00e9sentent 17 pourcent de de lectorat et leur ouvrir ainsi l'acc\u00e8s au l\u00e9gislatif au \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal est une question de coh\u00e9rence, le droit d'\u00e9lire va avec celui d'\u00eatre \u00e9lu, les opposants estiment qu'ils n'ont qu'\u00e0 se faire naturaliser ce \u00e0 quoi les partisans r\u00e9pondent, ce n'est pas le passeport qui fait qu'on int\u00e9gr\u00e9 mais sa contributions sociales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [93%] :\r\nDans la NZZ un portrait d'un PDC de 52 ans, le nouveau chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valter Thurnherr qui a rassembl\u00e9 un record de voix le 9 d\u00e9cembre dernier 230 \u00e9lus ont vot\u00e9 pour lui, le chancelier logique, titre le journal car Valter Tournaire est le 1er scientifique qui arrive \u00e0 la chancellerie, il est physicien, il a \u00e9t\u00e9 diplomate, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 3 d\u00e9partements et il est maintenant l'enthousiaste, chef d'\u00c9tat-Major \u00e0 Berne depuis 90 ans, cette \u00e9lection ne fait pas de vagues et pourtant un chancelier doit parfois jongler avec 130 sujets diff\u00e9rents pour une seule s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [80%] :\r\nDonc c'est bien des bateaux si on doit jouer vous avez sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, les directeurs d'\u00e9coles primaires entrent en r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nEt ils saisissent la justice r\u00e9v\u00e8le ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve contre la d\u00e9cision du grand conseil Genevois \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, les directeurs d'\u00e9tablissements primaires devront assurer quelques heures d'enseignement durant leur temps de travail, alors ils attaquent, il y a le flanc proc\u00e9dure de la d\u00e9cision ce point particulier \u00e9tant ayant \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, ils estiment aussi que certains d\u00e9put\u00e9s n'ont tout simplement aucune id\u00e9e de leur profession, d\u00e9put\u00e9s qui estiment que donner quelques heures leur \u00e9viterait d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, l'enseignement, mais probl\u00e8me soul\u00e8vent quand m\u00eame aussi les recourants, tous les directeurs n'ont pas une formation d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [93%] :\r\nEt dans le canton de Lucerne, le nombre de dentistes explose, ils \u00e9taient 70 pourcent de de plus en 2013 que 8 ans auparavant, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Neue Yellow derni\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne, il y a trop d'offre, d\u00e9clare le directeur de la sant\u00e9 publique de Lucerne et ne s'agit que des m\u00e9decins, des dents \u00e9tablis, il faut ajouter \u00e0 ce chiffre les dentistes \u00e9trangers qui pratiquent temporairement dans le canton et qui \u00e9chappent aux statistiques, alors il y a trop de dentistes et de plus en plus de plaintes, le nombre de dol\u00e9ances pour traitements inutiles prescrits a fortement augment\u00e9, la qualit\u00e9 des soins font pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [97%] :\r\nSi merci \u00e0 vous, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T06:33:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBA43338-3B80-4495-8663-45D59248A614", "internalArchiveId": "FBA43338-3B80-4495-8663-45D59248A614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences: COP21, le bilan", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "La conf\u00e9rence mondiale sur le climat s'est termin\u00e9e ce samedi 12 d\u00e9cembre 2015 avec un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, sign\u00e9 par 195 pays. Le point de vue de Silvio Dolzan sur cet accord historique, ou pas...\r\nEn marge des d\u00e9cisions politiques, Huma Khamis s'int\u00e9resse aux scientifiques qui continuent de chercher solutions techniques pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques et environnementaux.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7295316", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences: COP21, le bilan / CQFD_2015-12-14T13:08:00_actu", "CQFD du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["La conf\u00e9rence mondiale sur le climat s'est termin\u00e9e ce samedi 12 d\u00e9cembre 2015 avec un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, sign\u00e9 par 195 pays. Le point de vue de Silvio Dolzan sur cet accord historique, ou pas...\n\nEn marge des d\u00e9cisions politiques, Huma Khamis s'int\u00e9resse aux scientifiques qui continuent de chercher solutions techniques pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques et environnementaux."], "variantIds": ["ece-7295316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T16:27:35Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSexualit\u00e9 un mot pour commencer donc sur la conf\u00e9rence mondiale sur le climat qui s'est termin\u00e9e samedi un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lutter contre le r\u00e9chauffement dont l'ampleur menace la plan\u00e8te de catastrophes climatiques sans 95 pays l'ont sign\u00e9 cet accord, certains parlent d'accord historique, d'autres sont plus prudents, j'accueille un instant si Dolzan bonjour Silvio bonjour, vous \u00eates rentr\u00e9 hier de de Paris, quel est votre regard sur cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\nIl y a effectivement tout le monde dit qu'historique pour cet accord adopt\u00e9 et n'ont pas sign\u00e9 \u00e0 Paris, on va revenir \u00e0 la oui, en fait il est historique, ne serait -ce que parce qu'on a mis d'accord sur le nom de 5 pays aux int\u00e9r\u00eats en mati\u00e8re de CO2 aussi divergents que tout va louer l'Arabie Saoudite, par exemple, alors, plusieurs facteurs ont jou\u00e9 un contexte d\u00e9favorable, notamment les \u00e9lus de l'\u00e9vidence des chiffres du r\u00e9chauffement qui sont quasiment plus contest\u00e9e maintenant l'engagement des chefs d'\u00c9tat aussi \u00e0 la route, sont venus au d\u00e9but mais qui sont pendant toute l'ann\u00e9e, engag\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, l'engagement du gouvernement fran\u00e7ais qui tenait \u00e0 son accord et puis aussi le r\u00f4le quand m\u00eame de Laurent Fabius, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 vraiment, vraiment excellent, puis ces derniers jours, on sait que les t\u00e9l\u00e9phones rouges ont cr\u00e9pit\u00e9 Hollande a appel\u00e9 l'Arabie, c'est la rappel\u00e9 \u00e0 l'Arabie Saoudite, encore, encore, \u00e7a vendredi, Obama et son homologue chinois n'ont pas arr\u00eat\u00e9 de s'appeler toute la semaine, alors c'est vrai que, par opposition \u00e0 celle de Copenhague, par exemple, et o\u00f9 il y avait aussi beaucoup de monde, c'est un v\u00e9ritable succ\u00e8s historique voil\u00e0, sur le fond \u00e0 cet accord est -il tout aussi historique, l\u00e0 je pense qu'il faut \u00eatre un peu plus nuanc\u00e9, quand m\u00eame, donc oui parce que notamment il \u00e9voque noir sur blanc Poli faudrait content la maintenir le r\u00e9chauffement \u00e01,5 degr\u00e9s de tout, de toute fa\u00e7on, mais virgule 5 degr\u00e9s il am\u00e8ne une vision \u00e0 long terme de l'de la gestion de de de tout \u00e7a, il prend en compte les les besoins des pays vuln\u00e9rables beaucoup mieux que le protocole de Kyoto, qui va remplacer d'ailleurs etc, mais, mais il faut quand m\u00eame remarquer que si les intentions sont l\u00e0, l'accord pas vraiment contraignant, c'est pas trait\u00e9, c'est pas un protocole, c'est un accord pourquoi \u00e7a parce que sinon, Obama n'aurait ne pourrait pas le signer, tout simplement parce qu'il serait oblig\u00e9 de passer devant le S\u00e9nat, dont on sait qu'il est totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce genre de choses donc l\u00e0 vous un accord, il peut passer le le S\u00e9nat et donc je n'adopt\u00e9 ce ce machin, alors c'est un engagement il \u00e7a, c'est un engagement moral un vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale, mais c'est pas un engagement juridique puis l\u00e0 effectivement il \u00e9tait adopt\u00e9, il est pas signer l'ouverture \u00e0 la signature, ce sera en avril, et l\u00e0 on verra qui veulent signer, parce que moi, on verra donc ce serait act\u00e9 \u00e7a mais bien s\u00fbr, et ce sera int\u00e9ressant \u00e0 voir \u00e7a, et il n'entrera en vigueur lorsque 55 pays repr\u00e9sentant au moins 55 pourcent des des \u00e9missions totales Laurent sign\u00e9 cette fois ce sera toute fa\u00e7on pas avant l'entr\u00e9e en vigueur avant le 1er janvier 2001. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour les aspects politiques et maintenant qu'est -ce qui va se passer pratiquement sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [86%] :\r\nAlors, au niveau des \u00c9tats d'ici 2020 peuvent sans doute pas vraiment grand chose hein puisque, une fois de plus, c'est un engagement moral alors alors qu'il faudrait vraiment si on veut atteindre sur atteint de 2 degr\u00e9s, il faut vraiment faire quelque chose avant 2020 et puis ce qu'on fait maintenant, hein, et puis, mais l\u00e0 aussi c'est un aspect assez particulier de cette COP la la soci\u00e9t\u00e9 civile, de son c\u00f4t\u00e9, les grandes entreprises, les investisseurs, les villes sont cette fois entrer dans l'ar\u00e8ne promis pour les zones verser beaucoup d'argent pour la recherche pour l'aide \u00e0 l'adaptation des pays vuln\u00e9rables, et aussi fait des propositions tr\u00e8s tr\u00e8s pratique, je prends un exemple : je vais citer une marque, mais voil\u00e0, il n'y en a beaucoup, mais c'est Kellog ce qui dit OK, qui a sign\u00e9 avec le VVF et ce sera contre les bras VF qui a dit : OK aujourd'hui pour preuve pour produire une tonne de nourriture, on \u00e9met X tonnes de CO2, h\u00e9 bien on promet que d'ici 2020, alors d\u00e9j\u00e0 tout de suite, on n'entend rien, on on n'\u00e9mettra 18 pourcent de de moins et l\u00e0, tr\u00e8s franchement, c'est l\u00e0 en tout cas que la COB 21 ans a \u00e9t\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [86%] :\r\nOn va Khamis vous de votre c\u00f4t\u00e9, merci beaucoup, hein, Silvio vous, homme ah vous avez regard\u00e9 ce que les les scientifiques nous ont concoct\u00e9 ces derniers temps, vous avez relev\u00e9 des nouvelles en lien avec la production d'\u00e9nergie et l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, notamment, une nouvelle qui nous vient d'Allemagne et qui concerne la fusion nucl\u00e9aire qui pourrait \u00eatre une solution pour produire de l'\u00e9nergie et sans br\u00fbler de carburant de mani\u00e8re quasiment infini, le r\u00eave des scientifiques en gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [93%] :\r\nEt \u00e7a marche, comment la la fusion nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nEh bien le principe, \u00e7a consiste \u00e0 faire fusionner 2 atomes d'hydrog\u00e8ne pour fabriquer un atome d'h\u00e9lium en s'associant les atomes lib\u00e8re de l'\u00e9nergie en grande quantit\u00e9 et c'est cette \u00e9nergie qu'on veut r\u00e9cup\u00e9rer alors pour \u00e7a il faut cr\u00e9er un plasma, un gaz tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, on apporte une certaine quantit\u00e9 d'\u00e9nergie pour chauffer le gaz et en contrepartie les atomes en s'associant lib\u00e8re encore plus d'\u00e9nergie, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche en tout cas sur papier, alors il y a plusieurs syst\u00e8mes qui sont en cours d'essai et ils se heurtent toujours au m\u00eame probl\u00e8me : faire durer le plasma suffisamment longtemps pour pouvoir extraire de l'\u00e9nergie utilisable en d'autres termes, il faut que le syst\u00e8me soit rentable et puis il faut aussi des appareils qui tiennent lieu aux temp\u00e9ratures qui sont li\u00e9s au placement, on parle ici d'un 1000000 de degr\u00e9s Celsius oui c'est ce jour- l\u00e0, effectivement, tr\u00e8s chaud, donc les scientifiques du stellaire \u00e0 tort, c'est comme \u00e7a s'appelle un des dispositifs qui permettent de produire des placements sont parvenus \u00e0 allumer et \u00e9teindre leur toute nouvelle machine pendant un 10\u00e8me de seconde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est votre nouvelle donc c'est c'est tout il y a de la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [91%] :\r\nOui et non, c'est un d\u00e9but, exactement, tout \u00e0 fait \u00e7a vous semble peu mais \u00e7a prouve que le syst\u00e8me fonctionne et sur la base de cette exp\u00e9rience, les ing\u00e9nieurs pour ceux qui vont pouvoir maintenir ce plasma pendant une trentaine de minutes un contre un peu plus de 6 minutes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et \u00e7a c'est vraiment un pas de g\u00e9ant vers la production d'\u00e9nergie alternatives \u00e0 celle qu'on conna\u00eet actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [93%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre donc nous continuons notre tourn\u00e9e des nouveaut\u00e9s scientifiques en lien avec l'environnement, cette fois, on est dans le monde, v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [89%] :\r\nOui, avec des chercheurs am\u00e9ricains de l'Universit\u00e9 de Cornwell aux \u00c9tats-Unis qui sont tr\u00e8s g\u00ean\u00e9s de nous annoncer la naissance de cette petits chiots issu d'un croisement d'un Beagle de de chasse anglais et d'un cocker anglais, lui aussi, gr\u00e2ce \u00e0 une f\u00e9condation in vitro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [93%] :\r\nF\u00e9condation in vitro pour faire na\u00eetre des chiens, mais en m\u00eame temps chez les humains, \u00e7a fait plus de 30 ans qu'on est capable de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [88%] :\r\nOui, mais chez les chiens \u00e9taient jamais parvenus car les ovocytes vos sites pardon des cha\u00eenes sont un peu diff\u00e9rents de ceux des humaine lorsque la chienne, vu ses ovocytes ne sont pas encore \u00e0 maturit\u00e9 et il faut compter plusieurs jours avant que ses ovocytes soit pr\u00eat \u00e0 \u00eatre f\u00e9cond\u00e9 alors c'est justement ce que les chercheurs ont d\u00e9couvert et publi\u00e9 dans la revue en ligne le soin d'mais c'est pas tout, ils ont aussi d\u00e9couvert que les spermatozo\u00efdes des chiens sont eux aussi diff\u00e9rent de celui du M2, ceux des humains ces spermatozo\u00efdes ont notamment besoin d'un traitement sp\u00e9cial notamment \u00e0 base de magn\u00e9sium pour pouvoir f\u00e9conder un nouveau site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [83%] :\r\nEt donc, les scientifiques ont relev\u00e9 ces ces obs\u00e8ques, quel rapport avec notre environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [91%] :\r\nEh bien cette \u00e9tude permet certes de comprendre le meilleur ami de l'homme s'\u00eatre toujours tr\u00e8s utile, mais pas seulement elle va aussi nous aider dans le futur \u00e0 pr\u00e9server certaines races canines et nous adresse tr\u00e8s certainement \u00e0 sauver des esp\u00e8ces en voie disparition des esp\u00e8ces qui, rappelons -le, disparaissent aussi en raison de l'activit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [80%] :\r\nOui, vu comme \u00e7a, ben on peut dire bravo \u00e0 ces petits chiots \u00e9tait alors heureux parents puis je vous renvoie \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9mission 26 minutes parce que les regarder samedi soir les DD de Vincent qui sont venus \u00e0 leur mani\u00e8re, sur cette info, d'accord, voil\u00e0 qui agir, moi je n'ai pas vivants, il touche \u00e0 la je voudrais enfin c'est \u00e7a, vous travaillez pour pour afficher ses d\u00e9ficits et puis derni\u00e8re nouvelle sur l'\u00e9nergie photovolta\u00efque en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [87%] :\r\nOui, avec cette invention extraordinaire imagin\u00e9 par un architecte allemand et qui permettent d'am\u00e9liorer d'environ 70 pourcent le le rendement d'un panneau solaire classique, c'est un dispositif dont la taille est adaptable, \u00e7a marche comment \u00c9va, en fait, il s'agit d'une sph\u00e8re transparente remplie d'eau, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 une boule de cristal sur un support, bon, \u00e7a n'a rien de magique ou \u00e9sot\u00e9rique, mais cette boule, a des propri\u00e9t\u00e9s optiques tr\u00e8s int\u00e9ressante, elle agit comme une loupe qui concentre dit 1000 fois les rayons du soleil et qui les dirige vers le panneau solaire, plac\u00e9e sous la sph\u00e8re c'est pas b\u00eate, c'est pas b\u00eate, voil\u00e0, il fallait y penser, et donc beaucoup plus de rayons qui arrivent sur le panneau, mais c'est pas tout, durant la journ\u00e9e, le soleil se d\u00e9place comme vous l'avez remarqu\u00e9 et donc une perte d'efficacit\u00e9 avec les panneaux solaires classiques parce que les rayons n'arrive pas de mani\u00e8re perpendiculaire dessus et et quant au produit des cellules, il faut tailler photovolta\u00efque, pardon, il faudrait avoir tout le temps, le meilleur rendement, donc en montant cette boule sur un moteur, on peut suivre le soleil alors vous me direz : oui, on a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9e des panneaux avec des moteurs qui suivent le soleil sauf que cette boule tr\u00e8s r\u00e9sistantes au vent et puis il y a pas de risque l\u00e9tal hausse s'arrachent sous le coup d'une pure bourrasques \u00e7a c'est incroyable cette histoire pense et c'est pas fini, cette sph\u00e8re d'eau comme elle concentre la lumi\u00e8re qui lui arrive dessus et que toute la lumi\u00e8re qui lui arrive dessus, c'est-\u00e0-dire 10000 fois les rayons, un jour, on peut, elle peut fournir de l'\u00e9nergie, m\u00eame avec la lune. \r\nAh oui vraiment revenu et bonjour et donner un oui oui, \u00e7a va \u00eatre beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a fait quelle taille alors cette sph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [87%] :\r\nEh bien, celle que vous voulez, entre 10 centim\u00e8tres, c'est quand m\u00eame 80, tout comme vous voulez, alors les petits plus petits mod\u00e8les sont destin\u00e9es \u00e0 recharger toute la batterie d'appareils \u00e9lectroniques, on utilise autant au quotidien, les t\u00e9l\u00e9phones portables, etc et puis les plus grandes sph\u00e8res peuvent m\u00eame recueillir l'\u00e9nergie thermique, donc la chaleur qui est emmagasin\u00e9e par l'eau, ce qui permet par exemple de chauffer des b\u00e2timents et l'inventeur de cette boule, la m\u00eame d\u00e9clin\u00e9 cette id\u00e9e sur les fa\u00e7ades des immeubles avec des vitraux former une petite boule d'eau qui vont pouvoir recueillir l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'\u00e9nergie thermique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [88%] :\r\nEt on a tout \u00e7a sous le sapin de No\u00ebl dans quelques jours, c'est tout \u00e0 fait bien s\u00fbr de lui, mais tout le monde, r\u00e9sume les bonnes id\u00e9es ne les petites boules de No\u00ebl, merci beaucoup, hein, en marge de des, des r\u00e9sultats de la conf\u00e9rence mondiale sur le climat donc les scientifiques qui cherchent, qui continuent de chercher de nouvelles solutions pour am\u00e9liorer ou limiter les d\u00e9g\u00e2ts sur notre environnement et c'est donc vous qui avait s\u00e9lectionn\u00e9 ces nouvelles merci beaucoup et puis merci \u00e0 \u00e0 vous Silvio Dolzan, pour votre compte rendu et votre point de vue sur l'accord pas sign\u00e9 mais adopter \u00e0 Paris il y a 2 jours, CQFD, c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T10:26:50Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42C7F4C5-E675-4755-9839-965FE38B3094", "internalArchiveId": "42C7F4C5-E675-4755-9839-965FE38B3094", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grands partis politiques fran\u00e7ais se r\u00e9organisent apr\u00e8s les r\u00e9gionales", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Les grands partis politiques fran\u00e7ais se r\u00e9organisent apr\u00e8s les r\u00e9gionales 12h30 R\u00e9gionales france \r\nDeuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales hier en France: au final 7 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par la droite, 5 par la gauche, la corse par les nationalistes et aucune pour le front national, les grands partis se r\u00e9organisent. Ariane hasler on vous retrouve \u00e0 Paris , Ces \u00e9lections auront en effet de lourdes cons\u00e9quences politiques...\u00a0\r\nles R\u00e9publicains et le ps se r\u00e9unissent aujourd'hui chacun pour des bureaux politique afin de tirer les cons\u00e9quences de ces \u00e9lections. Hier soir le patron du PS, jean chritstophe cambadelis,\u00a0 tirait deux conclusions \u00e0 chaud : la mobilisation est une des clefs pour lutter contre le front national , l'abstention touchant on le sait une majorit\u00e9 \u00e9lecteurs de gauche au premier tour, et surtout l'alliance de gauche est incontournable pour remporter des \u00e9lections, le pS n'y parvient plus seul. Jean chritophe cmabaldeils\u00a0 a donc imm\u00e9diatement appeler ses partenaires de gauche \u00e0 trouver des solutions pour travailler ensemble. Le PS qui non seulement a perdu la r\u00e9gion l'ile de France, la plus dense et la plus riche du pays, et qui a perdu avec cette \u00e9lection pr\u00e8s de 90 conseillers r\u00e9gionaux.\r\net du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains aussi on s'organise..", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les grands partis politiques fran\u00e7ais se r\u00e9organisent apr\u00e8s les r\u00e9gionales / 12H30_2015-12-14T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, sept r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par la droite, cinq par la gauche, la Corse par les nationalistes et aucune pour le Front national. Les grands partis se r\u00e9organisent et ces \u00e9lections auront en effet de lourdes cons\u00e9quences politiques."], "variantIds": ["ece-7314185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T12:51:21Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n2\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales hier en France et au final, 7 r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par la droite, 5 par la gauche, la Corse par les nationalistes et aucune pour le Front national, les grands partis se r\u00e9organisent donc aujourd'hui, Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris, ces \u00e9lections auront en effet de lourdes cons\u00e9quences politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, et le bureau politique du PS se r\u00e9unit en fin d'apr\u00e8s- midi afin de tirer les cons\u00e9quences de ces r\u00e9gionales en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2017 hier soir, le patron du parti, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, tirer de conclusions \u00e0 chaud, la mobilisation est une des cl\u00e9s pour lutter contre le Front national, il faut donc remotiver les \u00e9lecteurs pour qu'ils se rendent aux urnes, sachant que les \u00e9lecteurs de gauche repr\u00e9sente une grande partie des abstentionnistes du 1er tour et puis surtout l'alliance de gauche est incontournable pour remporter des \u00e9lections, le PS n'y parvient d\u00e9finitivement plus tout seul, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a donc imm\u00e9diatement appeler ses partenaires de gauche \u00e0 trouver des solutions pour travailler ensemble, le PS qui non seulement a perdu la r\u00e9gion \u00cele-de-France la plus dense et la plus riche du pays, mais qui a \u00e9galement perdu avec cette \u00e9lection, pr\u00e8s de 90 conseillers r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nAriane, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains, l\u00e0 aussi, on s'organise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [91%] :\r\nOui, le bureau politique est r\u00e9uni depuis 11 heures les couteaux sont tir\u00e9s depuis plusieurs jours, compar\u00e9 aux \u00e9lections d\u00e9partementales qui avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un triomphe pour Nicolas Sarkozy, cette fois -ci, la victoire est am\u00e8re sur les 7 r\u00e9gions remport\u00e9es par la droite, 2 l'ont \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce au des syst\u00e8mes du PS : la m\u00e9thode Sarkozy lep\u00e9nisation du discours et intransigeant sur la ligne du ni ni, ni fusion ni retrait des listes, h\u00e9 bien cette lign\u00e9e contest\u00e9, beaucoup estiment qu'en faisant des clans deuil appuy\u00e9 aux \u00e9lecteurs du Front national, les r\u00e9publicains se sont affaiblies et plusieurs t\u00e9nors du parti propose que les primaires soient avanc\u00e9es, certains estimant qu'il faut un vrai leader qui fasse parler, le parti d'une seule voix au plus vite en vue de 2017 votre malaise en Direct de Paris Ariane Hasler. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T11:49:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B12243D5-8300-4251-97E4-983F26DF927D", "internalArchiveId": "B12243D5-8300-4251-97E4-983F26DF927D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Rodriguez , Clarence  ;Klaus Sch\u00fcler, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CDU;David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR;Robert Cramer, s\u00e9nateur vert genevois;Christian Levrat, Conseiller aux Etats socialiste fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/ INT SARKO) Les r\u00e9gions de France ne se d\u00e9clineront donc pas en bleu marine...\r\n7 r\u00e9gions pour la droite, 5 pour la gauche. Une, la Corse, pour les nationales...\r\nmais aucune, rien, pour le Front National...ni pour Marine, ni pour Marion le Pen...\r\nLe parti \u00e9choue dans sa conqu\u00eate du territoire...malgr\u00e9s son score canon au 1er tour...\r\net m\u00eame s'il n'a jamais s\u00e9duit autant d'\u00e9lecteurs...\r\n28% des suffrages, 6,8 millions de voix...un record....\r\nMais la vague bleu marine s'est heurt\u00e9e \u00e0 la mobilisation des \u00e9lecteurs et surtout au barrage r\u00e9publicain. \r\nL'union a fait la force...\r\nEt Nicolas Sarkozy, le chef des R\u00e9publicains, en est bien content.\r\n(D6/2EME TOUR DES REGIONALES - ANALYSE  DIALOGUE) ...Nicolas Sarkozy le chef de l'opposition...qui cachait sa joie...\r\nIl faut dire que le ton n'\u00e9tait pas euphorique hier mais s\u00e9rieux, pour ne pas dire grave.\r\n...Bonjour, Ariane Hasler...\r\n...en direct de Paris, vous avez suivi ces \u00e9lections r\u00e9gionales pour nous..\r\nOn l'a entendu dans la voix de Nicolas Sarkozy notamment, l'heure \u00e9tait clairement \u00e0 la gravit\u00e9 hier soir chez les responsables politiques.\r\nhier soir il \u00e9tait de bon d'avoir la victoire discr\u00e8te, la mine sombre et l'air dramatique, pour montrer qu'on avait pris la mesure du danger auquel on avait \u00e9chapp\u00e9.\u00e0 20h les traits des chefs \u00e9tait tir\u00e9s et p\u00e2les, ils sentaient encore la bataille . du coup leur gravit\u00e9 sonnait juste .. quand ils ont annonc\u00e9 avoir entendu les \u00e9lecteurs, les avoir compris. qu'ils allait tirer les le\u00e7ons de ce dramatique premier tour, qu'ils allait tout changer.sauf qu'\u00e0 peine les discours des chefs d\u00e9livr\u00e9s , les sous chefs sont all\u00e9s joyeusement s'invectiver sur les plateaux pour s'accuser mutuellement \u00ab tout en prenant leur part \u00bb de la mont\u00e9e du fn\r\nCC: Et pendant ce temps Marine le Pen elle faisait de cette d\u00e9faite.une victoire..\r\net elle a raison: certes le front national n'a pas gagn\u00e9 de r\u00e9gion, mais il a tripl\u00e9 le nombre de ses conseillers r\u00e9gionaux, faut suffisamment peur au parti au pouvoir pour qu'il se sacrifie dans deux r\u00e9gions et totalement monopolis\u00e9 le d\u00e9bat de ces r\u00e9gionales..et puis surtout la fa\u00e7on dont s'est d\u00e9roul\u00e9e cette \u00e9lection lui fournit de nouveaux arguments : son parti a subi un \u00ab d\u00e9ni de d\u00e9mocratie  \u00bb.et \u00e0 travers lui le peuple. on veut museler le front, l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der au pourvoir et c'est le peuple qu'on mus\u00e8le. l'argument n'est pas niveau mais il prend un autre poids avec 30% de votants au premier tour . la victoire de fn se situe aussi l\u00e0 hier : en le mettant en \u00e9chec sur cette \u00e9lection, les autres partis lui ont fourni une nouvelle batterie d'arguments pour continuer \u00e0 construire l'image d'un parti qui est aux cotes du peuple, alors que la clique politique a pouvoir, crisp\u00e9e sur ses privil\u00e8ges et incapable d'\u00e9voluer ne le comprend pas. \r\nIl reste 18 mois \u00e0 la droite et \u00e0 la gauche pour prouver \u00e0 Marine le pen et \u00e0 ses \u00e9lecteurs de plus en plus nombreux qu'elle a tort..\r\n18 mois avant l'\u00e9ch\u00e9ance avec E majuscule. la pr\u00e9sidentielle de 2017...\r\nAriane Hasler en direct de Paris, merci.\r\nParis et sa r\u00e9gion justement, l'Ile de France, qui bascule \u00e0 droite. avec la victoire de la candidate r\u00e9publicaine Val\u00e9rie P\u00e9cresse sur le candidat socialiste.\r\n(10/ 3 FEMMES AU PARLEMENT SAOUDIEN - PAPIER- REP 22h30) ***Autre \u00e9lection...et l\u00e0 le contexte est totalement diff\u00e9rent...puisqu'on parle d'un pays o\u00f9 les femmes n'ont pas le droit de conduire une voiture...mais d\u00e9sormais elles pourront si\u00e9ger dans un parlement...\r\nCe pays c'est l'Arabie Saoudite, o\u00f9 se tenait un scrutin municipal hier.\r\nPour la premi\u00e8re fois les femmes pouvaient non seulement voter mais aussi \u00eatre candidates. \r\nR\u00e9sultat des courses, les femmes sont 2 fois plus nombreuses que les hommes a avoir vot\u00e9.\r\net 9 d'entres elles sont m\u00eame \u00e9lues...selon des r\u00e9sultats provisoire.\r\nLe portrait de l'une des vainqueurs, par Clarence Rodriguez.\r\nSON 10:\r\n(D4/ALLEMAGNE, CONGRES CDU ? A. MERKEL FEMME DE L'ANNEE ? OU 7H15) ...Autre femme en politique...et pas des moindres. Angela Merkel...\r\nLa chancelli\u00e8re passe son grand oral ce matin.\r\nElle prononcera un discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, la CDU. \r\nIls sont r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Karlsruhe et elle doit les convaincre de soutenir sa politique migratoire...celle qu'ils critiquent...\r\nMais apparemment, Angela Merkel, n'a pas de raison d'y aller la boule au ventre.\r\nA Berlin, Blandine Milcent. \r\n((Beaucoup le demandaient dans le parti, mais Angela Merkel le refuse depuis le d\u00e9but de la crise des migrants : la CDU ne va pas d\u00e9finir  une limite sup\u00e9rieure des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ne pas d\u00e9passer. Dans la motion qui sera soumise au vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui, il ne sera donc question que de \u00ab r\u00e9duire drastiquement \u00bb le flux des migrants. C'est avec cette expression qu'Angela Merkel esp\u00e8re obtenir l'assentiment de ses troupes. \r\nEn fait, le vote, qui interviendra apr\u00e8s son discours, ne fait pas de doute : le texte sera adopt\u00e9. Le r\u00e9sultat donnera juste une id\u00e9e des de l'ampleur de la fronde au sein des conservateurs, sur la politique migratoire du gouvernement.\r\nHabituellement prudente, Angela Merkel joue contre son camp sur ce dossier. Elle tente la p\u00e9dagogie contre le populisme et appelle l''Europe \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. C'est ce que d\u00e9crypte Klaus Sch\u00fcler, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CDU.\r\nBOB + Traduction :\r\n\u00ab Vous ne verrez pas aujourd'hui une CDU se scinder en plusieurs courants. Le probl\u00e8me des migrants est un d\u00e9fi difficile pour toute l'Europe et pas seulement pour l'Allemagne. C'est sans doute le plus grand d\u00e9fi des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Et je pense qu'il ne faut pas prendre le chemin du populisme, si on pense que de simples paroles, que des paroles simples en apparence sont une solution au probl\u00e8me, alors on renforce ces partis populistes. Et finalement, c'est \u00e0 l'Europe de r\u00e9pondre \u00e0 la question de ce qu'elle veut \u00eatre au 21 \u00e8me si\u00e8cle. Ce n'est pas \u00e0 l'Allemagne d'y r\u00e9pondre toute seule, heureusement ! \u00bb\r\nDes questions qu'Angela Merkel posera une nouvelle fois \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens, jeudi et vendredi prochain \u00e0 Bruxelles.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(13/VVEL HORAIRE CFF CONSEQUENCES HABITUDES) Retour en Suisse, avec l\u00e0-aussi un examen, grandeur nature celui-l\u00e0.\r\n***oui l'\u00e9preuve du feu pour les CFF, Car Postal et toutes les entreprises de transports publics en Suisse. \r\nLes pendulaires sont confront\u00e9s pour la premi\u00e8re fois ce matin aux cons\u00e9quences du changement d'horaire d'hier...et elles sont nombreuses...\r\nLes nouveaut\u00e9s sur la ligne du Pied du Jura entre l'arc l\u00e9manique et B\u00e2le impacteront tous les cantons romands. \r\nexplications avec David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(D2/RIE III) Nom de code: RIE3.\r\nLe Parlement empoigne la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprsies aujourd'hui.\r\n***Elle pr\u00e9voit une fiscalit\u00e9 \u00e9quitable pour toutes les entreprises...et la fin des arrangements fiscaux. \r\nLe Conseil des Etats se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le projet du gouvernement. Et le d\u00e9bat sera vif. \r\nPersonne ne conteste le principe, mais la dispute va porter sur la facture...\r\nAlexandra Richard:\r\n1'25''\r\n(01/ BUDGET 2016 INT. LEVRAT) ...argent toujours...\r\navec l''examen du budget 2016 qui entre dans sa phase d\u00e9cisive au Parlement. \r\nLes deux conseils se livrent un v\u00e9ritable bras de fer depuis 2 semaines, chacun campant sur ses positions. \r\n***Le National tient mordicus \u00e0 faire un geste envers les agriculteurs...\r\n alors que les Etats ne veulent pas entendre parler d'une coupe de 125 millions dans la recherche, les routes et l'arm\u00e9e. \r\nPour le Conseiller aux Etats socialiste fribourgeois Christian Levrat, la situation peut \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e, mais c'est donnant-donnant\r\nMAG\r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(16/FOOT  FC SION PAPIER) ...des d\u00e9bats qui se poursuivent et une histoire d'amour qui joue les prolongations...\r\nCelle du FC Sion en Coupe de Suisse.\r\n***Oui puisque les valaisans se sont qualifi\u00e9 pour les demi-finales hier...in extremis...\r\naux tirs au but, puisqu'il y avait 2 partout \u00e0 l'issu du temps r\u00e9glementaire et des prolongations.\r\nAu final, Sion a pouss\u00e9 6 fois le ballon dans la cage des b\u00e2lois...durant les p\u00e9nalty. \r\nPas besoin donc de sortir les mouchoirs...la rupture entre le FC Sion et sa Coupe, ce n'est pas pour toute suite. \r\nPatrick Deletroz\r\nson\r\n..Prochain chap\u00eetre de la saga du FC Sion en Coupe de Suisse, le 2 mars prochain contre Zurich. L'autre demi-finale opposera Lugano \u00e0 Lucerne. Puisque les tessinois ont \u00e9limin\u00e9 les bernois de Koeniz.\r\n(Br\u00e8ve awards) S\u00e9quence strass et paillettes \u00e0 pr\u00e9sent...\r\navec des sportifs en tenue de gala hier soir \u00e0 Zurich...pour la remise des titres de sportifs suisses de l'ann\u00e9e.\r\nC\u00f4t\u00e9 homme, c'est Stan Wawrinka qui repart avec l'award. au nez et \u00e0 la barbe de Roger qui l'avait battu l'an dernier. \r\nC\u00f4t\u00e9 femme, Daniela Ryf la triathl\u00e8te, reine de l'ironman, pourra aussi poser une jolie statuette \u00e0 poussi\u00e8re sur son \u00e9tag\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve hockey) Hockey sur glace surprise hier soir au Hallenstatium ou le HC Bienne qui restait sur 10 d\u00e9faites lors des 11 derniers matches a battu le leader Zurich 5 \u00e0 2. Une belle r\u00e9action d'orgueoil des S\u00e9elandais qui joueront encore ce soir \u00e0 Davos. \r\nEn ligue nationale B le derby jurassien a vu la victoire de la Chaux-de-Fonds \u00e0 Ajoie 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations. C'est le 12\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif des Chaux-de-Fonniers. \r\nAutre derby en Valais cette fois. Vi\u00e8ge s'est nettement impos\u00e9 \u00e0 Martigny face \u00e0 Red ice 6 - 0 \r\nEn hippisme : Steve Guerdat a remport\u00e9 pour la troisi\u00e8me fois le Grand Prix de Gen\u00e8ve, sur son champion olympique Nino des Buissonnets. Le Jurassien a battu le Fran\u00e7ais Simon Delestre de 3 centi\u00e8mes de seconde et le Canadien Eric Lamaze. A noter que 3 centi\u00e8mes est le plus petit \u00e9cart jamais constat\u00e9 en barrage lors du CHI de Gen\u00e8ve.\r\n(Br\u00e8ve terrorisme) Note: Un encadr\u00e9 suit.\r\nGen\u00e8ve (ats) A dix jours de No\u00ebl, la situation reste tendue \u00e0 Gen\u00e8ve. \"Nous devons maintenir un haut niveau de s\u00e9curit\u00e9\", explique Pierre Maudet, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9. Samedi, la justice genevoise a pass\u00e9 la main au Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) dans l'enqu\u00eate li\u00e9e aux deux ressortissants syriens arr\u00eat\u00e9s au bout du lac.\r\n((A Gen\u00e8ve, l'\u00e9tat d'alerte est maintenu \"au moins jusqu'\u00e0 dimanche\", a indiqu\u00e9 Pierre Maudet dans une interview publi\u00e9e dans la SonntagsZeitung. \"Nous avons retir\u00e9 tous les officiers de police des autres t\u00e2ches sp\u00e9ciales\". Le cort\u00e8ge de l'Escalade dimanche en fin d'apr\u00e8s-midi en particulier a fait l'objet d'un dispositif renforc\u00e9.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Fran\u00e7ais ont plac\u00e9 100 gendarmes \u00e0 la fronti\u00e8re: 50 proches de l'a\u00e9roport et 50 dans la partie sud du canton vers Annemasse-Saint-Julien.\r\n\"C'est tr\u00e8s important pour moi, car cela nous permet de proc\u00e9der \u00e0 davantage de contr\u00f4les, a-t-il poursuivi. Par cons\u00e9quent, je me suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas annuler le sommet sur la Syrie et la F\u00eate de l'Escalade ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\"\r\nMaintien du dispositif de s\u00e9curit\u00e9\r\nEn cette p\u00e9riode de f\u00eates, la situation reste tendue. Avec les achats de No\u00ebl, tout le monde court dans les magasins. \"Nous devons donc maintenir un haut niveau de s\u00e9curit\u00e9\", rel\u00e8ve le Genevois. Cela devrait \u00eatre faisable, en recourant aux heures suppl\u00e9mentaires.\r\nLe conseiller d'Etat doit \u00e9valuer chaque jour avec les responsables de la police quelles \u00e9quipes sont fatigu\u00e9es et lesquelles sont op\u00e9rationnelles. \"Nous pouvons aussi demander un coup de main aux cantons voisins. Mais nous aimerions l'\u00e9viter dans la mesure du possible\".\r\nEnqu\u00eate transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Berne\r\nL'enqu\u00eate concernant les traces d'explosif d\u00e9couvertes dans la voiture de deux ressortissants syriens arr\u00eat\u00e9s vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve est d\u00e9sormais dirig\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC). La justice genevoise a pass\u00e9 la main samedi. Les deux hommes, en d\u00e9tention provisoire, seront remis prochainement au MPC.\r\nLes deux suspects sont munis de passeports syriens authentiques et ne parlent pas le fran\u00e7ais, a expliqu\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve Olivier Jornot samedi devant la presse, accompagn\u00e9 de Fran\u00e7ois Schmutz, le chef de la police judiciaire genevoise. Ils disent avoir achet\u00e9 r\u00e9cemment la voiture dans laquelle ils circulaient.\r\nLes deux hommes ont aussi d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre arriv\u00e9s en Suisse vendredi. Ils vont rapidement \u00eatre interrog\u00e9s par le MPC, qui devra d\u00e9terminer s'ils sont impliqu\u00e9s dans la fabrication et le transport d'explosif. Le magistrat genevois n'a pas voulu pr\u00e9ciser la nature des traces d\u00e9couvertes dans la voiture, se bornant \u00e0 d\u00e9clarer qu'il ne s'agit pas d'explosifs utilis\u00e9s dans les carri\u00e8res.\r\nLes deux Syriens n'ont pas de lien avec les quatre hommes recherch\u00e9s depuis mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve et qui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l'Etat islamique. Une photo de ces individus assis en rang, l'index en l'air, et le visage flout\u00e9, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par certains m\u00e9dias.\r\nEnqu\u00eate p\u00e9nale\r\nLe MPC a annonc\u00e9 samedi l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre les deux Syriens. Le MPC invoque les soup\u00e7ons de fabriquer, dissimuler et transporter des explosifs ou des gaz toxiques, selon l'article 226 du Code p\u00e9nal. Il cite \u00e9galement des soup\u00e7ons de violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique.\r\nPour le moment, les seuls \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge contre les deux suspects sont les traces d'explosif, a indiqu\u00e9 M. Jornot. Le procureur n'a voulu donner aucun d\u00e9tail suppl\u00e9mentaire.\r\nLa justice genevoise a par ailleurs abandonn\u00e9 toute recherche d'un v\u00e9hicule utilitaire aux plaques belges, qui est entr\u00e9 en Suisse dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi en passant par Les Rousses (F). Que Gen\u00e8ve n'enqu\u00eate pas ne veut toutefois pas dire que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises demeurent inactives, a soulign\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nLe niveau d'alerte terroriste avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi d\u00e9j\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration ayant averti le canton de la possible pr\u00e9sence sur son territoire d'individus li\u00e9s \u00e0 l'Etat islamique. Le MPC avait ouvert une premi\u00e8re enqu\u00eate p\u00e9nale \"sur la base d'une menace terroriste dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve.\" Le Minist\u00e8re public genevois avait de son c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement ouvert une proc\u00e9dure pour actes pr\u00e9paratoires d\u00e9lictueux.))\r\n(Br\u00e8ve milliardaire chinois) et puis un mot encore du Warrenbufffet chinois. \r\nVous vous souvenez Simon en on parlait vendredi dans ce journal.\r\nCe milliardaire avait myst\u00e9rieusement disparu du circuit. \r\net bien coucou le revoil\u00e0. il est r\u00e9apparu ce matin lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de son groupe Fosun. propri\u00e9taire du Club Med.\r\nIl collabore avec les enqu\u00eateurs chinois...dans une affaire de corruption qui ne concernerait pas son groupe.\r\nles investisseurs n'ont pas trop appr\u00e9ci\u00e9. l'action a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e ce matin. -13%.", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7314162", "ece-7314144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T06:25:39Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors ce journal Coralie Claude la France en bleu mais pas Marine, le Front national \u00e9choue dans sa conqu\u00eate des r\u00e9gions, il n'en d\u00e9croche aucune \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales, le Front r\u00e9publicain lui a fait barrage et les r\u00e9publicains justement repeignent la carte de la France \u00e0 leurs couleurs sans crier victoire pour autant car l'heure est grave, nous dira Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nMais cette nouvelle carte de France nous la soumettrons tout \u00e0 l'heure, un homme du centre, c'est l'ancien d\u00e9put\u00e9 du MoDem, Jean-Louis Bourlanges il analysera le r\u00e9sultat du scrutin, ce sera dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [92%] :\r\nUne femme face \u00e0 son parti, Angela Merkel passe son grand Oral aujourd'hui, sujet impos\u00e9 la migration, sa mission : prouver que l'Allemagne n'a pas besoin de fixer des quotas mission difficile puisque les membres de la CDU ou attendent un virage droite virage \u00e0 180 degr\u00e9s pour la politique climatique avec un avant et un apr\u00e8s Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nParis o\u00f9 un accord historique a donc \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce week- end, un accord sur le r\u00e9chauffement, c'est bien, mais l'essentiel est ailleurs il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [95%] :\r\nAu sortir de la civilisation du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nCarr\u00e9ment, \u00e7a c'est le propos de notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 le r\u00e9dacteur en chef de la revue durable Jacques Mirren Ovitz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nNom de code R et 3 pour 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Parlement l'empoigne aujourd'hui et cela risque bien de tourner \u00e0 la foire d'empoigne \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9tat d'alerte est maintenu la menace terroriste reste pr\u00e9cise et des enqu\u00eates p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nMultiplication Ivo cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration travaillent en parall\u00e8le il Minist\u00e8re public et des polices cantonales ce syst\u00e8me bic\u00e9phale est -il efficace la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure d'Yvan Jeanneret, il est professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nPenchera aussi sur une histoire d'amour qui joue les prolongations, entre la Coupe de Suisse et le FC Sion cette r\u00e9gion pour la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\n5 pour la gauche une la Corse pour les nationalistes, mais aucune rien pour le Front national, ni pour Marine ni pour Marion Le Pen le parti \u00e9choue dans sa conqu\u00eate du territoire malgr\u00e9 son score canon au 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, et m\u00eame si le Front national n'a jamais s\u00e9duit autant d'\u00e9lecteurs 28 pourcent des des suffrages6,8 millions de voix, c'est un record, mais voil\u00e0, la vague bleu marine, s'est heurt\u00e9e \u00e0 la mobilisation des \u00e9lecteurs et surtout au barrage r\u00e9publicain, l'Union a fait la force et Nicolas Sarkozy, le chef des r\u00e9publicains, on est bien content. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [91%] :\r\nL'unit\u00e9 dans la famille des r\u00e9publicains, l'union avec le centre- le refus de toute compromission avec les extr\u00eames ont permis ces r\u00e9sultats, ces principes doivent rester les n\u00f4tres dans l'avenir, je veux souligner s'agissant de l'unit\u00e9 et de l'Union, qu'elles ne peuvent pas s'\u00eatre de circonstance mais traduire la volont\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e de tous les responsables de l'opposition d'avancer ensembles vers les prochaines s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [95%] :\r\nNicolas Sarkozy, le chef de l'opposition qui cachait sa joie, hier, il faut dire que le ton n'\u00e9tait pas euphorique hier mais s\u00e9rieux pour ne pas dire grave bonjour Ariane Hasler bonjour, vous \u00eates en Direct de Paris, vous avez suivi ces \u00e9lections r\u00e9gionales, pour nous, alors on l'a entendu dans la voix de Nicolas Sarkozy, notamment, l'heure \u00e9tait clairement \u00e0 la gravit\u00e9 hier soir chez les races. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [93%] :\r\nPonsable politique, oui, il \u00e9tait en effet un de bon ton d'avoir la victoire discr\u00e8te hier soir, la mine sombre, l'air dramatique pour montrer qu'on avait pris la mesure du danger auquel on avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 20 heures les traits des chefs de partis \u00e9tait tir\u00e9s et p\u00e2les ils sentaient encore la bataille du coup leur gravit\u00e9 sonnait juste, quand ils ont annonc\u00e9 avoir entendu les \u00e9lecteurs les avoir compris qu'ils allait tirer les le\u00e7ons de ce dramatique, premier tour, sauf, sauf qu'\u00e0 peine les discours des chefs d\u00e9livr\u00e9s, h\u00e9 bien les sous chefs sont all\u00e9s s'invectiver sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision pour s'accuser mutuellement, tout en prenant leur part de la mont\u00e9e du Front national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, Ariane, Marine Le Pen, elle faisait de cette d\u00e9faite, une victoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [94%] :\r\nElle a raison, certes, le Front national n'a pas gagn\u00e9 de r\u00e9gion mais il a tripl\u00e9 le nombre de ses conseillers r\u00e9gionaux fait suffisamment peur au parti au pouvoir pour qu'il se sacrifie dans 2 r\u00e9gions et totalement monopolis\u00e9 le d\u00e9bat une fois encore, et puis surtout la fa\u00e7on dont s'est d\u00e9roul\u00e9e cette \u00e9lection h\u00e9 bien du fournit de nouveaux arguments le Front national a subi un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, c'est comme \u00e7a que Marine Le Pen et ses lieutenants r\u00e9sume ces \u00e9lections \u00e0 travers elle, c'est le peuple, on a tromp\u00e9, on veut faire taire le front l'emp\u00eacher d'acc\u00e9der au pouvoir et c'est le peuple qu'on mus\u00e8le l'argument n'est pas nouveau mais il prend \u00e9videmment toute autre poids avec 30 pourcent de de votants au 1er tour la victoire du Front national se situe aussi l\u00e0, hier, en le mettant en \u00e9chec sur cette \u00e9lection, les autres partis l'ont fourni une nouvelle batterie d'arguments pour continuer \u00e0 construire l'image d'un parti aux c\u00f4t\u00e9s du peuple, alors que la clique politique au pouvoir, crisp\u00e9e sur ses privil\u00e8ges ne le comprend pas, il reste 18 petits mois \u00e0 la droite et \u00e0 la gauche pour prouver \u00e0 Marine Le Pen et \u00e0 ses \u00e9lecteurs de plus en plus nombreuses qu'elle a tort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [97%] :\r\n18 mois avant l'\u00e9ch\u00e9ance avec E majuscule, la pr\u00e9sidentielle de 2017 Ariane Hasler en Direct de Paris, merci Paris et sa r\u00e9gion justement l'\u00cele de France qui bascule \u00e0 droite avec la victoire de la candidate r\u00e9publicaine Val\u00e9rie P\u00e9cresse sur le candidat socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [93%] :\r\nAutre \u00e9lection, elle a alors le contexte est totalement diff\u00e9rent, puisqu'on parle d'un pays o\u00f9 les femmes n'ont pas le droit de conduire une voiture, mais d\u00e9sormais, elles pourront si\u00e9ger dans un parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [94%] :\r\nMais ce pays c'est l'Arabie Saoudite, un scrutin municipal hier pour la premi\u00e8re fois les femmes pouvaient non seulement voter mais aussi \u00eatre candidates, r\u00e9sultat des courses : les femmes sont 2 fois plus nombreuses que les hommes \u00e0 avoir vot\u00e9 et 9 d'entre elles sont m\u00eame \u00e9lues, selon des r\u00e9sultats provisoires, le portrait de l'une des vainqueurs par Clarence Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [88%] :\r\nElle s'appelle Selma Binta Isabelle, retenez bien son nom, cette femme fait d\u00e9sormais partie de l'histoire de l'Arabie Saoudite, ce pays ultraconservateur o\u00f9 la femme est consid\u00e9r\u00e9 avant tout comme une mineure, une irresponsable, \u00e7a m'a l'h\u00f4tel Ibis est en tout cas la premi\u00e8re saoudienne \u00e0 \u00eatre \u00e9lu dans la circonscription de Madras qu'\u00e0 La Mecque, lieu Saint de l'Islam, o\u00f9 elle a d\u00fb croiser le fer avec 7 hommes et 2 femmes, de leur c\u00f4t\u00e9, les conservateurs ou autres religieux va sans doute y voir un clin d'oeil du destin Salma doit surtout sa victoire \u00e0 de longues ann\u00e9es d'abn\u00e9gation et de d\u00e9termination, mais aussi de vexations et d'humiliations par ceux -l\u00e0 m\u00eames qui ont orchestr\u00e9 une campagne de d\u00e9nigrement sur les r\u00e9seaux sociaux lors de ces \u00e9lections, cette victoire elle a d\u00e9die aussi \u00e0 toutes ses soeurs de campagne qui tente de prendre une place plus active dans la vie politique de leur localit\u00e9, mais la route est encore longue et sinueuse pour ces femmes, ces \u00e9lections sont en tout cas une avanc\u00e9e importante Clarence Rodriguez rtsinfo Riyad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [91%] :\r\nAutre femme en politique, et pas des moindres, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re passe son grand Oral ce matin, elle doit prononcer un discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, la CDU, o\u00f9 ils sont r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Karlsruhe et la chanceli\u00e8re doit les convaincre de soutenir sa politique migratoire, celle que critique, mais apparemment, Angela Merkel n'a pas de raison d'y aller, la boule au ventre, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [97%] :\r\nBeaucoup le demander dans le parti, mais Angela Merkel le refuse depuis le d\u00e9but de la crise des migrants, la CDU ne va pas d\u00e9finir une limite sup\u00e9rieure des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ne pas d\u00e9passer dans la motion qui sera soumise au vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, aujourd'hui, il ne sera donc question que de r\u00e9duire drastiquement le flux des migrants, c'est avec cette expression qu'Angela Merkel esp\u00e8re obtenir l'assentiment de ses troupes, en fait, le vote qui interviendra apr\u00e8s son discours ne fait pas de doute, le texte sera adopt\u00e9 le r\u00e9sultat donnera juste une id\u00e9e de l'ampleur des insatisfactions au sein des conservateurs sur la politique migratoire du gouvernement habituellement prudente Angela Merkel joue contre son camp sur ce dossier, elle tente la p\u00e9dagogie contre le populisme et appelle l'Europe \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, c'est ce que d\u00e9crypte Klaus Schuller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la CDU. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [50%] :\r\nNice : les bouddhas Saddam \u00e9tait il y a une flux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [92%] :\r\nVous ne verrez pas aujourd'hui une CDU o\u00f9 se scinder en plusieurs courants, le probl\u00e8me des migrants est un d\u00e9fi difficile pour toute l'Europe et pas seulement pour l'Allemagne, c'est sans doute le plus grand d\u00e9fi des derni\u00e8res d\u00e9cennies et je pense qu'il ne faut pas prendre le chemin du populisme, si on pense que de simples paroles que des paroles simples en apparence sont une solution au probl\u00e8me alors on renforce ces partis populistes et finalement, c'est \u00e0 l'Europe de r\u00e9pondre \u00e0 la question de ce qu'elle veut \u00eatre au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est pas l'Allemagne y r\u00e9pondre toute seule, heureusement non je ne pas avoir de \u00e0 Dar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [93%] :\r\nDes questions qu'Angela Merkel posera une nouvelle fois ses partenaires europ\u00e9ens, jeudi et vendredi prochain \u00e0 Bruxelles, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [88%] :\r\nRetour en Suisse avec l\u00e0 aussi un examen grandeur nature, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [91%] :\r\nOui, l'\u00e9preuve du feu pour les CFF Car Postal et toutes les entreprises de transports publics de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [95%] :\r\nLes pendulaires sont confront\u00e9s pour la premi\u00e8re fois ce matin aux cons\u00e9quences du changement d'horaire, d\u00e8s hier, elles sont nombreuses, les nouveaut\u00e9s sur la ligne du pied du Jura entre l'arc l\u00e9manique et B\u00e2le impacteront tous les cantons romands, explications avec David Asseo d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [88%] :\r\nQuand on va circuler en direction de Bienne et vouloir se rendre \u00e0 B\u00e2le, ben faut changer \u00e0 Bienne, c'est facile, c'est sur le m\u00eame pied, donc il y a un d\u00e9placement faire de quelques m\u00e8tres, il y a pas de probl\u00e8me, simplement il faut savoir qu'on vient de Lausanne et on se rendra \u00e0 Del\u00e9mont, par exemple, c'est pas la m\u00eame demi- heure que si on vient de Gen\u00e8ve et on se rend \u00e0 Del\u00e9mont, c'est simplement, c'\u00e9tait mon la de consultation de l'horaire d'\u00eatre attentif \u00e0 ce qui va dire dans les, dans les gares et dans les trains qui, \u00e9l\u00e9ment central, il y a, je crois, pas une ligne qui n'est pas touch\u00e9e alors ce sont des fois quelques minutes de diff\u00e9rence de passage mais ici ou l\u00e0, sont des \u00e9l\u00e9ments de changement beaucoup plus importants et structures de correspondants, ce qui change des habitudes qu'il faut voir, on va \u00eatre aujourd'hui lundi et mais \u00e9galement les prochains jours attentif avec la situation et s'il y a besoin les entreprises et les cantons vont prendre des mesures de correction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [91%] :\r\nDavid Asseo interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein Nom de code R 3 le Parlement empoigne \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [94%] :\r\nElle pr\u00e9voit, on le rappelle, une fiscalit\u00e9 \u00e9quitable pour toutes les entreprises et la fin des arrangements fils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nPour ce projet, c'est le gouvernement qui la qui l'a concoct\u00e9e et le Conseil des \u00c9tats se penche dessus donc aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois le d\u00e9bat sera vif alors personne ne conteste le principe mais la dispute va porter sur les chiffres sur la facture, Alexandra Richard, c'est qu'il y a beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:47) [95%] :\r\nPerdre, surtout pour les cantons qui ont une longue tradition des arrangements fiscaux Vaud et Gen\u00e8ve, par exemple, pour rester attractif, ils devront baisser le taux d'imposition des entreprises, avec pour cons\u00e9quence un manque \u00e0 gagner pour les collectivit\u00e9s publiques, le conseiller aux \u00c9tats Vaudois PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:03) [82%] :\r\nCette mutation structurelle est fondamentale, elle casse, en tout cas la possibilit\u00e9, entre autres, \u00e0 un autre canton donner certains privil\u00e8ges et de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre in\u00e9quit\u00e9 maintenant dans la redistribution des revenus, il y avait il est vrai que les cantons et les communes en subisse des cons\u00e9quences, mais dans le bilan global, elle s'y retrouveront. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:24) [86%] :\r\nPour qu'elle s'y retrouvent justement cette indispensable que la Conf\u00e9d\u00e9ration soulage les collectivit\u00e9s publiques, selon le s\u00e9nateur Vert Genevois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:31) [92%] :\r\nEt quand on va avoir un grand manque \u00e0 gagner et il faut que cette facture soit all\u00e9g\u00e9e par une contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration le principe de cette contribution, il est aujourd'hui acquis, donc ce n'est pas l\u00e0 dessus que l'on a des doutes, mais c'est son importance et l\u00e0 il va y avoir des discussions encore sur comment partager la note entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:55) [93%] :\r\nR\u00e9partir la note entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons avec en plus des int\u00e9r\u00eats divergents de balles \u00e0 Gen\u00e8ve, selon le tissu \u00e9conomique, une aide aux entreprises innovantes ici plut\u00f4t un soutien aux soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce, l\u00e0, pas facile de mettre tout le monde d'accord : trouver un compromis, ce sera le d\u00e9fi de la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [92%] :\r\nArgent toujours avec l'examen du budget 2016 qui entre dans sa phase d\u00e9cisive au Parlement, les 2 conseille ce livre- l\u00e0 aussi une v\u00e9ritable bataille depuis 2 semaines, chacun campe sur ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nLa National tient mordicus \u00e0 faire un geste envers les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [92%] :\r\nAlors que les \u00c9tats ne veulent pas entendre parler d'une coupe de 125 millions dans la recherche, les routes et l'arm\u00e9e, mais la situation peut \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e paroles du conseiller aux \u00e9tats socialiste fribourgeois paroles de Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:38) [89%] :\r\nDans le bras de fer porte pas tellement sur le budget agricole et porte sur une coupe transversale de 125 millions de francs, quel conseil national propose qui toucherait en grande partie les routes nationales, les cantonales, le budget de l'arm\u00e9e, le budget de la recherche oui et qui traduit, \u00e0 mon sens, d'un manque d'\u00e9quilibre et d'une volont\u00e9 de couper partout n'importe comment, sans trop se pr\u00e9occuper des cons\u00e9quences de la part du Conseil national, c'est ce que dit le Conseil des \u00c9tats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est nous vous aiderons \u00e0 augmenter le budget agricole dans la mesure o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire et c'est vrai que c'est n\u00e9cessaire, les les paysans traverse une phase tr\u00e8s difficile mais vous renoncez \u00e0 cette coupe de 125 millions vous pouvez pas d'un c\u00f4t\u00e9 exiger la solidarit\u00e9 du pays avec le monde agricole et puis de l'autre coup\u00e9 \u00e0 la hache dans des Budgets qui aussi ont des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes pour des dizaines de milliers de personnes donc faut un minimum d'\u00e9quilibre pour l'instant national n'est pas sur cet \u00e9quilibre aussi longtemps que nous n'y sommes pas, nous allons poursuivre ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [87%] :\r\nChristian Levrat avec Christelle Domange au s\u00e9quence \u00e9motion \u00e0 pr\u00e9sent avec une histoire d'amour qui joue les prolongations, celle du FC Sion en Coupe de Suisse sur le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [77%] :\r\nLes Valaisans sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales, hier c'\u00e9tait in extr\u00e9miste qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [94%] :\r\nUn historien puisque c'\u00e9tait t\u00f4t tirs au but et il y avait 2 partout \u00e0 l'issue du temps r\u00e9glementaire et des prolongations au final Sion a pouss\u00e9 6 fois le ballon dans la cage des b\u00e2lois durant les penalties, pas besoin donc de sortir les Kleenex les mouchoirs, la rupture entre le FC Sion et sa coupe, ce n'est pas pour tout de suite Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:04) [89%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, le FC Sion est un club particulier, capable du pire en championnat, les valaisans savent se sublimer lorsqu'on leur parle de coupe en fait pour un club qui ne compte que 2 titres et qu'il n'a pas les moyens de s'installer durablement au tout au sommet de la hi\u00e9rarchie du football suisse, la coupe compensent ce manque et sa configuration pla\u00eet \u00e0 tout un canton qui revendique \u00e0 tort ou \u00e0 raison, son statut de petit Poucet devant toujours se battre contre les venus en principe de Suisse al\u00e9manique mais sportivement, il faut reconna\u00eetre que Didier Tholot et sans doute Christian Constantin ont magnifiquement g\u00e9r\u00e9 cette semaine capitale hier lorsque B\u00e2le qui n'avait eu que 2 occasions de toute la partie \u00e0 \u00e9galiser \u00e0 la 89\u00e8me minute les prolongations semblait s'apparenter alors un chemin de croix mais non si on a tenu, si on n'a pas trembl\u00e9 non plus pendant la s\u00e9ance de tirs au but, et si on devient le favori logique \u00e0 la conqu\u00eate de sa 14\u00e8me Coupe tant que cet esprit demeurera tant que l'entourage du club l'entretiendra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [92%] :\r\nProchain chapitre de la saga FC Sion en Coupe de Suisse, le 2 mars prochain contre Zurich l'autre demi- finale opposera Lugano \u00e0 Lucerne, puisque les tessinois ont \u00e9limin\u00e9 les bernois de Koeniz tisse des strass et des paillettes pour terminer avec des sportifs en tenue de gala hier soir \u00e0 Zurich pour la remise des titres de sportifs suisses de l'ann\u00e9e C\u00f4t\u00e9 homme c'est Stan Vavrinka qui repart avec le Word C\u00f4t\u00e9 femme Dani\u00e9la Ryf la triathl\u00e8te pourra aussi poser une jolie statuette \u00e0 poussi\u00e8re sur son \u00e9tag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [72%] :\r\nC'est vrai, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T06:39:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rodriguez", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-762550BB-FB8C-4828-BDDF-7E33E7D551EB", "internalArchiveId": "762550BB-FB8C-4828-BDDF-7E33E7D551EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud peine \u00e0 int\u00e9grer les migrants mineurs \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud peine \u00e0 int\u00e9grer les migrants mineurs \u00e0 l'\u00e9cole (dialogue Menichini)  \r\nChristian: La scolarisation des enfants de migrants pose probl\u00e8me le canton de Vaud... Val\u00e9rie\r\nVAl: Cette population a tr\u00e8s fortement augment\u00e9 dans le canton ces derniers temps: plus 400 en l'espace d'une ann\u00e9e... parmi lesquels une majorit\u00e9 de 15-18 ans. Autant de jeunes que le canton doit \u00e0 pr\u00e9sent scolariser. \r\nMarc Menichini, vous nous r\u00e9v\u00e9lez ce soir que le canton de Vaud doit faire face \u00e0 une p\u00e9nurie de places pour ces jeunes migrants au niveau du post-obligatoire... \r\nDu coup, c'est l'EVAM, l'\u00e9tablissement vaudois pour l'HEBERGEMENT des migrants... qui doit se substituer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\nDIR\r\nActuellement c'est environ 130 jeunes de 15 \u00e0 18 ans qui suivent des cours de fran\u00e7ais intensif \u00e0 l'EVAM. Ils seront 70 de plus en janvier 2016. 200 mineurs donc... qui normalement apr\u00e8s 4 mois doivent rejoindre l'\u00e9cole publique. Et plus sp\u00e9cifiquement une des fili\u00e8res du post-obligatoire. Mais aujour'dhui l'EVAM se voit contrainte de scolariser ces jeunes plusieurs mois de plus... avec comme cons\u00e9quence principale... des adultes de 18 \u00e0 25 ans \u00e9cart\u00e9s des cours, les mineurs etant prioritaires. L'EVAM envoi ces adultes dans des \u00e9cole de langues priv\u00e9s... \r\n****Mais Marc pourquoi les 15-18 ans restent \u00e0 l'EVAM... et ne rejoignent pas l'\u00e9cole post-obligatoire?\r\nD'abord il y a cette directive qui interdit depuis plusieurs ann\u00e9es aux directeurs d'\u00e9tablissement d'accueillir des enfants de plus de 15 ans, sauf situation exceptionnelle. Beaucoup d'\u00e9tablissements ont pour ainsi dire jouer sur cette notion d'exception.... pour accueillir des migrants de 15-16 ans pas encore prets pour le post obligatoire. Selon nos informations, les exceptions seraient de plus en plus rarement accord\u00e9es.\r\nAutre probl\u00e8me; les classes d'accueil de l'Organisme pour le Perfectionnement scolaire, la Transition et l'Insertion professionnelle, l'OPTI... l\u00e0 o\u00f9 l'EVAM aimerait bien envoy\u00e9 plusieurs jeunes... Mais les capacit\u00e9s de ces structures sont gel\u00e9es en cours d'ann\u00e9e scolaire, budget oblige... aujourd'hui il y a 18 classes avec 227 \u00e9l\u00e8ves... impossible d'en accueillir davantage pour le moment. \r\n****Et que fait le canton face \u00e0 cette situation?\r\nPlusieurs acteurs des milieux scolaires parlent aujourd'hui d'une rigidit\u00e9 dans l'application de la directive. Le canton leur r\u00e9torque que les exceptions sont toujours possible... selon les cas individuels.\r\nQuant aux ressources de l'OPTI pour les jeunes migrants, le d\u00e9partement de la formation rappelle qu'elles se fondent sur les besoins exprim\u00e9s par les acteurs en amont de la cha\u00eene. Mais pas possible d'adapter le systeme en cours de route face \u00e0 l'afflux de requ\u00e9rants mineurs...  Il faudra attendre la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt 2016 pour augmenter les capacit\u00e9s de l'OPTI, selon le d\u00e9partement. \r\n ****Quelles cons\u00e9quences?          \r\nPour faire simple enjeu d'int\u00e9gration... tout d'abord ces jeunes qui restent plus longtemps dans les structures de l'EVAM... entre migrants... au lieu de rejoindre un programme, certes particulier, mais dans une structuere publique, cotoie la population locale... bref rejoindre l'\u00e9cole publique un important vecteur d'integration.\r\nPuis il y a tous ces jeunes adultes \u00e9cart\u00e9s des cours de l'EVAM pour rejoindre des ecoles de langues priv\u00e9s... l\u00e0 aussi difficile d'imaginer une offre adapt\u00e9 aux besoins particuliers des migrants....bref risque un affaiblissement de la politique d'integration du canton.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314203", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud peine \u00e0 int\u00e9grer les migrants mineurs \u00e0 l'\u00e9cole / FOR_2015-12-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Face au manque de place qui frappe le canton de Vaud pour scolariser des mineurs de 15 \u00e0 18 ans, l'\u00e9tablissement vaudois pour l'h\u00e9bergement des migrants (EVAM) pare au plus press\u00e9 en leur donnant des cours."], "variantIds": ["ece-7314203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T17:21:54Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on ouvre ce forum avec la scolarisation des enfants de migrants qui pose beaucoup de probl\u00e8mes dans le canton de Vaud Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, cette population a tr\u00e8s fortement augment\u00e9 dans le canton, ces derniers temps, plus 400 en l'espace d'une ann\u00e9e, parmi lesquels une majorit\u00e9 de 15 18 ans autant de jeunes que le canton doit \u00e0 pr\u00e9sent scolariser marque Mini qui vous nous r\u00e9v\u00e9lez ce soir que le canton de Vaud doit faire face \u00e0 une p\u00e9nurie de places pour ces jeunes migrants au niveau du post- obligatoire et du coup, h\u00e9 bien c'est l'\u00c9tablissement Vaudois pour l'h\u00e9bergement des migrants, l'EVAM qui doit se substituer \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [95%] :\r\nOui, actuellement, c'est environ 130 jeunes de 15 \u00e0 18 ans qui suivent des cours de fran\u00e7ais intensif \u00e0 l'EVAM, ils seront 70 de plus en janvier 2016, 200 mineurs donc qui normalement apr\u00e8s 4 mois doivent rejoindre une des fili\u00e8res de l'\u00e9cole post- obligatoire mais aujourd'hui, l'EVAM se voit contrainte de scolariser ces jeunes beaucoup plus longtemps, du coup, des adultes de 18 \u00e0 25 ans sont \u00e9cart\u00e9s des cours, les mineurs \u00e9tant prioritaire et ces adultes -l\u00e0 doivent maintenant attendre parfois jusqu'\u00e0 3 mois pour apprendre le fran\u00e7ais dans des \u00e9coles de langues priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors Marc, pourquoi les 15 18 ans, reste \u00e0 l'EVAM et ne rejoignent pas l'\u00e9cole post- obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, il y a le cas de ce qui a 15 16 ans ne sont pas pr\u00eats de pour le poste obligatoire et du coup il faut plut\u00f4t les envoyer dans des classes d'accueil de l'\u00e9cole obligatoire, et l\u00e0 il y a une directive qui interdit depuis plusieurs ann\u00e9es, cette pratique, sauf cas exceptionnel, une notion d'exception qui a permis la scolarisation de plusieurs jeunes mais aujourd'hui et \u00e7a ne marche plus, selon les milieux concern\u00e9s, le d\u00e9partement de la formation du canton de Vaud appliquerait beaucoup plus strictement cette directive, autre probl\u00e8me ce sont les classes d'accueil de l'Organisme pour le perfectionnement scolaire la Transition et l'insertion professionnelle, l'OPTI pour faire plus simple, l\u00e0 o\u00f9 l'EVAM aimerait bien envoy\u00e9 plusieurs jeunes aujourd'hui, il y a 18 classes OPTI avec 227 \u00e9l\u00e8ves mais ce constat assez grave de l'EVAM impossible d'envoyer des jeunes pour le moment dans ces classes d'accueil OPTI que fait le canton face \u00e0 cette situation, Marc tout d'abord par rapport \u00e0 \u00e0 la directive ainsi plusieurs acteurs des milieux scolaires parlent d'une rigidit\u00e9 dans l'application de cette directive, h\u00e9 bien le canton, leur r\u00e9torque tr\u00e8s succinctement que les exceptions sont toujours possible selon les cas individuels quant aux ressources de l'OPTI si ces m\u00eames personnes ces acteurs du milieu scolaire nous parle de p\u00e9nurie, le d\u00e9partement de la formation de son c\u00f4t\u00e9, rappelle que les besoins sont d\u00e9finies en amont de la cha\u00eene, impossible donc d'adapter le dispositif en cours d'ann\u00e9e scolaire, malgr\u00e9 l'afflux de requ\u00e9rants mineurs, il faudra attendre la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt 2016 pour peut-\u00eatre peut-\u00eatre augmenter les capacit\u00e9s de l'OPTI, selon le d\u00e9partement, et avec quelles cons\u00e9quences pour faire simple, on on peut parler aujourd'hui d'un enjeu d'int\u00e9gration tout d'abord, ces jeunes qui restent plus longtemps dans les structures de l'EVAM entre requ\u00e9rants d'asile au lieu de rejoindre une structure publique o\u00f9 se c\u00f4toient une jeunesse plus local, alors qu'on laiss\u00e9 un l'\u00e9cole publique, c'est un important vecteur d'int\u00e9gration et puis il y a tous ces jeunes adultes \u00e9cart\u00e9s des cours de l'EVAM envoy\u00e9s dans des \u00e9coles de langues priv\u00e9s, l\u00e0 aussi, c'est difficile d'imaginer une offre adapt\u00e9 aux besoins particuliers de ces personnes, bref, il y a un risque d'affaiblissement de la strat\u00e9gie d'int\u00e9gration du canton de Vaud Marc Monique qui Nice merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T17:10:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54528AC-09DF-4AD5-8430-35B7F881969E", "internalArchiveId": "E54528AC-09DF-4AD5-8430-35B7F881969E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Front National a-t-il encore ses chances pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Lebourg, Nicolas\r\nLe Front National a-t-il encore ses chances pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?  \r\nUn parti socialiste qui sauve la face de justesse, une droite r\u00e9publicaine qui gagne, mais qui voit une partie de ses forces siphonn\u00e9e par le FN, et le parti de Marine Le Pen qui \u00e9choue \u00e0 emporter ne serait-ce qu'une seule r\u00e9gion fran\u00e7aise malgr\u00e9 sa forte progression. \r\nLe FN peut se targuer d'avoir r\u00e9uni 28% des \u00e9lecteurs. Voil\u00e0 le dr\u00f4le r\u00e9sultat des \u00e9lections r\u00e9gionales en France. La prochaine \u00e9lection sera celle des pr\u00e9sidentielles, dans 17 mois. \r\nQuel pr\u00e9sage du coup pour les pr\u00e9sidentielles de 2017?\r\nOn va le voir avec vous Nicolas Lebourg, bonsoir!\r\ndocteur en histoire et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame-droite, chercheur \u00e0 \r\nl'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean-Jaur\u00e8s\r\nOn vous recevait la semaine derni\u00e8re apr\u00e8s le 1er tour..... \r\nLe FN n'a remport\u00e9 aucune r\u00e9gion contrairement aux pr\u00e9dictions... \u00e7a douche un peu leur espoirs pour la pr\u00e9sidentielle de 2017?\r\nLe FN peut-il progresser jusqu'aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, dans un an et demi ? Avec quelle strat\u00e9gie ? Quelle sera la strat\u00e9gie du FN \u00e0 partir de maintenant ?\r\nle FN fait le meilleur score \u00e9lectoral de son histoire, mais, en m\u00eame temps, il \u00e9choue \u00e0 emporter ne serait-ce qu'une r\u00e9gion, tout en r\u00e9coltant 40 \u00e0 45% des voix, comme en Paca ou dans le Nord. Est-ce la preuve qu'il y a encore et toujours un \u00ab plafond de verre \u00bb, increvable pour le FN ?\r\nLe FN a tout de m\u00eame bcp progress\u00e9... quelles le\u00e7ons \u00e0 tirer pour le PS et les R\u00e9publicains qui ne partagent un score finalement en demi-teinte?\r\nDoigts dans la prise, grosse frayeur pour LR et PS.... quelle recomposition politique possible pour demain? On entendait hier soir les membres du PS parler de \"tout changer\", de s'ouvrir au-del\u00e0 de leur parti?..... assumer l'UMPS?\r\nPerte de terrain de la gauche, notamment aupr\u00e8s des minorit\u00e9s, on a aussi bcp dit que le PS avait perdu le vote de la communaut\u00e9 musulmane... juste?\r\nminorit\u00e9s ont vot\u00e9 pour qui alors? Le FN?\r\nNicolas Sarkozy qui tente son retour, tr\u00e8s mal pris? Quel avenir pour lui?", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314204", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Front National a-t-il encore ses chances pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? / FOR_2015-12-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le barrage contre le Front National l'a emport\u00e9 dimanche aux 2e tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France. Le parti de Marine Le Pen ne dirigera donc aucune r\u00e9gion, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 pronostiqu\u00e9, mais il a toutefois fortement progress\u00e9. Quelles en seront les cons\u00e9quences pour les pr\u00e9sidentielles de 2017? L'interview de Nicolas Lebourg, docteur en histoire et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite."], "variantIds": ["ece-7314204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T17:44:45Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir sur les \u00e9lections r\u00e9gionales en France avec un parti socialiste qui a sauv\u00e9 la face de justesse un droite r\u00e9publicaine qui a gagn\u00e9, mais qui voit une partie de ses forces siphonn\u00e9e par le Front national, le parti de Marine Le Pen, qui \u00e9choue \u00e0 emporter, ne serait -ce qu'une seule r\u00e9gion fran\u00e7aise malgr\u00e9 sa forte progression, le FN peut se targuer d'avoir r\u00e9uni 28 pourcent des des \u00e9lecteurs, voil\u00e0 le dr\u00f4le de r\u00e9sultat un dossier direction r\u00e9gionales d'hier la prochaine \u00e9lection sera celle des pr\u00e9sidentielles dans 17 mois quel pr\u00e9sage du coup ces r\u00e9sultats pour cette pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'on va voir avec vous ce soir Nicolas Lebourg bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nDocteur en histoire et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame- droite, chercheur \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fonction Jean fondation Jean Jaur\u00e8s on vous recevait il y a exactement une semaine Nicolas Lebourg, au lendemain du 1er tour et vous nous disiez sc\u00e9nario fiction si le FN d\u00e9croche l'une ou l'autre r\u00e9gion \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir de l'exercice, tout se passera tr\u00e8s certainement de bien sans vague les le, le, le Front national prendra ses fonctions la est et sera tout \u00e0 fait piloter avec les r\u00e9sultats d'hier, finalement \u00e7a conforte le FN dans son r\u00f4le d'opposition et pourra continuer \u00e0 jouer \u00e7a, et on le verra jamais \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir, c'est c'est presque \u00e0 regretter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [88%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre regretter parce que souvent les partis populistes dans en Europe ont baiss\u00e9 apr\u00e8s avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des responsabilit\u00e9s, ce que je vous disais la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait qu'il ne ferait pas de vagues, parce qu'il y avait fantasme dans une partie de la classe journalistique et politique fran\u00e7aise que le Front national dans les r\u00e9gions serait de telles erreurs que \u00e7a leur donnera une bonne image avant la pr\u00e9sidentielle, je croyais pas du tout \u00e0 ce sch\u00e9ma -l\u00e0, parce que bien \u00e9videmment il chercherait avoir un profil pour aller \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui est le seul et unique r\u00e9el objectif du Front national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [79%] :\r\nEt \u00e7a les aurait notre Aliz\u00e9 que de gagner hier soir et de de d'arr\u00eater leur r\u00f4le de de d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [91%] :\r\nNon, alors la dynamique du Front national est tr\u00e8s complexe parce qu'il s'agit d'\u00eatre \u00e0 la fois assez subversif assez syst\u00e8me pour bien r\u00e9ussir le 1er tour ce qui nourrit leur vote au 1er tour et puis on voit la difficult\u00e9 c'est ensuite se normaliser pour r\u00e9ussir le second tour et leur pouvoir assumer ses responsabilit\u00e9s Payerne moins le Front national a tripl\u00e9 son nombre de conseillers r\u00e9gionaux, ce qui veut dire, par exemple, le Fran\u00e7ais a toujours perdu des semaines et des semaines \u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 collecter les 500 signatures d'\u00e9lus dont on a besoin en France pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s simple pour eux, ils savent qu'ils pourront se concentrer sur la campagne directement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [84%] :\r\nNicolas oui Nicolas Lebourg est -ce que le est -ce que le le vous dites pourront se concentrer sur cette campagne directement, ils n'ont pas gagn\u00e9 hier, quid du co\u00fbt de leurs chances pour cette pr\u00e9sidentielle est -ce que c'est encore cr\u00e9dible de les, de les voir d\u00e9crocher d'arriver au 2\u00e8me tour de faire un tr\u00e8s bon score \u00e0 cette pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [89%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 dans les chiffres hier le Front national a fait plus que son record historique, c'est-\u00e0-dire \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012 plus de voix en nombre absolu, alors que la participation a \u00e9t\u00e9 bien moins forte qu'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012, la dynamique \u00e9lectorale, assure au Front national aujourd'hui d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les coups, qualifi\u00e9 pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle touche toutes c'est-\u00e0-dire que et professionnels, et tout le territoire, maintenant le probl\u00e8me \u00e0 partir de l\u00e0, c'est l'image du parti, il y a 67 pourcent des des sond\u00e9s qui trouve que Marine Le Pen et sectaire, il y a 60 pourcent des des sond\u00e9s qui pensent que le Front national au pouvoir, ce serait un danger pour la d\u00e9mocratie et puis il y a seulement 31 pourcent des des sond\u00e9s qui pensent que le Front national est un parti capable de gouverner la France, donc il y a une grande diff\u00e9rence entre sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir le 1er tour et sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [86%] :\r\nOn va de de l'image du parti, quelle est l'image que donne aujourd'hui les les autres en face les le, le Parti socialiste, les R\u00e9publicains dans leur mani\u00e8re de g\u00e9rer ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [83%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait d\u00e9plorable mais \u00e7a, \u00e7a se crie, comment dire, dans quelque chose des rappelons courage faut bien voir que \u00e7a fait depuis 15 ans que nous avons un toute d\u00e9fiance envers les partis politiques, ce qui est dans le domaine des 80 pourcent dans dans le sondage qui a donc une tr\u00e8s grande d\u00e9fiance pourquoi parce qu'on a une offre politique qui a une tr\u00e8s grande difficult\u00e9 en France Astro et voil\u00e0, c'est pas un syst\u00e8me, le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais politique tr\u00e8s lourd avec des lois \u00e9lectorales tr\u00e8s compliqu\u00e9, si on regarde ailleurs en Europe, on a vu en Espagne, et l\u00e0 j'ai peu des mots \u00e0 gauche et soudain \u00e0 droite souvent d'il y a des pays, des pays o\u00f9 l'on peut comme \u00e7a cr\u00e9e de nouvelles forces politiques en France est extr\u00eamement complexe et donc on avait une offre politique qui est tr\u00e8s mal adapt\u00e9, en fait, aujourd'hui, est ce que vous \u00e9lectorat quel que soit l'segments id\u00e9ologique, la gauche, la droite, extr\u00eame droite, l'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [83%] :\r\nDes membres du Parti socialiste, hier soir, disait : ils ont pris un peu les doigts dans la prise avec ses r\u00e9sultats malgr\u00e9 tout que, il pouvait aller au-del\u00e0 des clivages politiques, une recomposition politique \u00e9tait possible, voire souhaitable pour demain, qu'est -ce que \u00e7a veut dire, vous dites il y a de la paix on dans de la peine \u00e0 se renouveler, mais ce qu'on pourrait aller au-del\u00e0, au-del\u00e0 des clivages, la grosse frayeur que r\u00e9publicains et socialistes ont eu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [83%] :\r\n\u00e7a para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9, une fois de plus avec notre loi \u00e9lectorale, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9 le toit \u00e9lectoral est fait pour \u00e7a, 2 blocs s'installe bipartite, or nous sommes aujourd'hui sur une partition des voix il y a effectivement chacun son son gros paquets de voix Front national r\u00e9publicain, parti socialiste, cette instable, \u00e7a demande une recomposition mais pour recomposer sa quand on songe un des grands exemples la France de 1958 l'Italie des ann\u00e9es 1990 qu'on a coup d'un seul, effectivement, les partis se recompose, on change d'abord la loi \u00e9lectorale sur un syst\u00e8me majoritaire \u00e0 2 tours, on a 2 blocs, si on veut arriver \u00e0 avoir cette r\u00e9partition des voix qui s'\u00e9quilibre dans de nouveaux partis, il faudra aller vers un syst\u00e8me de type plus proportionnel et pour l'instant, on n'en est pas l\u00e0, m\u00eame si tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sence de la R\u00e9publique en 2012 avait promis 6 un syst\u00e8me plus proportionnel en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [89%] :\r\nNicolas Lebourg la semaine pass\u00e9e, quand on vous recevait il y a aussi une question qu'on avait \u00e9voqu\u00e9, c'\u00e9tait la question du vote des minorit\u00e9s, notamment le fait que le PS est en train de perdre, c'est une minorit\u00e9, ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas hier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [90%] :\r\nAlors sur la question des minorit\u00e9s, on voit tr\u00e8s bien comment les choses sont en train de s'\u00e9quilibrer les r\u00e9centes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites par J\u00e9r\u00f4me Fourquet montrent nettement qu'on a une p\u00e9n\u00e9tration beaucoup plus grande aujourd'hui chez les Fran\u00e7ais de confession juive entre alors pour hier \u00e7a, pas encore \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s mais entre 2012 entre 2007 et 2012 le c'est un taux il y a une progression de 200 pourcent dans dans cette \u00e9lectoral de vote pour le Front national par contre de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 FN au second tour, on sait que dans les bureaux de vote qui correspondent \u00e0 des quartiers o\u00f9 il y a une population d'origine arabo- musulmane importante, il y a un coup d'un seul une sur- mobilisation de Ceuta Hector contre le Front national, y compris des gens qui sont pas du tout les vot\u00e9 au 1er tour par inqui\u00e9tude parce qu'ils pensent qu'effectivement le Front national au pouvoir, de prendre des mesures contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [77%] :\r\nMerci beaucoup pour vos explications, Nicolas, le voyant, c'est une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:52) [78%] :\r\nMerci vous de m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T17:54:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB8397C5-F10E-4271-B50A-CDCAA0F543CA", "internalArchiveId": "FB8397C5-F10E-4271-B50A-CDCAA0F543CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel d\u00e9fend sa politique migratoire face \u00e0 son parti", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel d\u00e9fend sa politique migratoire face \u00e0 son parti Un congr\u00e8s fondamental pour Angela Merkel aujourd'hui. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa politique migratoire, la chanceli\u00e8re allemande a un discours tr\u00e8s attendu, au congr\u00e8s de la CDU \u00e0 Karlsruhe. Elle devait r\u00e9pondre \u00e0 la grogne des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs. Durant plus d'une heure, elle a tent\u00e9 de les persuader du bien fond\u00e9 de sa politique d'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s. Blandine Milcent, op\u00e9ration r\u00e9ussie pour Angela Merkel ?? \r\n((Les grands discours, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le point fort de la chanceli\u00e8re allemande, mais l\u00e0, elle a vraiment tenu ce matin l'un de ses meilleurs discours : sans pathos ni mise en sc\u00e8ne parce que ce n'est pas son style, mais Angela Merkel s'est montr\u00e9e tr\u00e8s offensive, beaucoup plus enflamm\u00e9e que d'habitude, elle en avait m\u00eame la voix enrou\u00e9e \u00e0 la fin de son allocution, et elle s'est montr\u00e9e r\u00e9solument optimiste et tourn\u00e9e vers l'avenir. Cons\u00e9quence : \u00e7a a plu, \u00e0 la fin de ce discours de septante trois minutes tr\u00e8s exactement, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 applaudie durant 9 minutes, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. M\u00eame si cela fait partie du folklore des congr\u00e8s politiques, cela montre qu'elle a \u00e9t\u00e9 bien accueillie.))\r\nRelance : mais alors, qu'est-ce qu'elle a dit \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour les rassurer ?\r\n((Sur le fond, la chanceli\u00e8re a tent\u00e9 de rassurer ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s les plus critiques : elle leur a promis de r\u00e9duire drastiquement \u00e0 l'avenir les flux de migrants vers l'Allemagne. Mais dans le m\u00eame temps, elle a gard\u00e9 son cap. Elle a expliqu\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s p\u00e9dagogique que l'Allemagne avait profit\u00e9 de la globalisation, par exemple en exportant partout dans le monde. Et bien qu'elle devait aujourd'hui faire face \u00e0 une autre forme de globalisation : celle des mouvements de population, dus aux guerres ou \u00e0 la mis\u00e8re. \u00ab Soit nous avons peur de ces d\u00e9veloppements, a-t-elle dit, mais cela se termine par l'isolement. Et l'isolement au 21i\u00e8me si\u00e8cle ne peut pas \u00eatre une option raisonnable. Soit nous avons le courage de voir que cette forme de globalisation est aussi une chance \u00bb. Et Angela Merkel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa phrase f\u00e9tiche \u00ab wir schaffen das \u00bb, nous y arriverons. Rappelant que l'Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 de nombreux d\u00e9fis par le pass\u00e9, entre la reconstruction \u00e0 la fin de la guerre et la r\u00e9unification.))\r\nRelance : mais alors justement, comment relever le d\u00e9fi ? Quelles solutions a-t-elle propos\u00e9 pour juguler la crise migratoire ?\r\n((Angela Merkel pr\u00f4ne surtout une solution commune europ\u00e9enne : au-del\u00e0 de l'engagement militaire de l'Allemagne en Syrie, elle a \u00e9voqu\u00e9 ses efforts diplomatiques \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, elle a promis de tout faire pour que l'aide humanitaire internationale soit augment\u00e9e afin que les r\u00e9fugi\u00e9s restent sur place. Mais pour la chanceli\u00e8re allemande, la solution passe donc aussi et surtout par le renforcement des fronti\u00e8res communes de l'Europe, et par un droit d'asile europ\u00e9en. Elle a reconnu que certains de ses partenaires europ\u00e9ens ne serait pas facile \u00e0 convaincre, mais elle s'est engag\u00e9e \u00e0 poursuivre ses efforts. On verra d'ailleurs ce que cela donnera au sommet de Bruxelles jeudi et vendredi prochain.))", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314208", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel d\u00e9fend sa politique migratoire face \u00e0 son parti / FOR_2015-12-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour sa politique migratoire, la chanceli\u00e8re allemande a tenu ce lundi un discours tr\u00e8s attendu au congr\u00e8s de la CDU \u00e0 Karlsruhe. Elle devait r\u00e9pondre \u00e0 la grogne des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs. Durant plus d\u2019une heure, elle a tent\u00e9 de les persuader du bien-fond\u00e9 de sa politique d\u2019ouverture \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7314208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T17:23:04Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn congr\u00e8s fondamental pour Angela Merkel, aujourd'hui tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour sa politique migratoire, la chanceli\u00e8re allemande a tenu un discours tr\u00e8s attendu au congr\u00e8s de la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e0 Karlsruhe, elle va r\u00e9pondre \u00e0 la grogne des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs et durant plus d'une heure, elle a tent\u00e9 de les persuader du bien- fond\u00e9 de sa politique d'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, Blandine Milcent, op\u00e9ration r\u00e9ussie pour Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez les grands discours, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le point fort de la chanceli\u00e8re allemande, mais l\u00e0 elle a vraiment tenu ce matin, l'un de ses meilleurs discours sans pathos ni mise en sc\u00e8ne, parce que ce n'est pas son Style, mais Angela Merkel s'est montr\u00e9e tr\u00e8s offensive beaucoup plus enflamm\u00e9e que d'habitude, elle en avait m\u00eame la voix enrou\u00e9e \u00e0 la fin de son allocution, elle s'est montr\u00e9e r\u00e9solument optimiste et tourn\u00e9e vers l'avenir, cons\u00e9quence, \u00e7a a plu \u00e0 la fin de ce discours de 73 minutes tr\u00e8s exactement, h\u00e9 bien, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 applaudie durant 9 minutes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, m\u00eame si cela fait partie du folklore des congr\u00e8s politiques, cela montre qu'elle a \u00e9t\u00e9 bien accueillie mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [99%] :\r\nQu'est -ce qu'elle a dit \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour les rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nAlors sur le fond, la chanceli\u00e8re a tent\u00e9 de rassurer ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s les plus critiques \u00e0 leur a promis de r\u00e9duire drastiquement \u00e0 l'avenir les flux de migrants vers l'Allemagne, mais dans le m\u00eame temps, \u00e0 la garder son cap, elle a expliqu\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s p\u00e9dagogique que l'Allemagne avait profit\u00e9 de la globalisation, par exemple en exportant partout dans le monde, et bien que l'Allemagne devait aujourd'hui faire face \u00e0 une autre forme de globalisation, celle des mouvements de population dus aux guerres ou \u00e0 la mis\u00e8re, soit nous avons peur de ces d\u00e9veloppements, a -t-elle dit, mais cela se terminera par l'isolement et l'isolement 21\u00e8me si\u00e8cle ne peut pas \u00eatre une option raisonnable, soit nous avons le courage de voir que cette forme de globalisation est aussi une chance et Angela Merkel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa phrase f\u00e9tiche wir nous y arriverons, rappelant que l'Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, par le pass\u00e9 entre la reconstruction, \u00e0 la fin de la guerre et la r\u00e9unification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [87%] :\r\nOui, justement, comment relever le d\u00e9fi, Blandine, quelle solution a -t-elle propos\u00e9 pour juguler la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nAlors Angela Merkel pr\u00f4ne surtout une solution commune europ\u00e9enne au-del\u00e0 de l'engagement militaire de l'Allemagne en Syrie, elle a \u00e9voqu\u00e9 ses efforts diplomatiques \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie, elle a promis de tout faire pour que l'aide humanitaire internationale soit augment\u00e9e afin que les r\u00e9fugi\u00e9s restent sur place, mais pour la chanceli\u00e8re allemande, la solution passe donc aussi, et surtout par le renforcement des fronti\u00e8res communes de l'Europe et par un droit d'asile europ\u00e9en, elle a reconnu que certains de ses partenaires europ\u00e9ens ne serait pas facile \u00e0 convaincre, mais elle s'est engag\u00e9e \u00e0 poursuivre ses efforts, on verra d'ailleurs ce que cela donnera au sommet de Bruxelles, consacr\u00e9 \u00e0 la question, jeudi et vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [96%] :\r\nNotre correspondante Blandine Milcent il faut hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T17:11:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86547484-0F01-4040-AC18-C1734E24E3CE", "internalArchiveId": "86547484-0F01-4040-AC18-C1734E24E3CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\"", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Delaloye, Cam\u00e9lia\r\nJacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\" (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(JACQUES MIRENOWICZ - COP 21)  \r\n14.12   INVITE MATINALE - JACQUES MIRENOWICZ\r\nJacques Mirenowicz, docteur en neuro-sciences, r\u00e9dacteur en chef de la Revue Durable\u00a0 - pas de portable mais un no direct \u00e0 son domicile le ** 14 - en direct du studio de Fribourg accueilli par Cam\u00e9lia d'Etucom - son portable le ** 74...\r\nHeure\r\nHistorique, diff\u00e9renci\u00e9, juste, durable, dynamique, \u00e9quilibr\u00e9 et juridiquement contraignant. n'en jetez plus.  c'est la dithyrambe pour l'accord universel qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus ce samedi \u00e0 Paris par les 195 Etats participants  \u00e0 la COP21.  Mais au-del\u00e0 de l'euphorie diplomatique,  peut-on vraiment partager cet enthousiasme? Notre invit\u00e9 ce matin est le r\u00e9dacteur en chef de la Revue durable (specialis\u00e9e dans la durabilit\u00e9 et la transition \u00e9cologique), Jacques Mirenowicz, docteur en neuro-sciences... \r\nStudio Fribourg\r\nObjectif atteingnable?\r\n- L'accord est plus ambitieux que l'objectif initial de la COP21, qui visait \u00e0 contenir le r\u00e9chauffement sous le seuil des 2 \u00b0C. Il pr\u00e9voit de le maintenir  bien en dessous de 2 \u00b0C par rapport aux niveaux pr\u00e9industriels et de poursuivre les efforts pour limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 1,5 \u00b0C . Vous croyez cet objectif possible?\r\nLa force du symbole tout de m\u00eame\r\n- Il a surtout une port\u00e9e symbolique et politique, rester sous le plafond de 1,5\u00b0C \u00e9tant irr\u00e9aliste en l'\u00e9tat actuel des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n- Samedi, les gouvernements ont enfin donn\u00e9 raison aux scientifiques sur la hausse des temp\u00e9ratures. Ils admettent aussi clairement le risque d'une \u00e9conomie bas\u00e9e sur le p\u00e9trole. C'est une prise de conscience de tous, \u00e0 commencer par la Chine et les Etats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\nLa d\u00e9carbonisation est en marche \r\n- Fait plut\u00f4t  rassurant, ce ne sont pas les gouvernements qui sont les vrais moteurs de ce tournant. Ce sont les acteurs du march\u00e9 eux-m\u00eames. A Paris, des g\u00e9ants comme Google, BMW ou Coca-Cola se sont engag\u00e9s \u00e0 se passer totalement d'\u00e9nergie fossile dans un d\u00e9lai fix\u00e9. Des fonds de pensions et d'investissement, pesant 3000 milliards de dollars d'actifs ont mis en garde contre le risque financier du carbone. \r\nAide au sud\r\n-Pour solder leur \u00ab dette climatique \u00bb, les pays du Nord ont promis \u00e0 ceux du Sud, de mobiliser en leur faveur 100 milliards de dollars par an, d'ici \u00e0 2020.  Suffisant\u00a0?\r\n-En m\u00eame temps l'accord exclut toute responsabilit\u00e9 ou compensation  des pays du Nord pour les pr\u00e9judices subis par les pays en d\u00e9veloppement. (loss and damages)\r\n-Et puis m\u00eame si les engagements seront revus tous les 5 ans, les \u00e9missions mondiales de CO2 vont continuer \u00e0 cro\u00eetre. \r\nParis ce sera quoi pour vous?\r\n-Pour vous le rendez-vous de Paris, ce sera avec le recul au mieux, une petite partie de l'histoire du climat... \r\nL'essentiel est peut-\u00eatre ailleurs...car on s'est tromp\u00e9s de cible\r\n- C'est ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 estimer que l'essentiel est peut-\u00eatre ailleurs...qu'on s'est tromp\u00e9 de cible... r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre c'est bien....  utiliser moins d'\u00e9nergies fossiles que le charbon, le gaz et le p\u00e9trole principaux \u00e9metteurs de CO2 , c'est nettement mieux..\r\nArr\u00eater d'extraire du charbon p\u00e9trole etc?\r\n- Comment s'y prendre.... arr\u00eater d'investir dans ces \u00e9nergies... mais pourquoi\u00a0?\r\nC'est bon pour le nucl\u00e9aire!\r\n- Arr\u00eater d'extraire du p\u00e9trole, du gaz et du charbon, \u00e7a peut vraiment permettre de limiter le r\u00e9chauffement global ? C'est bon pour le nucl\u00e9aire non ?\r\nUtopique\r\n-Mais n'est-ce pas totalement utopique. les secteurs du p\u00e9trole, du gaz et du charbon p\u00e8sent en Bourse plus de 5000 milliards de dollars \u00e0 travers le Monde.  on est encore tr\u00e8s loin du compte..\r\n-Est-ce que cette d\u00e9marche a vraiment du sens.. c'est de l'agitation politique.\r\n-Tout le monde utilise quotidiennement des \u00e9nergies fossiles. il y a donc quelque chose d'hypocrite \u00e0 d\u00e9sinvestir dans ce domaine..\r\n-En d'autre terme c'est une fa\u00e7on de mettre fin \u00e0 la civilisation moderne.\r\n-Y a-t-il vraiment des projets alternatifs cr\u00e9dibles en quantit\u00e9 suffisante.   l'exemple des panneaux solaires produits en Chine montre bien les limites de cette voie\r\nLevier financier\r\n-Des fonds de pensions et d'investissement, pesant 3000 milliards de dollars d'actifs ont mis en garde contre le risque financier du carbone. \r\nSuisse\r\n-On ne peut pas dire, pour ne parler que de la Suisse, que l'\u00e9cologie fasse encore vraiment recette. les r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ont bien prouv\u00e9..\r\n-Pass\u00e9 la peur de Fukushima, la question environnementale a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e au tr\u00e9fonds des pr\u00e9occupations des Suisses..\r\n-Pas de transition \u00e9nerg\u00e9tique digne de ce nom, sans l'appui de la population..\r\n-Vous comptez beaucoup sur la dynamique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin qui remplace EWS.  c'est pas vraiment le gage d'une nouvelle impulsion.\r\n(7h50 Presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... et la peur du black-out s'empare de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 lire dans le Tages Anzeiger...\r\nMercredi dernier, Zurich a connu une panne g\u00e9ante d'\u00e9lectricit\u00e9: des milliers d'habitants ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de courants pendant de longues heures. Ce sc\u00e9nario risque bien de se r\u00e9p\u00e9ter. La situation sera particuli\u00e8rement tendue cet hiver, estime l'entreprise qui g\u00e8re le r\u00e9seau, Swissgrid. En cause: l'arr\u00eat de deux r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau, qui prive la Conf\u00e9d\u00e9ration d'une grande part d'\u00e9nergie de ruban. Mais pas seulement. La s\u00e9cheresse diminue aussi le niveau des cours d'eau et des barrages, ce qui entraine une baisse de la production \u00e9lectrique d'origine hydraulique. L'Office F\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie a convoqu\u00e9 cette semaine un \u00e9quipe issue de diff\u00e9rents offices pour se pencher sur ce probl\u00e8me. La situation est jug\u00e9e s\u00e9rieuse \u00e0 pr\u00e9occupante.\r\n***Internet co\u00fbte cher \u00e0 la plan\u00e8te...\r\nC'est dans La Libert\u00e9. Envoyer un mail, regarder une vid\u00e9o sur son smartphone, utiliser un moteur de recherche: c'est 5 \u00e0 10% de la consommation, mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9, selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes. Rien qu'en France, les nouvelles technolgies de l'information repr\u00e9sentent 14% de la consommation \u00e9lectrique. Et produisent 5% des \u00e9missions annuelles de gaz \u00e0 effet de serre. \r\nL'autre probl\u00e8me avec internet, ce sont les serveurs, ou les fermes de serveurs, qui stockent les donn\u00e9es. Elles g\u00e9n\u00e8rent 3 \u00e0 8% des gaz \u00e0 effet de serre de la plan\u00e8te. Ces donn\u00e9es, vertigineuses et controvers\u00e9es, poussent certains sp\u00e9cialistes \u00e0 soutenir la limitation de la vitesse d'internet pour contenur sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nL'impact de l'accord sur le climat va aussi se mesurer en Suisse. ET pour l'Argauerzeitung, le premier test, c'est la r\u00e9vision de la loi sur le C02, qui sera discut\u00e9e d\u00e8s 2016 au parlement.  L'objectif de Doris Leuthard de r\u00e9duire les gazs \u00e0 effet de serre de 1 % chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2020 est jug\u00e9 bien trop faible par le WWF. Et pourtant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC  va se heurter \u00e0 la nouvelle majorit\u00e9 de droite au parlement, plut\u00f4t hostile au tournant \u00e9nerg\u00e9tique. Le PLR Christian Wasserfallen estime par exemple que la Suisse ne doit pas se montrer trop bonne \u00e9l\u00e8ve. Le d\u00e9bat sera nourri.\r\nLa d\u00e9faite du Front National au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France, hier, beaucoup de commentaires ce matin. Une id\u00e9e qui ressort pas mal: battre le FN au deuxi\u00e8me tour, c'est bien, mais pas suffisant. \"Agir et pas seulement r\u00e9agir\", dans l'Express, l'Impartial et Le Nouvelliste, et faire de la politique autrement, avant la pr\u00e9sidentielle de 2017. \r\nDans 24 heures: tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent avoir un vrai d\u00e9bat, un vrai projet, pour 2017. \r\nC'est le grand  test aujourd'hui pour le patron des CFF, Andreas Meyer. Ce lundi est le premier jour du plus gros changement d'horaire v\u00e9cu par le rail depuis 10 ans. Photos dans le Blick d'Andreas Meyer, devant les \u00e9crans ou dans le train, lui qui va surveiller personnellement que tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, lui qui est persuad\u00e9 que la plus grande part des voyageurs b\u00e9n\u00e9ficient des changements. Jusqu'\u00e0 mercredi, 350 conseillers viendront en aide aux usagers dans toute la Suisse.\r\nLa photo est saisissante, elle tient presque de la science fiction: \u00e0 gauche: l'autoroute A9 au-dessus de Lavaux. A droite, le m\u00eame endroit, mais rendu \u00e0 la collectivit\u00e9: place de jeux, terrasse, promenade...\r\nDes ing\u00e9nieurs proposent de d\u00e9tourouner l'autoroute, pour \u00e9viter un chantier pharaonique pr\u00e9vu par la conf\u00e9r\u00e9dation, et qui dvrait durer 10 ans. \r\nCe d\u00e9tournement: un projet s\u00e9duisant, pour Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, et pr\u00e9sident de la commission des transports de la chambre des cantons. Mais qui butte sur son prix et sur le timing. M\u00eame r\u00e9serves du c\u00f4t\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes.", "durationSec": 1241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\"", "Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\" / JDM_2015-12-14T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\" / JDM_2015-12-14T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L\u2019accord universel qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus samedi \u00e0 Paris par les 195 Etats participants \u00e0 la COP21 a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019historique, de juste, de durable, de dynamique... Mais au-del\u00e0 de l\u2019euphorie diplomatique, peut-on vraiment partager cet enthousiasme? R\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\", Jacques Mirenowicz est docteur en neuro-sciences.", "L\u2019accord universel qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus samedi \u00e0 Paris par les 195 Etats participants \u00e0 la COP21 a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019historique, de juste, de durable, de dynamique... Mais au-del\u00e0 de l\u2019euphorie diplomatique, peut-on vraiment partager cet enthousiasme? R\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\", Jacques Mirenowicz est docteur en neuro-sciences.", "L\u2019accord universel qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus samedi \u00e0 Paris par les 195 Etats participants \u00e0 la COP21 a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019historique, de juste, de durable, de dynamique... Mais au-del\u00e0 de l\u2019euphorie diplomatique, peut-on vraiment partager cet enthousiasme? R\u00e9dacteur en chef de la \"Revue Durable\", Jacques Mirenowicz est docteur en neuro-sciences."], "variantIds": ["ece-7314170", "ece-7314152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T06:46:02Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEnsuite, sur la 1\u00e8re la COP21 on en parlait il y a un instant historique diff\u00e9renci\u00e9 juste durable dynamique \u00e9quilibr\u00e9 et juridiquement contraignant dans ce n'est plus, c'est la dithyrambe pour l'accord universel qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus, ce samedi \u00e0 Paris par les 195 \u00e9tats participants \u00e0 cette conf\u00e9rence, mais au-del\u00e0 de l'euphorie diplomatique, au-del\u00e0 des des mots : peut -on vraiment partager cet enthousiasme, on va le voir avec notre invit\u00e9, ce matin, le r\u00e9dacteur en chef de la Revue durable, Jacques Mirenowicz, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de Fribourg la Revue Durable et est sp\u00e9cialis\u00e9e, je le pr\u00e9cise pour nos auditeurs dans la durabilit\u00e9, on l'imagine, vu le titre, mais dans la transition \u00e9cologique aussi, on va en parler, Jacques Mirenowicz, vous \u00eates \u00e9galement Docteur en neurosciences, d'abord sur cet accord sur les mots, il est plus ambitieux que l'objectif initial qui visait \u00e0 contient le r\u00e9chauffement sous la barre des 2 degr\u00e9s, l\u00e0 c'est1,5 degr\u00e9s, est ce que vous croyez, cet objectif possible cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nNon, probablement pas, mais j'aimerais souligner quand m\u00eame peut-\u00eatre s'il me semble que c'est pas assez soulign\u00e9 le le le fait que c'est quand m\u00eame extraordinaire ce qui s'est pass\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre d'accord sans 95 pays qui avaient des int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement divergents, moi je consid\u00e8re que c'est une prouesse, c'est une excellente nouvelle pour le multilat\u00e9ralisme et \u00e7a m\u00e9rite, il m\u00e9rite d'attirer l'attention sur sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris tout au semble -t-il s'est bien pass\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 civile a eu sa place, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas au comme Copenhague et donc on a eu un bon sentiment pendant tout le d\u00e9roulement de la conf\u00e9rence et m\u00eame si l'accord n'est pas satisfaisant, m\u00eame s'il est bancal, m\u00eame si \u00e7a sera probablement impossible d'atteindre cet objectif de1,5 il s'est quand m\u00eame pass\u00e9 quelque chose de, disons de de r\u00e9confortant pour les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'avenir de notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nDonc \u00e0 vous revenez plus la force du symbole de tous ces pays qui se mettent d'accord, plus que sur l'accord stricto sensu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est pas un symbole, je pense que c'\u00e9tait un exercice extr\u00eamement d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis, extr\u00eamement bien g\u00e9r\u00e9, tant au niveau de l'infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu que de la m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 tout le monde y a trouv\u00e9 sa place et c'est notamment la raison pour laquelle la surprise, c'est la r\u00e9f\u00e9rence non plus simplement \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius, mais \u00e01,5 degr\u00e9s Celsius, qui \u00e9tait une exigence de tout petits pays insulaires du Pacifique, c'\u00e9tait eux qui \u00e9taient acharn\u00e9 pour quelle place cet objectif dans l'accord et ils ont eu gain de cause, alors qu'en face, ils avaient la Chine, l'Arabie Saoudite, la Pologne, tout un tas de pays qui, pour qui, \u00e9videmment, c'est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste et et ce1,5 effectivement ce qu'il fait, c'est qu'il attire l'attention sur le fait que 2 degr\u00e9s Celsius pour beaucoup de gens sur la plan\u00e8te, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, c'est d\u00e9j\u00e0 pour les \u00eeles du Pacifique, l'engloutissement pour une partie du Bangladesh, la m\u00eame chose et pour beaucoup de de gens une montagne de de souffrance et de malheur, donc c'est tr\u00e8s important, non pas seulement sur le plan symbolique mais sur plan p\u00e9dagogique 2 degr\u00e9s c'est d\u00e9j\u00e0 trop, mais en m\u00eame temps \u00e01,5, vous dites qu'on n'y arrivera pas, h\u00e9 ben non, parce que \u00e7a, on aurait d\u00fb fixer \u00e0 Copenhague et prendre des mesures extr\u00eamement rapides et pour l'instant, on voit que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet objectif, qui est remis sur le tapis, donc de1,5 donc il faut faire tout son possible pour essayer de ne pas le d\u00e9passer, h\u00e9 bien, ce qui est pr\u00e9vu dans le reste de l'accord, pour l'instant ne nous permet m\u00eame pas de respecter la fronti\u00e8re de 3 degr\u00e9s Celsius, donc on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'ai parl\u00e9 de symbole, parce qu'au fond on dit1,5 ce qui est tr\u00e8s symbolique et vous, vous l'avez dit \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aussi aux aux premiers concern\u00e9s, ces petits atolls mais on on ne se donne pas les moyens d'y parvenir, bon, les pays du Nord ont promis \u00e0 ceux du Sud, de mobiliser 90 8 milliards de dollars par an d'ici 2020, quasiment 100 milliards \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 concr\u00e8tement, est ce que c'est ce que \u00e7a suffira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors moi, je sais pas, en termes de de somme globale mais ce qui suffit pas pour le moment, et c'est pour \u00e7a que cet accord n'est pas satisfaisant pour les ONG, qui est qui qui seront, qui observe le les n\u00e9gociations, c'est parce que tout simplement parce que le le rapport de force globale \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque \u00c9tat n'est pas en faveur de la transition \u00e9nerg\u00e9tique si on prend la Suisse par exemple, l'a regard\u00e9 les derni\u00e8res \u00e9lections, les Verts ont plong\u00e9 un aussi bien les Verts lib\u00e9raux que les Verts \u00e0 gauche et on vient d'\u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est un opposant ouvert \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et \u00e7a c'est plus ou moins le m\u00eame sc\u00e9nario, partout, vous avez en Pologne, le retour de l'un des 2 fr\u00e8res Kaczynski qui avait une id\u00e9e c'est exploiter tout charbon du du pays et c'est la COP21 n'y pouvait rien si je puis dire non le moi je, c'est pour \u00e7a que j'insiste sur ce fait que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris et est une bonne nouvelle parce que elle les les conditions \u00e9taient pas favorables pour qu'on ait un bon accord et pourtant on a quand m\u00eame un accord qui permet alors moi, je dirais, de maintenir la flamme de l'espoir que on peut continuer, partout, partout, dans tous les \u00c9tats dans tous les pays sur tous les territoires, dans toutes les communes dans tous les cantons en Suisse de pousser pour la transition, on a encore une marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [94%] :\r\nOn a encore une une marge de manoeuvre, ce qui a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e aussi \u00e0 Paris, c'est qu'on a l'impression que ce sont pas forc\u00e9ment les gouvernements, les vrais moteurs du tournant plut\u00f4t les acteurs du march\u00e9, eux- m\u00eames, on a des g\u00e9ants comme Google BMW Coca-Cola qui sont engag\u00e9s \u00e0 se passer totalement d'\u00e9nergie fossile dans un d\u00e9lai fix\u00e9, on a des fonds de pension aussi et d'investissement qui p\u00e8se des milliers de milliards de dollars qui ont mis en garde contre le feu risque financier du carbone alors c'est clair, ce sont des mots, c'est clair qu'il y a aussi des questions de marketing derri\u00e8re tout cela, mais ces choses ont \u00e9t\u00e9 dites par les acteurs du march\u00e9 par des acteurs priv\u00e9s, qu'en dites -vous Jacques Mirenowicz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors moi je dis que dans le tous les comptes rendus et et \u00e0 juste titre parce que le le l'accord lui- m\u00eame insiste sur : on l'a rappel\u00e9 les objectifs : la responsabilit\u00e9 diff\u00e9renci\u00e9e des diff\u00e9rents acteurs, la question du financement et aussi la question de la r\u00e9vision, il faudra tous les 5 ans \u00e0 partir de 2020, regardez ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et pas fait, mais il reste ce qu'on pourrait appeler un immense silence qui est fait sur la production, donc depuis 23 ans n\u00e9gociations depuis le sommet de la Terre \u00e0 Rio en Hollande, on ne parle que de l'utilisation des \u00e9nergies fossiles, une fois qu'elles ont \u00e9t\u00e9 sortis de terre, on ne dit strictement rien dans ces dans ces dans ces n\u00e9gociations sur la question de la production, on prend probl\u00e8me en aval et part en amont c'est \u00e7a exactement, et donc pendant qu'on essaye de limiter avec des objectifs tr\u00e8s compliqu\u00e9s \u00e0 suivre qui change tout le temps, alors la Suisse la elle pr\u00e9voit une r\u00e9duction de 50 pourcent d'ici 2030 dont 30 pourcent \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, puis dans tous les pays, c'\u00e9tait un peu des des chiffres diff\u00e9rents, dont personne ne s'y retrouve, pendant qu'on fait ces choses extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 suivre, on ne dit strictement rien de la production et qu'est -ce qu'on fait, on la subventionne \u00e0 tour de bras, on l'a subventionn\u00e9 tous les \u00e9tages de la subvention du niveau de l'exploration, on soutient les les p\u00e9troliers par exemple, pour qu'ils aillent en Offshore, trouver de nouveaux gisements, on le, on la subvention au niveau de l'extraction, la subvention du niveau de l'exportation et on va subventionner aussi, on l'a vu au niveau de la consommation puisque on fait pas payer les entreprises \u00e9nergies fossiles pour la pollution qu'ils engendrent donc au bout du compte, le FMI a calcul\u00e9 ces, ces fils circulent que chaque minute, le secteur des \u00e9nergies fossiles, re\u00e7oit 9 millions du roi d'euros en argent ou en nature et puis par ailleurs, on nous parle du march\u00e9, on nous dit que le march\u00e9 va r\u00e9gler cette affaire, c'est une blague, c'est une micro- extraordinaire Black est ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [87%] :\r\nJacques Mirenowicz il faut arr\u00eater de subventionner mais au fond, tout le monde utilise du p\u00e9trole dans les voitures dans le plastique etc non, le p\u00e9trole et par tous, si on se sort de \u00e7a maintenant, c'est la fin de je sais pas si le mot civilisation et et et le bon moment fin c'est la fin de notre mode de vie, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [90%] :\r\nAlors je pense que vous vous posez la bonne question, mais la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est capables de de regarder ce que les anglo- saxons, ils appellent l'\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce, on est la r\u00e9union de plusieurs journalistes, mettons, et puis il y a un \u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce et puis personne ne le voit, personne n'en parle, \u00e7a fait 23 ans qui grossit et puis on continue \u00e0 faire semblant de ne pas le voir et de et et donc \u00e0 ne pas en parler, il faut regarder les choses en face vous regardez cette question de la production, les calculs sont ferm\u00e9s, ils sont, ils sont valid\u00e9s, on s'est alors l\u00e0 on ne parle m\u00eame pas de la fronti\u00e8re de1,5, on parle de la fronti\u00e8re de 2 degr\u00e9s Celsius, on sait que si on veut la respecter, il faut laisser sous terre 80 pourcent du du charbon, la moiti\u00e9 du p\u00e9trole et un tiers du gaz, la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est regarder les choses en face effectivement la la la la la, je r\u00e9ponds \u00e0 votre question, la difficult\u00e9 que nous avons tous, c'est regarder les choses en face et se dire oui si on veut que d'ici quelques d\u00e9cennies \u00e7a ne soit pas le chaos sur Terre, alors il faut effectivement laisser sous terre, toutes ces \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [90%] :\r\nEt la soci\u00e9t\u00e9 ressemblerait \u00e0 quoi, le cas \u00e9ch\u00e9ant si on laissait sa toute sous terre, si on ne si on ne cassait pas ou on le le cycle du carbone en mettant tout \u00e7a dans l'air et ensuite avec l'effet de serre qu'on augmente si on laisse tout \u00e7a sous terre notre soci\u00e9t\u00e9 ressemblerait \u00e0 quoi c'est c'est le retour aux casernes Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [86%] :\r\nEt la nous, alors je pense que \u00e7a serait une soci\u00e9t\u00e9 qui serait r\u00e9concili\u00e9e avec elle- m\u00eame r\u00e9concili\u00e9 avec ses enfants, r\u00e9concili\u00e9 avec ses petits-enfants r\u00e9concili\u00e9 avec ces \u00e9cosyst\u00e8mes c'est \u00e7a qu'il faut regarder est -ce que est -ce que on veut se r\u00e9concilier avec notre avenir avec ce qu'on aime avec ce qui nous est le plus cher, ou est -ce qu'on veut, on veut continuer de pr\u00e9tendre que c'est un enjeu technique est irr\u00e9aliste parce que \u00e7a serait trop compliqu\u00e9 de ce ce de ce pass\u00e9, la plupart du temps de sa voiture individuelle qu'est -ce qu'on veut, c'est en ces termes qu'il faut poser le le la question en question il faut la poser en termes extr\u00eamement profond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [88%] :\r\nOui mais l\u00e0 moi je, je, je, j'entends extr\u00eamement bien ce que vous dites et on est dans un un niveau et \u00e9videmment aussi philosophique qu'est -ce qu'on veut, cela dit, dire aux gens, dans 5, 10, 15 ans pass\u00e9s, vous, de votre voiture individuelle de vos vacances en avion, etc, et est -ce qu'un politique va pouvoir soutenir parce que c'est quand m\u00eame eux qui ont les qui qui qui qui tire les, les, les, les, les cordons de la chose publique est -ce qu'un politique va pouvoir prendre de tels engagements et soutenir Untel discours alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [92%] :\r\nPour l'instant, absolument pas, et c'est pour \u00e7a qu'ils \u00e9taient coinc\u00e9s \u00e0 Paris, c'est pour \u00e7a que je pense que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris et pas si mal, on a encore de la marge pour changer de mentalit\u00e9, changer les opinions publiques, \u00eatre capable de regarder cet \u00e9l\u00e9phant et surtout en parler, donc c'est tr\u00e8s important de r\u00e9ussir \u00e0 en parler et c'est tr\u00e8s important aussi de changer peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont on en parle une des, une des raisons pour lesquelles on n'est pas capable d'en parler correctement, c'est concret imm\u00e9diatement du bl\u00e2me de la culpabilit\u00e9, voire du d\u00e9sespoir et c'est la raison pour laquelle on veut pas assumer cet \u00e9l\u00e9phant, donc il faut qu'on apprenne \u00e0 en parler diff\u00e9remment et, notamment, il faut que les gens qui ont pas la sensibilit\u00e9 \u00e9cologique apprenant par les donc une des bonnes nouvelles de l'accord de Paris c'est, par exemple, on dit que c'est une question de droits humains, il faut que tous les gens qui s'occupent de droits humains disent ah oui le le changement climatique, c'est une priorit\u00e9, c'est pas uniquement une histoire de des \u00e9cologistes de gauche ou les environnementalistes qui veut prot\u00e9ger les ours polaires, non, c'est une question beaucoup plus fondamentale, qui touche chacun d'entre nous, et comme on n'a pas tous les m\u00eames valeurs, quand m\u00eame, on n'a pas tous la m\u00eame vision du monde, il faut que toutes ces visions diff\u00e9rentes s'approprient cette question avec leur propre vocabulaire apr\u00e8s avec leur propre mani\u00e8re de voir leur avenir et la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [89%] :\r\nOui, h\u00e9las, on en vient, effectivement, des notions de philosophie aussi de philosophie de vie, mais si je vous dis que sortir du carbone, cette ann\u00e9e encore plus \u00e0 fond dans le nucl\u00e9aire, vous me r\u00e9pondez quoi parce que faut \u00eatre concret, la Suisse et 40 pourcent de de nucl\u00e9aire, on va pouvoir y a \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, quand on pr\u00e9sente les choses comme \u00e7a, on r\u00e9duit l'enjeu \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, or les, les, les, moi je pense que le le ce qui se passe en Allemagne, au Danemark, montre la transition \u00e9nerg\u00e9tique sur la question des traits, \u00e7a peut aller \u00e0 toute allure, \u00e7a peut aller extr\u00eamement vite et on n'a absolument pas besoin du nucl\u00e9aire, mais il faut aussi voir que les les 2 secteurs les plus d\u00e9licats \u00e0 g\u00e9rer, ne serait pas all\u00e9 \u00e0 mon avis les tristes et c'est plut\u00f4t en tout cas dans l'imm\u00e9diat, c'est la question des transports faction de la mobilit\u00e9, nous avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la de la voiture individuelle, \u00e7a c'est un \u00e9norme probl\u00e8me et un autre probl\u00e8me, c'est toute la question du chauffage, donc on l\u00e0 on est d\u00e9pendant du gaz du mazout, donc l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de de choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [82%] :\r\nJustement, Jacques Mirenowicz, Sedan, parce que vous imaginez aussi ses dans dans 15 bras 5 ans c'est pas possible, ils ont 15 ans, 20 ans, l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 voir venir, il faudrait faire quoi se s\u00e9parer de la voiture individuelle, en tout cas la voiture au p\u00e9trole arr\u00eater avec les avions qui fonctionne, aucun, il faut aller jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [90%] :\r\nOui, donc vous voulez absolument bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [81%] :\r\nDes des automobilistes vous aimez ce matin et pas seulement et se pose plein de questions, mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [90%] :\r\nSi vous voulez, je, je suis un petit peu comme les gens qui veulent pas entendre parler de la transition, je, moi j'ai confiance dans le g\u00e9nie humain, j'ai confiance dans sa capacit\u00e9 de de renouvellement de de de la soci\u00e9t\u00e9 pour pour l'instant, pour moi, \u00e7a, c'est pas l'urgence, l'urgence est par exemple la campagne de d\u00e9sinvestissement des des des entreprises d'\u00e9nergies fossiles, \u00e7a c'est une bonne nouvelle, il y a un mouvement international qui est pas du tout d\u00fb au march\u00e9 qui est d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la citoyennet\u00e9 qui s'exprime partout dans le monde et qui dit il faut il faut il faut trouver autre chose, il faut se d\u00e9barrasser de ces vecteurs et \u00e9nerg\u00e9tique et s'organiser autrement et tous les gens qui travaillent sur l'\u00e9cologie, le disent, par exemple moi, voil\u00e0, j'ai pas pris l'avion depuis 2001, ben je me porte tr\u00e8s bien et en vacances, bah je prends le train \u00e9ventuellement le bateau ou je reste dans le voisinage suit pas malheureux pour autant on va pas enfin je vois pas pourquoi ce serait si probl\u00e9matique \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a compris, on a pris sur soi, le fait de comprendre que c'\u00e9tait extr\u00eamement important pour soi -m\u00eame et pour les autres et pour ses enfants et pour l'avenir, oui, moi j'ai confiance, j'ai confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [88%] :\r\nJacques Mirenowicz vous, vous restez avec nous, on va en reparler \u00e0 travers la presse de cette th\u00e9matique l\u00e0 Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous avons rejoint la peur du Black out s'empare de la Conf\u00e9d\u00e9ration Esther, c'est-\u00e0-dire dans le Tages Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [95%] :\r\nOui, mercredi dernier, \u00e0 Z\u00fcrich, a connu une panne g\u00e9ante d'\u00e9lectricit\u00e9 des milliers d'habitants ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de courant pendant de longues heures et bien ce sc\u00e9nario risque bien de se r\u00e9p\u00e9ter, la situation sera particuli\u00e8rement tendue, cet hiver, estime l'entreprise qui g\u00e8re le r\u00e9seau Swissgrid en cause, l'arr\u00eat de 2 r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de baisse Nao mais pas seulement la s\u00e9cheresse diminue aussi le niveau des cours d'eau et des barrages, ce qui entra\u00eene une baisse de la production \u00e9lectrique d'origine hydraulique, le fils f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, a convoqu\u00e9 cette semaine cette semaine une r\u00e9union pour se pencher sur ce probl\u00e8me, la situation est jug\u00e9e s\u00e9rieuse \u00e0 pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un Black- out parce que 2 r\u00e9acteurs de m\u00e9decins ou s'arr\u00eate jury qui conna\u00eet une panne d'\u00e9lectricit\u00e9, voil\u00e0 l\u00e0 c'est pas de l'utopie, on est dans la norme dans la r\u00e9alit\u00e9, Jacques Mirenowicz \u00e7a va \u00eatre difficile de se passer de r\u00e9acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:08) [87%] :\r\nNon, encore une fois, je je je crois pas je pense que c'est un probl\u00e8me technique, donc l\u00e0, \u00e7a a mal \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 manifestement non mais tr\u00e8s d\u00e9pendante, \u00e7a, c'est \u00e7a que je voulais oui mais l\u00e0, il faut plut\u00f4t interrog\u00e9 un un sp\u00e9cialiste, un \u00e9nerg\u00e9ticien avec tristesse pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, moi ce qui me fait peur c'est le Black \u00e0 ao\u00fbt d'ici quelques d\u00e9cennies si on ne prend pas le probl\u00e8me du climat en charge et c'est pas le, \u00e7a aussi c'est extr\u00eamement concret, c'est mes enfants, j'ai des enfants qui ont 5 et 7 ans je peux vous dire que pour moi c'est extr\u00eamement courte, concret, le fait de prendre les bonnes d\u00e9cisions, de prendre la bonne trajectoire, de s'organiser au plus vite, aujourd'hui, pour \u00e9viter qu'ils aient \u00e0 subir un chaos indescriptible en r\u00e9alit\u00e9 ing\u00e9rable pour cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:48) [90%] :\r\nConfiance aux gens, cela dit est -ce que \u00e7a va passer aussi par des lois par des taxes par des amendes 6 6 n'a pas respect\u00e9 ce qu'il faut l'aspect punitif parce qu'on parle au beaucoup d'\u00e9cologie, parfois il y a de l'\u00e9conomie, l'\u00e9cologie punitive, il faut passer par une notion de de sanctions financi\u00e8res pour le le public pour qu'il comprenne Jacques Mirenowicz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [91%] :\r\nMais je vous dis -moi mon raisonnement, c'est de dire que, aujourd'hui, on l'a bien vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections, notamment en Suisse, une majorit\u00e9 de la population n'a plus l'\u00e9cologie dans son radar dont parmi ses priorit\u00e9s, donc il faut il faut faire des efforts p\u00e9dagogiques de formation de l'au-del\u00e0 de la p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [78%] :\r\nEst ce qu'il faut l'\u00e9tat est ce qu'il faut passer par l'aspect mais pour motif fiscalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [91%] :\r\nProbablement, mais \u00e7a sera pas consid\u00e9r\u00e9 comme une punition par les gens qui sont d'accord pour effectivement mettent des taxes extr\u00eamement forte et dissuasive, ce sera consid\u00e9r\u00e9e comme une lib\u00e9ration se lib\u00e9rera de quelque chose qui, qui qui va cr\u00e9er un malheur consid\u00e9rable si on l'interdit pas, donc il faut qu'il y ait une adh\u00e9sion, moi je suis un d\u00e9mocrate jusqu'au bout de, de, de la moelle pour l'instant, effectivement, la d\u00e9mocratie est prise en d\u00e9faut sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [90%] :\r\nParce que les gens pensent que ce n'est pas une priorit\u00e9 qui a d'autres priorit\u00e9s, par exemple, j'ai pas le terrorisme, les r\u00e9fugi\u00e9s etc o\u00f9 la la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, il faut changer notre mani\u00e8re de regarder ce ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [85%] :\r\nProbl\u00e8me est -ce que vous croyez en l'\u00e9cologie politique telle qu'incarn\u00e9e par des partis comme les Verts, notamment parce que vous dites, il faut une adh\u00e9sion, je fais confiance mais vous sentez les les Verts capable d'entra\u00eener cette adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:13) [92%] :\r\nUne fois, pas en 2015, pas en d\u00e9cembre 2015 mais moi, je crois, enfin je je crois qu'un retournement est possible, je crois qu'un basculement de nos soci\u00e9t\u00e9s impossible il y a beaucoup de gens qui travaillent, il faut les renforcer les aider les rejoint les soutenir et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on \u00e9lira des aides et des \u00e9lus de tous les partis qui ont qu'une id\u00e9e c'est de faire vivre la transition \u00e9nerg\u00e9tique au lieu de faire \u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui va s'y opposer farouchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:38) [95%] :\r\nInternet co\u00fbte cher \u00e0 la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:39) [94%] :\r\nOui, c'est dans la libert\u00e9 ce matin en regarder une vid\u00e9o sur son smartphone utiliser un moteur de recherche, c'est 5 \u00e0 10 pourcent de de la consommation mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9, selon diff\u00e9rentes \u00e9tudes rien qu'on France les nouvelles technologies de l'information repr\u00e9sentent 14 pourcent de de la consommation \u00e9lectrique et produisent 5 pourcent des des \u00e9missions annuelles de gaz \u00e0 effet de serre, l'autre probl\u00e8me avec internet, ce sont les serveurs ou les fermes de serveurs qui stockent les donn\u00e9es, elles g\u00e9n\u00e8rent 3 \u00e0 8 pourcent des des gaz \u00e0 effet de serre de la plan\u00e8te ces donn\u00e9es vertigineuses et controvers\u00e9es poussent certains sp\u00e9cialistes \u00e0 soutenir la limitation de la vitesse d'internet pour contenir sa consommation \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [86%] :\r\nEn 2 mots parce qu'apr\u00e8s on doit poursuivent la presse vous \u00eates, vous serez d'accord de limiter un internet pour parce que c'\u00e9tait aussi une des causes du r\u00e9chauffement Jacques Mirenowicz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [85%] :\r\nBah \u00e0 nouveau la je renvoie un dossier tr\u00e8s complet qu'on a publi\u00e9 il y a environ un an et demi sur ce sujet, donc il y a 50 pages, qui explique pourquoi effectivement internet est une est un gouffre, \u00e9lectricit\u00e9 et donc la \u00e9missions de gaz effet de serre dans beaucoup de pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [90%] :\r\nOui, ben voil\u00e0, vous l'aviez dit avant France on rend \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, et en l'occurrence \u00e0 la Revue Durable dont vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef Jacques migraineux vite les autres points forts de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:51) [94%] :\r\nL'impact de l'accord sur le climat va aussi se mesurer en Suisse et pour la garde \u00e7a \u00e9tonne le 1er test c'est la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 qui sera discut\u00e9e d\u00e8s 2016 au parlement le objectif de Doris Leuthard, de r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre de 1 pourcent chaque chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2000 ventes est jug\u00e9 bien trop faible par le VVF et pourtant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC va se heurter \u00e0 la nouvelle majorit\u00e9 de droite au parlement plut\u00f4t hostile au tournant \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:18) [94%] :\r\nEt la d\u00e9faite du Front national au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France hier, beaucoup de commentaires ce matin, une id\u00e9e qui ressort pas mal : battre le FN au 2\u00e8me tour c'est bien mais pas suffisant, agir et pas seulement r\u00e9agir dans L'Express, L'Impartial et Le Nouvelliste et faire de la politique autrement, avant la pr\u00e9sidentielle de 2017 dans 24 heures tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent en vrai d\u00e9bat \u00e0 un vrai projet pour 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:44) [96%] :\r\nC'est le grand test aujourd'hui pour le patron des CFF Andreas Meyer c'est le 1er jour du plus gros changement d'horaire v\u00e9cu par le rail depuis 10 ans photo dans le Blick d'Andreas Meyer devant les \u00e9crans ou dans le train jusqu'\u00e0 mercredi 350 conseillers viendront Tornades aux usagers dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [94%] :\r\nEt puis cette photo elle est saisissante, elle tient presque de la science- fiction, c'est dans 24 heures \u00e0 gauche, l'autoroute A9 au-dessus de Lavaux \u00e0 droite le m\u00eame endroit, mais rendu \u00e0 la collectivit\u00e9 place de jeux terrasse promenade des ing\u00e9nieurs proposent de d\u00e9tourner l'autoroute pour \u00e9viter en chantier pharaonique pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui devrait durer 10 ans, ce d\u00e9tournement \u00e0 projet s\u00e9duisant pour Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois et pr\u00e9sident la commission des transports de la Chambre des cantons mais qui butte sur son prix et sur le timing m\u00eame r\u00e9serve du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [77%] :\r\nCette Mirenowicz on refait d\u00e9routant, mais des 3\u00e8me, les etc on pense m\u00eame \u00e0 \u00e0 construire de nouveaux tron\u00e7ons et ce qu'il faut poursuivre dans la construction de routes et ce qu'il faut s'arr\u00eater l\u00e0, Net. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [95%] :\r\nBen oui faut notamment surtout pas construire le 2\u00e8me tunnel au Gothard qui co\u00fbtera une fortune qui sera pas utilis\u00e9 pour financer la transition \u00e9nerg\u00e9tique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [82%] :\r\nPar exemple, et puis pour les autoroutes, on les a, on veut, on les \u00e9largie o\u00f9 on les laisse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:00) [85%] :\r\nBen oui, l\u00e0 aussi, il faudrait que il faudrait que les gens n'est beaucoup moins, moins envie d'utiliser leur voiture, mais, mais \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite une r\u00e9organisation compl\u00e8te du territoire : un, il faut que les gens habitent pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 ils travaillent, par exemple, ou faire leurs courses, donc toute la probl\u00e9matique des \u00e9co- quartiers, la multifonctionnalit\u00e9 des, des, des, des quartiers est au coeur de de cette question, c'est pas juste une question de est -ce que j'utilise ma voiture ou pas, c'est ce que les conditions sur la pour que j'aimerais, j'en ai le moins possible besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:29) [86%] :\r\nDonner aux gens l'envie de ne plus utiliser leur v\u00e9hicule, au moins en tout cas merci les conditions et les conditions bien s\u00fbr merci beaucoup Jacques Mirenowicz dit : tiens vous d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous \u00e9tiez \u00e0 Fribourg, r\u00e9dacteur en chef de la Revue Durable. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T07:05:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": "r\u00e9dacteur en chef, docteur en neuro-sciences", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA36C42-2A67-446B-A146-A5E3F1C40CE9", "internalArchiveId": "0DA36C42-2A67-446B-A146-A5E3F1C40CE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, 1er secr\u00e9taire du PSF;Natacha Litzisdorf,Vere vaudoise; Jean-Pierre Chev\u00e8nement, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la France pour la Russie,;Bardet, Romain;Philippe Achilleas,  directeur de l'institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9commuications \u00e0 l'Univesit\u00e9 Paris Sud.\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/FRANCE ANALYSE 8h) Sept r\u00e9gions pour la droite, cinq pour la gauche!\r\nLa gauche fran\u00e7aise limite la casse au second tour des \u00e9lections r\u00e9gionales... Le parti perd l'Ile de France.. la r\u00e9gion parisienne.. au profit de la droite. \r\nLe Front national \u00e9choue dans sa tentative d'enlever au moins trois r\u00e9gions. \r\nCes derni\u00e8res semaines, les sondages annon\u00e7aient la d\u00e9route de la gauche. \r\nIl n'en est pas ainsi, mais la p\u00e9riode qui commence.. en vue de la pr\u00e9sidenitelle de 2017.. s'annonce compliqu\u00e9e, Nicolas Vultier:\r\nson vultier live\r\n(extro)\r\n(05/COPR\u00c9SIDENCE VERTS  ITV NATACHA LITZISDORF) En Suisse, Lisa Mazzone remplacera-t-elle Ad\u00e8le Thorens?\r\nLa conseill\u00e8re nationale Genevoise fait part de son int\u00e9r\u00eat car il y a du changement dans l'air \u00e0 la la co-pr\u00e9sidence des Verts: \r\nApr\u00e8s 4 ans pass\u00e9s \u00e0 cette fonction, la Vaudoise rendra sa casquette en avril prochain. \r\nLa formule, d\u00e9cri\u00e9 aupr\u00e8s de certains Verts, pourrait-elle changer?\r\nPour  la verte vaudoise Natacha Litzisdorf, cette exp\u00e9rience est tr\u00e8s concluante et doit rester telle quelle:\r\nSON: 24\"\r\n(03/PRESIDENCE PDC PAPIER) Le PDC, lui, se cherche un nouveau pr\u00e9sident.\r\nChristophe Darbellay a, en effet, annonc\u00e9 son d\u00e9part.\r\nLe premier \u00e0 montrer son int\u00e9r\u00eat -selon la presse dominicale al\u00e9manique, est le conseiller national zougois Gerhard Pfister.\r\nChrystel Domenjoz \r\nA Neuch\u00e2tel, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique se dissout. Une d\u00e9cision motiv\u00e9e par un manque d'engagement des membres.\r\nLes sept \u00e9lus communaux du PBD se retrouvent d\u00e8s lors d\u00e9nu\u00e9s de parti.\r\nLe nouvel horaire 2016 des CFF est entr\u00e9e en vigueur ce matin.\r\nIl y a de nombreuses modifications, notamment en Suisse romande o\u00f9 toutes les lignes r\u00e9gionales sont concern\u00e9es.\r\nDes assistants sont en gares pour guider les usagers.\r\nJusqu'ici, tout va bien, rassure la p-p des CFF.\r\n(09/CHEVENEMENT RUSSIE SANCTIONS) Le grand oral pour Angela Merkel, ce lundi.\r\nLa chanceli\u00e8re prendra la parole \u00e0 Karlsruhe, lors du congr\u00e8s annuel de son parti.\r\nHier elle a pris les devants en annon\u00e7ant vouloir \r\nr\u00e9duire drastiquement le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arrivant en Allemagne. \r\nLes ambassadeurs des 28 pays membres de l'UE se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles.\r\nReconduire ou non les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e et pour le soutien qu'elle apporte aux s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion du Dombass... Telle est la question.\r\nJean-Pierre Chev\u00e8nement, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la France pour la Russie, y est oppos\u00e9:\r\nLes Etats-Unis incitent leurs ressortissants \u00e0 quitter le Burundi.\r\nDepuis le coup d'Etat manqu\u00e9 en mai dernier, le pays est plong\u00e9 dans une profonde crise politique.\r\nEt en proie \u00e0 de graves violences.\r\nL'organisation am\u00e9ricaine Human Rights Watch demanden une enqu\u00eate \"s\u00e9rieuse et ind\u00e9pendante\".\r\n(D3/ECONOMIE SPATIALE) Utiliser les ressources d'autres plan\u00e8tes ou d'ast\u00e9ro\u00efdes pour notre consommation sur terre. \r\nCe ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus de la science-fiction. \r\nLes Etats-Unis ont franchi le cap le mois dernier en autorisant l'exploitation.. par des priv\u00e9s.. de ressources dans l'espace. Romain Bardet\r\n(22/MILIARDAIRE CHINOIS COMEBACK) En Chine, \u00e9pisode deux des (m\u00e9s)aventures du milliardaire chinois myst\u00e9rieusement disparu la semaine pass\u00e9e. \r\nGou Guangchang, surnomm\u00e9 le Warren Buffet chinois, est r\u00e9apparu ce matin lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Fosun. \r\nSon groupe, propri\u00e9taire notamment du Club Med. \r\nLa disparition de Guo Gangchang laissait supposer un coup de filet anti-corruption des autorit\u00e9s chinoises. \r\nLe milliardaire a tent\u00e9 de rassurer ce matin. A Shanghai, Rapha\u00ebl GRAND:\r\n(Br\u00e8ve FC Sion) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7314168", "ece-7314150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T06:08:07Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res et ce journal Laurence Milosevic le dilemme des socialistes fran\u00e7ais, suite au 2\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales, faut -il gouverner \u00e0 gauche et viser l'Union ou pers\u00e9v\u00e9rer dans les r\u00e9formes engag\u00e9es par le gouvernement, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, l'heure est \u00e0 l'observation, la r\u00e9flexion, loin de toute r\u00e9jouissance Gu\u00e9rard Pfister sur les starting-blocks pour succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay, le Zougois n'a pourtant pas que des supporters au PDC d'ici la mi- f\u00e9vrier, des surprises sont encore possibles, changement radical dans le commerce spatiale les \u00c9tats-Unis aussi le pas, les citoyens am\u00e9ricains ont le droit d\u00e9sormais d'aller chercher dans l'espace des minerais ou de l'eau, autrement dit des ressources extra- terrestre, cette r\u00e9gion pour la droite, 5 pour la gauche, la gauche fran\u00e7aise limite la casse au second tour des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nSi on r\u00e9gionales, le parti perd l'\u00cele-de-France, la r\u00e9gion parisienne au profit de la droite, le Front national \u00e9choue dans sa tentative d'enlever au moins 3 r\u00e9gions ces derni\u00e8res semaines, les sondages annon\u00e7aient la d\u00e9route de la gauche, alors il n'en est pas ainsi, mais la p\u00e9riode qui commence en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2017 s'annonce compliqu\u00e9e, Nicolas Vultier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, pour les socialistes, le dilemme est le suivant : Faut -il gouverner \u00e0 gauche et viser la bonne vieille union de la gauche avec les communistes, le Front de Gauche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, en y associant les \u00e9cologistes ou plut\u00f4t continuer les r\u00e9formes engag\u00e9es par le gouvernement de Manuel Valls et placer la barre plut\u00f4t au centre gauche, hier soir, le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis avait sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [86%] :\r\nLe d\u00e9senchantement civique est due \u00e0 la rel\u00e9gation sans espoir \u00e0 l'\u00e9cart trop marqu\u00e9es entre les revenus \u00e0 la pauvret\u00e9, \u00e0 l'isolement au ch\u00f4mage, notamment \u00e0 celui des jeunes, l'exasp\u00e9ration silencieuse n'est pas la manifestation hideuse de la x\u00e9nophobe il mais pourrait le devenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nJean-Christophe Cambad\u00e9lis, de demander donc une inflexion \u00e0 gauche de la politique gouvernementale pour retrouver l'\u00e9lectorat des classes populaires parti vot\u00e9 Front national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [97%] :\r\nIl faut agir contre la pr\u00e9carit\u00e9 et pour l'activit\u00e9, comme nous sommes attaqu\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 et \u00e0 la refondation de l'\u00e9cole c'est l'inflexion qui doit intervenir durant les 18 mois \u00e0 venir, mettons toutes les \u00e9nergies du pays toute notre efficacit\u00e9 toute notre volont\u00e9 pour faire barrage aux in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [97%] :\r\nDepuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, les socialistes fran\u00e7ais n'ont gagn\u00e9 aucune \u00e9lection le regain de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident apr\u00e8s les attentats du 13 novembre dernier peut leur mettre un peu de baume au coeur mais ils doivent aller bien au-del\u00e0 et trouver la strat\u00e9gie gagnante s'ils esp\u00e8rent une place au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle de mai 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [91%] :\r\nEn Suisse, Lisa Mazzone remplacera -t-elle Ad\u00e8le Torrance la conseill\u00e8re nationale genevoise fait part de son int\u00e9r\u00eat, car il y a du changement dans l'air \u00e0 la co- pr\u00e9sidence des Verts apr\u00e8s 4 ans pass\u00e9s \u00e0 cette fonction, la Vaudoise rendra sa casquette en avril prochain la formule d\u00e9cri\u00e9 aupr\u00e8s de certains Verts pourrait -elle changer pour la verte vaudoise Natacha Litzisdorf, cette exp\u00e9rience est tr\u00e8s concluante et de rester telle quelle le. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:10) [89%] :\r\nIl n'aurait plus que quand on regarde maintenant dans le r\u00e9troviseur, ces 2 femmes ont travaill\u00e9 de mani\u00e8re intelligente, si elles ont su se partager les roues et les comp\u00e9tences, et surtout le pouvoir et \u00e7a c'est quelque chose de nouveau qu'on a voulu tester et finalement c'est ce qui a fait ses preuves, ce qui nous donnerait \u00e0 penser que, on peut aussi \u00e9tendre le mod\u00e8le autre parti pour la suite, ou d'autres institutions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nLe PDC lui se cherche un nouveau pr\u00e9sident, Christophe Darbellay a en effet annonc\u00e9 son d\u00e9part le 1er a montr\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, selon la presse dominicale al\u00e9manique et le conseiller national zougois Gu\u00e9rard Pfister Christelle demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [92%] :\r\nUne candidature qui sera officialis\u00e9 en janvier, mais qui para\u00eet logique, le zougois est dans les starting-blocks depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, mais celui qui a men\u00e9 la campagne de son parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 n'a pas que des supporters au PDC, \u00e0 commencer par le pr\u00e9sident actuel, Christophe Darbellay, Gerhard Pfister appartient \u00e0 l'aile droite du parti, ils se distinguent souvent par ses votes au Parlement, oppos\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 de son groupe, son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence signifierait en clair repositionnement du parti sur l'\u00e9chiquier politique, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde car dans un parti \u00e9cartel\u00e9 entre son aile conservatrice et son aile urbaine plus sociale, le pr\u00e9sident se doit d'\u00eatre une figure rassembleuse d'autres candidatures vont donc certainement \u00e9merger d'ici mi- f\u00e9vrier pour barrer la route \u00e0 Gerhard fils terre le conseiller national grison Martine Cardinal, par exemple, r\u00e9fl\u00e9chit d'autres changements pourraient intervenir \u00e0 la direction du parti, on \u00e9voque une double vice- pr\u00e9sidence romande, \u00e0 l'image de ce qui se fait au PLR, selon nos informations, un duo compos\u00e9 du Valaisan Yannick Buttet et du Genevois Guillaume Barazzone pourrait alors se d\u00e9tacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nLe nouvel horaire 2016 des CFF est entr\u00e9e en vigueur ce matin il y a de nombreuses modifications, notamment en Suisse romande, o\u00f9 toutes les lignes r\u00e9gionales sont concern\u00e9s, des assistants sont en gares pour guider les usagers jusqu'ici tout va bien, rassure la porte- parole des CFF le grand Oral pour Angela Merkel ce lundi la chanceli\u00e8re prendra la parole \u00e0 15 euros et lors du congr\u00e8s annuel de son parti hier, elle a pris les devants, elle a annonc\u00e9 vouloir r\u00e9duire drastiquement le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Allemagne, les ambassadeurs des 28 pays membres de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, reconduire ou non les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie suite \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e et aussi pour le soutien qu'elle apporte aux s\u00e9paratistes de l'de la r\u00e9gion du Donbass, telle est la question, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de la France pour la Russie, il est oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [88%] :\r\nNous nous mettons dans les mains des autorit\u00e9s ukrainiennes qui vont d\u00e9cider s'ils accordent Minsk s'appliquent ou ne s'appliquent pas de toute \u00e9vidence, elle ne veulent pas les appliquer, par cons\u00e9quent, je trouve pas normal que les sanctions soient maintenus vis-\u00e0-vis de la Russie, d\u00e8s lors que l'obstacle est Kiev, je pense que le bon sens voudrait qu'on fasse pression sur les autorit\u00e9s ukrainiennes pour que elles accomplissent ce que les accords de Minsk, leur demande de faire, et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien l'Ukraine r\u00e9cup\u00e9rera sa fronti\u00e8re avec la Russie, mais si l'Ukraine se refuse \u00e0 appliquer le volet politique des accords de Minsk, personnellement, je suis partisan que la France, avec d'autres, le cas \u00e9ch\u00e9ant, elle figure la lev\u00e9e des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis incitent leurs ressortissants \u00e0 quitter le Burundi depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 en mai dernier, le pays est plong\u00e9 dans une profonde crise politique est en proie \u00e0 de graves violences utiliser les ressources d'autres plan\u00e8tes ou d'ast\u00e9ro\u00efdes pour notre consommation sur terre, ce ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus de la science- fiction, les \u00c9tats-Unis ont franchi le cap en autorisant l'exploitation par des priv\u00e9s de ressources dans l'espace, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [90%] :\r\nC'est un changement radical dans l'histoire du commerce spatiale, les \u00c9tats-Unis, le pas, les citoyens am\u00e9ricains ont d\u00e9sormais le droit d'aller chercher dans l'espace des minerais de l'os, il y en a, bref des ressources extra- terrestre, et au passage Washington contournent plus ou moins subtilement les conventions internationales, aujourd'hui, beaucoup de grandes puissances n'ont plus d'argent \u00e0 d\u00e9penser pour leurs ambitions spatiales, l'avenir se trouve donc dans le secteur priv\u00e9 et les Am\u00e9ricains pourrait en inspirer d'autres Filipacchi assez, directeur de l'Institut du droit de l'espace et des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Sud. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:34) [87%] :\r\nJe crois que beaucoup de puissance spatiale sont soulag\u00e9s de voir les Am\u00e9ricains prendre en fait cette initiative qui permettre de redonner, en fait, un \u00e9lan pour la conqu\u00eate spatiale et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il sera techniquement possible de quitter l'atmosph\u00e8re terrestre, \u00e0 des co\u00fbts qui sont abordables, beaucoup d'entreprises se lanceront dans l'aventure aux \u00c9tats-Unis comme en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [98%] :\r\nCe n'est donc pas pour tout de suite, selon le professeur de droit public et il n'y a pas que l'industrie spatiale qui profitera de cette exploitation des ressources, on retrouve Philippe acquiesce. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:06) [93%] :\r\nCe ne sera peut-\u00eatre pas les entreprises spatiales qui vont proc\u00e9der \u00e0 l'exploitation commerciale des ressources naturelles, mais plut\u00f4t des grands groupes comme Total, par exemple, dont le coeur de m\u00e9tier, c'est l'exploitation des ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [94%] :\r\nUn immense potentiel financier cette \u00e9conomie extraterrestres pourraient se chiffrer \u00e0 plusieurs milliards de dollars, certains ont donc d\u00e9j\u00e0 des \u00e9toiles plein les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [90%] :\r\nEn Chine, \u00e9pisode de des m\u00e9saventures du milliardaire chinois myst\u00e9rieusement disparu la semaine derni\u00e8re, gou bonne Tchiang surnomm\u00e9 le Warren Buffett chinois est r\u00e9apparu ce matin mais oui lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Footzone son groupe, propri\u00e9taire notamment du Club Med, le milliardaire a tent\u00e9 de rassurer \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:47) [89%] :\r\nC'est sous les applaudissements que gou Kong Shangai est apparu \u00e0 l'assembl\u00e9e annuelle de faux soudain comme un ouf de soulagement pour des actionnaires qui n'avait plus de nouvelles du milliardaire chinois disparu la semaine pass\u00e9e dans des circonstances toujours opaque, le groupe Footzone cot\u00e9e \u00e0 la Bourse d'Hong-Kong avait vu vendredi le cours de son action, suspendue ce matin le Warren de chinois a tent\u00e9 de limiter les d\u00e9g\u00e2ts en parlant de la strat\u00e9gie de son groupe, l'un des plus gros conglom\u00e9rat priv\u00e9 de Chine qui s'est offert le Club Med, cette ann\u00e9e, Guo Gong Shangai n'a pas parl\u00e9 directement de son arrestation, mais le groupe ou ne confirme, oui, son patron, collabore avec les enqu\u00eateurs chinois, le sujet est sensible mais ne toucherait pas les affaires du groupe malgr\u00e9 cette myst\u00e9rieuse disparition puis soudaine r\u00e9apparition ce matin \u00e0 l'ouverture de la Bourse de Hong-Kong, l'action de fausses ou ne chut\u00e9 de 13 pourcent les les investisseurs ne semblaient pas totalement rassur\u00e9 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [93%] :\r\nLe tennisman Stan Vavrinka et la triathl\u00e8te Dani\u00e9la Ryf sont les sportifs suisses de l'ann\u00e9e 2015 et en football : le FC Sion disputera les demi- finales de la Coupe de Suisse les Valaisans ont battu B\u00e2le hier suite aux tirs au but, les demi- finales opposeront le 2 mars prochain si on \u00e0 Z\u00fcrich et Lucerne \u00e0 Lugano oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51465A5A-2E43-4DCF-AB58-B1CD816917A3", "internalArchiveId": "51465A5A-2E43-4DCF-AB58-B1CD816917A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alec Ross, l'homme qui a d\u00e9velopp\u00e9 la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Alec Ross explique d'abord en quoi la diplomatie num\u00e9rique change les relations internationales. Alec Ross a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain et en tant que conseiller \u00e0 l'innovation du D\u00e9partement d'Etat sous Hillary Clinton, il a d\u00e9velopp\u00e9 la  la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis en mati\u00e8re num\u00e9rique et la pr\u00e9sence de son gouvernement sur les r\u00e9seaux sociaux et internet \u00e0 travers la plan\u00e8te, ce qu'on appelle la \"diplomatie num\u00e9rique\". Il conseille toujours sur ces questions une Hillary Clinton d\u00e9sormais candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\nAlec Ross est pass\u00e9 dans notre studio la semaine derni\u00e8re. il nous a accord\u00e9 une interview dans laquelle il nous explique d'abord en quoi la diplomatie num\u00e9rique change les relations internationales:", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["Internet", "diplomatie", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Alec Ross revient sur la \"diplomatie num\u00e9rique\" (1/2) / TUM_2015-12-14T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Alec Ross a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain. En tant que conseiller \u00e0 l\u2019innovation du D\u00e9partement d\u2019Etat sous Hillary Clinton, il a d\u00e9velopp\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis en mati\u00e8re num\u00e9rique et la pr\u00e9sence de son gouvernement sur les r\u00e9seaux sociaux et internet \u00e0 travers la plan\u00e8te: ce qu\u2019on appelle la \u201cdiplomatie num\u00e9rique\u201d. Son interview."], "variantIds": ["ece-7314126"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:27Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn invit\u00e9 exceptionnel maintenant dans tout un monde Alec Ross a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain en tant que conseiller \u00e0 l'innovation, du d\u00e9partement d'\u00c9tat sous Hillary Clinton, il a d\u00e9velopp\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis en mati\u00e8re num\u00e9rique et la pr\u00e9sence de son gouvernement sur les r\u00e9seaux sociaux et internet \u00e0 travers la plan\u00e8te ce qu'on appelle la diplomatie num\u00e9rique aujourd'hui il conseille toujours sur ces questions une Hillary Clinton d\u00e9sormais candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence, Alec Ross est pass\u00e9 dans notre Studio la semaine derni\u00e8re, il nous a accord\u00e9 une interview dans laquelle il nous explique d'abord en quoi la diplomatie num\u00e9rique change les relations internationales, c'est dur de probl\u00e8me, c'est qu'il existe de trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nLa diplomatie num\u00e9rique qui applique les outils du 21\u00e8me si\u00e8cle, les m\u00e9dias sociaux internet \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, il gu\u00e9risse les beaucoup 2 hommes v\u00eatus de chemise blanche, cravate rouge et costume ray\u00e9 s'enfermant pour faire toute la diplomatie mondiale est r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [60%] :\r\n3 et n'parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [85%] :\r\nAujourd'hui le public compte \u00e9norm\u00e9ment et pour discuter avec lui, vous devez \u00e9crire et les outils d'internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [77%] :\r\nTous ont servi \u00e0 la main et en quoi \u00e7a a chang\u00e9 la fa\u00e7on dont un pays comme les \u00c9tats-Unis interagit sur la sc\u00e8ne mondiale, afin que cela chez quoi Match Point Jeff accorde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nLa communication est devenu beaucoup plus difficile ces derni\u00e8res ann\u00e9es en partie parce que les formes hi\u00e9rarchique des m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 affaiblis au b\u00e9n\u00e9fice de chacun d'entre nous qui, gr\u00e2ce \u00e0 son smartphone poss\u00e8de une entreprise de m\u00e9dias dans la poche, hein, et cela a perturb\u00e9 notre politique \u00e9trang\u00e8re parce qu'il n'est pas possible de ma\u00eetriser le message sur les m\u00e9dias sociaux comme on le fait avec les m\u00e9dias traditionnels et donc ces adaptations sont n\u00e9cessaires mais difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [67%] :\r\nElle est la main \u00e7a fait qu'une v\u00e9rit\u00e9 flagrante SB n'a cess\u00e9 de TF1 encore, c'est plus complexe et ce match Point com Prax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nC'est beaucoup plus complexe parce que l'on dirige de la diplomatie ne marche pas toujours bien sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [63%] :\r\nEt figure chez nous, fait que c'est important Raynard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nPrenez l'exemple de la radicalisation en ce moment les terroristes au Moyen-Orient sont tr\u00e8s bons pour communiquer avec les jeunes de tous horizons et les radicaliser mais le langage de la diplomatie n'est pas convaincant pour ces m\u00eames jeunes les terroristes de l'\u00c9tat islamique sont plus performantes que les diplomates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [78%] :\r\nFont un homme de province, vous avez \u00e9crit que le pouvoir \u00e9tait transf\u00e9r\u00e9 du gouvernement aux citoyens gr\u00e2ce aux nouvelles technologies c'est-\u00e0-dire d'la masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nIl y a eu un immense d\u00e9placement du pouvoir g\u00e9opolitique ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, la plupart des gens pensent en termes g\u00e9ographiques, Gilles ah oui, le pouvoir se d\u00e9placer des \u00c9tats-Unis, de l'Europe vers l'Asie ou alors du nord vers le sud, on peut d\u00e9battre de \u00e7a en revanche je pense qu'il n'y a pas de discussion possible sur le fait que le pouvoir, glisse des gouvernements vers les citoyens et envers les r\u00e9seaux de citoyens, les technologies qui relient les gens \u00e0 la formation et qui reviennent, des gens entre acc\u00e9l\u00e8re ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [79%] :\r\nDe l'ex- \u00e7a aurait \u00c9tat chef quel alors on a beaucoup entendu dire \u00e0 propos des printemps arabes que c'\u00e9tait des r\u00e9volutions tout 8 heures, vous vous dites non, les r\u00e9volutions Twitter \u00e7a n'existe pas, Pony c'est si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\nParler de r\u00e9volution Twitter vous laissez entendre que les gens se soul\u00e8ve \u00e0 cause de Twitter alors qu'en fait ils se soul\u00e8vent pour des raisons politiques et \u00e9conomiques \u00e0 cause des prix des denr\u00e9es s'alimentaire parce qu'il me supportent plus la corruption n'est pas la technologie employ\u00e9e n'est qu'un outil, mais c'est un outil puissant et c'est tout, il permet 3 choses : s\u00e9curit\u00e9, premi\u00e8rement, il acc\u00e9l\u00e8re le mouvement, l\u00e0 o\u00f9 il aurait fallu des mois ou des ann\u00e9es, des jours ou des semaines suffisent oui, deuxi\u00e8mement et diversifier les sources d'information, la censure qui \u00e9taient possibles, il y a 10 ans, les plus aujourd'hui, et troisi\u00e8mement et je ne sais pas si c'est une bonne ou une mauvaise chose, il facilite l'absence de leader, il n'y a plus de Nelson Mandela, il n'y a plus de Vaslav appelle Houdelette Walesa qui \u00e9merge de ces r\u00e9volutions, il y a plus une figure derri\u00e8re laquelle le pays se rassemblent, c'est bien dans le sens o\u00f9 les r\u00e9volutions ne se passe plus sur le culte de la personnalit\u00e9 d'assez mauvais dans le sens o\u00f9 apr\u00e8s la r\u00e9volution, il n'y a personne pour diriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [66%] :\r\nLa cha\u00eene Nobel et torride, c'est plus superficiel alors Nao \u00e9ph\u00e9m\u00e8re que c'est moi je suis pas fait chaud voil\u00e0 5 Mex\u00e8s ce moi, ce que fait chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [82%] :\r\nCe qui rend ces r\u00e9volutions plus superficiel, c'est le manque d'institutions pr\u00eate \u00e0 gouverner il penser par exemple au mouvement pro- d\u00e9mocratique avant la chute du communisme, y a des institutions \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 gouverner au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [53%] :\r\nC'\u00e9tait cavale puis inclina et 5 \u00e0 bas prix approach avec s'est enfin fracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [86%] :\r\nPensez \u00e0 l'Afrique du Sud, la unissez le Congr\u00e8s national africain et des institutions \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 prendre le relais, leur foi que le r\u00e9gime d'apartheid ne serait renvers\u00e9 au Moyen-Orient, il n'y a pas de et pas d'institution pr\u00eate pour la presse dictature voil\u00e0 qui cr\u00e9e un vide de pouvoir que les terroristes ou d'autres dictateurs remplissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [77%] :\r\nAh va acqu\u00e9rir et une justice d'ce d'affaires d'attaquer vous avez form\u00e9 de nombreux ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 l'utilisation des r\u00e9seaux num\u00e9riques dans la diplomatie, on imagine qu'il y a eu quelques r\u00e9sistances, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e9voque 3 nuits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [84%] :\r\nL'art de la diplomatie du 21\u00e8me si\u00e8cle, la diplomatie num\u00e9rique, ce n'est pas pour tout le monde, certaines personnes le font bien ou d'autres mal et celles qui le font mal, devraient s'abstenir, puis parfois quand on regarde les gens qui ne comprennent pas la culture et des m\u00e9dias sociaux et \u00e7a, c'est comme regarder votre grande pertinence \u00e0 un mariage ces millions mais ce n'est pas \u00e9l\u00e9gant, parfois vous pr\u00e9f\u00e9reriez que des membres de l'administration, n'\u00e9tait -ce pas des outils pour lesquels ils sont pas culturellement adapt\u00e9s prof, oui, j'ai 44 ans, et je vois que ce sont souvent les gens plus jeunes que moi et qui sont les meilleurs dans la diplomatie num\u00e9rique, mais ces gens ne sont pas tous genres ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [81%] :\r\nPrakash avec elle entreprend un pour un an, alors oui, j'aime pas \u00e7a logique alors nous sommes en Suisse, si\u00e8ge europ\u00e9en de l'ONU, o\u00f9 en sont justement les Nations unies dans la diplomatie num\u00e9rique \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [91%] :\r\nLes Nations unies ont fait quelques petites choses bien dans le domaine l\u00e0 o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 les meilleurs, c'est dans l'application de la technologie \u00e0 certains de leurs programmes de d\u00e9veloppement mais vous savez, je pense que la diplomatie num\u00e9rique ne doit pas remplacer la diplomatie traditionnelle, ce sont des approches compl\u00e9mentaires et l'ONU est le bastion d'une forme vraiment n\u00e9cessaire de diplomatie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [83%] :\r\nEt ben une fois avait -il n\u00e9cessaire que les changements de programmation Alec Ross, l'homme qui a d\u00e9velopp\u00e9 la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain, demain, vous entendrez la 2\u00e8me partie de l'entretien qu'il nous a accord\u00e9, nous parlerons surveillance sur internet grandes innovations \u00e0 venir et Hillary Clinton, dont il est rest\u00e9 proche. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T07:38:56Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ross, Alec", "role": "conseiller d'innovation d'Hillary Clinton", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479505", "internalArchiveId": "AA1512479419", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "durationSec": 1941, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7341002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7341003.image", "backgrounds": ["Plateau, le journaliste Christophe Schenk conna\u00eet un petit moment de solitude alors qu'il attend une relance par le journaliste pr\u00e9sentateur Darius Rochebin."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "GE: le degr\u00e9 d\u2019alerte \u00e0 Gen\u00e8ve est toujours de trois sur cinq", "R\u00e9forme de l\u2019imposition des entreprises: le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "\u00c9lections r\u00e9gionales en France: le FN a subi une d\u00e9faite \u00e9lectorale", "Gestion de la menace terroriste: entretien avec Peter Regli \u00e0 Berne", "COP21: l\u2019analyse de Lison Meric", "Robert Dill-Bundi a comparu devant le Tribunal de Veyey pour avoir provoqu\u00e9 un accident de voiture", "Star Wars: les explications de Christophe Schenk", "COP21: la Suisse a engag\u00e9 des mesures pour atteindre les objectifs de l\u2019accord", "Le Conseil des \u00c9tats travaille sur la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l\u2019imposition des entreprises", "Swiss Sports Awards: entretien avec Stan Wawrinka \u00e0 Gen\u00e8ve", "Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sportif suisse de l\u2019ann\u00e9e", "FR: les fans de Star Wars peuvent d\u00e9sormais s\u2019entra\u00eener au sabre laser", "La start-up romande QoQa a multipli\u00e9 son chiffre d\u2019affaires par 100 en dix ans", "\u00c9lections r\u00e9gionales en France / Sondage pour les pr\u00e9sidentielles: les pr\u00e9cisions de Christophe Barbier \u00e0 Paris", "La gestion de la menace terroriste se r\u00e9v\u00e8le parfois difficile dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral comme la Suisse", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Palais des Nations a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme une cible privil\u00e9gi\u00e9e d\u2019\u00e9ventuelles attaques terroristes.", "Mais le parti n\u2019a jamais eu autant d\u2019\u00e9lecteurs.", "Il avait bless\u00e9 11 personnes dans un accident de voiture. Son oncologue, qui le suivait pour une tumeur au cerveau lui avait d\u00e9conseill\u00e9 de prendre le volant.", "Mais elle devra faire plus si elle souhaite remplir les engagements pris lors de l\u2019accord sur le climat.", "Pour \u00eatre conforme aux normes internationales, la Suisse doit supprimer ses taux privil\u00e9gi\u00e9s pour les holdings et les soci\u00e9t\u00e9s mixtes, mais le pays souhaite \u00e9galement rester attractif pour les entreprises.", "Les journalistes et le public ont pl\u00e9biscit\u00e9 le Vaudois qui devance Federer.", "La discipline m\u00eale des techniques d\u2019escrime m\u00e9di\u00e9vale et d\u2019arts martiaux.", "Tous les secteurs, m\u00eame le luxe, ont d\u00e9sormais recours \u00e0 la puissance du web pour vendre leurs produits et se faire conna\u00eetre.", "En effet, les d\u00e9clarations parfois contradictoires des autorit\u00e9s suisses ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des difficult\u00e9s de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-7224487", "ece-7224489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-14T16:43:46Z", "subTitles": ["19:30:16:05  19:30:18:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:20:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:24:03\r\n         Gen\u00e8ve maintient\r\nun niveau de vigilance de 3 sur 5.\r\n\r\n19:30:24:08  19:30:28:11\r\n           Nous verrons\r\n comment les autorit\u00e9s coop\u00e8rent.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:34:20\r\n  Le FN n'a pas conquis de r\u00e9gions\r\nen France, mais progresse fortement.\r\n\r\n19:30:35:01  19:30:40:09\r\n  Marine Le Pen sera probablement\r\n      au second tour de 2017.\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:45:14\r\n    L'ancien m\u00e9daill\u00e9 olympique\r\n     R.Dill-Bundi au tribunal.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:49:17\r\nIl avait provoqu\u00e9 un accident majeur.\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:56:18\r\n       \"Star Wars\" revient,\r\nc'est une industrie tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:01:00\r\n       2015 ann\u00e9e Wawrinka.\r\n\r\n19:31:01:05  19:31:06:02\r\n     Couronn\u00e9 sportif suisse\r\n de l'ann\u00e9e, il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:12:07\r\n    Les autorit\u00e9s maintiennent\r\n un degr\u00e9 de vigilance de 3 sur 5.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:17:20\r\n      La mesure de pr\u00e9caution\r\n       touche en particulier\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:24:13\r\n       les 2'500 personnes\r\nqui travaillent aux Nations unies.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:29:21\r\n    -Les mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n    sont toujours en vigueur\r\n\r\n19:31:30:02  19:31:31:08\r\n       aux Nations Unies.\r\n\r\n19:31:31:12  19:31:34:18\r\n        Depuis mercredi,\r\n  le niveau d'alerte est \u00e9lev\u00e9:\r\n\r\n19:31:34:23  19:31:37:08\r\ncontr\u00f4les renforc\u00e9s, agents arm\u00e9s.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:40:11\r\n          Les employ\u00e9s\r\n  prennent \u00e7a avec philosophie.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:46:03\r\n     -Je ne pense pas qu'on soit\r\nplus cibl\u00e9s qu'une autre institution.\r\n\r\n19:31:46:08  19:31:50:14\r\n -On essaie d'\u00eatre plus vigilants.\r\n\r\n19:31:50:19  19:31:54:02\r\n       -Des gardes partout, \r\n      avec des mitraillettes.\r\n\r\n19:31:54:07  19:31:57:16\r\n   Je ne suis pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:06:23\r\nJ'en ai m\u00eame vu dans les couloirs,\r\n c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:14\r\n     -Beaucoup de questions\r\n    de la part des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:14:05\r\n  Ils ont re\u00e7u une information\r\n        de la direction.\r\n\r\n19:32:14:14  19:32:17:05\r\n-Le message disait qu'il n'y avait\r\n\r\n19:32:17:10  19:32:21:14\r\naucune indication d'un risque pr\u00e9cis\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:22\r\npour le personnel des Nations Unies.\r\n\r\n19:32:25:03  19:32:33:12\r\n    Il invitait \u00e0 la vigilance\r\net \u00e0 signaler toute chose bizarre.\r\n\r\n19:32:33:22  19:32:37:17\r\n       -Le niveau d'alerte\r\n sera maintenu au niveau 3 sur 5\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:42:11\r\n  tant que la menace terroriste\r\n  sera consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9elle.\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:47:18\r\n    -Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent que\r\nles mesures resteront de pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:50:19\r\n         On voit combien\r\n     la Suisse est diff\u00e9rente\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:54:15\r\n     de la France centralis\u00e9e\r\n    face au risque terroriste.\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:57:10\r\nPolice f\u00e9d\u00e9rale, polices cantonales,\r\n\r\n19:32:57:14  19:33:00:09\r\n         Minist\u00e8re public\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\n\r\n19:33:00:13  19:33:04:03\r\n        Beaucoup d'acteurs\r\n      doivent se coordonner.\r\n\r\n19:33:04:18  19:33:08:13\r\n      -Mercredi 9 d\u00e9cembre,\r\n  les renseignements am\u00e9ricains\r\n\r\n19:33:08:18  19:33:11:08\r\n           avertissent\r\n    leurs homologues suisses.\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:15:11\r\n  Quatre hommes proches de l'EI\r\n    se trouveraient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:18:20\r\n         Le canton met\r\nses forces de l'ordre en alerte.\r\n\r\n19:33:19:01  19:33:23:09\r\n Jeudi 10 d\u00e9cembre, la s\u00e9curit\u00e9 \r\n est renforc\u00e9e aux Nations unies\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:26:18\r\n     et autour de certaines \r\n     missions diplomatiques.\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:30:12\r\n  La mesure est rendue publique\r\n      en milieu de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:33:30:17  19:33:34:07\r\n       La premi\u00e8re phrase\r\ndu communiqu\u00e9 frappe les esprits.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:37:02\r\nElle \u00e9voque les attentats de Paris.\r\n\r\n19:33:37:07  19:33:39:23\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:16\r\n   aurait valid\u00e9 le communiqu\u00e9\r\n      avant sa publication.\r\n\r\n19:33:43:21  19:33:48:11\r\n  Une photo des quatre suspects\r\n    circule dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:54:12\r\n      L'origine de la fuite\r\n         reste inconnue.\r\n\r\n19:33:54:17  19:33:57:22\r\nLa menace semble se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n19:33:58:03  19:34:02:08\r\nLe ministre genevois de la S\u00e9curit\u00e9\r\n      l'affirme le soir m\u00eame.\r\n\r\n19:34:02:17  19:34:05:00\r\n -On est pass\u00e9 d'une menace floue\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:07:14\r\n    \u00e0 une menace plus concr\u00e8te.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:12:03\r\n  -Le lendemain, la pr\u00e9sidente\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration nuance.\r\n\r\n19:34:12:12  19:34:15:00\r\n    -Il n'y a pas d'indication\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:18:12\r\n    quant \u00e0 une cible concr\u00e8te.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:23:18\r\n -Mais quelques heures plus tard, \r\ndeux Syriens sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:03\r\n         Leur v\u00e9hicule\r\ncontient des traces d'explosifs.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:30:16\r\nSamedi 12 d\u00e9cembre, le procureur\r\n  genevois convoque la presse.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:33:00\r\n    Mais une heure plus t\u00f4t,\r\n      il n'\u00e9tait pas cit\u00e9\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:36:11\r\n dans le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re\r\n   public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:40:03\r\n   qui \u00e9voque sa collaboration\r\n       avec Pierre Maudet.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:42:16\r\n    -Il faut poser la question\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:44:06\r\n       au procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:46:11\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:51:10\r\n      Nous sommes confront\u00e9s,\r\n  au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements signal\u00e9s,\r\n\r\n19:34:51:14  19:34:54:20\r\n\u00e0 des cas dans lesquels \u00e7a peut \u00eatre\r\n\r\n19:34:55:01  19:35:05:05\r\n tant\u00f4t les uns, tant\u00f4t les autres\r\n       qui sont comp\u00e9tents.\r\n\r\n19:35:07:03  19:35:11:00\r\n    -Le f\u00e9d\u00e9ralisme provoque\r\n    parfois des dissonances.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:14:04\r\n      -Peter Regli, bonsoir.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:24:22\r\n   Vous \u00eates l'ancien patron du\r\n      renseignement suisse.\r\n\r\n19:35:25:00  19:35:29:19\r\nPersonne n'esp\u00e8re que quelque chose\r\n       de grave se produise.\r\n\r\n19:35:29:21  19:35:35:21\r\n     Est-ce que le f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n      complique les choses ?\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:40:11\r\n-Nous devons informer la population\r\n suisse que d\u00e9sormais nous faisons\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:42:17\r\n   face \u00e0 cette menace hybride.\r\n\r\n19:35:42:19  19:35:47:03\r\n    L'acteur est dans l'ombre.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:52:01\r\n Il veut attaquer l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:56:21\r\nIl ne conna\u00eet pas les r\u00e8gles du jeu.\r\n  Il ne respecte pas nos valeurs.\r\n\r\n19:35:56:23  19:36:00:15\r\nNous sommes dans le m\u00eame bateau que\r\n  tous les autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:03:11\r\n      Nous devons faire face\r\n         \u00e0 cette menace.\r\n\r\n19:36:03:12  19:36:08:02\r\nLes autorit\u00e9s politiques ont un d\u00e9fi\r\n              majeur.\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:13:00\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elles ont tr\u00e8s bien\r\n                agi.\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:15:14\r\n     -En France, en Allemagne,\r\n        un ministre central\r\n\r\n19:36:15:16  19:36:18:03\r\ndevient tr\u00e8s vite le super patron.\r\n            Chez nous,\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:20:15\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:22:22\r\n    -Nous sommes un petit pays.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:27:19\r\n          On se conna\u00eet.\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:32:15\r\nOn s'organise dans de petits groupes\r\n            de travail.\r\n\r\n19:36:32:17  19:36:35:20\r\n  Les services de renseignements\r\n     de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:38:15\r\n   en contact avec les cantons.\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:42:06\r\n    Les renseignements arrivent\r\n       surtout des cantons.\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:48:08\r\n Ils sont rassembl\u00e9s et \u00e9valu\u00e9s \u00e0\r\n              Berne.\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:54:21\r\n      Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou\r\nle gouvernement genevois d\u00e9cident.\r\n\r\n19:37:03:12  19:37:06:19\r\n  -Edward Snowden disait que les\r\n  services suisses sont coopt\u00e9s\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:12:21\r\n        par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:37:14:14  19:37:18:11\r\n-Nous ne devons pas cacher le fait \r\nque tout le monde d\u00e9pend des grands\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:21:22\r\n    services de renseignements.\r\n Ils ont des oreilles plus grandes\r\n\r\n19:37:21:23  19:37:24:19\r\n             que nous.\r\n           Ils \u00e9coutent.\r\n\r\n19:37:24:21  19:37:30:00\r\n       Ils peuvent renforcer\r\n      leur d\u00e9fense nationale.\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:33:05\r\n    Dans le cadre du terrorisme\r\n   islamiste, tout le monde doit\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:39:07\r\n            collaborer.\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:45:12\r\n  Qu'un service de renseignements\r\n     partenaire nous ait donn\u00e9\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:48:11\r\n        le renseignement,\r\n    on ne peut que dire merci.\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:04\r\n-\"Infrarouge\" d\u00e9battra de la menace \r\nterroriste et de la r\u00e9action suisse.\r\n\r\n19:37:52:19  19:37:56:11\r\nLe FN s'est heurt\u00e9 une fois de plus\r\n au mur du second tour en France.\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:01:11\r\nLe vote d'hier n'en est pas moins \r\nune progression tr\u00e8s spectaculaire\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:08:04\r\n        du parti de M.Le Pen\r\nqui esp\u00e8re cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement en 2017.\r\n\r\n19:38:09:20  19:38:13:21\r\n    -Une d\u00e9faite \u00e9lectorale,\r\n mais le sourire de la victoire.\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:17:01\r\nMarine Le Pen n'a pas tout perdu.\r\n\r\n19:38:17:12  19:38:19:20\r\n -Plusieurs centaines de milliers\r\n\r\n19:38:20:01  19:38:22:15\r\n        nous ont rejoints.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:26:00\r\n  -Au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales,\r\n          le FN a battu\r\n\r\n19:38:26:05  19:38:29:22\r\n      son record de voix:\r\n   6,45 millions d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:34:14\r\n-C'est un moment politique important.\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:40:04\r\nAlors qu'on s'interroge en mati\u00e8re de\r\ns\u00e9curit\u00e9, d'immigration et d'emploi,\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:46:09\r\n le FN arrive \u00e0 \u00eatre un r\u00e9ceptacle\r\n    pour 30-40 % des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:50:08\r\n       -Une r\u00e9glementation\r\n  tr\u00e8s stricte de l'immigration.\r\n\r\n19:38:50:18  19:38:53:14\r\n    -A sa naissance en 1973,\r\n       le Front national\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:57:19\r\nagr\u00e8ge d'anciens SS, des combattants\r\n       de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:00:20\r\n      des groupes racistes,\r\n        anticommunistes.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:04:11\r\n         Jusqu'en 1984,\r\n il ne d\u00e9passe pas 1 % des voix.\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:09:04\r\n        4,3 mios de voix\r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1988.\r\n\r\n19:39:09:09  19:39:12:12\r\n Une progression jusqu'en 2002.\r\n\r\n19:39:12:17  19:39:16:13\r\n    Jean-Marie Le Pen arrive\r\n  au second tour face \u00e0 Chirac.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:23:20\r\n En 2011, le passage de t\u00e9moin \u00e0 sa\r\nfille donne un nouveau visage au FN.\r\n\r\n19:39:28:19  19:39:30:16\r\n       -J'ai \u00e9t\u00e9 son tuteur,\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:32:17\r\n     mais elle a pass\u00e9 l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:08\r\n     -D\u00e8s 2012, elle d\u00e9passe\r\n     les scores de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:39:12\r\n      6,4 mios d'\u00e9lecteurs\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:44:20\r\n    -Nous serons au second tour\r\n   aux pr\u00e9sidentielles de 2017 !\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:48:05\r\n-Marine Le Pen est bien positionn\u00e9e\r\n\r\n19:39:48:10  19:39:50:22\r\npour se qualifier au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:39:51:03  19:39:54:10\r\n    Elle arrive \u00e0 se maintenir\r\n       \u00e0 des niveaux \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n19:39:54:14  19:39:57:11\r\n    dans un contexte diff\u00e9rent\r\n selon les r\u00e9gions et le scrutin.\r\n\r\n19:39:57:21  19:40:01:02\r\n  -Capter le vote protestataire\r\n   par un changement d'image.\r\n\r\n19:40:01:07  19:40:05:16\r\n         Un pari payant,\r\n   avec l'immigr\u00e9 comme cible.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:11:09\r\n -Droite et gauche scrutent cette\r\n \u00e9lection dans l'attente de 2017.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:11\r\n    Un sondage r\u00e9sume l'enjeu.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:17:08\r\n  Il confirme que ces r\u00e9gionales\r\n      portent en germe 2017.\r\n\r\n19:40:17:12  19:40:20:04\r\n M.Le Pen perdrait au second tour,\r\n\r\n19:40:20:09  19:40:24:11\r\n  mais serait assur\u00e9e de figurer\r\n     en t\u00eate au premier tour.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:27:21\r\n    La seconde place \u00e9choirait\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:34:07\r\n     \u00e0 F.Hollande ou N.Sarkozy\r\n      s'ils se pr\u00e9sentaient.\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:38:22\r\n        C.Barbier, bonsoir.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:14\r\n      Ce n'est qu'un sondage\r\n  mais le sc\u00e9nario est probable.\r\n\r\n19:40:55:11  19:41:00:08\r\n -On se demande en France qui sera\r\n face \u00e0 Marine Le Pen au 2e tour.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:06:10\r\nTout le monde veut se qualifier pour\r\n            la 2e place.\r\n\r\n19:41:06:22  19:41:10:09\r\n \u00catre au 2e tour face \u00e0 Marine Le\r\n  Pen, c'est la certitude d'\u00eatre\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:14:20\r\n            pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:14:22  19:41:20:22\r\nCet ex aequo est tragique pour les 2\r\n               camps.\r\n\r\n19:41:25:02  19:41:28:11\r\n   -Si on entre dans la t\u00eate de\r\n Fran\u00e7ois Hollande, est-ce que son\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:31:17\r\n   r\u00eave secret n'est pas de se \r\n  retrouver face \u00e0 Marine Le Pen\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:19\r\n         au second tour ?\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:42:21\r\n       -Oui, il serait s\u00fbr, \r\n      mais moins que Sarkozy.\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:48:22\r\n  Hollande, on ne sait pas si une\r\n partie des \u00e9lecteurs de droite ne\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:55:00\r\nresterait pas \u00e0 la maison le jour du\r\n            second tour.\r\n\r\n19:41:55:15  19:42:01:06\r\nPour Fran\u00e7ois Hollande, il faudrait\r\nfaire une vraie offre \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:42:01:08  19:42:04:15\r\n  Il faudrait donner le poste de\r\n  premier ministre \u00e0 quelqu'un \u00e0\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:06:22\r\n              droite.\r\n    Il faudrait faire la grande\r\n\r\n19:42:07:00  19:42:09:05\r\n   coalition comme en Allemagne.\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:11:21\r\n   -Vous avez beaucoup \u00e9crit sur\r\n         Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:16:17\r\n On a l'impression physique qu'il\r\n         n'est pas bien.\r\n\r\n19:42:16:19  19:42:20:11\r\n     La configuration actuelle\r\n     n'est pas bonne pour lui.\r\n\r\n19:42:20:13  19:42:25:08\r\n        -Il ne retrouve pas\r\n         la magie de 2007.\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:31:07\r\n    C'\u00e9tait alors un dynamisme,\r\n          une s\u00e9duction.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:34:17\r\n  Le Front National de Jean-Marie\r\n  Le Pen s'\u00e9tait alors effondr\u00e9.\r\n\r\n19:42:34:19  19:42:37:07\r\n  Aujourd'hui, \u00e7a ne marche plus.\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:42:02\r\n Sarkozy est revenu depuis un an.\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:45:13\r\nEt les \u00e9lecteurs du Front National\r\n   ne sont pas revenus chez les\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:51:01\r\n           R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:14\r\nHier, il a \u00e9t\u00e9 au stade voir le PSG.\r\n\r\n19:42:56:16  19:43:00:17\r\n    On a l'impression qu'il se\r\n            d\u00e9sengage.\r\n\r\n19:43:00:19  19:43:05:12\r\nL'ambiance de la primaire \u00e0 droite \r\nest en train de fracturer le parti.\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:11:13\r\n         - En son temps,\r\n     Fran\u00e7ois Mitterrand d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:43:12:05  19:43:16:13\r\n  comptait sur le Front National.\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:19:06\r\n        Chacun l'utilise ?\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:25:06\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:31:08\r\nLa gauche est ravie de voir le Front\r\nNational mettre la droite en \u00e9chec.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:35:16\r\nHier, plusieurs r\u00e9gions sont rest\u00e9es\r\n   \u00e0 gauche car le Front National\r\n\r\n19:43:35:18  19:43:37:23\r\n       a \u00e9limin\u00e9 la droite.\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:39:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:43:20\r\n   -L'ancien m\u00e9daill\u00e9 olympique \r\n  R.Dill-Bundi \u00e9tait au tribunal.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:47:09\r\n         Il avait provoqu\u00e9\r\n  un accident majeur sur la route\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:50:16\r\n      apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 soign\u00e9\r\n    pour une tumeur au cerveau.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:53:21\r\n-Robert Dill-Bundi est un miracul\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:58:05\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 trois fois\r\ndu cerveau pour combattre un cancer.\r\n\r\n19:43:58:10  19:44:01:19\r\nIl a surv\u00e9cu \u00e0 un violent accident\r\n         en 2013 \u00e0 Aigle.\r\n\r\n19:44:02:00  19:44:06:18\r\nVictime d'un malaise, il est rest\u00e9\r\nle pied bloqu\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n19:44:06:23  19:44:08:09\r\n Trois bless\u00e9s portent plainte.\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:10:22\r\n  -Quand on voit le pass\u00e9 m\u00e9dical\r\n\r\n19:44:11:03  19:44:13:16\r\nde M. Dill-Bundi et que nulle part\r\n\r\n19:44:13:21  19:44:16:20\r\n           on ne trouve\r\n  une recommandation d'un m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:20:11\r\npour une interdiction de conduire,\r\n       on peut se demander\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:11\r\n         si les m\u00e9decins\r\n      ont fait leur travail.\r\n\r\n19:44:23:22  19:44:27:21\r\n  -Six jours avant l'accident,\r\n  l'oncologue de R.Dill-Bundi\r\n\r\n19:44:28:02  19:44:30:17\r\nlui recommande de ne plus conduire.\r\n\r\n19:44:31:04  19:44:33:06\r\n      -J'ai \u00e9cout\u00e9 le m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:36:18\r\n en conduisant le moins possible.\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:40:23\r\n  Mais pour aller manger \u00e0 midi,\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:01\r\n      je ne vois pas pourquoi\r\n       je ne roulerais pas.\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:48:06\r\n  -Quand un patient ne re\u00e7oit pas\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:01\r\n       une directive claire,\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:58:04\r\n     il peut ne pas comprendre\r\n\u00e0 quel point il peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:03:05\r\n-Le m\u00e9decin aurait-il d\u00fb le d\u00e9noncer\r\n    au Service des automobiles ?\r\n\r\n19:45:03:10  19:45:05:12\r\n Pour cet expert, si le patient\r\n\r\n19:45:05:17  19:45:09:10\r\n a compris les recommandations,\r\n        c'est suffisant.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:13:15\r\n  -Le m\u00e9decin a fait son devoir.\r\n\r\n19:45:13:20  19:45:17:11\r\nIl n'a pas l'obligation de signaler\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:22:21\r\nla situation au Service des autos.\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:26:17\r\n            -En 1980,\r\n  il remportant l'or olympique.\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:15\r\n      R.Dill-Bundi risque\r\n  jusqu'\u00e0 trois ans de prison.\r\n\r\n19:45:35:12  19:45:39:00\r\n            -A Berne,\r\n le Conseil des Etats s'attaquait\r\n\r\n19:45:39:05  19:45:43:22\r\n\u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition \r\ndes entreprises, pr\u00e9vue pour 2019.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:46:22\r\n   Pour \u00eatre conforme aux normes\r\n  internationales, la Suisse doit\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:49:14\r\nsupprimer ses taux privil\u00e9gi\u00e9s pour\r\nles holdings et les soci\u00e9t\u00e9 mixtes.\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:54:08\r\n    -C'est une particularit\u00e9\r\n de la politique fiscale suisse.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:58:12\r\nSur Vaud, une entreprise ordinaire\r\n      est impos\u00e9e \u00e0 22,8 %.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:05\r\n       Une multinationale,\r\n  dont la plupart de l'activit\u00e9\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:06:06\r\n   est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n  est impos\u00e9e deux fois moins.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:08:21\r\n    Cela irrite nos voisins.\r\n\r\n19:46:09:02  19:46:13:02\r\n      L'OCDE exige la fin\r\n    de ces taux privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:16:04\r\n     Un d\u00e9fi pour la Suisse.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:00\r\n -La solution du taux unique, pour\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:24:01\r\nconserver les activit\u00e9s importantes,\r\n\r\n19:46:24:06  19:46:28:05\r\n       passe par une baisse \r\n       du taux d'imposition.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:34:17\r\n     Le taux unique profitera\r\n    \u00e9galement aux PME locales.\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:37:20\r\n-Plusieurs cantons ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:46:38:01  19:46:40:19\r\n         une r\u00e9duction\r\n   de leur taux d'imposition.\r\n\r\n19:46:41:00  19:46:43:10\r\n Vaud propose un taux \u00e0 13,79 %.\r\n\r\n19:46:43:14  19:46:48:03\r\n  Cela occasionnerait 392 mios\r\n   de pertes pour le canton.\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:52:10\r\n         -Pour le 13,79 %,\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:55:01\r\n  on a \u00e9t\u00e9 voir les entreprises.\r\n\r\n19:46:55:06  19:46:56:14\r\n        Globalement, \u00e7a va.\r\n\r\n19:46:56:19  19:46:59:06\r\nMais il nous faudra aussi des outils.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:02:11\r\n         Comme la pratique\r\n de la recherche et d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:05:09\r\nla planification fiscale ordinaire,\r\n     les int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n19:47:05:13  19:47:08:00\r\n        Ca va \u00eatre d\u00e9battu.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:12:12\r\n-La r\u00e9forme co\u00fbterait 1,1 milliard\r\n      pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:12:17  19:47:15:09\r\n       Les cantons exigent\r\n       des compensations,\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:19:17\r\n       alors que la gauche\r\n menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:47:20:22  19:47:23:00\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:26:16\r\nLes entreprises, mais aussi chaque\r\ncitoyen contribuable est concern\u00e9.\r\n\r\n19:47:34:01  19:47:37:20\r\n -Oui parce que ce projet est une\r\nr\u00e9forme fondamentale de la mani\u00e8re\r\n\r\n19:47:37:22  19:47:43:22\r\n       dont les entreprises \r\n      sont impos\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:47:21\r\n  Quand il entrera en vigueur, il\r\n engendrera des pertes de recettes\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:50:23\r\n       qui se chiffreront en\r\n       milliards de francs.\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:53:17\r\n         \u00c7a aura forc\u00e9ment\r\n     un impact sur le citoyen.\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:56:06\r\n     Il devra peut-\u00eatre payer\r\n          plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:56:08  19:48:01:23\r\n  Ou renoncer \u00e0 des prestations.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:05:19\r\n     \u00c0 la base, tout le monde\r\n se serait pass\u00e9 de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:08:20\r\n  La droite aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas\r\n      toucher aux privil\u00e8ges\r\n\r\n19:48:08:22  19:48:11:16\r\n       des multinationales.\r\n\r\n19:48:11:18  19:48:17:09\r\n   La gauche redoute les baisses\r\n    d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:21:04\r\nEt la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, \r\nles communes auront des trous dans\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:23:20\r\n           leur budget.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:27:03\r\n   Forc\u00e9ment, dans ce contexte,\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:32:07\r\n          ce qui domine,\r\n  c'est une forme de r\u00e9signation.\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:35:19\r\n Si la Suisse ne supprime pas les\r\n  privil\u00e8ges qu'elle accorde aux\r\n\r\n19:48:35:21  19:48:41:04\r\nmultinationales, elle s'expose \u00e0 des\r\n      sanctions douloureuses.\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:43:07\r\n    L'OCDE dicte la partition.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:48:07\r\n-Chaque pays fait ses comptes apr\u00e8s\r\n l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:51:23\r\n      La Suisse, bon \u00e9l\u00e8ve, \r\n      devra faire davantage.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:56:04\r\n        -L'accord de Paris\r\n    pour le climat est accept\u00e9.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:14\r\n    -Apr\u00e8s l'accord unanime,\r\n     au travail maintenant.\r\n\r\n19:48:59:19  19:49:02:11\r\n       L'accord de Paris \r\n      pr\u00e9voit de plafonner\r\n\r\n19:49:02:15  19:49:06:05\r\n   la hausse des temp\u00e9ratures\r\n     entre 1,5 et 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:06:10  19:49:08:11\r\n  L'accord impose \u00e0 chaque pays\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:11:19\r\n   des objectifs de r\u00e9duction\r\n     des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:14:06\r\n        Pour la Suisse,\r\n     c'est 20 % d'ici 2020.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:18:10\r\n L'accord impose \u00e0 chaque pays de \r\nrenforcer ses objectifs d'ici 2023.\r\n\r\n19:49:18:14  19:49:22:10\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n envisage 50 % \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:49:22:14  19:49:26:23\r\nL'accord autorise aussi le recours\r\n   aux certificats d'\u00e9missions.\r\n\r\n19:49:27:04  19:49:29:04\r\n   Et la Suisse compte dessus.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:31:03\r\n         -Il est important\r\n\r\n19:49:31:08  19:49:34:01\r\nde pouvoir effecteur des r\u00e9ductions\r\n\r\n19:49:34:06  19:49:36:07\r\n     d'\u00e9missions \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\n   Nous n'avons pas de production\r\n\u00e9lectrique \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:45:01\r\n et nos \u00e9missions moyennes de CO2\r\n  par habitant sont peu \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:47:04\r\n     -Compenser \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:50:13\r\n       serait trop facile\r\n au prix actuel des certificats.\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:53:15\r\n-Les certificats sont inefficaces.\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:57:13\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:18  19:49:59:15\r\n        Ils sont gratuits.\r\n\r\n19:50:00:01  19:50:03:03\r\n           -La Suisse\r\n  s'est dot\u00e9e d'autres outils.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:07:05\r\n   La taxe CO2 sur le mazout, \r\n  qui augmentera de 16 \u00e0 22 cts\r\n\r\n19:50:07:10  19:50:10:11\r\n   car la Suisse est en retard\r\n       sur ses objectifs.\r\n\r\n19:50:10:15  19:50:15:13\r\nSur les carburants, 1,5 ct par litre\r\n est pr\u00e9lev\u00e9 par les importateurs.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:08\r\n      Et des prescriptions\r\n        sont en vigueur\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:21:07\r\n       pour les \u00e9missions\r\n      des voitures neuves.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:26:09\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cisera\r\n   son projet l'an prochain.\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:29:18\r\n  -L.Meric, m\u00eame pour la Suisse,\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:35:07\r\n  il y a un doute sur sa capacit\u00e9\r\n   \u00e0 tenir ce qu'elle a promis.\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:38:06\r\n    -La Suisse, n'a pas atteint\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:42:20\r\n    ses objectifs de r\u00e9duction\r\nannonc\u00e9s \u00e0 Kyoto pour l'ann\u00e9e 2014.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:45:17\r\n          Les engagements\r\n      annonc\u00e9s pour 2030-2050\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:50:20\r\n  permettront au mieux de limiter\r\nle r\u00e9chauffement \u00e0 3 degr\u00e9s environ.\r\n\r\n19:50:51:01  19:50:57:04\r\n Pour le limiter \u00e0 deux, il faudra\r\n  quitter la soci\u00e9t\u00e9 du carbone.\r\n\r\n19:50:57:09  19:51:02:05\r\n       Ce ne sera pas facile\r\n    pour au moins deux raisons.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:05:05\r\nNous avons une \u00e9conomie de services,\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:08:10\r\nl'essentiel de ce que nous consommons\r\n      est produit \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:11:16\r\nC'est \u00e0 l'\u00e9tranger que ces \u00e9missions\r\n        sont comptabilis\u00e9es.\r\n\r\n19:51:11:21  19:51:15:03\r\nEnsuite parce que l'\u00e9conomie suisse\r\n est \u00e9troitement li\u00e9e au carbone.\r\n\r\n19:51:15:08  19:51:17:10\r\n      Gen\u00e8ve traite un tiers\r\n   du n\u00e9goce de p\u00e9trole mondial.\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:19:17\r\n          L'Arc l\u00e9manique\r\n      est la plaque tournante\r\n\r\n19:51:19:22  19:51:22:01\r\n du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:26:03\r\nNos banques financent ce n\u00e9goce, nos\r\nuniversit\u00e9s forment les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:35:03\r\nLa Suisse est loin d'\u00eatre un petit\r\njoueur dans l'\u00e9conomie du carbone.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:40:08\r\n     -La r\u00e9volution d'Internet\r\n     bouleverse le marketing.\r\n\r\n19:51:40:12  19:51:46:11\r\n  Le site de vente en ligne QoQa\r\n      en est l'illustration.\r\n\r\n19:51:50:04  19:51:53:03\r\n -De 0 \u00e0 50 employ\u00e9s en 10 ans.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:59:01\r\nPas mal pour une bande de jeunes qui\r\n ne vendent qu'un produit par jour.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:03:13\r\n  -En 10 ans, multiplier par 100\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:06:23\r\n le chiffre d'affaires, c'est fou.\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:12:13\r\n On a d\u00e9marr\u00e9 dans un petit garage\r\n        \u00e0 la Tour-de-Peilz.\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:16:22\r\n   -Ce site de vente en ligne\r\n     a profit\u00e9 de la chute\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:20:01\r\n    de la pub traditionnelle\r\n       et de l'explosion\r\n\r\n19:52:20:06  19:52:23:16\r\ndes d\u00e9penses marketing sur le Web.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:28:08\r\n      M\u00eame des entreprises\r\n    comme Swiss en profitent.\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:32:12\r\n  -Dans notre plan de reconqu\u00eate\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:35:06\r\n       de la Suisse romande,\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:38:08\r\n        il y a un travail \r\n       de repositionnement.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:41:00\r\n     Acc\u00e9der \u00e0 une communaut\u00e9\r\n        de 350'000 membres\r\n\r\n19:52:41:05  19:52:44:12\r\n            nous permet\r\n de repositionner la marque Swiss.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:00\r\n      -La force de ce site:\r\n      ses 350'000 membres,\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:51:00\r\n        fid\u00e9lis\u00e9s \u00e0 coups\r\n      d'\u00e9v\u00e9nements d\u00e9cal\u00e9s.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:13\r\nCela attire m\u00eame le secteur du luxe,\r\n         comme ce 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:52:55:18  19:53:01:11\r\n    qui a propos\u00e9 sur le Web \r\n    un week-end tout compris.\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:05:11\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de nos esp\u00e9rances.\r\n\r\n19:53:05:16  19:53:07:00\r\n            Au contact\r\n\r\n19:53:07:05  19:53:14:11\r\n   de cette nouvelle client\u00e8le,\r\n       on a pu s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:16\r\n  -Des communaut\u00e9s d'acheteurs\r\n         int\u00e9ressantes\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:22:16\r\n     aussi pour des soci\u00e9t\u00e9s\r\n         en difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:25:04\r\n   -Des grandes entreprises nous\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:29:16\r\ncontactent pour \u00e9couler des invendus.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:34:01\r\n  -Alcool, articles de sport, \r\n  voitures, billets d'avion...\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:36:04\r\n    Tout se vend sur le Web.\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:41:23\r\n    Cette start-up va d\u00e9passer\r\nles 45 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:53:43:00  19:53:47:12\r\n-Au cin\u00e9ma, l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine\r\n       est bien s\u00fbr Star Wars.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:49:15\r\n   Hollywood n'est pas seulement\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:53:11\r\n        un lieu de cr\u00e9ation\r\n    mais une industrie massive.\r\n\r\n19:53:53:16  19:53:57:09\r\n     La machine Star Wars est\r\nune industrie colossale, C.Schenk.\r\n\r\n19:54:03:14  19:54:07:01\r\n -Oui, c'est d'ailleurs l'une des\r\n  franchises les plus lucratives\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:13:03\r\n     de l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:23:07  19:54:26:17\r\n  La premi\u00e8re trilogie est sortie\r\n  entre 1977 et 1983 a rapport\u00e9 2\r\n\r\n19:54:26:19  19:54:31:10\r\n       milliards de dollars.\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:37:11\r\nPour le 7e \u00e9pisode, \u00e7a devrait \u00eatre\r\n           encore plus.\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:45:18\r\n    Ce n'est pas que du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:45:20  19:54:50:07\r\n  C'est aussi plein de produits.\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:56:05\r\nLa galaxie p\u00e8se plus de 27 milliards\r\n      de chiffres d'affaires.\r\n\r\n19:54:56:07  19:54:59:20\r\nLe cin\u00e9ma ne repr\u00e9sente que 15 % de\r\n            ce march\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:22  19:55:05:00\r\n Les jeux vid\u00e9o repr\u00e9sentent 12 %.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:11:02\r\n   Le gros de ce march\u00e9, ce sont\r\n  les jouets et les jeux d\u00e9riv\u00e9s.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:27:21\r\n    Seul George Lucas croyait \r\n    dans les produits d\u00e9riv\u00e9s.\r\n\r\n19:55:27:23  19:55:31:03\r\n Il les avait lui-m\u00eame fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:37:05\r\n   Aujourd'hui, il y a de tout.\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:40:11\r\nIl y a m\u00eame des sabres laser qui ont\r\n      leurs adeptes en Suisse.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:48:18\r\n      Musique de Star Wars\r\n    et bruits de sabre laser\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:52:06\r\n       -Dans une galaxie \r\n       pas tr\u00e8s lointaine\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:55:13\r\n         des Jedi pr\u00eats\r\n   \u00e0 affronter le c\u00f4t\u00e9 obscur.\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:59:11\r\nUne cinquantaine de fans romands\r\n   de Star Wars s'entra\u00eenent\r\n\r\n19:55:59:16  19:56:01:14\r\n  au maniement du sabre laser.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:01\r\n     -C'est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:07:18\r\n       -Qui n'a jamais r\u00eav\u00e9\r\n     d'avoir un sabre laser ?\r\n\r\n19:56:07:23  19:56:13:16\r\n-Allumer son sabre pour la 1\u00e8re fois,\r\nc'est un sentiment d'accomplissement.\r\n\r\n19:56:14:03  19:56:17:18\r\n -On est \u00e0 mi-chemin entre sport\r\n    et discipline artistique.\r\n\r\n19:56:18:04  19:56:20:01\r\n        -Encore une fois !\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:24:11\r\n       -Dans leurs mains,\r\ndes armes plus vraies que nature.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:28:11\r\n     Comptez jusqu'\u00e0 600 frs\r\n         le sabre laser.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:32:15\r\n    Mais Guillaume a fabriqu\u00e9\r\n        le sien lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:36:04\r\n  -On a une LED pour la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:36:09  19:56:39:06\r\n  Dedans, une carte \u00e9lectronique\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:42:01\r\n           g\u00e8re le son.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:47:12\r\n          Quand on bouge,\r\n       on a diff\u00e9rents sons.\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:52:12\r\n-Bas\u00e9 sur des techniques d'escrime\r\n  m\u00e9di\u00e9vale et d'arts martiaux,\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:54:19\r\n   l'entra\u00eenement est s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:56:55:00  19:56:59:18\r\n       Mais le fondateur\r\n  se d\u00e9fend de tout fanatisme.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:05:03\r\n     -C'est un cours \"la\u00efque\".\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:08:14\r\nCertains croient que la Force existe\r\n\r\n19:57:08:19  19:57:10:23\r\n   et c'est leur droit d'essayer\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:15:12\r\n   de se trouver dans cette voie\r\n       le fait d'\u00eatre bien.\r\n\r\n19:57:15:17  19:57:18:15\r\n         Mais ce n'est pas\r\n       le propos de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:22:12\r\n    -Si autant s'identifient\r\n    aux h\u00e9ros de Star Wars,\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:26:00\r\n        c'est qu'ils ont\r\n    une valeur intemporelle.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:30:06\r\nVincent Bruegger a cr\u00e9\u00e9 un mus\u00e9e\r\n  d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la science-fiction.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:35:10\r\n   Pour lui, la saga s'appuie\r\nsur des \u00e9v\u00e9nements mythologiques.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:39:03\r\n  -Quand on regarde les costumes\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:40:23\r\n     des officiers imp\u00e9riaux,\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:43:01\r\n       c'est ceux de la SS.\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:49:13\r\n Les armes sont bas\u00e9es sur celles\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:57:50:20  19:57:56:15\r\n  -Tout est bon pour prolonger\r\n   encore le mythe Star Wars.\r\n\r\n19:57:57:13  19:58:01:09\r\n            -En sport,\r\n  2015 aura \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e Wawrinka.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:05:10\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9\r\n    sportif suisse de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:09:12\r\n          On va entendre\r\n     son entretien enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:58:09:17  19:58:16:07\r\n     Le nouveau Wawrinka gagne\r\n   quelques batailles d\u00e9cisives.\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:24:03\r\n        -Un public debout\r\n       pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:58:24:16  19:58:28:17\r\n   -Vous allez me faire rougir.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:35:02\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\nle Vaudois devance Roger Federer.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:38:17\r\nLe public al\u00e9manique est conquis.\r\n\r\n19:58:41:03  19:58:43:10\r\n       -Je suis tr\u00e8s touch\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:46:01\r\n    C'est un honneur pour moi.\r\n\r\n19:58:46:06  19:58:52:04\r\nCa a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e impressionnante\r\n     en Suisse pour le sport.\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:56:15\r\n   Je suis fier de faire partie\r\n         de ces athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:58:57:03  19:59:00:23\r\n   -Son titre \u00e0 Roland-Garros\r\n     a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:06:11\r\n Il a fait le tour de la plan\u00e8te\r\n gr\u00e2ce aussi \u00e0 son fameux short.\r\n\r\n19:59:06:16  19:59:08:15\r\n        Le joueur pla\u00eet.\r\n\r\n19:59:08:20  19:59:14:04\r\n        C'est un bosseur\r\n  auquel le public s'identifie.\r\n\r\n19:59:14:09  19:59:22:08\r\nA trente ans, il r\u00e9alise sa plus \r\nbelle saison, avec quatre titres.\r\n\r\n19:59:22:12  19:59:26:13\r\n          Parmi les dix\r\nmeilleurs joueurs depuis mai 2013,\r\n\r\n19:59:26:18  19:59:29:21\r\n      Wawrinka s'est fait \r\n      une place au soleil.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:35:02\r\nSon titre de meilleur sportif suisse\r\n      de l'ann\u00e9e le confirme.\r\n\r\n19:59:35:18  19:59:38:15\r\n      -Bonjour Stan Wawrinka,\r\n         et f\u00e9licitations.\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:41:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:59:41:15  19:59:44:15\r\n -Tr\u00e8s belles ann\u00e9es 2014 et 2015.\r\n\r\n19:59:44:20  19:59:48:19\r\n    A 30 ans, on a l'impression\r\n        que vous m\u00fbrissez.\r\n\r\n19:59:49:00  19:59:51:03\r\n     -Depuis deux ans et demi,\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:54:08\r\n    je joue le meilleur tennis\r\n         de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:57:13\r\n  Je suis \u00e0 mon meilleur niveau.\r\n\r\n19:59:57:18  20:00:01:13\r\n    J'esp\u00e8re pouvoir continuer\r\n     encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:04:08\r\n          -Dans le pass\u00e9,\r\n       on disait qu'\u00e0 30 ans\r\n\r\n20:00:04:12  20:00:07:07\r\n           un tennisman\r\n    s'approche du Migros-data.\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:10:15\r\n  Ca a chang\u00e9, mais jusqu'\u00e0 quand\r\n   peut-on faire des carri\u00e8res ?\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:13:01\r\n        -Oui, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:06  20:00:18:15\r\n      On le voit avec Federer\r\nqui est num\u00e9ro 2 mondial \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n20:00:18:20  20:00:23:14\r\n       C'est devenu plus dur\r\n       de gagner tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:29:03\r\n       Il faut \u00eatre au top\r\n de sa forme physique et mentale.\r\n\r\n20:00:29:08  20:00:35:01\r\n   C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que\r\nles joueurs durent plus longtemps.\r\n\r\n20:00:35:06  20:00:37:19\r\n-On aura du Wawrinka jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n20:00:38:00  20:00:41:19\r\n   -C'est le niveau qui le dira.\r\n\r\n20:00:42:00  20:00:46:21\r\n       Tant que je peux jouer\r\n\u00e0 un haut niveau, je vais continuer.\r\n\r\n20:00:47:02  20:00:51:03\r\n        -On a l'impression\r\n que vous avez chang\u00e9 mentalement.\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:54:20\r\n        Vous avez pos\u00e9 nu,\r\n  les commentaires sur vos fesses\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:11\r\n          sont abondants\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:00:58:16  20:01:01:21\r\nVous aviez pourtant l'air introverti.\r\n\r\n20:01:02:02  20:01:04:13\r\n       -C'est une \u00e9volution.\r\n\r\n20:01:04:18  20:01:08:11\r\n            Ces photos,\r\n   c'\u00e9tait surtout un challenge.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:14:05\r\n     J'\u00e9volue en tant qu'homme\r\n      et en tant que joueur.\r\n\r\n20:01:14:10  20:01:16:20\r\n   -L'argent compte \u00e9videmment.\r\n\r\n20:01:17:01  20:01:20:19\r\n        La valeur marchande\r\n       d'un joueur a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n20:01:21:00  20:01:24:14\r\n       Vous avez un contrat\r\n    qui se chiffre en millions.\r\n\r\n20:01:24:19  20:01:28:19\r\n     -Gagner un Grand Chelem,\r\n     \u00e7a change de cat\u00e9gorie.\r\n\r\n20:01:29:00  20:01:32:10\r\n   Et dans l'histoire du tennis,\r\n       \u00e7a apporte beaucoup.\r\n\r\n20:01:32:14  20:01:35:04\r\n         Ca a tout chang\u00e9.\r\n\r\n20:01:35:09  20:01:38:14\r\n   -Vous \u00eates un homme heureux ?\r\n\r\n20:01:38:19  20:01:43:08\r\n      -Ca se passe tr\u00e8s bien\r\n         dans mon sport.\r\n\r\n20:01:43:12  20:01:53:01\r\n      Gagner deux Grand Chelem,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 magnifique dans ma carri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:54:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:01:56:11  20:01:58:22\r\n          Ce soir, \"TTC\".\r\n\r\n20:01:59:03  20:02:01:11\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:01:15  20:02:05:07\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:05:18  20:02:12:11\r\n Sous-titrage SWISS TXT: R.Aubry,\r\n M.De Piante, V.Gerber, R.Pawlak,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:02:12:16  20:02:17:06\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Belle et S\u00e9bastien\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T19:17:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481273", "durationSec": 78, "title": "SO AMBIANCE ONU 2_RTS000000679672", "excerpt": "La pr\u00e9sence d'agents de s\u00e9curit\u00e9 arm\u00e9s dans l'enceinte de l'ONU a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e. En effet, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont maintenues \u00e0 un niveau de 3 sur 5 face \u00e0 la menace terroriste \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des images ONU.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1481403"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481274", "durationSec": 97, "title": "SO COP21 QUID SUISSE_RTS000000679680", "excerpt": "Suite \u00e0 la signature de l'accord sur le climat de Conf\u00e9rence de l'ONU sur le changement climatique 2015 COP21, la Suisse a pour objectif de r\u00e9duire de 20% ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2020 et de 50% pour 2030.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURGET, LE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1481448"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481275", "durationSec": 118, "title": "SO FN STORY_RTS000000679665", "excerpt": "Le Front National a battu son record de voix lors des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises. S'il n'a pas atteint son objectif de diriger 3 r\u00e9gions, Marine Le Pen se trouve bien plac\u00e9e pour \u00eatre pr\u00e9sente au 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "thematicCorporations": ["FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481276", "durationSec": 127, "title": "SO GESTION AFFAIRE TERRORISME_RTS000000679683", "excerpt": "Le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste suisse induit des complications dans l'ordre juridique. Dans la gestion des menaces terroristes en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve, la multiplicit\u00e9 des services de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ne facilite pas notamment la communication et les informations donn\u00e9es \u00e0 la population et aux m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "TERRORISME", "ORGANISATION JUDICIAIRE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481277", "durationSec": 76, "title": "SO PORTRAIT WAWRINKA_RTS000000679559", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \"sportif suisse de l'ann\u00e9e\" 2015 aux Swiss Sport Awards. Cette cons\u00e9cration couronne une belle saison de tennis marqu\u00e9e par sa victoire lors du tournoi ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481278", "durationSec": 106, "title": "SO PROCES DILL BUNDI_RTS000000679658", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s de l'ex-champion olympique de cyclisme Robert Dill-Bundi qui avait caus\u00e9 un accident routier ayant fait 11 bless\u00e9s \u00e0 Aigle. Ce dernier risque 3 ans de prison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["DILL-BUNDI, ROBERT"], "sequenceIds": ["1481420"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481279", "durationSec": 115, "title": "SO QUQA MAKETING_RTS000000679685", "excerpt": "L'entreprise suisse de vente en ligne Qoqa.ch a multipli\u00e9 par 100 son chiffre d'affaire en 10 ans. Sa communaut\u00e9 compte 350000 membres et elle collabore aujourd'hui avec de grandes entreprises qui l'utilisent comme outil de marketing.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "ENTREPRISE", "INTERNET", "MARKETING"], "sequenceIds": ["1481456"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481280", "durationSec": 93, "title": "SO REFORME ENTREPRISES_RTS000000679629", "excerpt": "La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en Suisse est une exigence de l'OCDE. Le pays est dans l'obligation de supprimer certains privil\u00e8ges aux entreprises tout en restant attractif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "IMP\u00d4T", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1481436"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481281", "durationSec": 141, "title": "FRIGO SO SABRE LASER 2_RTS000000676489", "excerpt": "Une cinquantaine de passionn\u00e9s de Star Wars s'entra\u00eenent une fois par semaine au maniement du sabre laser. La technique s'inspire de techniques d'escrime m\u00e9di\u00e9vale et d'arts martiaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTS ET LOISIRS", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481324", "summary": "Ext b\u00e2timent ONU gard\u00e9 par agent de s\u00e9curit\u00e9 arm\u00e9. Agents de s\u00e9curit\u00e9 arm\u00e9s contr\u00f4lant v\u00e9hicules passant barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9. Itw employ\u00e9s. Itw Rh\u00e9al Leblanc, porte-parole ONU Gen\u00e8ve.", "id": "1481403", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "TERRORISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481335", "summary": "Duplex Berne :\nItw Peter Egli, ex-chef Services suisses de renseignements.", "id": "1481414"}, {"internalArchiveId": "AA1512481339", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\n\nItw Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse.", "id": "1481418"}, {"internalArchiveId": "AA1512481340", "summary": "Duplex Paris : \nItw Christophe Barbier, directeur r\u00e9dation \"L'Express\".", "id": "1481419"}, {"internalArchiveId": "AA1512481341", "summary": "Robert Dill-Bundi, ex-champion cycliste responsable d'un accident routier, entrant au Tribunal d'arrondissement de l'Etat de Vaud. Itw Michel Zen Ruffinene, avocat d'une victime. Itw Robert Dill-Bundi. Itw Yvan Henzer, avocat de Robert Dill-Bundi. Itw Christophe Pasche, m\u00e9decin expert pour les examens de conduite.", "id": "1481420", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "ACCIDENT ROUTIER"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualPersons": ["DILL-BUNDI, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481357", "summary": "Itw Robert Danon, professeur de droit fiscal suisse et international, UNIL. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois chef du d\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "id": "1481436", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "IMP\u00d4T", "L\u00c9GISLATION", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481369", "summary": "Itw Reto Burkard, chef section politique climatique Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois.", "id": "1481448", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481377", "summary": "Int bureaux entreprise de vente en ligne Qoqa, employ\u00e9s travaillant. Itw Pascal Meyer, co-fondateur Qoqa.ch. Itw Lorenzo Stoll, directeur Swiss pour la Suisse romande. Itw Jay Gauer, directeur g\u00e9n\u00e9ral H\u00f4tel des Trois couronnes. Employ\u00e9s de Qoqa emballant bouteilles de vin.", "id": "1481456", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "INTERNET", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632480", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022431", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-69CFC72E-6B44-467C-9092-314F6AF9E5C4", "internalArchiveId": "69CFC72E-6B44-467C-9092-314F6AF9E5C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits ? : interview de Fran\u00e7oise Nyssen, pr\u00e9sidente des Editions Actes sud", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Est-ce le r\u00f4le de l'\u00e9crivain que de porter une parole forte ? D'\u00e9veiller les consciences face au fanatisme ou l'avenir sombre de la plan\u00e8te ? Fran\u00e7oise Nyssen \u00e9voque la litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits.  \u00abIl ne faut pas faire de concessions face au pouvoir totalitaire\u00a0\u00bb. Propos de Svetlana Alexievitch, lors de la remise du Prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Oslo le 10 d\u00e9cembre 2015. L'\u00e9crivaine bi\u00e9lorusse est publi\u00e9e chez Actes Sud. La maison d'\u00e9dition Actes Sud publie avec une devise : plaisir et n\u00e9cessit\u00e9! Des \u00e9ditions qui affichent un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s cet automne, \u00e0 savoir le Goncourt 2015 et le Nobel 2015", "durationSec": 926, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicGeographicals": ["France", "Arles"], "thematicThemes": ["artiste", "litt\u00e9rature", "populisme", "devoir du citoyen", "maison d'\u00e9dition", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Actes Sud (Editions)"], "alternativeTitle": ["La litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits?", "La litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits? / 12H30_2015-12-13T12:40:00_haute-definition", "La litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits? / 12H30_2015-12-13T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["\"Il ne faut pas faire de concessions face au pouvoir totalitaire\". Propos de Svetlana Alexievitch lors de la remise du Prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Oslo le 10 d\u00e9cembre dernier.  Les Editions Actes Sud sont fi\u00e8res de l\u2019\u00e9diter! Pas de concessions! Est-ce le r\u00f4le de l\u2019\u00e9crivain que de porter une parole forte? D\u2019\u00e9veiller les consciences face au fanatisme ou l\u2019avenir sombre de la plan\u00e8te? La culture contre la haine, mais peut-elle faire barrage aux populismes? Au Front national, force politique majeure dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 sont install\u00e9es les \u00e9ditions Actes Sud? Qui publient avec une devise: plaisir et n\u00e9cessit\u00e9! Des \u00e9ditions qui affichent un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s cet automne: le Goncourt et le Nobel. Invit\u00e9e: Fran\u00e7oise Nyssen, pr\u00e9sidente des Editions Actes Sud.", "\"Il ne faut pas faire de concessions face au pouvoir totalitaire\". Propos de Svetlana Alexievitch lors de la remise du Prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Oslo le 10 d\u00e9cembre dernier.  Les Editions Actes Sud sont fi\u00e8res de l\u2019\u00e9diter! Pas de concessions! Est-ce le r\u00f4le de l\u2019\u00e9crivain que de porter une parole forte? D\u2019\u00e9veiller les consciences face au fanatisme ou l\u2019avenir sombre de la plan\u00e8te? La culture contre la haine, mais peut-elle faire barrage aux populismes? Au Front national, force politique majeure dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 sont install\u00e9es les \u00e9ditions Actes Sud? Qui publient avec une devise: plaisir et n\u00e9cessit\u00e9! Des \u00e9ditions qui affichent un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s cet automne: le Goncourt et le Nobel. Invit\u00e9e: Fran\u00e7oise Nyssen, pr\u00e9sidente des Editions Actes Sud.", "\"Il ne faut pas faire de concessions face au pouvoir totalitaire\". Propos de Svetlana Alexievitch lors de la remise du Prix Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Oslo le 10 d\u00e9cembre dernier.  Les Editions Actes Sud sont fi\u00e8res de l\u2019\u00e9diter! Pas de concessions! Est-ce le r\u00f4le de l\u2019\u00e9crivain que de porter une parole forte? D\u2019\u00e9veiller les consciences face au fanatisme ou l\u2019avenir sombre de la plan\u00e8te? La culture contre la haine, mais peut-elle faire barrage aux populismes? Au Front national, force politique majeure dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 sont install\u00e9es les \u00e9ditions Actes Sud? Qui publient avec une devise: plaisir et n\u00e9cessit\u00e9! Des \u00e9ditions qui affichent un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s cet automne: le Goncourt et le Nobel. Invit\u00e9e: Fran\u00e7oise Nyssen, pr\u00e9sidente des Editions Actes Sud."], "variantIds": ["ece-7312289", "ece-7312276"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:16:20Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt il ne faut pas faire de concessions face au pouvoir totalitaire \u00e0 propos de Svetlana Alexievitch lors de la remise du prix Nobel de litt\u00e9rature s'\u00e9tait \u00e0 Oslo, jeudi dernier, l'\u00e9crivaine bi\u00e9lorusse est publi\u00e9 chez Actes Sud, sa pr\u00e9sidente, elle avait \u00e9t\u00e9 de haute d\u00e9finition, Fran\u00e7oise Nyssen \u00e9voque la litt\u00e9rature contre la fermeture des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nHaute d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [89%] :\r\nBonjour, Fran\u00e7oise Nyssen, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sidente PDG en raccourci des \u00e9ditions Actes Sud, lire : \u00e0 quoi \u00e7a sert, la litt\u00e9rature est -elle une fen\u00eatre ouverte sur le monde pour \u00e9viter les fanatismes et les enfermements, autant de questions, nous allons \u00e9voquer avec vous dans ce : week- d\u00e9finition mais commen\u00e7ons par les \u00e9loges et ce beau palmar\u00e8s automnale pour les \u00e9ditions Actes Sud dans votre catalogue le Goncourt 2015 avec boussole le Nobel avec la Bi\u00e9lorusse Svetlana Alexe\u00ef \u00e9vite des distinctions auquel aspirent les \u00e9crivains mais auquel vous esp\u00e9riez aussi comme \u00e9ditrice Fran\u00e7oise Nyssen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors c'est surtout dans l'accompagnement des auteurs, on leur souhaite le maximum de d'\u00e9clairage et le maximum de Lecteurs et \u00e9videmment le concours est une ouverture magnifique et dans le cadre de Matthias S\u00e9nart, c'est une cons\u00e9cration du parcours qui n'est \u00e9videmment pas termin\u00e9, mais c'est une cons\u00e9cration de ce chemin d'\u00e9crivain magnifique qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [87%] :\r\nVous dites souvent : Fran\u00e7oise Nyssen pour vous accompagner des \u00eatre d'exception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est une chance inou\u00efe que de pouvoir c\u00f4toyer ces gens qui sont incroyables au point de devoir partager avec nous leur talent et qu'il donne tant pour nous, le communiqu\u00e9 parce que vous imaginez ce que c'est d'\u00e9crire un livre comme boussole ou de d\u00e9crire comme je les connais Alexievitch afin de la homme rouge quels engagements quelle abn\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nDans quelle solitude aussi pour ces \u00e9crivains dans l'acte de cr\u00e9ation, les \u00e9ditions Actes Sud depuis le d\u00e9but de leur histoire, c'est 3 Goncourt et de Nobel aujourd'hui faut jouer dans la cour des grands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [87%] :\r\nDonc c'est pas une expression que je reprends, j'aime bien jouer mais ce que nous faisons c'est pas jouer, c'est effectivement accompagn\u00e9 des auteurs et des auteurs qui ont des des textes magnifiques et des choses parfois graves et importantes \u00e0 dire et qui peuvent tellement enrichir notre quotidien et notre pens\u00e9e, c'est plus que jouer, c'\u00e9tait un acte terriblement citoyen est important par les temps qui courent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors acte citoyen important, vous avez raison, Fran\u00e7oise Nyssen, avec quelle devise : quelle est la devise qui vous guide pour choisir vos auteurs et les livres que vous allez publier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que, on le r\u00e9p\u00e8te, on le dit toujours, mais c'est mon humeur, mon p\u00e8re, qui avait mis sur le tapis cette devise que je trouve tellement juste qui les plaisirs et n\u00e9cessit\u00e9s et aujourd'hui l'ensemble des \u00e9diteurs parce que vous, tout est bien qui est une \u00e9quipe d'\u00e9diteurs qui concocte ce ce programme que vous avez peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re avec les auditeurs plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir et c'est vrai qu'ils sont beaucoup l\u00e0- dedans, dans le le plaisir de d\u00e9couvrir la beaut\u00e9 insens\u00e9e d'un texte, la beaut\u00e9 r\u00e2peuse, la beaut\u00e9 bouleversante votez qui vous transforme d'un texte et en m\u00eame temps le sens avec la litt\u00e9rature mais aussi les essais pas sans savoir qu'on a publi\u00e9 le livre fondamental de nos tout peut changer, que le pape a magnifiquement r\u00e9sum\u00e9e dans son encyclique et que nous publions aussi des livres qui ont un sens tout particulier aujourd'hui et qui se r\u00e9sume, notamment dans le le dernier de la s\u00e9rie du domaine du possible qui s'appelle demain et qui est le pendant du du film caf\u00e9 Cyril Lyon et M\u00e9lanie Laurent pour montrer au monde que dans un monde dont le le le constat est \u00e9videmment terrible aujourd'hui avec les les changements climatiques, la probl\u00e9matique \u00e9conomique de millions de gens h\u00e9 bien il y a des perspectives, il y a des possibilit\u00e9s, on peut imaginer changer les choses, il faut s'y atteler vite et avec d\u00e9termination, mais on peut le faire, et ce film et ce livre montre cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nEt vous \u00eates l\u00e0, Fran\u00e7oise Nyssen dans la n\u00e9cessit\u00e9, et j'en viens d'instinct au prix Nobel de Svetlana Alexievitch, remis le 10 d\u00e9cembre \u00e0 Oslo, les premiers mots de son discours, je les cite, il ne faut pas faire de concessions devant un pouvoir totalitaire et \u00e9voque bien s\u00fbr la Russie des mots forts, vous avez la fiert\u00e9 de l'avoir dans votre catalogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [86%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a alors vraiment oui une sacr\u00e9e fiert\u00e9 c'est et, et que le de Nobel les les r\u00e9compenser, c'est tellement m\u00e9rit\u00e9 et c'est tellement important voil\u00e0 quelqu'un qui reste pr\u00e8s des gens, ce qui fait de la litt\u00e9rature avec avec eux, c'est fou, c'est c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [94%] :\r\nMais ce que c'est le r\u00f4le de l'\u00e9crivain de porter une parole aussi forte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [90%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre son r\u00f4le et et on ne va pas lui assigner un r\u00f4le il y a pas un r\u00f4le de l'\u00e9crivain, chaque \u00e9crivain fait ce qu'il a \u00e0 faire et puis nous on le prend comme on le prend, on peut d'ailleurs trouver mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir dans les textes, par exemple je vais reparler de demain, c'est un film espoir c'est un film qui montre vraiment c'est un documentaire, hein, des perspectives, h\u00e9 ben, il a d\u00e9marr\u00e9 avec la apr\u00e8s la lecture par M\u00e9lanie Laurent et si les Lions de l'esp\u00e8ce fabulatrice domaine si Houston, donc vous voyez comment un livre peut impulser une id\u00e9e puisque Nancy hausse tandis que nous sommes tous faits d'histoire, nous sommes tous des personnages de roman que nous sommes des romans, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il est urgent de raconter une belle histoire aux gens pour qu'ils se sentent plus d\u00e9termin\u00e9 vers des actions positives et qui peuvent permettre de changer un petit peu les choses, face \u00e0 un certain d\u00e9sastreux donc lecture d'un livre peuvent pousser \u00e0 des choses importantes mais c'est chacun fait ce qu'il a \u00e0 faire \u00e0 partir du livre o\u00f9 l'vit comme il a le vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [88%] :\r\nLe si\u00e8ge des \u00e9ditions \u00c9tat Arles en r\u00e9gion PACA, Provence Alpes C\u00f4te d'Azur o\u00f9 le Front national s'impose comme une force politique majeure, \u00e7a vous inqui\u00e8te Fran\u00e7oise Nyssen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a m'inqui\u00e8te, ce qui me para\u00eet important, plus que jamais, c'est de distinguer d'un c\u00f4t\u00e9, les animateurs de ce front national ses dirigeants qui ont des paroles terribles d'exclusion de renfermement sur soi de haine de l'autre et les gens qui votent pour eux qui sont nombreuses, on ne peut pas les consid\u00e9rer que tout ce qui est des affreux, il est urgent d'essayer de comprendre pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 faire ce vote effectivement de et de rejet et donc \u00e7a pose de graves questions sur la fa\u00e7on dont nous on envisage le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [82%] :\r\nEt dont on sait qu'il Fran\u00e7oise certains non tout le monde, y compris les artistes, les cr\u00e9ateurs et les les \u00e9ditions c'est un espace, un espace de culture en lieu d'Exposition de librairie, une salle d'Exposition, un cin\u00e9ma d'art et d'essai, la r\u00e9gion est une r\u00e9gion o\u00f9 la culture est importante, comment vous expliquez alors, cette progression du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [90%] :\r\nAlors d'abord il y a une progression du Front national si on imagine qu'\u00e0 Arles, c'est 40 pourcent des des gens ayant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame une personne sur 4 1 au bout du compte, puisqu'il y a pas 50 pourcent des des gens qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es et il y a pas 100 pourcent des des gens qui viennent \u00e0 la librairie et qu'il neige, livres, peut-\u00eatre qu'il y a une superposition des gens justement qui ne pense que ce n'est pas pour eux, qui ne sont pas autoris\u00e9s et qui n'ont pas le d\u00e9sir d'y aller, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, etc, dans cet esprit l\u00e0 aussi que nous ne pensons plus que jamais que, il faut s'engager en tant que citoyen que nous l'avons fait \u00e0 notre \u00e9chelle, Jean-Paul et moi \u00e0 la fois bien s\u00fbr en publiant des livres qu'on publie, mais aussi en cr\u00e9ant une \u00e9cole parce que c'est aussi \u00e0 l'\u00e9cole que les choses peuvent se passer, Nicole, on rejette les enfants, on est en permanence entrain de les juger, de les \u00e9valuer et de les pousser \u00e0 l'esp\u00e8ce de comp\u00e9titivit\u00e9, \u00e7a ne peut pas amener une confiance en soi et une une bienveillance pour avancer dans la vie, nous dire d'avancer dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [94%] :\r\nImportance de la culture et et de l'\u00e9ducation, mais ce que \u00e7a veut dire aussi que la cr\u00e9ation que les artistes n'ont pas eu d'impact ou pas assez d'impact sur la vie de la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [91%] :\r\n\u00e7a, je ne dirais pas \u00e7a une fois de plus, ce que nous faisons tout le monde ne vient pas \u00e0 cela avant, vous savez bien, tout le monde ne va pas chercher et puis ils ont des tas d'autres sollicitations, ils ont les images et c'est pour \u00e7a que des films comme demain seront importants, plus que jamais, vous savez que cette population a plut\u00f4t tendance \u00e0 se planter devant les images \u00e0 regarder les \u00e9crans et puis on montre tellement tout \u00e0 travers les informations en travers la t\u00e9l\u00e9 on on est toujours tellement dans le pointage de tout ce qui ne va pas du tout ce qui est terrifiante, toute la violence, n'oublions pas non plus d'enchanter c'est important d'enchanter si on ne fait que d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e l'\u00e2me des gens qu'il y a une utilit\u00e9, c'est indispensable, mais il faut enrichir aussi par la beaut\u00e9, je sais pas si vous avez l'occasion de lire ce magnifique livre J\u00e9r\u00f4me Ferrari le principe qui essaye de retracer un petit peu le la la trajectoire de d'Heisenberg qui \u00e9tait quand m\u00eame un des p\u00e8res de la bombe atomique, le livre se termine en disant mais pour autant, on peut toujours s'\u00e9merveiller de la beaut\u00e9 du monde de la beaut\u00e9 d'un paysage et c'est bouleversant quand il dit \u00e7a parce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [93%] :\r\nLa litt\u00e9rature, c'est aussi la porte ouverte sur sur l'imaginaire et sur d'autres cultures, c'est, c'est la voie royale aussi pour comprendre d'autres mani\u00e8res de penser et c'est important de les comprendre aujourd'hui ses autres mani\u00e8res de penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [85%] :\r\nPlus que jamais et c'est une merveilleuse fa\u00e7on de bien appr\u00e9hender et comprendre l'autre, que ce soit l'autre, d'un pays lointain, que ce soit l'autre uniquement parce qu'il est diff\u00e9rent, et l\u00e0 je je vous ram\u00e8ne \u00e0 ce ce vraiment ce ce livre formidable de Nancy au stade l'esp\u00e8ce faillible ou si on veut r\u00e9sumer d'une fa\u00e7on simpliste son propos, elle disait que, malheureusement, \u00e0 lire tout le temps les m\u00eames choses ou des essais \u00e9pur\u00e9 de toute \u00e9motion malheureusement et souvent les hommes oubli\u00e9s d'appr\u00e9hender l'autre et que 6 appr\u00e9hender plus l'autre, notamment \u00e0 travers la litt\u00e9rature, peut-\u00eatre qu'il y aurait moins de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:05) [92%] :\r\nMais comment donner envie de lire, pour qu'il y a moins de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [87%] :\r\nL'\u00e9couter en d\u00e9cidant de publier des bonnes choses et en \u00e9tant attentif \u00e0 ce que l'\u00e9cosyst\u00e8me livre autour du livre de l'auteur jusqu'aux Lecteurs en passant par l'\u00e9diteur et le libraire et le biblioth\u00e9caire et le journaliste qui prescrit le livre fonctionne en dehors des et grands int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques au capital financier et qu'on soit un peu r\u00e9sistant par rapport notamment \u00e0 la mainmise sur la volont\u00e9 de mainmise de demander des d\u00e9g\u00e2ts \u00e7a qui fabrique des des grands op\u00e9rateurs d'Internet, qui essaye d'expliquer \u00e0 qui veut l'entendre que finalement aujourd'hui on a, on pourrait tout gratuit sur le Net qu'on aurait plus besoin ni d'\u00e9diteurs ni de libraires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [77%] :\r\nMais la litt\u00e9rature r\u00e9siste bien, Fran\u00e7oise Nyssen favoris environ si attachement et on travaille, c'est un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [87%] :\r\nEt qu'il faut l'entendre et je crois qu'effectivement on a une responsabilit\u00e9 eut \u00e9gard la qualit\u00e9 de ce qu'on publie, c'est pour \u00e7a que nous, on essaye, si on essaye de imaginez qu'elle \u00e9tait une valeur importante de guide aussi un de plaisirs et n\u00e9cessit\u00e9s c'est l'exigence de la coh\u00e9rence on il faut qu'on soit coh\u00e9rent avec ce que nous pensons, et ce que nous disons, pour que le lecteur ne se sentent pas flou\u00e9s quand il y a un livre sous couverture Actes Sud associ\u00e9 soit que c'est vraiment important qu'on soit dans le respect du lecteur, comme vous, vous \u00eates dans le respect de l'auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [92%] :\r\nVotre formation c'est la biologie mol\u00e9culaire, Fran\u00e7oise Nyssen, vous parliez d'\u00e9cosyst\u00e8mes de la cha\u00eene litt\u00e9raire, c'est une mani\u00e8re de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [88%] :\r\nJe crois que, voil\u00e0, c'est l'\u00e9cosyst\u00e8me levier est fondamentale et il doit \u00eatre entendu \u00e0 tous, \u00e0 tous les niveaux, c'est pour \u00e7a que c'est un \u00e9cosyst\u00e8me Nicolas permet culture qui est une fa\u00e7on merveilleuse de, de, de produire suffisamment de nourriture pour vous le monde hein, c'est bien ce que disent et redisent tous les gens qui en font et avec \u00e0 leur t\u00eate, Pierre Abi il y a moyen de nourrir le monde, si on le fait avec le respect justement de l'\u00e9cosyst\u00e8me et de de la Terre et et et de celui \u00e0 qui et pour qui on le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:23) [93%] :\r\nDe la litt\u00e9rature et l'avenir de la plan\u00e8te est -ce le r\u00f4le des des artistes, des \u00e9crivains que d'\u00eatre des antennes des \u00e9claireurs pour le monde de demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [81%] :\r\nJe ne sais pas si enfin j'ai j'ai eu la chance d'aller \u00e0 la Biennale d'art contemporain \u00e0 Venise \u00e9tant rendu beaucoup de le fait avec les enfants chaque ann\u00e9e et si vous y avait \u00e9t\u00e9 vous verriez que c'\u00e9tait l\u00e0 l'art et l'\u00e9cologie se rencontraient totalement les c'\u00e9tait la grande pr\u00e9occupation, les artistes sont des, des, des, \u00eatre je tra\u00e7ant qui per\u00e7oivent bien l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00e9veiller les sens et c'est ce qu'il faut que ce soit la po\u00e9sie, que ce soit l'installation plastique soit le th\u00e9\u00e2tre soit le cin\u00e9ma, le 17 tellement bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [92%] :\r\nQue peuvent faire les artistes contre la pens\u00e9e totalitaire contre le fanatisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [83%] :\r\nEt la pens\u00e9e totalitaire et le fanatisme sont d\u00e9penser assez unique et qui rejette toute diversit\u00e9 toute diff\u00e9rence, toute singularit\u00e9 et l'artiste \u00e0 l'oppos\u00e9 de \u00e7a, il est dans sa singularit\u00e9, les dans sa diff\u00e9rence, s'ils s'expriment, les gens auront la possibilit\u00e9 de voir plusieurs visions des choses et pas un discours unique et format\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [93%] :\r\nDonc de l'importance aussi d'\u00eatre optimiste sur l'avenir du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [84%] :\r\nOui, c'est comme chez qu'disait le pessimisme de la raison oblige \u00e0 l'optimisme de la d\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [91%] :\r\nDe la volont\u00e9, c'est une devise que vous partagez totalement vous avez Fran\u00e7oise Nyssen, on arrive au terme de cet entretien, de petites ic\u00f4nes dans votre sac, elle vous inspire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [86%] :\r\nOui, je fais tout ce qu'il faut pour pour aller bien et faire les choses qui est donc \u00e7a c'\u00e9tait notre ange Antoine, maintenant je suis ce qui nous a laiss\u00e9 \u00e7a comme message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:11) [89%] :\r\nEt qui est partie alors qu'il avait 18 ans, vous avez d'ailleurs, vous parliez d'\u00e9cole tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7oise Nyssen, vous avez fond\u00e9 une \u00e9cole pour les enfants qui sont diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [91%] :\r\nOn a fond\u00e9 une \u00e9cole elle l\u00e0 pas d'\u00e9tiquette, mais comme c'est une \u00e9cole qui met l'enfant au centre de processus et en France, on est quand m\u00eame sur un syst\u00e8me, mais l\u00e0, on revient \u00e0 l'id\u00e9e de l'unique tr\u00e8s format\u00e9 et tr\u00e8s c'est un chemin sur lequel on ne peut pas se promener sur les rives facilement, sinon les juger et comme c'est un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s port\u00e9 sur l'\u00e9valuation, c'est vrai que \u00e7a peut faire des d\u00e9sastres et \u00e7a peut ne pas du tout donn\u00e9 envie \u00e0 des \u00e0 des jeunes de de foncer dans la vie et de et de continuer donc on a voulu faire une \u00e9cole o\u00f9 l'enfant \u00e9tait au centre avec bienveillance et o\u00f9 la, \u00e0 la fois de l'arr\u00eat de la nature et on esp\u00e8re qu'il deviendrait un adulte autonome est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire des choses et donc effectivement il y a beaucoup d'enfants merveilleux qui me font penser Antoine \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:10) [94%] :\r\nMerci votre ange-gardien qui est en charge de la couleur du ciel, comme le disait \u00e0 ses camarades et merci \u00e0 vous, Fran\u00e7oise Nyssen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [85%] :\r\nMerci point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [70%] :\r\nDonc il point non. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T12:02:09Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nyssen, Fran\u00e7oise", "role": "pr\u00e9sidente des Editions Actes Sud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-583CF13C-50B8-4ADC-8919-279ABD3F311F", "internalArchiveId": "583CF13C-50B8-4ADC-8919-279ABD3F311F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vaudoise Ad\u00e8le Thorens quitte la co-pr\u00e9sidence des Verts", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "La Vaudoise Ad\u00e8le Thorens quitte la co-pr\u00e9sidence des Verts Changement  \u00e0 la t\u00eate des Verts Suisse. \r\nLa Conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens quitte la copr\u00e9sidence de son parti. Elle annonce son retrait dans une interview accord\u00e9e au \u00ab Matin-Dimanche \u00bb. \r\nPlusieurs raisons semblent motiver ce choix Pierre BERSET \r\n((Il y a les raisons officiellement avanc\u00e9es par la parlementaire Vaudoise : la volont\u00e9 affich\u00e9e de donner plus de place \u00e0 sa vie familiale et \u00e0 l'\u00e9ducation de sa fille ! D\u00e9cision apparemment surprenante pour celle qui doit sa r\u00e9\u00e9lection au retrait Tout-en -\u00e9l\u00e9gance de son coll\u00e8gue de Parti, Luc Recordon.\r\nCertes son engagement politique va se poursuivre - souligne-t-elle - comme membre de la commission de l'environnement et peut-\u00eatre comme vice-pr\u00e9sidente du groupe parlementaire.\r\nMais ce retrait peut aussi s'expliquer par le mauvais r\u00e9sultat global des Verts avec la perte de six si\u00e8ges au Parlement. Il y a eu aussi les critiques r\u00e9currentes sur la visibilit\u00e9 diffuse de la co-pr\u00e9sidence Verte assum\u00e9e en tandem avec la Bernoise Regula Rytz. Question : sera-t-elle remplac\u00e9e par une femme-turbo ? la jeune Lisa Mazzone, qui a fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e sous la Coupole. en pas seulement en raison de son jeune \u00e2ge ! ))", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Vaudoise Ad\u00e8le Thorens quitte la co-pr\u00e9sidence des Verts / 12H30_2015-12-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Thorens a annonc\u00e9 son prochain retrait de la co-pr\u00e9sidence de son parti. Elle a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision via un entretien accord\u00e9 au \u201cMatin Dimanche\u201d. Plusieurs raisons semblent motiver ce choix."], "variantIds": ["ece-7312279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-20T12:01:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va monter changement \u00e0 la t\u00eate des Verts suisses la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Torrance quitte la co- pr\u00e9sidence de son parti, elle annonce son retrait, dans une interview accord\u00e9e au Matin-Dimanche plusieurs raisons semblent motiver ce choix Pierre Berc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nIl y a les raisons officiellement avanc\u00e9es par la parlementaire Vaudoise la volont\u00e9 affich\u00e9e de donner plus de place \u00e0 sa vie familiale et particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9ducation de sa petite fille, d\u00e9cision apparemment surprenante pour celle qui doit sa r\u00e9\u00e9lection au retrait tout en \u00e9l\u00e9gance de son coll\u00e8gue de parti Luc Recordon certes son engagement politique \u00e0 Berne va se poursuivre, souligne -t-elle, comme membre de la commission de l'environnement et peut-\u00eatre comme vice- pr\u00e9sidente du groupe parlementaire mais ce choix peut aussi s'expliquer par le revers \u00e9lectoral cuisant des Verts avec la perte de 6 si\u00e8ges au Parlement, il y a eu aussi les critiques r\u00e9currentes sur la visibilit\u00e9 diffuse de la co- pr\u00e9sidence Verte assum\u00e9e en tandem avec la Bernoise Regula Rytz question alors sera -t-elle remplac\u00e9e par une femme- turbo, la jeune Lisa Mazzone, qui a fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e sous la Coupole et pas seulement en raison de son jeune \u00e2ge. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T11:38:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFBAB388-244B-45E1-8AFA-1537C1A8B94B", "internalArchiveId": "BFBAB388-244B-45E1-8AFA-1537C1A8B94B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on se passer de la CrEDH?", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Quatre ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et sa cohorte d'atteintes aux droits humains fondamentaux, une dizaine d'Etats d'Europe de l'Ouest cr\u00e9ent le Conseil de l'Europe qui \u00e9labore, en 1950, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Les Etats membres s'engagent alors \u00e0 respecter les droits et les libert\u00e9s civiles et politiques inscrits dans le texte.Pour veiller au respect de ces droits humains par les Etats, ils cr\u00e9ent, en 1959, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CrEDH). Fonctionnant aujourd'hui de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, elle regroupe les 47 pays membres du Conseil de l'Europe - dont la Suisse - et constitue le tribunal de dernier recours pour plus de 800 millions d'Europ\u00e9ens. Comment fonctionne cette Cour aujourd'hui? \u00c0 qui, \u00e0 quoi sert-elle pr\u00e9cis\u00e9ment? Pourquoi est-elle  remise en cause par l'UDC? \r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\nYves Nidegger, Avocat et conseiller national UDC - Union D\u00e9mocratique du centre\r\nJohan Rochel, Vice-pr\u00e9sident de Foraus - think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n* * Quatre ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et sa cohorte d'atteintes aux droits humains fondamentaux, une dizaine d'Etats d'Europe de l'Ouest cr\u00e9ent le Conseil de l'Europe qui \u00e9labore, en 1950, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Les Etats membres s'engagent alors \u00e0 respecter les droits et les libert\u00e9s civiles et politiques inscrits dans le texte.Pour veiller au respect de ces droits humains par les Etats, ils cr\u00e9ent, en 1959, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CrEDH). Fonctionnant aujourd'hui de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, elle regroupe les 47 pays membres du Conseil de l'Europe - dont la Suisse - et constitue le tribunal de dernier recours pour plus de 800 millions d'Europ\u00e9ens. Comment fonctionne cette Cour aujourd'hui? \u00c0 qui, \u00e0 quoi sert-elle pr\u00e9cis\u00e9ment? Pourquoi est-elle  remise en cause par l'UDC? \r\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\r\nYves Nidegger, Avocat et conseiller national UDC - Union D\u00e9mocratique du centre\r\nJohan Rochel, Vice-pr\u00e9sident de Foraus - think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.", "durationSec": 3238, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293373", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.12.2015", "Peut-on se passer de la CrEDH? / VAC_2015-12-13T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 13.12.2015", "Peut-on se passer de la CrEDH? / VAC_2015-12-13T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Quatre ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et sa cohorte d\u2019atteintes aux droits humains fondamentaux, une dizaine d\u2019Etats d\u2019Europe de l\u2019Ouest cr\u00e9ent le Conseil de l'Europe qui \u00e9labore, en 1950, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Les Etats membres s'engagent alors \u00e0 respecter les droits et les libert\u00e9s civiles et politiques inscrits dans le texte.Pour veiller au respect de ces droits humains par les Etats, ils cr\u00e9ent, en 1959, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CrEDH). Fonctionnant aujourd'hui de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, elle regroupe les 47 pays membres du Conseil de l'Europe - dont la Suisse - et constitue le tribunal de dernier recours pour plus de 800 millions d\u2019Europ\u00e9ens. Comment fonctionne cette Cour aujourd\u2019hui? \u00c0 qui, \u00e0 quoi sert-elle pr\u00e9cis\u00e9ment? Pourquoi est-elle  remise en cause par l'UDC? \n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nYves Nidegger, Avocat et conseiller national UDC \u2013 Union D\u00e9mocratique du centre\n\nJohan Rochel, Vice-pr\u00e9sident de Foraus \u2013 think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.", "Quatre ans apr\u00e8s la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et sa cohorte d\u2019atteintes aux droits humains fondamentaux, une dizaine d\u2019Etats d\u2019Europe de l\u2019Ouest cr\u00e9ent le Conseil de l'Europe qui \u00e9labore, en 1950, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH). Les Etats membres s'engagent alors \u00e0 respecter les droits et les libert\u00e9s civiles et politiques inscrits dans le texte.Pour veiller au respect de ces droits humains par les Etats, ils cr\u00e9ent, en 1959, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CrEDH). Fonctionnant aujourd'hui de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, elle regroupe les 47 pays membres du Conseil de l'Europe - dont la Suisse - et constitue le tribunal de dernier recours pour plus de 800 millions d\u2019Europ\u00e9ens. Comment fonctionne cette Cour aujourd\u2019hui? \u00c0 qui, \u00e0 quoi sert-elle pr\u00e9cis\u00e9ment? Pourquoi est-elle  remise en cause par l'UDC? \n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nYves Nidegger, Avocat et conseiller national UDC \u2013 Union D\u00e9mocratique du centre\n\nJohan Rochel, Vice-pr\u00e9sident de Foraus \u2013 think tank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7293374", "ece-7293373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:17:11Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [80%] :\r\nPoint les \u00e9chos de vacarme ne peut pas se passer que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [64%] :\r\nL'V\u00e9ronique Marty pour Martine, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [87%] :\r\nOui bonjour, je viens d'\u00e9couter vacarme j'ai 8 enti\u00e8re non et je salue allons de tout coeur de travail des jeunes pour d\u00e9fendre l'appartenance de la Suisse \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et je dire merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:52) [81%] :\r\nOui, j'estime qu'il est absolument indispensable que la Cour europ\u00e9enne des droits sur d'une part, et surtout que la Suisse, ils maintiennent son lien avec elle fait puis -je vous le dire non que l'initiative de l'UDC en faveur, entre guillemets, de la suppression donc je j'y mettre en danger, fermer les guillemets sourates annuler ou au moins. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:24) [89%] :\r\nLa fille doit rester neutre car 32 personnes n'ont rien \u00e0 faire ici de nombreuses ann\u00e9es, beaucoup de personnes de tous bords profitent du syst\u00e8me et les juges ne doivent pas faire la loi pour notre beau pays, bravo l'UDC, seul parti qui vont dire la v\u00e9rit\u00e9, je suis pour le maintien de la Suisse dans le cadre de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et je pense que la souverainet\u00e9 est une bonne chose mais il faut pas oublier qu'au Parlement, nous avons des lobbies tr\u00e8s puissants et quelquefois nos d\u00e9cisions judiciaires comme dans le cas de l'amiante pas justifi\u00e9, je pense que \u00e7a serait int\u00e9ressant, important de tenir compte du principe de subsidiarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la cour internationale des droits de l'homme ne devrait pas s'occuper de tout, et nos portes quoi et en particulier pas des coutumes locales parce que \u00e7a devrait pas \u00eatre une uniformisation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:21) [84%] :\r\nJe viens d'\u00e9couter le professeur Jean-Fran\u00e7ois Gu\u00e9rin et je suis sid\u00e9r\u00e9 qu'il ont affirm\u00e9 que m\u00eame si nos tripes, suisse ou les voter dans son autonomie, quelque chose qui est contraire des droits de l'homme, \u00e7a devrait \u00eatre accept\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait sinon nous pour qui ont vot\u00e9 pour la torture, je ne comprends pas non plus pourquoi un professeur de droit n'explique pas mieux son ex- qu'il a donn\u00e9e concernant le droit de vote des femmes, la Suisse a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'introduire le droit, droit de vote des femmes, pour pouvoir signer la d\u00e9claration et c'est bien apr\u00e8s que \u00e0 la Suisse \u00e0 l'interne a oblig\u00e9 l'un des demi- cantons d'Appenzell a donn\u00e9 le droit de vote aussi aux femmes, je suis vraiment bouche b\u00e9e d'entendre que des juges suisses et puis prendre la d\u00e9cision de leur envoyer une Suissesse avec son enfant en Isra\u00ebl bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [62%] :\r\nLes \u00e9chos de de la gare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune et merci pour vos messages sur la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, une cour dont les jugements et l'existence m\u00eame sont aujourd'hui contest\u00e9e par l'UDC, le parti de Christoph Blocher vient de recueillir les signatures n\u00e9cessaires \u00e0 son initiative, je cite le droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers alors dans vacarme, cette semaine, on vous a propos\u00e9 5 reportages sur l'histoire de cette cour et sur la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme dont elle est charg\u00e9e de contr\u00f4ler l'application, la cour est garante du respect des droits humains au sein d'un vaste ensemble d'\u00c9tats europ\u00e9ens qui va de l'Islande \u00e0 la Russie en passant par l'Ukraine, la Turquie et la Suisse, alors pourquoi l'UDC s'attaque -t-elle \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'un des piliers de cet ensemble d'\u00c9tats qui composent le conseil de l'Europe, h\u00e9 bien on va entendre dans cette \u00e9mission, les arguments et les explications de Yves Nidegger, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC Genevois mais vous \u00eates, je le pr\u00e9cise dans notre Studio de Gen\u00e8ve, avocat de profession et \u00e0 ce titre, vous plaidez parfois \u00e0 Strasbourg au sein de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, vous nous en parlerez face \u00e0 vous, enfin, je pr\u00e9cise qu'il est quand m\u00eame \u00e0 200 qu'80 kilom\u00e8tres ou \u00e0 peu pr\u00e8s, Johan Rochel, bonjour, bonjour, vous \u00eates depuis notre Studio Djuric, vous vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de for a aussi un site d'analyse et de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re est -ce qu'on peut dire, de votre site qui les de sensibilit\u00e9 d'inspiration social- d\u00e9mocrate, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [92%] :\r\nNon, alors nous on n'a pas une ligne de parti politique, nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est de mettre en avant les id\u00e9es, on va se battre pour les id\u00e9es qu'il touche \u00e0 tous les sujets de la politique \u00e9trang\u00e8re suisse, donc non je refuserai cette \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [91%] :\r\nBon, moi c'est ce que celle que j'aurais \u00e0 votre site \u00e0 la lecture de quelques papiers dont vous \u00eates l'auteur et et d'autres papiers aussi, moi aussi alors, vous d\u00e9fendez -vous Johan Rochel on va l'entendre la pleine participation de la Suisse \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, vous nous direz pourquoi \u00e9videmment, mais avant cela, je vous propose \u00e0 tous les 2 un peu d'histoire, comment sont n\u00e9s les instances dont nous parlons ce matin dans les \u00c9chos de vacarme, on file \u00e0 Strasbourg, au palais de l'Europe avec le reporter de de vacarme Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [91%] :\r\nOn vient de passer le portique de s\u00e9curit\u00e9, et on est au coeur du Palais de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, toujours en votre compagnie Elizabeth Lambert Abdelghani Wade, je rappelle que vous vous \u00eates directrice de recherche, sp\u00e9cialiste de la justice europ\u00e9enne des droits de l'homme, si on regarde \u00e0 travers cette baie vitr\u00e9e de ce Hall d'accueil, on voit donc diff\u00e9rentes instances europ\u00e9ennes il y a le Parlement europ\u00e9en et puis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, reli\u00e9 par une passerelle, il y a le b\u00e2timent du Conseil de l'Europe, il y aurait pas ici de courants europ\u00e9enne des droits de l'homme s'il n'y avait pas eu auparavant la cr\u00e9ation du Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:36) [91%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, on a commenc\u00e9 par les mettre en place le statut du Conseil de l'Europe, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Londres en mai 1949 en r\u00e9action \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale parce que il y avait le sentiment qu'il fallait absolument faire quelque chose pour rapprocher ces \u00c9tats europ\u00e9ens pour coordonner un certain nombre de politiques et notamment \u00e9viter les atrocit\u00e9s commises pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale mais tout de suite, en 1948 le Mouvement europ\u00e9en a eu l'id\u00e9e de mettre en place un m\u00e9canisme des droits fondamentaux avec un organe judiciaire, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important, et le 1er projet \u00e9labor\u00e9 par le Mouvement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 transmis en juin 1949 donc, un mois apr\u00e8s la cr\u00e9ation du Conseil de l'Europe pour pr\u00e9parer et la Convention europ\u00e9enne Droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 1950 donc \u00e7a s'est fait finalement assez rapidement alors qu'on est dans un contexte en plus de guerre froide, auquel on ne n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement pr\u00e9par\u00e9s donc c'\u00e9tait aller assez vite, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s important et surtout ce qu'on visait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le L\u00e9vitique graves violations commises par un r\u00e9gime dictatorial, donc c'\u00e9tait surtout \u00e7a qui \u00e9tait vis\u00e9 et c'est pour \u00e7a que, on a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de requ\u00eates, port\u00e9 par un \u00c9tat contre un autre \u00c9tat pour d\u00e9noncer les violations commises par un autre \u00c9tat et puis la possibilit\u00e9 aussi de requ\u00eate par des individus, mais on ne s'imaginait pas que les requ\u00eates individuelles seraient celles qui auraient le plus de succ\u00e8s aujourd'hui m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une ampleur consid\u00e9rable des requ\u00eate inter\u00e9tatique en fait non pas v\u00e9ritablement fonctionn\u00e9 parce que c'est toujours d\u00e9licat pour un \u00e9tat de d\u00e9noncer un autre \u00c9tat et on s'est rendu compte que finalement, h\u00e9 bien les \u00c9tats ne prot\u00e8ge pas si bien que \u00e7a les libert\u00e9s fondamentales et qu'il peut-\u00eatre tr\u00e8s utile d'avoir un m\u00e9canisme ultime une cour europ\u00e9enne qui elle va trancher de fa\u00e7on d\u00e9finitive le le contentieux, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est de trouver un standard commun d'assurer un standard minimal de protection des droits fondamentaux en de\u00e7\u00e0 duquel un \u00c9tat europ\u00e9en qui serait parti au syst\u00e8me ne pourrait plus retomber, on peut tr\u00e8s bien avoir un gouvernement qui arrive au pouvoir d'un de nos \u00c9tats et revenir sur certains acquis et dans ce cas -l\u00e0, le m\u00e9canisme de la Convention europ\u00e9enne sera extr\u00eamement utile parce qu'il \u00e9vitera des retours en arri\u00e8re en mati\u00e8re de libert\u00e9s fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [92%] :\r\nYves Nidegger, vous \u00eates d'accord, grosso-modo avec cet historique et avec ce qui a pr\u00e9valu pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la fondation de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [88%] :\r\nOui, oui, absolument, et quand la Suisse a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Poste de la cour en 74, l'Europe \u00e9tait essentiellement couvert de dictature en Europe de l'Ouest vit au sud de la Gr\u00e8ce, l'Espagne, les premi\u00e8res \u00e9lections libres en Espagne, c'\u00e9tait 78 ans, 74 on a encore l\u00e0 le Portugal de Salazar, c'est la r\u00e9volution des oeillets la Gr\u00e8ce des colonels qui est en train de s'en aller, toute l'Europe centrale c'est de dictature socialiste l'Europe de l'Est, c'est la Russie face \u00e0 l'empire sovi\u00e9tique et l'absolue n\u00e9gation de la d\u00e9mocratie et il y a un petit club de d\u00e9mocratie qui souhaite contaminer les autres, \u00e0 travers cette \u00e0 travers cette institution et lorsque l'Union sovi\u00e9tique d\u00e9posera son bilan \u00e9conomique en 90 europ\u00e9en on demandera aux \u00c9tats du bloc de l'Est de commencer par adh\u00e9rer au statut de la cour avant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des d'int\u00e9gration \u00e9conomique avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une heure de civilisation du continent, tout \u00e0 fait remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [92%] :\r\nEt pourquoi la Suisse est absente du processus initial, elle arrive avec, entre guillemets, 25 ans de retard qu'est -ce qui peut expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:13) [87%] :\r\nBon, la Suisse, mais n'est pas parmi les \u00c9tats qui ont pris l'initiative de la chose parce que Justin, internaute qui prend relativement peu d'initiatives mais enfin lorsqu'en 74 on adh\u00e8re avec une r\u00e9serve : on adh\u00e8re pleinement, et puis je crois pas que la Suisse soit en retard par rapport aux m\u00e9canismes la chose, c'est que lorsque la Suisse adh\u00e8re elle adh\u00e8re pas pour se civiliser elle- m\u00eame, elle adh\u00e8re pour civiliser les autres enfin ses voisins plus lointain que sont les les les dictatures du sud o\u00f9 les dictatures de l'Est, le probl\u00e8me qu'on a, ensuite, c'est que si vous prenez un quelques dizaines de personnes pour les laisser dans un vase pendant quelques dizaines d'ann\u00e9es avec un salaire chaque mois, vous les avez un grand risque, \u00e7a c'est de la sociologie, qui s'applique \u00e0 toutes les professions, mais \u00e0 celle du juge aussi de les retrouver ailleurs que l'endroit o\u00f9 vous les aviez pos\u00e9e parce qu'il y a une tendance humaine \u00e0 accro\u00eetre son p\u00e9rim\u00e8tre de comp\u00e9tence et \u00e0 se donner \u00e0 soi -m\u00eame, des comp\u00e9tences et comme la cour en Europe est au fond le sommet de l'\u00e9difice moral, il y a peut-\u00eatre que Dieu mais Lyon n'y croit plus beaucoup en Europe, donc elle se trouve dans la position de Dieu, les vedettes tendance \u00e0 aller au-del\u00e0 des comp\u00e9tences qu'on lui avait donn\u00e9 au d\u00e9part et c'est l\u00e0 qu'il y a un un point de friction pour Albi comme la Suisse qui est d\u00e9mocratique et qui peut changer sa constitution par populaire, avec l'\u00e9volution certainement un peu excessif parce qu'elle est critiqu\u00e9e aussi en Allemagne, les critiques au simulateur cr\u00e9dit qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [75%] :\r\nLa jurisprudence de la course \u00e0 l'remet pas en question va le il n'y hier sur le gril soit voil\u00e0 ni ni la le, le caract\u00e8re tr\u00e8s bien fond\u00e9 de l'existence de cette cour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:37) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on va venir sur les critiques, mais l\u00e0, je voulais vraiment poser les bases et puis comprendre ce qui a pr\u00e9valu \u00e0 la cr\u00e9ation, Johan Rochel vous avez quelque chose \u00e0 ajouter \u00e0 la pr\u00e9sentation que vous et la juriste de de la cour, m\u00eame tout \u00e0 l'heure au micro de Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [89%] :\r\nJ'ai retenu son expression s'forte d'\u00e9viter les atrocit\u00e9s qui avait eu lieu durant la Seconde Guerre mondiale, la Cour europ\u00e9enne, c'est vraiment \u00e7a, \u00e0 la convention, c'est un m\u00e9canisme de d\u00e9fense des droits et des libert\u00e9s qui fonctionne quand m\u00eame minimum, on cherche \u00e0 faire monter ce standard minimum elle expliquer tr\u00e8s bien en dessous duquel on ne veut plus redescendre, on se dit : voil\u00e0, \u00e7a c'est le nouveau standard pour l'ensemble des \u00c9tats du Conseil de l'Europe, les 47 Zeta, qui sont membres et en dessous de cela, on ne veut plus redescendre, on estime que c'est le niveau civilisationnel de d\u00e9fense des droits et des libert\u00e9s qu'on veut faire respecter, je crois qu'elle a expliqu\u00e9 sur les requ\u00eates individuelles \u00e9taient \u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s juste la cour, elle est l\u00e0 pour les individus, c'est une chance pour n'importe quel individu dans un des \u00c9tats membres dans les droits et les libert\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 par un \u00c9tat, on a donc un \u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 des pouvoirs l\u00e9gitimes qui la qui a remis en cause la libert\u00e9 des individus et cet individu peut se d\u00e9fendre contre son \u00e9tat, et \u00e7a c'est quelque chose d'absolument fondamental apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, on a la naissance de l'individu comme sujet du droit entre les \u00c9tats, c'est plus seulement l'\u00c9tat, c'est l'individu qui peut mettre en avant ces droits et ces libert\u00e9s et faire valoir ses int\u00e9r\u00eats contre son propre \u00c9tat L \u00e0, je crois, quelque chose de profond\u00e9ment, on le dira lib\u00e9ral d\u00e9mocratique dans une tradition tr\u00e8s suisse du citoyen qui va avoir les moyens de se d\u00e9fendre contre son \u00e9tat qui est parfois une source de danger, parce que cet \u00e9tat est peu menac\u00e9 ma libert\u00e9 peut menacer mes droits et gr\u00e2ce \u00e0 la Cour de Strasbourg, j'ai un outil pour me d\u00e9fendre qu'est -ce que c'est que le Conseil de l'Europe, je crois, c'est faut vraiment leur dire \u00e0 chaque occasion, cela a a priori rien \u00e0 voir avec l'Union europ\u00e9enne et je le fais 6 images sur \u00e7a, c'est \u00e0 l'entr\u00e9e de chaque commune suisse en-dessous du nom de la commune, il y a un petit drapeau avec les \u00e9toiles europ\u00e9ennes, \u00e7a veut pas dire que la Suisse est membre de l'Union europ\u00e9enne, Yves Nidegger, se bat pour que \u00e7a reste ainsi, c'est justement le symbole de l'appartenance au Conseil de l'Europe, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:37) [83%] :\r\n47 pays \u00e7a 27 1 dont la r\u00e9ussite jusqu'\u00e0 la Russie, la Turquie, voil\u00e0 donc des d'ailleurs autour de la priorit\u00e9 \u00e0 l'Oural a largement quoi \u00e7a il faut une dictature, la Bi\u00e9lorussie, qui n'est pas adh\u00e9rente je crois que c'est celui de alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [90%] :\r\nC'est, c'est un peu le club des gens qu'on ne souhaite pas rejoindre \u00e0 priori on ne souhaite ni devenir une th\u00e9ocratie ni devenir un \u00c9tat dictatorial et c'est absolument \u00e0 mon avis, une des raisons pourquoi la Suisse doit apporter sa contribution \u00e0 la bonne marche de la vie, de respect des libert\u00e9s des droits en Europe mais \u00e9galement pour elle, pour les habitants de ce pays d'avoir un moyen d\u00e9fendent leurs droits et les libert\u00e9s quand l'\u00e9tat, \u00e7a arrive parfois, est une menace pour ses libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:15) [91%] :\r\nAlors l'intitul\u00e9 de notre \u00e9mission c'est peut -on se passer de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission, on comprend que cette cour, elle est, elle ne serait pas l\u00e0 s'il n'existait pas ce socle de libert\u00e9s publiques et de droits de la personne humaine qu'est la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est l\u00e0 le texte fondamental qu'est -ce qu'il y a, selon vous, d'importants dans cette convention, Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:39) [87%] :\r\nBen tout puisque c'est un on a la con la concession Suisse de 1999 a fait un copi\u00e9-coll\u00e9 de tous les droits garantis par la Convention europ\u00e9enne des droits de mes amis, \u00e0 la condition suivent pas qui a copi\u00e9 coll\u00e9 bobo, c'est vraiment tout y est, tout tient, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas l\u00e0 il y a pas de diff\u00e9rence si vous voulez dans le catalogue des droits d\u00e9fendus par la Convention europ\u00e9enne des droits de sauvegarde Droits de l'homme et la constitution suisse, il y a pas d'opposition entre ces 2 textes, ce qu'il pourrait y avoir, c'est la possibilit\u00e9 ou non d'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des juges dit \u00e9tranger, l\u00e0 on arrive dans la phras\u00e9ologie de de l'UDC n'est -ce pas pour faire condamner la Suisse sur un point ou sur un autre, je suis aussi d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit avant, \u00e0 savoir que la qualit\u00e9 pour agir individuelle, c'est-\u00e0-dire lorsqu'un individu \u00e0 la qualit\u00e9 internationale pour agir contre un \u00c9tat, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez rare, vous avez \u00e7a dans le droit onusien \u00e0 Gen\u00e8ve avec la avec la la commission des droits de l'homme et mais l'essentiellement le c'est une raret\u00e9 au monde que d'avoir en Europe, cette possibilit\u00e9 d'agir, d'ordinaire et c'est le pr\u00e9sident, selon vous, ah mais c'est absolument pr\u00e9cieux dans le concert des \u00c9tats ordinaire, vous avez des des conventions entre les \u00c9tats qui se promettent les uns aux autres, mais entre \u00c9tats de respecter certaines choses et qui se garde bien de donner \u00e0 leurs propres citoyens le droit de les attaquer parce que la souverainet\u00e9 des \u00c9tats sur leurs citoyens est un \u00e9l\u00e9ment qui leur font de l'existence de l'\u00e9tat en droit international on voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:01) [86%] :\r\nEn Europe, une possibilit\u00e9 d'action individuelle contre son \u00e9tat d'appartenance lorsqu'on estime qu'il a viol\u00e9 un droit garanti par la convention, je pense, tout cela est tout \u00e0 fait \u00e7a tout \u00e0 fait bon, le probl\u00e8me qui se pose, c'est leur ce que les juges, mais l\u00e0 c'est de la sociologie \u00e0 nouveau vont pour des raisons de psychologie humaine aller tr\u00e8s au-del\u00e0 de la mission qu'au d\u00e9part, on leur avait donn\u00e9 et surtout lorsque ces juges sont Dieu le P\u00e8re en Europe, c'est-\u00e0-dire que vous avez rien au-dessus de ces gens -l\u00e0, ah oui, c'est les cours supr\u00eames, on peut pas faire appel apr\u00e8s la cour des droits de la il y a, il y avait, il y avait lieu dans le temps, on n'avait plus et donc les appels devant Dieu il y a eu raison parfois savoir et puis la qualit\u00e9 individuelle pour agir devant Dieu les pas encore tout \u00e0 fait garanti puisqu'on ne les rend pas toujours en en plus je Rochel vous avez Jean tout puissant qui ne sont pas \u00e9lus qui met le compte \u00e0 rendre \u00e0 personne, j'ai commis sont des \u00eatres humains comme vous et moi, peuvent, dans la Vienne allemand abuser de leur pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [88%] :\r\nJe Rochel vraiment une autre vision du juge qui qui jaillit ces juges ne sont tout d'abord par les juges \u00e9trangers, bien entendu, il y a un juge suisse, vous le savez, on a m\u00eame souvent de ces juges sont des juges internationaux, la Suisse est partie prenante de cette convention, on a choisi de rejoindre de mani\u00e8re souveraine c'est l'expression de notre souverainet\u00e9, de se dire nous voulons ratifier cette convention nous voulons accepter cette Cour \u00e0 Strasbourg et donc c'est juste sont des juges internationaux, il faut vraiment le reconna\u00eetre et ce sont, j'ai presque envie dire avant toute chose des juges et \u00e7a fait partie de la nature du juge bien au-dessus, on ne peut, bien entendu, c'est des \u00eatre humains Yves Nidegger mais \u00e7a reste avant tout des juges qui font voeu d'impartialit\u00e9 qui font voeu de dire le droit, de la mani\u00e8re la plus objective possible qui travaille dans un cadre juridique qui est relativement pr\u00e9cis et qui est contr\u00f4l\u00e9 fait de Tch\u00e8ques c'est une baleine ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:41) [71%] :\r\nQui est l'homme faire jurisprudence, non, je ne sais pas, alors il comprenait un arr\u00eat grandes chambres avec cette juge, voil\u00e0, on a des juges de tous les horizons, alors oui, oui, j'ai donc les demander de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [93%] :\r\nSi vous pla\u00eet on on est au coeur de notre sujet, on vient de pas l'historique on on voit mieux maintenant ce qu'il y a dans la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, on va maintenant examiner au fond le fonctionnement de cette cour, mais auparavant je vous propose, Rapha\u00ebl l'alphabet des gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:08) [69%] :\r\nAlternateur plac\u00e9 en 3 points : Allemagne, Autriche Fischbach jusqu'\u00e0 Jacques Grande-Bretagne conqu\u00e9rant encore tr\u00e8s mal compt\u00e9 par la Russie, donc \u00e0 faire, pourquoi je pense que j'ai fait avec cette victoire, pass\u00e9 et si c'est c'est c'est cher. \r\nEt c'est le d\u00e9sir de, de, de, de l'alphabet des gens pour moi combien l'qui se de neige de plus \u00e0 l'effacer, donc qui sont prises d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:53) [89%] :\r\nVous \u00eates sur RTS La 1\u00e8re vous \u00e9coutez les \u00e9chos de vacarme consacr\u00e9e ce dimanche \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, je re\u00e7ois, Yves Nidegger, conseiller national UDC avocat ainsi que Johan Rochel, Vice- pr\u00e9sident du petit tank for a au sp\u00e9cialis\u00e9 en politique internationale tout de suite, je vous propose de retourner sur le terrain avec un \u00e9l\u00e9ment de reportages, on va \u00e0 Z\u00fcrich, dans le cabinet de l'avocat David Ousmane avec une de ses clientes madame Renato cette dame avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la Suisse devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle a finalement gagn\u00e9, elle raconte son histoire, au micro de Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:31) [82%] :\r\n50\u00e8me nous allons que je vais un peu la voix de Serge finalement lutter, mon mari est tomb\u00e9 malade, hein, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'amiante, ce qu'il avait c\u00f4toy\u00e9 dans son travail, bien des ann\u00e9es auparavant, c'\u00e9tait un cancer de la pl\u00e8vre \u00e7a s'est d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, il a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la clinique qui est donne, on a tout de suite pos\u00e9 le diagnostic, c'\u00e9tait un cancer donc il y a l'amiante et tr\u00e8s vite sa sant\u00e9 s'\u00e9tait grad\u00e9s il pouvait pas respirer plus parler, \u00e7a, \u00e7a touche la gorge et le syst\u00e8me respiratoire et il est, il est mort, alors il faudra se. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:11) [80%] :\r\n\u00e0 Ventura au CP, \u00e7a sera ce que je tente \u00e7a et comment vous vous \u00eates retrouv\u00e9 \u00e0 Strasbourg bifteck c'\u00e9tait pour une paix juste et \u00e7a permet m\u00eame \u00e0 9 H quand j'ai c'\u00e9tait une promesse que j'essaie \u00e0 mon mari que j'allais me battre jusqu'au bout, aussi longtemps que mon assurance juridique les frais et que je pouvais compter sur mais tout semaine donc on se battrait jusqu'au dernier recours pour obtenir justice, parce qu'on fait, votre mari est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en quelle ann\u00e9e, c'est non pas et on le fait, ne peuvent pas se faire tirer, il y a mon mari est mort en novembre 2005 \u00e7a fait 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [91%] :\r\nDonc vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous battre parce que : quel \u00e9tait le probl\u00e8me qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec la juridiction suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:00) [84%] :\r\nIl y a une ann\u00e9e, il y a, c'est une c'est une il y a le probl\u00e8me dans cette affaire, c'\u00e9tait le d\u00e9lai de prescription, le d\u00e9lai de prescription, c'est-\u00e0-dire pour d\u00e9poser plainte dans des maladies li\u00e9es \u00e0 l'amiante, ses 10 ans en Suisse, or la maladie peut couver beaucoup plus longtemps dans le cas de mon mari, c'est ce qui s'appelle scier la la maladie a \u00e9t\u00e9 l'attente pendant des d\u00e9cennies, et comme on avait d\u00e9pass\u00e9 ce d\u00e9lai de prescription, les diff\u00e9rentes instances jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas entrer en mati\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 ce se passe voir plaignent mais ne soyez actrice, c'est qu'elle soit comme Fontaine. \r\nLa cour \u00e0 Strasbourg d'autres requ\u00eates on va \u00eatre indemnis\u00e9 pour la maladie par mon mari parce que Gerets compte se maintient. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:43) [80%] :\r\nDans ce une devrait changer \u00e9norm\u00e9ment de choses, il y a \u00e9norm\u00e9ment de ce qu'il y a des dizaines de cas de personnes qui sont, en ce cas de figure, o\u00f9 le d\u00e9lai de prescription, les emp\u00eache de d\u00e9poser plainte pour des maladies qui se sont d\u00e9clar\u00e9s plus tard et, \u00e9videmment, on va pouvoir reprendre tous comme de la journ\u00e9e m\u00eame on ne transige du film bingo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:03) [76%] :\r\nLes \u00c9chos de vacarme car voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle l'affaire mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:09) [90%] :\r\nR\u00e9sumer tr\u00e8s bri\u00e8vement par madame Moret par son avocat, alors je vous signale que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient il y a quelques jours, de prendre en compte le jugement de la Cour de Strasbourg et il demande au tribunal des prud'hommes, qui avait re\u00e7u il y a 12 ans, la plainte de monsieur mort de rejuger l'affaire et il demande \u00e0 la Suisse de modifier sa l\u00e9gislation concernant l'application de ce fameux d\u00e9lai de prescription de 10 ans dans le cas de maladies qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler 20 ans ou 30 30 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements pathog\u00e8nes Johan Rochel qu'est -ce que vous pensez de de ce jugement, Yvon Paris juste et \u00e0 un peu exemplaire de ce que la Cour peut faire vis-\u00e0-vis d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [89%] :\r\nEn je pense que le jugement est tr\u00e8s bien choisi pour montrer l'actualit\u00e9 la pertinence de la couronne, a donc une citoyenne avait avec son mari dans une famille dont on estime que les droits ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s quel droits c'est notamment l'article 6 de la Convention, c'est le droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, la personne qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e n'a jamais eu l'occasion de faire valoir ses droits devant un tribunal parce que justement c'\u00e9tait prescrit apr\u00e8s 10 ans, les voies d'acc\u00e8s \u00e0 un tribunal lui \u00e9tait ferm\u00e9e et donc la Cour europ\u00e9enne va et c'est exactement ce qu'on a expliqu\u00e9 au d\u00e9but de cette \u00e9mission, elle estime qu'il y a un standard minimum qu'il faut respecter en terme de droit \u00e9t\u00e9 Berthet et elle estime que cette prescription apr\u00e8s 10 ans seulement 10 ans alors que la maladie se r\u00e9v\u00e8le comment expliquer sa femme apr\u00e8s 20 ou 30 ans, seulement 10 ans ce n'est pas acceptable, on est en dessous de ce standard minimum et elle va dire : attention, la Suisse dans le cas qui nous int\u00e9resse l\u00e0 vous n'avez pas donn\u00e9 l'occasion \u00e0 la personne d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un jugement \u00e9quitable, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un tribunal et donc elle va d\u00e9fendent les droits de la personne qui aura le droit de retourner et de faire valoir ses droits dans un tribunal suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:48) [63%] :\r\nMais ce d\u00e9lai visant tout le oui a qui est tomb\u00e9 malade le ciel parce elle survenait ciel et c'est droit la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:54) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est int\u00e9ressant ce que dit la Cour la cour ne dit pas au Parlement, ne dit pas monsieur Nidegger qu'est -ce qu'il doit changer dans la loi, elle dit ne dit pas il faut que le d\u00e9lai soit de X, il faut que \u00e7a change de mani\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment voil\u00e0 ceci ou cela, il dit simplement, disons, c'est en contradiction avec la Convention avec la lecture que nous faisons de la convention, aujourd'hui ce n'est plus acceptable d'avoir seulement 10 ans mais il laisse libre la Suisse de choisir comment elle va changer la chose et l\u00e0 c'est un point essentiel \u00e0 comprendre dans la relation entre la cour et les \u00c9tats, la Cour constate dans un cas qui a eu une violation de la convention et laisse l'\u00c9tat r\u00e9parer en quelque sorte le dommage r\u00e9par\u00e9 sa loi de la mani\u00e8re qu'il estime la plus pertinente et c'est l\u00e0 qu'il a une marge de manoeuvre entre la cour qui prend une d\u00e9cision et l'\u00c9tat suisse ou un autre \u00c9tat qui va r\u00e9parer le le probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant par la cour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:44) [87%] :\r\nAlors Yves Nidegger la Cour europ\u00e9enne, dans le cas pr\u00e9sent \u00e0 un aiguillon utile \u00e0 la Suisse pour faire \u00e9voluer son droit ou, au contraire, elle se m\u00eale de ce qui la regarde pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:53) [85%] :\r\nNon, je pense, dans, dans le cas pr\u00e9cis, la cour a simplement dit que invoquer la prescription, qui est une r\u00e8gle d'ordre on n'acc\u00e8de pas aux tribunaux apr\u00e8s x temps parce qu'il faut que le temps s'\u00e9coule dans ce cas -l\u00e0, violer le droit \u00e0 l'acc\u00e8s libre au tribunal puisque la malice malaise commence \u00e0 se manifester bien plus tard que que 10 ans maintenant, le fait de constater ce fait dans ce cas -l\u00e0, a renvoy\u00e9 la chose \u00e0 la cour, d'ailleurs moi je ai la cour, la commission des affaires juridiques du Conseil national, nous avons \u00e9t\u00e9 saisis de \u00e7a et d'ailleurs, les d\u00e9lais de prescription ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s de ce fait, apr\u00e8s, on sait pas, c'est d\u00e9j\u00e0 en vigueur ou \u00e7a va l'\u00eatre, \u00e7a entre en vigueur la loi est pass\u00e9e la question : l'entr\u00e9e en vigueur, va, va, va se faire la mais on peut avoir une critique l\u00e0- dessus, hein, on peut tout \u00e0 fait consid\u00e9rer que, dans ce cas l\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:38) [86%] :\r\nPour des raisons de dire que l'on ne peut pas invoquer une r\u00e8gle prescription est quand m\u00eame une r\u00e8gle rend relativement mineur par rapport \u00e0 \u00e0 principes majeurs qui est l'acc\u00e8s \u00e0 un tribunal sans forc\u00e9ment forc\u00e9 le pays que l'on condamne \u00e0 modifier tout son syst\u00e8me de prescriptions, en g\u00e9n\u00e9ral, la cour a ignor\u00e9 dans ce cas -l\u00e0 que nous avons un syst\u00e8me d'assurance- accidents obligatoire la L Art qui couvre aussi les maladies professionnelles et que par cons\u00e9quent les cas o\u00f9 quelqu'un, ce ne sera pas indemnis\u00e9 en raison d'une maladie professionnelle, c'est le cas dans ce cas -l\u00e0, qui survient tr\u00e8s tard, ce sont des cas extr\u00eamement rares et donc il y a pas forc\u00e9ment besoin de bouleverser l'ordre juridique c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:15) [82%] :\r\nJe la j'ai d\u00e9sol\u00e9 Nidegger j'ai fait une enqu\u00eate pour 20 45 et autres sur la sur l'amiante, les cas sont pas rares, il y a le probl\u00e8me de la responsabilit\u00e9 des chefs d'entreprise qui doit veiller \u00e0 la sant\u00e9 de leurs salari\u00e9s, vous m\u00e9langez tout \u00e0 l'aller, non, non, les cas le \u00e0 un proc\u00e8s peut r\u00e9v\u00e9ler ce genre de choses peut aller au-del\u00e0 du droit \u00e0 l'indemnisation sac jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:36) [89%] :\r\nNon, pas plus pour replacer les choses dans le cadre, le, le fait que l'on ne puisse pas saisir un tribunal parce que trop de temps s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e9tait \u00e9videmment, et effectivement choquant la chute, c'est l'accord avec \u00e7a, simplement il faut aussi consid\u00e9rer le fait que, en Suisse, on a une assurance obligatoire qui couvre les maladies professionnelles et \u00e0 ignorer cela, on risque de consid\u00e9rer un cas particulier o\u00f9 vous avez, pour des raisons tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, une non- couverture mais ce n'est pas la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale et demander \u00e0 ce que l'on change profond\u00e9ment tout un syst\u00e8me de prescriptions qui fonctionne pour le reste, assez bien dans le pays, l\u00e0 on sait ce qu'est un excellent exemple de d'une d\u00e9cision juste sur le fond et qui va ensuite avoir des effets plus ou moins correct, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il se trouve que la majorit\u00e9 du Conseil national a voulu pour se soumettre \u00e0 la juridiction de la cour modifi\u00e9 le syst\u00e8me de prescriptions jeter moins d'avis que ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, on peut parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:30) [86%] :\r\nCe qui avait \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9judice dans ce cas pr\u00e9cis, sans forc\u00e9ment bouleverser l'ordre juridique suisse qui, pour le reste, un syst\u00e8me de prescriptions assez \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:38) [84%] :\r\nEn tout cas je pense que jugeriez oui aussi j'ose pourquoi employer ce vocabulaire de soumission et j'ai bien entendu la voix d'Yves Nidegger et la choisit explicitement ce terme, je pense pas que c'est une soumission \u00e0 la d\u00e9cision des juges de SRAS non mais nous, \u00e7a nous on constate simplement qu'un gars comme souvent c'est troupes et il faut changer ce nom nous la Suisse manque de ne se m\u00e9fie mais pas vous, elle se met en ad\u00e9quation avec les engagements qu'elle a pris la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de signer la convention oui et elle se met en ad\u00e9quation avec ses engagements elle r\u00e9sidait au fond ce qu'elle a choisi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:07) [83%] :\r\nOui, oui, oui, mais non c'est pas la d'accord non, mais nous sommes d'accord sur tout, sauf sur la sur la sur la conclusion finale c'est-\u00e0-dire que oui la Suisse est soumise \u00e0 l'Alg\u00e9rie sont de la cour, elle l'a fait librement et elle doit lorsqu'elle est condamn\u00e9e, montrer \u00e0 la Cour dans un d\u00e9lai de 3 mois, comment elle s'y prendra pour faire en sorte de ne plus \u00eatre condamn\u00e9 pour la m\u00eame chose, tout cela est parfaitement conforme apr\u00e8s c'est Les parlementaires suisses qui peuvent consid\u00e9rer ah bon on nous reproche quelque chose change en tout notre syst\u00e8me, ou alors, ah bon on nous reproche quelque chose, dans un cas pr\u00e9cis qui effectivement a \u00e9chapp\u00e9 aux mailles du filet, qui en gros fonctionne assez bien et donc on indemnise, on donne un droit d'\u00eatre r\u00e9par\u00e9s \u00e0 la personne qui est touch\u00e9e ou \u00e0 toutes les personnes qui, dans le m\u00eame cas seraient touch\u00e9s, sans forc\u00e9ment bouleverser un syst\u00e8me qui, pour le reste fonctionne bien, c'est juste dans la certains en demandent pas et demandent pas de revoir tout le Del\u00e9mont r\u00e9cession, on leur demande d'adapter, de pas la de l'appliquer structurellement mal elle demande de remettre l'argent et l\u00e0 c'est un proc\u00e8s, elle se demande de remettre la famille dans la situation qui aurait d\u00fb \u00eatre la sienne, \u00e7a c'est droits avaient \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement respect\u00e9 et en se la cour a parfaitement raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:09) [88%] :\r\nJohan Rochel est -ce que la Cour europ\u00e9enne comme toute institution et Yves Nidegger, l'a soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises depuis le d\u00e9but d'\u00e9mission, est ce qu'il y a pas besoin d'un grand toilettage de r\u00e9forme un peu profonde une une une auditrice en d\u00e9but d'\u00e9mission disait il faudrait travailler sur le principe de subsidiarit\u00e9 notamment tenir compte des r\u00e9alit\u00e9s locales et et et qu'est -ce qu'il faut changer pour que la cour marche mieux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:34) [88%] :\r\nAlors je pense qu'elle a tout \u00e0 fait raison d'\u00e9voquer le principe de subsidiarit\u00e9 la cour marche d\u00e9j\u00e0 selon ce principe, il faut savoir qu'avant d'arriver \u00e0 Strasbourg \u00e9loquemment la illustr\u00e9, il faut passer par toutes les \u00e9tapes national, donc il faut \u00e9puiser tous les recours possibles au niveau national, \u00e7a donne l'occasion \u00e0 toutes les juridictions nationales de s'exprimer sur la question jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et puis seulement apr\u00e8s, on peut aller \u00e0 Strasbourg, donc \u00e7a c'est un point important de la subsidiarit\u00e9, Strasbourg va laisser les \u00c9tats \u00e0 faire leur travail et quand m\u00eame Yves Nidegger -l\u00e0 dit quand la maille du filet \u00e9tait trop large et quinquas \u00e9chappe ou alors que l'\u00c9tat a commis une faute en condamnant quelqu'un \u00e0 X ou Y, voil\u00e0 la seule manque Strasbourg entrent en jeu comme moyen ultime de faire valoir les droits et libert\u00e9s, donc l\u00e0 il y a, il y a tr\u00e8s fortement cet aspect de subsidiarit\u00e9 et l'autre aspect de subsidiarit\u00e9, c'est celui qu'on vient de mentionner avec l'affaire, \u00e0 nouveau, c'est que Strasbourg renvoy\u00e9 la balle au Parlement des \u00c9tats renvoy\u00e9 la balle au Parlement suisse pour dire voil\u00e0, on estime qu'il y a un probl\u00e8me, \u00e0 vous de d\u00e9cider comment et qu'est -ce que vous voulez changer pour que la Suisse se mette en ad\u00e9quation avec ses engagements envers l'rien voil\u00e0 vers gouvernement qui est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:37) [77%] :\r\nL\u00e0 aussi il faut bien le truc ce parlement pour changer la loi fait aussi a besoin de changer la loi, oui je risque au large dans laquelle vous \u00eates en mesure \u00e0 changer quoi, nous, on est en train d'\u00e9voquer \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:47) [89%] :\r\nSouffre d'un probl\u00e8me chronique, c'est qu'elle a trop de cas voil\u00e0 on l'entendait tr\u00e8s bien dans un de vos sujets il y a des milliers de lettres qui arrivent chaque jour avec des cas avec des demandes avec des requ\u00eates, il faut simplement pouvoir g\u00e9rer \u00e7a, alors, la Suisse a fait une contribution essentielle au bon fonctionnement de la cour en accueillant, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, une tr\u00e8s importante conf\u00e9rence \u00e0 Interlaken pour justement remettre sur le tapis le fonctionnement de la cour comment fluidifier les proc\u00e9dures internes \u00e0 la cour, tout en assurant une bonne protection des droits et libert\u00e9s mais en rendant le travail plus rapide, plus efficace, plus efficient et la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans dans ce processus -l\u00e0 et je pense que les Suisses peuvent en \u00eatre fiers, la Suisse a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la cour marche mieux pour elle- m\u00eame, bien entendu, mais pour l'entier du fonctionnement du Conseil de l'Europe, les 47 \u00c9tats-membres o\u00f9 il faut bien le dire, dans certains \u00e9tats, l'urgence en quelque sorte, bien plus importante qu'en Suisse, que ces cas soient accept\u00e9s les et je pense que c'est, c'est le d\u00e9fi principal de la cour actuellement, am\u00e9liorer la gestion logistique des cas et \u00e7a c'est le front plus politique de la question, il faut trouver des solutions pour n\u00e9gocier, pour discuter avec les \u00c9tats dans plusieurs \u00c9tats, il y a actuellement une discussion sur quelles devraient \u00eatre les limites de la cour jusqu'\u00e0 quel point la cour doit s'immiscer dans les affaires nationales, je pense, c'est sain d'avoir cette discussion c'est \u00e9trange dans cette discussion autour de la cour, c'est qu'on souligne que, il y a parfois des d\u00e9cisions qui sont \u00e9tranges, on peut discuter sur le fond n'est pas l'accord, on est d'accord, et cette d\u00e9cision, mais on demande directement d'abolir la cour de quitter la convention dans le tribunal f\u00e9d\u00e9ral prend une d\u00e9cision, on n'aime pas, on ne demande pas d'abolir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, c'est la forme de l'argument qui est un peu g\u00eanant, discutons des d\u00e9cisions sur le fond, aucun probl\u00e8me, on peut en d\u00e9battre, mais demandons pas que la Suisse ne respectent plus les arr\u00eats de Strasbourg alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [88%] :\r\nJoindre Chelsea si si vous permettez, on va expliciter la position de l'UDC qui est contenue dans l'intitul\u00e9 m\u00eame de l'initiative 1, donc le droit suisse, au lieu de 2 juges \u00e9trangers c'est la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, on va s'arr\u00eater sur cette id\u00e9e tout de suite apr\u00e8s la chanteuse canadienne Leslie faillite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:34) [63%] :\r\nJ'ai, j'ai fait n'est \u00e9pi\u00e9 c'est un \u00e7a oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:58) [80%] :\r\nC'est ce que c'est que la Cour europ\u00e9enne demande l'homme oui quand m\u00eame, qu'elle oui, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire la convention des droits de l'homme, ces grandes lignes ce parti qui ne livrent \u00e9gaux en droits, tous ceux qui aiment prendre c'est le droit d'\u00eatre humain, quoi, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est le droit de ma\u00eetrise de de prendre ses propres choix de faire ses propres d\u00e9cisions, d'avoir son propre avis de Jeep de les exprimer et pouvoir r\u00e9agir par droit tout \u00e7a le droit d'exister, donc exister. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:35) [84%] :\r\nAussi British, il faut voir d'o\u00f9 vient cette Cour europ\u00e9enne, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, c'\u00e9tait le la fin de la j'ai bien mondiale avec toutes les horreurs au nazisme et effectivement d'un point de vue purement juridique, l'Allemagne \u00e9tait souveraine et avait juridiquement le droit d'exterminer les juifs et c'est pour \u00e7a que cette coupe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour dire non \u00e0 une \u00e9tape, a forc\u00e9ment raison, m\u00eame si un \u00c9tat est souverain chez lui, il peut quand m\u00eame prendre des d\u00e9cisions, moralement et c'est en cela que la Cour europ\u00e9enne est l\u00e9gitime, on peut la G\u00e9n\u00e9rale a toujours ce m\u00eame taux ensuite, contrairement aux autres pays occidentaux, on n'a pas de second, on n'a pas d'instance charg\u00e9e de v\u00e9rifier que les d\u00e9cisions du Parlement donc certes des lois f\u00e9d\u00e9rales sont conformes avec la Constitution je \u00e7a signifie qu'en dernier recours, c'est le Parlement et le peuple lorsque les objets en votation qui prennent les d\u00e9cisions, \u00e7a signifie que le divorce \u00e0 terme peut-\u00eatre jug\u00e9s par la population et c'est sans doute, enfin, on est l\u00e0 en plein dans la conception, cas de l'\u00c9tat et de la Suisse, l'UDC c'est le peuple qui, sous sa forme de la langue, ce que on veut apprendre \u00e0 lever sur les objets qui concernent la collectivit\u00e9 qui a le dernier mot, sans, sans aucun pouvoir de retour, c'est pour \u00e7a, \u00e7a Strasbourg en Suisse, c'est l'autre garde fou contre les d\u00e9cisions prises par le peuple, mais qui serait en violation avec la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme dans ce \u00e9litiste, mais je pense aux niches comment le ce musicaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:09) [76%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:14) [87%] :\r\nEt les 2 guerres, vous venez d'entendre votre confr\u00e8re Z\u00fcrichois Ma\u00eetre David Ousmane 2 arguments dans sa bouche un \u00e9tat d\u00e9mocratique est faillible et peut dans certaines circonstance historique viol\u00e9 certains droits humains fondamentaux et puis la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme serait, selon lui, d'autant plus n\u00e9cessaire \u00e0 la Suisse, qui n'existe pas ici de Cour supr\u00eame charg\u00e9 de v\u00e9rifier la constitutionnalit\u00e9 des lois et des d\u00e9cisions gouvernementales qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:39) [83%] :\r\nAlors il y a pas de cour constitutionnelle en Suisse c'est vrai, l'eau, l'autre argument est un peu sot \u00e0 dire que l'Allemagne \u00e9tait souveraine chez elle et pourrait par cons\u00e9quent annihil\u00e9 les juifs, si elle le voulait, cet accord, ce que l'absence de la course est absurde, il y a de droit international imp\u00e9ratif interdit la le g\u00e9nocide de toute fa\u00e7on qu'il y a il et il est imp\u00e9ratif que la cour existe, qu'elle existe pas et ceci dans dans le monde entier \u00e0 la Cour europ\u00e9enne a vocation \u00e0 avoir une juridiction en Europe et pas le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:09) [84%] :\r\nSi on s'attaque \u00e0 une cour comme la course avec les droits d'un an en Suisse non mais si on on propose de la faire 10. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:15) [88%] :\r\nPareil, constate on ne propose pas de la faire dispara\u00eetre, c'est pas la position de l'UDC mais non, c'est de la caricature, ce que vous faites l\u00e0, non, non je je vous questionne il y a, il y a, il y a un aspect des choses, qui est, qui est quand m\u00eame dans le le propos qui vient d'\u00eatre pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure, c'est le point de tension qui existe en Suisse et pas forc\u00e9ment ailleurs entre les droits populaires qui sont un moyen de modifier la Constitution et parce que c'est la population toute enti\u00e8re le peuple et les cantons qui \u00e9crit la Constitution et qui peut demain l'\u00e9crire de fa\u00e7on diff\u00e9rente d'aujourd'hui, c'est un aspect de l'ADN de de de la culture politique suisse et probablement de l'essence ou m\u00eame l'existence de la Suisse, on n'a pas de langue nationale de culture nationale, on a une ce ce, ce qu'on a de commun entre Suisse, c'est une culture politique structure juridique qui est fait de f\u00e9d\u00e9ralisme et de d\u00e9mocratie directe, on touche \u00e0 l'ADN du pays quant \u00e0 la possibilit\u00e9 laiss\u00e9e aux peuples et aux cantons d'\u00e9crire leur constitution et de la faire \u00e9voluer, oui, et \u00e7a donne \u00e0 la Suisse une position un peu diff\u00e9rente de celle des autres \u00c9tats, parce que si vous avez une cour qui est pay\u00e9 pour \u00e7a et qui se met \u00e0 faire \u00e9voluer sa jurisprudence d'une fa\u00e7on qui va un jour interdit aux Suisses de modifier leur constitution, comme ils le veulent, vous avez un point de conflit que vous ne trouverez pas ailleurs l'exemple typique parce que, juste entre parenth\u00e8ses, chaque \u00c9tat, c'est un peu sp\u00e9cialis\u00e9s dans les violations particuli\u00e8re, la Gr\u00e8ce et la violation de la libert\u00e9 religieuse, la Turquie longtemps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la torture, la France, c'est la pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 en droit administratif et fiscal et la Suisse de la sph\u00e8re priv\u00e9e, ah c'est g\u00e9n\u00e9ralement donc vous avez au d\u00e9part une \u00e0 principe tout \u00e0 fait juste dans dans le le catalogue des droits de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, consistant \u00e0 dire que les \u00c9tats n'ont pas le droit arbitrairement d'entrer dans la vie priv\u00e9e des gens dans la vie de famille des gens, c'est tout \u00e0 fait correct et puis vous avez en Suisse, le peuple qui d\u00e9cide \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'il faut expulser les pour les gens qui commettent des crimes sur son territoire, lorsqu'ils ne sont pas des nationaux dans ceux qui sont nationaux pas expulser lorsqu'ils sont pas ou peu leur dire bravo, plus s'il vous pla\u00eet, puisque vous \u00eates mal conduits, vous avez des d\u00e9cisions de la cour, qui viennent dire mais voil\u00e0 quelqu'un a auquel on on viole son droit \u00e0 une vie de famille parce qu'on lui demande de retourner dans son pays d'origine, alors que l'essentiel de ces Liens sont peut-\u00eatre en Suisse, et l\u00e0 vous avez un conflit Direct entre une volont\u00e9 populaire d'\u00e9crire la Constitution dans un sens de se pr\u00e9server du Crime, ce qui me para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime et puis une une galopade un petit peu \u00e9chevel\u00e9e \u00e0 travers les grandes plaines du Far West de la cour, qui va faire de l'interdiction de l'\u00c9tat de mettre ses gros sabots dans la vie priv\u00e9e des gens, et dans leur famille, \u00e0 transformer ce principe tout \u00e0 fait sain, on l'interdiction \u00e0 la m\u00e9ta- d'\u00e9loigner un nom national qui s'est mal conduit chez soi, c'est \u00e7a le point de d\u00e9part, et donc l'UDC ben jour arriver \u00e0 dire de choses l'une : soit on a un syst\u00e8me suisse ou le peuple, \u00e9crit la constitution mais alors cette constitution doit \u00eatre 1\u00e8re et puis si les juges de Strasbourg commencent \u00e0 s'\u00e9carter de ce qui est le cadre de leur action pour lesquels ils existent, h\u00e9 bien on doit avoir le droit de leur dire qu'ils vont droit et de ne pas accepter leur d\u00e9cision, \u00e7a va pas au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:22) [73%] :\r\nEt donc le droit national avant le droit international constitutionnel qui est mal parce qu'il a la c'est la position et grandes \u00e9conomies sur le droit international, mais aussi sur les jugements de moi ce que je pense, juste de l'ordre, lorsqu'on demande m\u00eame contradictoires le de leur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:38) [86%] :\r\nQuand ils d\u00e9cident quand ils d\u00e9cident de mani\u00e8re souveraine, bien entendu, il prend souvent des bonnes d\u00e9cisions, mais il peut aussi \u00eatre faillible j'ai bien aim\u00e9 votre expression, les femmes ont longtemps pas les droits de vote en Suisse, les articles confessionnel qu'on avait dans la Constitution, c'\u00e9tait le peuple, c'est-\u00e0-dire les hommes et citoyens Roms de ce pays, qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 depuis peu, le peuple a interdit \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse sp\u00e9cifique de construire une tour sur ces b\u00e2timents depuis peu le peuple foule aux pieds le principe de proportionnalit\u00e9 en disant : si tu fais une faute, il va se passer de mani\u00e8re automatique, c'est-\u00e0-dire sans prendre en compte, ta condition particuli\u00e8re de la vie de famille es peut-\u00eatre circonstances particuli\u00e8res de ta vie en Suisse non de mani\u00e8re automatique, l'\u00c9tat va agir de mani\u00e8re automatique, ce qui est strictement interdit par les valeurs suisses le principe de morphine Sophie \u00e0 la cons\u00e9cration enqu\u00eate a laiss\u00e9, c'est aussi son coeur, c'est aussi au coeur des travaux de la Cour europ\u00e9enne, Yves Nidegger, vous le savez aussi bien que moi, c'est le choix qu'on a fait avec l'initiative du renvoi des criminels \u00e9trangers de ne plus les juger de mani\u00e8re proportionnelle, donc le peuple m\u00eame le peuple suisse pourtant \u00f4 combien intelligent parmi les peuples de la Terre peut -elle offre oui mais aussi et surtout dans les ann\u00e9es je transmets qu'il a besoin de reparler du peuple allemand du cas des nazis, c'est simplement des autres vote le peuple quand il agit sans contr\u00f4le, sans contre- pouvoir, il peut bien s\u00fbr \u00eatre faillible et c'est toujours sur des minorit\u00e9s que ce genre de d\u00e9cision retombe, parce que c'est un mot qui ont le droit, il garde son. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:00) [85%] :\r\nEt donc se tromper les juges aussi pendant qu'ils sont l\u00e0, des droits n'est -elle qu'il est garanti par la cour, c'est un catalogue qui pr\u00e9serve les citoyens des abus de pouvoir de l'\u00c9tat et lorsque les citoyens dans leur majorit\u00e9 d\u00e9cide quelque chose, c'\u00e9tait \u00e9videmment pas de se priver d'un moyen de se prot\u00e9ger eux- m\u00eames contre l'\u00e9tat donc cette id\u00e9e que le peuple aurait cette tendance \u00e0 vouloir se priver lui- m\u00eame d'une protection contre l'\u00c9tat, est une id\u00e9e r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:29) [84%] :\r\nNon, il va priver les minorit\u00e9s d'une protection contre l'\u00e9tat d'un sursis, demain les le peuple suisse accepte une initiative populaire que tous les Genevois n'auront plus droit que de m\u00e8tres des t-shirts verts et donc vous allez au Parlement t-shirt Vert Yves Nidegger mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:40) [73%] :\r\nLes dosim\u00e8tres il vous comme vous voulez, non mais bien s\u00fbr, \u00e9lu parisien et ceux qui ont propos\u00e9 des gens c'est une vous avez auditionn\u00e9 \u00e0 une mesure IT et ne vous allez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:48) [90%] :T. c'est bien entendu la minorit\u00e9, les \u00e9trangers, c'est les musulmans c'est les \u00e9trangers qui sont criminelles bien avant, c'\u00e9tait les femmes avant c'\u00e9tait les autres confessions, c'est toujours les minorit\u00e9s qui sont en danger, c'est pas le peuple qui refuse de se reconna\u00eetre des droits et libert\u00e9s par compte, c'est la majorit\u00e9 qui va remettre en question les droits et libert\u00e9s mais il s'amuse trop minoritaire au sein parlons des cas d'expulsion qui veut Nidegger alors leur donner en exemple avant lui, attendez, attendez, ensemble, parce que c'est, c'est toujours les cas qu'on entend ces ces cas o\u00f9 il y a une balance faire entre diff\u00e9rents objectifs, on souhaite expulser quelqu'un parce que la personne s'est mal comport\u00e9, mais il y a une famille en Suisse il y a des circonstances particuli\u00e8res et on doit faire une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats parfois la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, estime que la Suisse n'a pas bien peser ses int\u00e9r\u00eats, il y a donc une d\u00e9cision contraire aux d\u00e9cisions Suisse il y a une dizaine de cas connus, il faut bien parler des choses telles qu'elles sont, les chiffres sont l\u00e0 et maintenant on veut remettre en question tout le fonctionnement de rapport entre le droit suisse et le droit international pour quelques cas et l\u00e0 j'aimerais faire un appel un peu de confiance dans les Suisse un peu de fiert\u00e9, la Suisse est capable d'encaisser en quelque sorte une d\u00e9cision contraire de dire voil\u00e0, nous, on aurait fait la poser autrement Strasbourg estime qu'il faut la faire autrement, voil\u00e0, nous prenons acte et nous avan\u00e7ons, nous avons confiance dans nos institutions politiques, judiciaires, nous avons conscience que depuis 40 ans, la Suisse a seulement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative dans1,6 pourcent des des cas1,6 pourcent des des cas en 40 ans, il faut mettre en avant la conf\u00e9rence, la contribution de cette Cour au bon fonctionnement de la Suisse, qui a d\u00e9j\u00e0 un fonctionnement excellent et la contribution de la Suisse au bon fonctionnement des droits et des libert\u00e9s en Europe pour les autres \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:22) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, le d\u00e9bat entre vous, sur le plan des, des, des id\u00e9es de fond pourrait je pense durer encore longtemps, moi j'aimerais juste qu'on avance dans l'\u00e9mission, si le peuple vote quand il y sera invit\u00e9 de peut-\u00eatre dans un an, dans 2 ans sur cette initiative s'il initiative \u00e9tait accept\u00e9e, quelles cons\u00e9quences pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:40) [87%] :\r\nContradicteur a 1000 fois raison de rappeler que les cas o\u00f9 la Suisse est condamn\u00e9e sont rarissimes mais parle d'une dizaine de cas probl\u00e9matiques et que par cons\u00e9quent il a totalement tort d'imaginer que par ce que l'on consid\u00e9rait que la constitution suisse en cas de conflit avec une quelque chose d'international doivent primer, on retourne \u00e0 la barbarie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc, il vient de faire la d\u00e9monstration parfaite de de la non- dangerosit\u00e9 de la proposition UDC si le peuple accepte cela, on va simplement revenir \u00e0 ce qui est tout \u00e0 fait normal la Constitution, c'est l'acte de naissance d'un \u00c9tat, l'\u00c9tat existe de par sa constitution, sinon il n'existe pas, avant de signer un trait\u00e9 international de quelque nature que ce soit Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, y compris, il faut commencer par exister et par cons\u00e9quent la constitution doit rester l'arme du le le le si\u00e8ge de la la valeur supr\u00eame de l'existence de l'\u00e9tat et ensuite on signe des accords et puis lorsqu'on n'est plus d'accord avec ces accords dans les des signes, \u00e7a fait partie du jeu des nations, lorsque la Cour PNB des droits de l'homme joue un r\u00f4le de civilisation \u00e0 travers tout le continent et je salue ce r\u00f4le qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important pendant des d\u00e9cennies, h\u00e9 bien on applaudit la Cour europ\u00e9enne lorsqu'elle commence \u00e0 nous casser les pieds avec Despina parce que il s'auto- instituer en tribunal de derni\u00e8re instance europ\u00e9en qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 cens\u00e9 \u00eatre mais que ces juges \u00e0 force de rendez jurisprudence de plus en plus larges dans leur cour, Champ de comp\u00e9tence, ce sont enfin Roger son r\u00f4le qui n'est pas le leur dans le leur dit madame Merkel a critiqu\u00e9 fortement la cour Monsieur Cameron l'Angleterre aussi les Suisses ne sont pas les seuls \u00e0 le faire il y a des quantit\u00e9s de pays consid\u00e8rent que le droit interne prime le droit international, tout \u00e0 fait logique en droit am\u00e9ricain, le m\u00e9tier overall orgues et l'auxiliaire des nazis de guerroyer Lois du S\u00e9nat prime pour les traiter simplement comme \u00e7a, oui, et c'est tout \u00e0 fait naturel qu'un \u00c9tat souverain puisse d\u00e9cider souverainement de ceux li\u00e9s par trait\u00e9 \u00e0 d'autres \u00c9tats, et puis de se d\u00e9lier, si telle est son bon plaisir, sans forc\u00e9ment retourn\u00e9e \u00e0 la barbarie dans le cas de la Suisse, il ne retournera pas parce que c'est un \u00e9tat dans lequel le peuple dispose de garde- fous extr\u00eamement important et que tout le catalogue des droits de l'homme de la cour, sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger les citoyens face \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:56) [71%] :\r\nJ'adresse Jean-Paul les Nidegger reste une derni\u00e8re phrase, il n'y avait pas danger \u00e7a soit le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:01) [81%] :\r\nPeuple oui alors que, pr\u00e9cis\u00e9ment, la cour a la la chartre des droits de l'homme consid\u00e8re que l'\u00c9tat, c'est le danger, c'est simplement une contradiction dans les termes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:10) [90%] :\r\nLindros je sais pas si a la Suisse si la Suisse sort de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, que se passe -t-il pour elle et au niveau du Conseil de l'Europe tout entier selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:20) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s mauvais pour les habitants de ce pays, on perd une occasion de faire valoir nos droits et nos libert\u00e9s et le message d\u00e9sastreux qui est envoy\u00e9 au sens de l'autre allait susciter jeunes \u00e7a c'est le point cl\u00e9, c'est le poids, l'honn\u00eatet\u00e9, il n'y a gu\u00e8re parler de se d\u00e9lier si l'UDC nous pr\u00e9senter une initiative qui pose la question : voulons -nous ou non sortir de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, on aurait une question honn\u00eate assez l'initiative qu'on nous pr\u00e9sente sur le la primaut\u00e9 du droit national ce lointain, ce n'est une question de malhonn\u00eate dans le sang, soit l'attaque, la Cour de Strasbourg, mais par une voie d\u00e9tourn\u00e9e et j'invite tous nos auditeurs, alors nous allons termin\u00e9 cette discussion \u00e0 bien prendre garde au vote qu'on aura le 28 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative dite de mise en oeuvre du renvoi sur les criminels \u00e9trangers car dans cette initiative dans le texte de l'initiative et je sais qu'il est long, \u00e7a vaut le coup de le lire jusqu'\u00e0 la fin il y a d\u00e9j\u00e0 cette id\u00e9e de la primaut\u00e9 du droit national sur le droit international, donc non c'est \u00e7a, cette initiative, selon vous, les b\u00e2tonnier de \u00e0 ce d\u00e9bat, il aura lieu en f\u00e9vrier, il faut \u00e0 tout prix que nous en parlions d'ici f\u00e9vrier, car au fond, tout ce qui est pr\u00e9vu dans l'autre initiative est d\u00e9j\u00e0 sous forme de cheval de Troie dans l'initiative sur laquelle on votera le 28 f\u00e9vrier j'appelle tout le monde \u00e0 s'engager le plus fortement possible pour la d\u00e9fense de ses propres droits et libert\u00e9s en Suisse mais \u00e9galement l\u00e0, c'est l'expert de politique internationale qui part le message que la Suisse enverrait aux autres partenaires du Conseil de l'Europe serait d\u00e9sastreuse si la Suisse prend le droit de ne plus respecter les arr\u00eats de Strasbourg, si m\u00eame la Suisse n'a pas les moyens de respecter les arr\u00eats Strasbourg que vont dire l'Ukraine, la Russie, la Turquie, je vous le demande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:49) [88%] :\r\nMerci, \u00e7a sera les mots de la fin de ces \u00e9coutes vacarme consacr\u00e9 \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, merci et vraiment \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus dans cette \u00e9mission et je vous souhaite une bonne suite de dimanche ah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:07) [79%] :\r\nLes \u00e9chos de vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:27) [88%] :\r\nCeux et celles qui ont apport\u00e9 leur concours et leurs comp\u00e9tences \u00e0 cette s\u00e9rie de reportages diffus\u00e9s tout au long de la semaine et \u00e0 ses \u00e9chos vacarme Christophe Canu Rodolphe Roche Bruno Cyril Anne Marchand \u00e0 Gen\u00e8ve, St\u00e9phanie et Ivanovic St\u00e9phanie Coudray et Diane du faux \u00e0 partir de lundi une nouvelle s\u00e9rie de reportages originaux r\u00e9alis\u00e9s en Suisse et en Allemagne, sur le th\u00e8me : demandeurs d'asile de l'hostilit\u00e9 \u00e0 l'hospitalit\u00e9 d'ici l\u00e0, bon dimanche \u00e0 tous, il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T09:16:32Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "Avocat et conseiller national UDC  - Union D\u00e9mocratique du Centre ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "vice-pr\u00e9sident du think-tank foraus - Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, .membre associ\u00e9 du Centre d'\u00e9thique de l'Universit\u00e9 de Zurich et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall,Charg\u00e9 pour le d\u00e9veloppe", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DC20A6-0981-44DE-A1C8-A40116B87133", "internalArchiveId": "57DC20A6-0981-44DE-A1C8-A40116B87133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Magnollay;Valentin Christe, vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois et conseiller communal \u00e0 Lausanne\r\nLa grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX, l'heure de retrouver la grande interview du dimanche... dont l'invit\u00e9 ce soir est Valentin Christe, vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois et conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\nCette semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9lection du vaudois Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nJulien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Valentin Christe, 25 ans, s'il n'aurait pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral plus jeune et plus urbain, comme par exemple Thomas Aeschi...\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Valentin Christe, vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois et conseiller communal \u00e0 Lausanne, interrog\u00e9 par Julien Magnollay.\r\n***\r\nVoyons \u00e0 pr\u00e9sent ce que nous r\u00e9serve le ciel de ces prochains jours... Edm\u00e9e Fleury...", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312302", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2015-12-13T18:20:00_developpement-11", "Forum du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["Julien Magnollay et Mehmet Gultas re\u00e7oivent le vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois et conseiller communal lausannois, Valentin Christe."], "variantIds": ["ece-7312302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-20T18:28:36Z", "speechToTexts": ["20.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 lors de retrouver la grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 ce soir est Valentin Christe, vice- pr\u00e9sident des Jeunes UDC Vaudois et conseiller communal \u00e0 Lausanne cette semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9lection du Vaudois, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Julien Magnollay d'abord demand\u00e9 \u00e0 Valentin Christe 25 ans, s'ils n'auraient pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plus jeune et plus urbain, comme par exemple Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nJe pense que la question des urbains ou des campagnes, bon d\u00e9j\u00e0, c'est une dichotomie qui a surtout, enfin, qui est surtout forte dans la dans la r\u00e9gion vaudoise apr\u00e8s c'est vrai que tous ces candidats se sont faits \u00e9lire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur un programme commun, qui \u00e9tait le programme de l'UDC suisse, donc il s'engage quand m\u00eame avec chacun ses sensibilit\u00e9s pour \u00e7a, c'est clair, mais \u00e0 d\u00e9fendre une ligne politique commune et puis et puis de ce point de vue, moi je crois que les 3 candidats qu'on avait sur avait de de grande qualit\u00e9, l'id\u00e9al serait peut-\u00eatre de les rappeler r\u00e9unir en une seule et m\u00eame personne mais enfin voil\u00e0 la et chose sont ce qu'elles sont et puis on a quand m\u00eame tir\u00e9 un tr\u00e8s bon candidat, je suis content, j'en suis convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [84%] :\r\nMais vous, jeunes urbains, \u00e7a vous passe pas, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8mes que \u00e7a soit il y a un viticulteur quinquag\u00e9naire qui soit \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nNon mais pas du tout d'ailleurs, parce que c'est le c'est le seul pays sont encore en activit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis Sopher 1956 donc, finalement, on voit que peut-\u00eatre que l'audimat, le lobby agricole est assez fort aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais il a du mal \u00e0 franchir la porte de l'ex\u00e9cutif, mais maintenant c'est chose faite, c'est pas une mauvaise chose et puis non, moi je suis persuad\u00e9 que Guy Parmelin a aussi \u00e0 coeur de d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats, bon \u00e9videmment de toute la Suisse, mais qui va pas du tout n\u00e9gliger cette sensibilit\u00e9 urbaine, on voit que la Suisse, urbaniste de plus en plus, donc il y a fatalement il va en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [89%] :\r\nEt vous pensez, pourquoi l'UDC vaudoise que cette \u00e9lection de Guy Parmelin va d\u00e9finitivement apaiser les tensions, qu'on a pu voir dans le parti, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors je peux que la plaine et veut maintenant, bon, je suis fan le nul n'est proph\u00e8te en son pays, et puis je crois que ce serait ce serait peut-\u00eatre un peu na\u00eff, ce serait un peu na\u00eff que de penser que, du jour au lendemain, avec l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral toutes les tensions qui se sont accumul\u00e9s depuis quand m\u00eame de nombreuses ann\u00e9es, il y a \u00e7a fait plus longtemps que 2 ans que \u00e7a dure, vont s'avance ce \u00e7a m'en dire du jour au lendemain, maintenant c'est vrai que, ben on peut esp\u00e9rer que maintenant chacun rentre un peu dans le rang et puis fasse bloc derri\u00e8re notre nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [83%] :\r\nAvoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'un parti, \u00e7a peut \u00eatre productif ou contre- productif, parce que vous pensez que Guy Parmelin bannir une nouvelle figure tut\u00e9laire pour la Suisse Romande, on sait que Yvan Perrin moyen train de revenir, mais il \u00e9tait absent pendant longtemps Oscar Freising est au Conseil d'\u00c9tat valaisan ont longtemps petit peu moi est -ce que vous pensez qu'il va \u00eatre une nouvelle figure tut\u00e9laire, Guy Parmelin ou au contraire peut-\u00eatre \u00e0 terme devenir Art nouveau Dominique onseil f\u00e9d\u00e9ral comme certains le promettent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nRarement, certains lui promettent un sombres desseins, moi je ne fais pas partie de ceux -l\u00e0, mais je suis persuad\u00e9, Guy Parmelin, aura \u00e0 coeur de prendre sa sa fonction s\u00e9rieusement, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame une certaine r\u00e9serve, quand on est membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral on on va pas non plus jouer les les chefs de partis d\u00e9localis\u00e9 en Suisse romande, donc \u00e9videmment qu'il aura une position d'autorit\u00e9 du fait de sa fonction maintenant c'est clair que je pense pas qu'il va en abuser non plus mais c'est vrai qu'\u00e9videmment, il va maintenant il devient une sorte, dans une certaine mesure, une ic\u00f4ne de l'UDC remonte, \u00e7a c'est indiscutable, c'est vrai qu'on voit que l'UDC est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s haute dans certains cantons, elle l'est beaucoup moins en Suisse romande, on a une marge de progression ici donc cette sinon comme une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [87%] :\r\nValentin Chris vous avez 25 ans, vous faites partir peu de cette g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait libre, ni aux id\u00e9es de de Christoph Blocher, vous aviez \u00e0 peine 2 ans quand les Suisses ont vot\u00e9 sur l'entr\u00e9e ou non, enfin, qu'ont refus\u00e9 l'entr\u00e9e dans les l'actuelle Union europ\u00e9enne, on sait que maintenant beaucoup de d'\u00e9lus de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, c'est des gens qui sont parfois des transfuges, on pense \u00e0 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime, d'autres personnes comme \u00e7a, vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration 100 pourcent UDC UDC bloch\u00e9rienne si on veut bien, elle ressemble \u00e0 quoi cette jeunesse la v\u00f4tre cette jeunesse UDC c'est encore plus d\u00e9complex\u00e9 que ses a\u00een\u00e9s, la cour semblait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [82%] :\r\nBon, on est assez libre, on est une jeunesse qui est pour un peu plus international, peut-\u00eatre que c'est que ces ann\u00e9es aussi, on a une jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire plus international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [84%] :\r\nNational dans le sens o\u00f9 maintenant on voit qu'avec Sam tout b\u00eatement avec l'apparition d'Internet va fatalement, les gens sont beaucoup plus connect\u00e9 qui ne l'\u00e9tait il y a 40 ou 50 ans en arri\u00e8re fond d'ailleurs m\u00eame le l'id\u00e9e m\u00eame de connexion n'\u00e9taient probablement pas la m\u00eame, il y a 40 ou 50 ans en arri\u00e8re qu'aujourd'hui enfin, c'est un terme qui recouvre pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 et puis globalement c'est des jeunes qui sont peut-\u00eatre pas un peu plus conscient des enjeux, la politique c'est aussi mais d\u00e9mocratis\u00e9 dans le sang, ce matin, a beaucoup plus de jeunes qui si\u00e8ge au Parlement, alors certains consid\u00e8rent qu'elle a pass\u00e9, mais enfin, globalement, le Parlement de ressembler \u00e0 ce qu'il taille \u00e0 40 ou 50 ans en arri\u00e8re et puis le le d\u00e9bat politique aussi est devenu plus accessible aussi par exemple gr\u00e2ce aux m\u00e9dias sociaux r\u00e9seaux sociaux avec Internet, Facebook, Twitter etc on peut beaucoup plus facilement r\u00e9agir et puis avoir des d\u00e9bats politiques, ceux qui resteront un cadre formel qui est celui d'un parlement ou d'un d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e0 la radio, disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [89%] :\r\nQuand vous dites qu'elle s'est internationalis\u00e9e aussi cette jeunesse est -ce \u00e0 dire qu'elle regarde aussi plus ce qui se passe dans d'autres pays en France, en Allemagne, que celle en Gr\u00e8ce ou est -ce que \u00e7a veut dire que c'est aussi une plus grande ouverture parfois \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nBon, alors il faudrait d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment ce que signifie le terme ouverture par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger, mais j'entends des doutes, c'est indiscutable, dit mais le monde est devenu plus petit dans le sens o\u00f9 maintenant on sait en quelques clics de souris, ce qui se passe \u00e0 l'autre bout du monde, l\u00e0 o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a n'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [93%] :\r\nEt puis on se rend bien compte, enfin, j'entends la Suisse est au coeur du continent europ\u00e9en ne peut pas faire l'impasse et puis les jeunes de ce pays ne peuvent pas faire l'impasse et ne la font pas sur ce qui se passe, justement comme vous l'avez dit, en Gr\u00e8ce ou en France ou ailleurs, j'entends maintenant on fait des voyages d'\u00e9tudes, un peu partout aux 4 coins du monde, on on peut se d\u00e9placer beaucoup plus facilement, on a des billets d'avion, tr\u00e8s bon march\u00e9, donc fin fatalement on s'est internationalis\u00e9, et puis j'ai pas de mauvaise chose en soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [88%] :\r\nCe qui peut para\u00eetre \u00e9tonnant, il y a plusieurs \u00e9tudes qui sont sorties ces ces derniers mois, qui montre que les jeunes en Suisse sont plus conservateur qu'avant, ils sont tout aussi, voire plus conservateurs que leurs parents, comment est -ce que vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [90%] :\r\nBon, ben je crois que c'est le contrecoup de la g\u00e9n\u00e9ration Mai 68, si on veut, parce que les parents des jeunes d'aujourd'hui pour la plupart c'est des jeunes qui ont grandi ou qui ont c\u00f4toy\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, mai 68 et puis un grand mouvement de lib\u00e9ralisation des moeurs, entre autres, il est interdit d'interdire, etc, etc, et puis je crois que les jeunes d'aujourd'hui se rendent compte quand m\u00eame que, ils ont envie de vivre dans un pays et dans une patrie dans une nation qui reste ce qu'elle est et puis qui sont pas forc\u00e9ment envie de me sacrifier toute leur valeur, mais c'est vrai, je pense qu'il y a, il y a quand m\u00eame et le sentiment d'appartenir \u00e0 quelque chose qui fait qu'il y a beaucoup de jeunes qui se sont un peu plus conservateurs que leurs parents, qui eux- m\u00eames \u00e9taient tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [95%] :\r\nC'est facile aujourd'hui de se dire UDC \u00e0 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [87%] :\r\nOui, moi j'ai jamais eu de difficult\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 le dire, dans la mesure o\u00f9 je l'ai toujours assum\u00e9 tout \u00e0 fait ouvertement qu'il y a eu grand plaisir \u00e0 en discuter avec tous ceux qui, qui s'\u00e9tonnait : c'est vrai que j'ai parfois \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 des r\u00e9actions comme un mais c'est dommage, jeunes comme toi qui s'engage, c'est bien, mais alors pourquoi lui laisser etc etc, enfin bon, visiblement, je consid\u00e8re que le plus important disant 700 engag\u00e9s pour la collectivit\u00e9 et puis pour les autres plut\u00f4t que de se poser la question de l'\u00e9tiquette politique change dans le d\u00e9bat politique ne peut exister que s'il y a des repr\u00e9sentants d'un peu tous les tous les camps politiques, donc dans ce sens -l\u00e0, des r\u00e9actions comme \u00e7a, c'est un peu dommage maintenant moi j'ai jamais une difficult\u00e9 particuli\u00e8re et puis, et puis j'ai aucun probl\u00e8me d\u00e9clar\u00e9 conservateur, enfin, \u00e7a, \u00e7a fait partie, enfin c'est ce que je suis tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [81%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, on sait que, parmi les anciens, et a souvent 1900 dans l'homme de qui est cit\u00e9 comme d\u00e9clic pour leur engagement pour l'UDC vous qu'on l'a dit : vous aviez 2 ans \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, c'est que c'\u00e9tait quoi votre d\u00e9clic qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous engager \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [88%] :\r\nAlors je pense que bon c'est vrai que 1992 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc pour pas mal de gens effectivement le d\u00e9clic principal que j'ai serait que \u00e7a faisait pas mal de temps, je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, mais on a eu cette fameuse votation sur les minarets \u00e0 la fin 2009 et puis et puis ce c'est pas sp\u00e9cialement le sujet en lui- m\u00eame qui m'a disons mobilis\u00e9s mais par contre ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait ce qu'il y a eu, par exemple, ce fameux d\u00e9bat entre Oskar Freysinger et puis Daniel Cohn-Bendit sur Infrarouge y a eu tout un tas de de r\u00e9action m\u00e9diatique outr\u00e9 puis th\u00e9\u00e2tral, un peu partout en Europe mais aussi pas mal en Suisse et puis l\u00e0, je me suis rendu compte que nos droits populaires et la d\u00e9mocratie directe est en danger parce qu'un certain nombre de gens cherchaient disons \u00e0 \u00e0 essayer de faire passer le message comme quoi c'\u00e9tait inacceptable que le peuple se saisissent de tels sujets qui puisse voter sur des questions comme celle -ci depuis que et puis qu'il fallait qu'il fallait dissoudre ce peuple qui savait si mal vot\u00e9 disons L \u00e0, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 l'engagement face a vraiment \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour moi pour franchir le pas vers un engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nMais vous avez toujours \u00e9t\u00e9 conservateur qu'elle est un peu le profil de votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [88%] :\r\nBonne question non, alors pas du tout, moi, mes parents \u00e9taient plut\u00f4t de gauche, donc comme quoi on se d\u00e9finit pas forc\u00e9ment par rapport \u00e0, ou en tout cas on peut St\u00e9phane v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame trotskisme oui c'est juste, tout \u00e0 fait non, donc non \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement form\u00e9s par an, pas du tout \u00e9t\u00e9 le moteur de mon engagement politique, alors c'est \u00e7a la question, je ne suis disons, \u00e7a se fait naturellement je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [88%] :\r\nC'est les \u00e9tudes, les compagnons d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [91%] :\r\nNon, m\u00eame pas plus que \u00e7a, parce que bon j'ai fr\u00e9quent\u00e9 le gymnase qui est un milieu pas sp\u00e9cialement conservateur, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, en tout cas pas celui dans lequel je suis all\u00e9, mais disons c'est simplement de se confronter \u00e0 l'actualit\u00e9 se poser certaines questions de chercher les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions et puis de de s'renseignement g\u00e9n\u00e9ral sur la vie politique et puis sur sur l'\u00e9volution des choses, on en vient chercher de l'information qu'on trouve pas forc\u00e9ment directement quand on discute avec les gens et puis petit-\u00e0-petit, h\u00e9 ben on on aboutit disons \u00e0 se construit une vision de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [87%] :\r\nOn parlait de cette g\u00e9n\u00e9ration 100 pourcent bloch\u00e9rienne bloch\u00e9rienne c'est pas pour dire que vous \u00eates forc\u00e9ment align\u00e9e sur les id\u00e9es de Christoph Blocher, mais plut\u00f4t que vous \u00eates n\u00e9 alors que la nouvelle du d\u00e9c\u00e8s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place qui \u00e9tait pas le cas de des ann\u00e9es et qu'est ce qui la diff\u00e9rencie cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, cette jeune g\u00e9n\u00e9ration UDC de ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [89%] :\r\nJe pense que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration UDC peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 droite que l'ancienne, \u00e7a il faut le dire, elle est probablement aussi un peu plus lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique plus \u00e9troite, oui, je pense quand m\u00eame \u00e0 quel point, par exemple sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et d'immigration sur les questions de relations avec l'Union europ\u00e9enne sur ce genre de question- l\u00e0 je pense qu'effectivement on a peut-\u00eatre un petit peu plus \u00e0 droite que que les a\u00een\u00e9s et puis c'est vrai, quand on analyse certains des des votes au Conseil national dans son compte que parmi les repr\u00e9sentants de l'ancienne gardienne un certain qui sont, disons, un peu plus marqu\u00e9 d'une ligne plut\u00f4t centriste, enfin un peu plus centriste que ne l'est la jeune g\u00e9n\u00e9ration d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [86%] :\r\nLa au aupr\u00e8s du canton de Vaud ou de la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand m\u00eame, Christophe Blocher a un discours assez dur sur le parlementarisme quand il a quitt\u00e9 Berne, bon en gros c'est pas l\u00e0 que \u00e7a se passe, moi ce que j'aime sa d\u00e9mocratie directe, c'est un discours qui est souvent tr\u00e8s pr\u00e9sent au sein du lyc\u00e9e pourquoi on s'engage, qu'on est jeune, pour \u00eatre membre du conseil communal de Lausanne o\u00f9 aller si\u00e9ger \u00e0 Berne, alors qu'il a commis des attaques tr\u00e8s fortes au sein m\u00eame du parti sur le parlementarisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [86%] :\r\nLe parlementarisme, peut \u00eatre une d\u00e9rive dans le sens o\u00f9 on le constate typiquement en France o\u00f9 on voit que la d\u00e9mocratie directe est tr\u00e8s peu pr\u00e9sente, puis \u00e0 l'inverse, il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 chez Total, on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, qui se fait au Parlement, avec comme r\u00e9sultat comme corollaire une production l\u00e9gislative qui est de qualit\u00e9 assez m\u00e9diocre, ind\u00e9pendamment du fond politique j'entends, mais enfin la la sur- r\u00e9glementation en France est absolument notoire donc c'est vrai que il il faut faire attention, disons de pas sombrer dans mais c'est \u00e7a le le la force de la d\u00e9mocratie directe, ce qu'elle nous permet de remettre en question le travail parlementaire, il faut faire attention de pas sombrer, effectivement dans une un esp\u00e8ce de pays apparatchiks o\u00f9 finalement tout serait au Parlement et puis se passe plus rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais alors pour r\u00e9pondre aux questions, alors pour qu'on s'engage, moi je suis engag\u00e9 au conseil communal de jeunes parce que j'aime ma ville, tout simplement parce que j'ai envie aussi de, de, de comprendre un peu mieux comment elle fonctionne et puis, de ses institutions, son fonctionnement, les petites subtilit\u00e9s du syst\u00e8me et puis aussi de de Santis fin de sentir un peu plus de fa\u00e7on un peu plus Direct : l'atmosph\u00e8re disons de de du d\u00e9bat et puis c'est aussi une excellente occasion de se former, de rencontrer des tas de gens je crois je suis par l'homme, le Benjamin du parlement communal et c'est c'est vraiment l'occasion de faire des rencontres extr\u00eamement int\u00e9ressante, puis de se frotter d'un peu plus pr\u00e8s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [87%] :\r\nComment se portera l'UDC quand Christophe Blocher ne sera plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMais on peut se poser la question pour, enfin, je crois que c'est dans la vie de tous les partis que de que que que de voir leur leader dispara\u00eetre ou ou l\u00e2cher la barre en enfin autant \u00e0 un moment ou un autre, il faut qu'il faut que les leaders soient remplac\u00e9s, je crois que l'UDC s'en sortira tr\u00e8s bien parce qu'elle est solide, que les d\u00e9p\u00f4ts pas absolument de de Christoph Blocher, contrairement \u00e0 ce que certains peuvent penser, enfin, j'entends : on a une une pl\u00e9thore de cadres de qualit\u00e9 dans notre parti, les gens qui sont pr\u00eats \u00e0 assumer des fonctions de direction et puis qui en assume d\u00e9j\u00e0 donc non je crois que \u00e7a fonctionnera tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [85%] :\r\nValentin Christe, le 17 d\u00e9cembre des \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont avoir droit, non pas un jour de cong\u00e9, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas lors de l'\u00e9lection de Jean Pascal Delamuraz mais un demi- jour de cong\u00e9, comment va agissait cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [95%] :\r\nBon alors sur la question de savoir pourquoi un demi- jour plut\u00f4t qu'un jour entier bon moi je crois qu'il faut poser la question aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, bon ben je crois que les les \u00e9coliers Vaudois n'auront jamais autant aim\u00e9 l'UDC qu'aujourd'hui j'esp\u00e8re qu'ils en profiteront pour arr\u00eater de d\u00e9molir nos affiches \u00e9lectorales qui sont \u00e0 proximit\u00e9 de leur coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Valentin Christe, vice- pr\u00e9sident des Jeunes UDC Vaudois et conseiller communal \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Julien Magnollay, voyons \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T18:08:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CBDECCE-7277-4BAF-9F98-A22B20E9B4CB", "internalArchiveId": "9CBDECCE-7277-4BAF-9F98-A22B20E9B4CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gu\u00e9rir son \u00e2me par la chirurgie \u00e0 mains nues", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duc, Lara\r\n* * Devenus populaires en Occident au milieu du XXe si\u00e8cle, les gu\u00e9risseurs Philippins suscitent toujours de l'int\u00e9r\u00eat sous nos latitudes.\r\nHautes fr\u00e9quences s'int\u00e9resse \u00e0 cette pratique de la \" chirurgie \u00e0 mains nues \", pratique de soins et de gu\u00e9rison spirituelle, avec Alex Orbito, son repr\u00e9sentant le plus fameux.\r\nOn l'appelle tour \u00e0 tour \" chirurgie \u00e0 mains nues \", \" chirurgie psychique (Psychic Suergery) \", ou \" extraction de n\u00e9gativit\u00e9 \". Une pratique de soins popularis\u00e9e dans le monde autour des gu\u00e9risseurs Philippins, connus pour retirer du corps de leurs patients des tissus organiques, des objets ensanglant\u00e9s, sans autre outil que leurs propres mains, et sans incision dans le corps. Une \" mat\u00e9rialisation \" qui fascine, interroge ou laisse perplexe.\r\nHautes fr\u00e9quences cherche \u00e0 comprendre d'o\u00f9 vient cette pratique de soin, entre acte m\u00e9dical et gu\u00e9rison spirituelle, et pourquoi elle int\u00e9resse notamment en Occident. Elle-m\u00eame m\u00e9dium gu\u00e9risseuse exer\u00e7ant \u00e0 Lausanne dans L'Atelier infini, Denise Gilliand s'est initi\u00e9e aux Philippines  \u00e0 cette pratique de gu\u00e9rison qu'elle applique en Suisse sur le principe de travail sur les \u00e9nergies. C'est aupr\u00e8s d'Alex Orbito qu'elle s'est form\u00e9e, lui-m\u00eame grande figure de cette tradition philippine. Rencontr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en ao\u00fbt dernier lors de son passage annuel en Suisse, il r\u00e9sume le sens de son action \u00e0 une mission pour appeler les gens \u00e0 accepter l'amour de Dieu, ce par quoi passe la gu\u00e9rison. Atteinte d'un cancer, Elisabeth Schick a recouru \u00e0 ses soins il y a quelques ann\u00e9es, et t\u00e9moigne du changement que cela a op\u00e9r\u00e9 dans sa vie. Ethnologue doctorante de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Lara Duc pr\u00e9pare une th\u00e8se sur ces pratiques de gu\u00e9risons et rappelle le contexte historique de la chirurgie \u00e0 mains nues pratiqu\u00e9e aux Philippines, ainsi que son ancrage dans la tradition catholique, et la fa\u00e7on dont cette pratique s'est adapt\u00e9e aux attentes occidentales, empreintes de s\u00e9cularisation et de New Age.\r\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 par Pierre-Yves Moret.", "durationSec": 1974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293424", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["L'islam politique s'invite aux \u00e9lections fran\u00e7aises / HFR_2015-12-13T19:38:20_guerir-son-ame-par-la-chirurgie-a-mains-nues", "Hautes fr\u00e9quences du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Union des d\u00e9mocrates musulmans (UDMF) s'est d\u00e9marqu\u00e9 lors des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises. Fond\u00e9e il y a trois ans, cette formation politique milite notamment pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des musulmans de France. Elle r\u00e9fute l'appellation de parti \"confessionnel\" et revendique une posture la\u00efque s'appuyant sur les valeurs de l'islam. La lutte contre l'islamophobie est l\u2019un des grands th\u00e8mes de sa campagne tout comme le vivre-ensemble.\n \nUn sujet propos\u00e9 par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-7293424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-13T19:44:53Z", "speechToTexts": ["13.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [94%] :\r\nHautes fr\u00e9quences Jean-Christophe Hermann. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 Alex Orbito en 2008, j'avais un cancer du \u00e7a, je suis venu le voir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation, j'ai eu 3 soins et ensuite je devais partir aux Philippines et en avril 2009, je suis all\u00e9 faire mon 1er s\u00e9minaire aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nBonsoir, le t\u00e9moignage d'une femme qui s'est lanc\u00e9e dans la pratique de la chirurgie \u00e0 mains nues une technique de gu\u00e9rison spirituelle qui vient de la Philippines et qui pr\u00e9tend sortir des \u00e9nergies n\u00e9gatives du corps, on en saura plus dans quelques instants, et puis tout \u00e0 l'heure vers 19 heures 40 on se tournera du c\u00f4t\u00e9 de la France, qui a connu aujourd'hui le second tour des \u00e9lections r\u00e9gionales, on va parler du vote musulman et des ambitions d'un petit parti politique qui s'invite dans la campagne et qui cherchent \u00e0 th\u00e9matiser des questions qui touchent \u00e0 l'Islam hautes fr\u00e9quences, c'est une proposition RTS religion bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\n\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nOn s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 une m\u00e9thode de gu\u00e9rison une m\u00e9thode un peu particuli\u00e8re aux m\u00e9decines traditionnelles et spiritualit\u00e9 sa ligne une pratique venus des Philippines, qui s'appelle la chirurgie psychique ou la chirurgie \u00e0 mains nues, bonsoir Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [86%] :\r\nBonsoir, qu'est -ce que c'est que cette ce chirurgie \u00e0 mains nues, en r\u00e9sum\u00e9, c'est une m\u00e9thode qui est devenu connu en Occident fil du 20\u00e8me si\u00e8cle, autour notamment de 2 figures de gu\u00e9risseurs le Terrio TRT et puis Tony AQPA et puis ensuite, d\u00e8s les ann\u00e9es 60 70 avec notamment la terre et de diverses personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines notamment charg\u00e9 McLean, qui a \u00e9crit un livre sur ces questions- l\u00e0 qui a fait conna\u00eetre un autre personnage, Alex Orbito, qui est aujourd'hui un peu la grande figure de cette tradition de gu\u00e9rison psychique ou chirurgie spirituelle \u00e0 la mode, Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [91%] :\r\nAlex Orbito, donc, qu'on entendra tout \u00e0 l'heure, puisque vous avez pu le rencontrer alors pour comprendre dans quel Champ de soins, on se situe, on va parler de gu\u00e9rison spirituelle de chirurgie psychique, bon on travaille dans une dimension \u00e9videmment \u00e9nerg\u00e9tique difficilement perceptible de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [87%] :\r\nOui alors pour comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment de quoi on parle, je vous propose, pour entrer dans ce dossier d'entendre Denise Gillian et les m\u00e9dium gu\u00e9risseuse et l'exerce \u00e0 Lausanne, elle s'est elle- m\u00eame form\u00e9 \u00e0 la chirurgie psychique avec Alex Orbito aux Philippines, elle s'est rendu r\u00e9guli\u00e8rement pendant 3 ans l\u00e0- bas pour suivre des formations, alors elle utilise pas le terme de chirurgie, elle parle d'extraction de n\u00e9gativit\u00e9 on va comprendre la diff\u00e9rence ou extraction de m\u00e9moire elle m'explique le principe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [74%] :\r\nDenis est en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [76%] :\r\nPoint alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [85%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire se mettre dans un \u00e9tat de conscience modifi\u00e9e qui permettent d'\u00eatre Canal Canal de force d'entit\u00e9s qui sont dans le monde spirituelle qu'on peut nommer les m\u00e9decins du ciel qui vont agir pour la gu\u00e9rison de notre passion \u00e0 travers nous, la particularit\u00e9 du mode philippins d'action, c'est que des personnes comme Alex Orbito traversent la mati\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire qu'il va poser sa main sur votre ventre par exemple et permettre aux m\u00e9decins du ciel paup\u00e9risme s'appelle chirurgie psychique, c'est comme si ces doigts se rallonger au niveau \u00e9nerg\u00e9tique et prenez une telle consistance qu'effectivement, il entre dans le corps physique alors c'est pas la main qui va dans le bon entre la Corse et ses doigts \u00e9nerg\u00e9tique qui p\u00e9n\u00e8trent le corps physique mais ben aux Philippines, il y a vraiment une op\u00e9ration qui a du sang qui coule, mais on ne sent rien, il y a pas douleur, on n'est pas endormi, mais on est comme anesth\u00e9si\u00e9 dans un Champ de conscience modifi\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on se met vraiment \u00e0 la disposition de sa propre gu\u00e9rison en toute confiance dans les mains du gu\u00e9risseurs ensemble pratiquement rien Disney qui bidouille \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un rare il y a comme une aimantation qui se fait, on va aller extraire la n\u00e9gativit\u00e9 la maladie ou du blocage pacifique qui a induit une maladie ou ou un mode de vie qui pose probl\u00e8me, cette n\u00e9gativit\u00e9 va \u00eatre extraite alors chez les gu\u00e9risseurs philippins, il y a quelque chose dans la main, elle se voit mat\u00e9rialise la n\u00e9gativit\u00e9 \u00e7a peut sembler a du foie de poulet du boudin, j'ai vu Alex Orbito extraire du plastique sous forme de cordes \u00e0 linge comme 3 m\u00e8tres comme \u00e7a de corde \u00e0 linge qui sortait de du ventre de quelqu'un, donc la mati\u00e8re prend diff\u00e9rentes formes : tout \u00e7a est extrait du corps jet\u00e9, puis ensuite on pas simplement la main sur la partie op\u00e9r\u00e9 du corps, le sang dispara\u00eet, il reste donc une marque la personne se rel\u00e8ve brave Canto donc l\u00e0 quelque chose qui nous d\u00e9passe, dans ces pratiques, on entre dans un Champ des possibles beaucoup plus large que ce que notre esprit humain permet est -ce que notre culture, surtout occidentales a l'habitude de vivre et de voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [88%] :\r\nDenis Julian m\u00e9dium gu\u00e9risseuse qui s'est form\u00e9e au aux Philippines aupr\u00e8s de gu\u00e9risseurs psychique Pierre-Yves Moret, bon c'est vrai que ce genre de d\u00e9marche ne correspond pas vraiment \u00e0 nos standards occidentaux, c'est le moins qu'on puisse dire, \u00e7a semble proprement incroyable de d'imaginer de, de, de pratiquer sans bistouri, une forme de chirurgie, est-ce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [90%] :\r\n\u00e7a marche pour beaucoup de personnes qui ont sollicit\u00e9, c'est soit pour des questions de maladie de d\u00e9pendance de mal- \u00eatre, d'autres questions, et \u00e7a marche pas pour beaucoup d'autres personnes, notamment tous ceux pour qui la rationalit\u00e9 et l'approche m\u00e9dicale traditionnelle est primordiale, disons, mais \u00e7a c'est une question o\u00f9 se m\u00e9langent les notions d'efficacit\u00e9 m\u00e9dicale sur le plan physique, technique, disons et l'efficacit\u00e9 existentiel, spirituel, cette dimension -l\u00e0 de la gu\u00e9rison, alors moi je vous propose d'aborder une autre question, en tout cas un peu diff\u00e9remment, c'est d'essayer de comprendre \u00e0 quel monde symbolique et spirituelle ces approches correspondent et qu'est -ce qui nous a, nous, en Occident, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous parle dans ce type de d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [86%] :\r\nEt donc, vous avez rencontr\u00e9 Alex Orbito qui est, disons, la figure de proue de ce mouvement et si on l'Occident et en Philippines \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un peu la la la personne incontournable leur grande c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de cette pratique -l\u00e0 il \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve en ao\u00fbt ces derniers il y vient chaque ann\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es, il a obtenu en 2006 le droit d'exercer par d\u00e9cern\u00e9 donc par le m\u00e9decin cantonal de Gen\u00e8ve, le droit d'exercer la gu\u00e9rison spirituelle dans le canton de Gen\u00e8ve, alors c'est pas exactement celles qu'ils pratique aux Philippines et qu'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Denise Jillian ici en Suisse, il a pas le droit d'entrer dans le corps, il doit faire au fond une sorte de d'exercice de Maniatis \u00e0 Sion \u00e0 distance un travail sur les \u00e9nergies, donc c'est une gu\u00e9rison un peu diff\u00e9rente, qu'il pratique ici ou celle qui pratique encore aux Philippines, peut-\u00eatre juste avant de l'entendre ce que vous dites de mots sur cet homme alors Alex Orbito, que les gens appellent souvent p\u00e8re Alex ou au r\u00e9v\u00e9rend Orbito fr\u00e8res, il est n\u00e9 dans une r\u00e9gion pauvre des Philippines, il a entre 75 et 80 ans aujourd'hui, il vient d'une famille de gu\u00e9risseurs \u00e0 14 ans, il y a une femme handicap\u00e9e, il devient r\u00e9put\u00e9 sur place sa notori\u00e9t\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, notamment par le livre de Charles McLean qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui les leader spirituel de la Intel fait choc l'Union spiritisme Inter fois des Philippines, c'est une sorte d'organisation spirituelle mais relativement ouverte, disons, il a re\u00e7u certaines distinctions nationales ou internationales pour la dimension humanitaire de son travail, donc c'est quelqu'un qui a une grande notori\u00e9t\u00e9 internationale et donc lui, je le rappelle, pratique, 2 types de gu\u00e9rison aux Philippines, il fait ce qu'on appelle la chirurgie psychique ou chirurgie \u00e0 mains nues donc entrer dans le corps, sans faire de trou juste avec ses mains et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il a pas le droit de pratiquer cette pratique pratique donc une gu\u00e9rison \u00e9nerg\u00e9tique mais je vous propose de retrouver Alex Orbito de rencontrer pour qu'il nous raconte ce qu'il fait pr\u00e9cis\u00e9ment aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [77%] :\r\nJe ne dis enfin j'une des t\u00eates, vous savez dans les op\u00e9rations Philippines maman et comme un aimant, \u00e7a me tient m\u00eame Glasgow et une fin et parfois, je ne vais m\u00eame pas \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps, les mains, je ne fais qu'appliquer ma main jusqu'en bas, une date soir\u00e9e h\u00e9 bien des sites et bien le du si\u00e8cle, mais si il moins tout comme Thomas et la maladie sort du monde, m\u00eame si la maladie est tr\u00e8s puissante et elle vient dans ma main, d\u00e9p\u00eaches sur la et je leur tire alors imm\u00e9diatement, il y a une loi, et puis au poste qui l'UNSA de Wade et puis Raymond je me concentre et je vois le corps de la personne comme de l'eau qui soit, si vous mettez votre main trop longue vouloir tirer, vous ne voyez pas de cicatrices, les jeunes \u00e0 vraie d\u00e9pla\u00eet, je fais de la mat\u00e9rialisation par la concentration de Dieu, je respire profond\u00e9ment Aulnay et ma respiration n'auront fort me connecter \u00e0 la puissance de gu\u00e9rison de Dieu jusque dans ma main au et la maladie se mat\u00e9rialise dans ma m\u00e9moire des Juifs n'a essay\u00e9 mais c'est pas facile \u00e0 expliquer, de plus, des gens sont venus enqu\u00eater des docteurs du scientifique et je leur ai dit puisqu'il y a, venez voir de vos propres yeux des donc et me posez vos questions d\u00e8s \u00e7a UMTS comme ceci, mais Saudati aucune si et Niort, hein, parce que si j'explique dans mes mots, c'est parfois compliqu\u00e9 mais je r\u00e9p\u00e8te toujours la mat\u00e9rialisation c'est la gu\u00e9rison, c'est pas un truc pour convaincre les gens en ont bataill\u00e9 told Dati des mat\u00e9riels sur puisse d\u00e9fier les et je n'-t-on compt\u00e9 de pour ces malheureux connexion spirituelle, c'est mon minist\u00e8re de gu\u00e9rison de mat\u00e9rialiser et de gu\u00e9rir ces gens oui C\u00e9line Ministry dons mat\u00e9riels \u00e0 autour de p\u00e9trole non beaut\u00e9 c'est quelque chose qui avait un bien d'dadadi \u00e0 Asni\u00e8res, donc on a pos\u00e9 beaucoup de questions sur la chirurgie psychique par le pass\u00e9 \u00e0 semer les postures date pas cela, non, mais je pratique la gu\u00e9rison spirituelle pour rapprocher les gens de Dieu c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [62%] :\r\nMission : leur apprendre, passionn\u00e9 d'comme Boeing et puis pour le ton reste la question, oui monsieur sur le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [93%] :\r\nAlex Orbito gu\u00e9risseurs philippins qui \u00e9tait \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret, bon, on l'entend, Dieu a l'air tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans sa d\u00e9marche dans son approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [89%] :\r\nOui, et on va revenir plus tard peut-\u00eatre sur le le le genre de Dieu ou de quel Dieu ce qu'il s'agit, mais avant cela, je vous propose d'entendre, d'o\u00f9 viennent ces pratiques de chirurgie spirituel ou de chirurgie \u00e0 mains nues pour prendre cette expression, et on va rencontrer pour se faire, Lara Duc ethnologue, doctorante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle travaille sur les pratiques des chirurgie alternative, comme on dit, elle pr\u00e9pare une th\u00e8se actuellement sur ces questions, elle conna\u00eet tr\u00e8s bien les Philippines pour s'y \u00eatre rendu \u00e0 de nombreuses reprises et avoir rencontr\u00e9 diff\u00e9rents gu\u00e9risseurs philippins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:09) [88%] :\r\nOn en trouve quand m\u00eame un petit peu partout dans le monde, hein, mais c'est vrai qu'elles sont le produit d'un contexte quand m\u00eame culturel, particuli\u00e8rement au Br\u00e9sil et aux Philippines, ainsi qu'en Angleterre, au Royaume-Uni, elles existent en f\u00eatant ses 3 points du globe depuis la 2\u00e8me guerre mondiale selon cette forme en tout cas, ces pratiques s'inscrivent dans un contexte spiritisme, c'est-\u00e0-dire une religion qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la croyance aux esprits qui soit, esprit de mort ou esprit de la nature ou l'esprit \u00e7a qui relie \u00e0 la figure de Dieu, mais ce sont toujours dans ces contextes religieux \u00e0 la base, ce sont des pratiques qui sont religieuses, puis apparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [83%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 la question du du tradition du spiritisme, donc en mesure \u00e0 ce que les traditions religieuses chr\u00e9tiennes aussi ont \u00e9t\u00e9 soit vecteur de transmission d'ancrage de ces pratiques l\u00e0 ou au contraire \u00e0 une un blocage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:10) [84%] :\r\nMais c'est tout \u00e0 fait le cas les gu\u00e9risseurs philippins en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ne sont pas pour autant exclusif du syst\u00e8me catholique, bien au contraire et recommande d'aller \u00e0 l'\u00e9glise le dimanche d'aller \u00e0 la messe, il recommande toujours de et recommande de lire la Bible, la Bible et le texte sacr\u00e9 de base m\u00eame du spiritisme philippins et pas uniquement du catholicisme, philippins ou la Bible est utilis\u00e9 vraiment comment un allait non sign\u00e9 quoi No\u00ebl sans lequel le soir ne peuvent se produire et en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque de TRT, qui \u00e9tait le 1er chirurgien psychique de de l'histoire des des Philippines, il utilisait la Bible pour la messe sous la nuque des patients ou sur la t\u00eate des gu\u00e9risseurs pour que la connexion avec le relais Spirit disent se passe bien et pour que les soins soient de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [86%] :\r\nL'ethnologue Lara Duc qui \u00e9tait \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret Pierre-Yves est -ce qu'on peut savoir qui et quel est le bassin en fond\u00e9 et passion potentiels de cette chirurgie \u00e0 mains nues, alors on va revenir \u00e0 pr\u00e9sent toujours avec Lara Duc sur le profil un peu g\u00e9n\u00e9rale de la patiente, elle, comme on dit de de ce genre d'approche mais avant \u00e7a je vous propose d'entendre un t\u00e9moignage, c'est celui d'\u00c9lisabeth Schick qui a elle- m\u00eame profit\u00e9 des d'Alex Orbito, et qui depuis est engag\u00e9e, elle sert aussi de former pour devenir elle- m\u00eame th\u00e9rapeute en aromath\u00e9rapie et puis elle participe \u00e0 l'organisation de la venue d'Alex Orbito chaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:48) [93%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 Alex Orbito en 2008, j'avais un cancer du sein, une amie m'a parl\u00e9 d'Alex Orbito, je suis venu le voir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation, j'ai eu 3 soins et ensuite je devais partir aux Philippines et en avril 2009, je suis all\u00e9 faire mon 1er s\u00e9minaire aux Philippines et chaque ann\u00e9e je suis retourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:10) [81%] :\r\nEt sur la tr\u00e8s discret votre condition m\u00e9dicale, elle s'est am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:14) [92%] :\r\nOui, je dirais, gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine parce que j'ai subi une mastectomie, chimioth\u00e9rapie, radioth\u00e9rapie et tout ce qui va avec et je dirais gr\u00e2ce \u00e0 Alex Orbito qui m'a permis de passer ce cap dans les meilleures conditions et de me reconnecter avec moi- m\u00eame de me reconnecter \u00e0 ma source, je dirais, et c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:36) [84%] :\r\nMais vous diriez \u00c9lisabeth que Alex Orbito a particip\u00e9 \u00e0 soigner votre corps ou votre \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [87%] :\r\nLes 2, les 2 parce que la toute 1\u00e8re fois que je suis venu voir on est toujours en questionnement, la toute 1\u00e8re fois et j'avais une une grande cicatrice suite suite \u00e0 l'op\u00e9ration et il m'a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus et je suis rentr\u00e9 chez moi et ma cicatrice n'\u00e9tait plus boursoufl\u00e9 mais l'\u00e9tait plate et \u00e7a se ma bluffer quoi, je suis dans la il y a eu, qui souffre, j'ai d\u00e9j\u00e0 senti au fond de moi mais j'ai eu l'occasion de le voir de visu, qui avait, il y a eu quelque chose, c'est devenu une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [81%] :\r\nEt vous- m\u00eame, \u00c9lisabeth, vous \u00e9tiez avant d'aller le voir, ancr\u00e9e dans une tradition religieuse particuli\u00e8re, vous aviez une \u00e9ducation de fois sp\u00e9cial comment vous vous situez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:26) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, comme beaucoup de gens ici en Suisse, je suis mon mon cat\u00e9chisme, j'ai fait ma ma communion et ma confirmation et puis apr\u00e8s j'de la caisse, catholiques, protestantes, protestante et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0 c'est arr\u00eat\u00e9 joliment ici, je me suis jamais autrement apr\u00e8s poser la question, mais depuis je sais, je sais qu'il y a quelque chose d'autre, je sais qu'il y a maintenant comme dit Alex Orbito chacun le nomme chaque allumer le nom qu'il veut, Dieu, J\u00e9sus, Marie, les Oranje midi de Bouddha et je pense que c'est \u00e7a qui fait la, la, la force de cette spiritualit\u00e9 c'est c'est ouvert, chacun y met sa foi et ses propres mots et c'est l\u00e0 que je trouve que c'est int\u00e9ressant parce que c'est ouvert \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s ce t\u00e9moignage, on retrouve Lara Duc ethnologue pour dresser un portrait plus large des personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la chirurgie psychique ou chirurgie \u00e0 mains nues. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:30) [84%] :\r\nEffectivement, quand les gu\u00e9risseurs ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire conna\u00eetre \u00e0 l'Outre- mer c'est vrai qu'il y a eu une 1\u00e8re vague de 2 patients qui sont arriv\u00e9s aux Philippines, qu'on est, ou alors qui ont \u00e9t\u00e9 leur 1er client entre guillemets, c'\u00e9tait les personnes qui \u00e9taient d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me biom\u00e9dical ou qui \u00e9taient condamn\u00e9s par le syst\u00e8me biom\u00e9dical en tous les cas, c'\u00e9tait toujours reli\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine, maintenant on voit \u00e9merger depuis les ann\u00e9es 60 70 une nouvelle vague de cat\u00e9gories de personnes qui sont vraiment tr\u00e8s interpell\u00e9 par ces pratiques -l\u00e0 et ce sont ce que j'appelle, \u00e0 d\u00e9faut de mieux les Newedge Eger o\u00f9 les personnes issues du Newedge et se sont voil\u00e0 des personnes qui sont sensibles aux spiritualit\u00e9 alternative qui trouve effectivement D point d'interface avec les pratiques du monde du Kerry sage qui soient chirurgien qui soit qu'il s'agisse de faire un p\u00e8lerinage en Isra\u00ebl, du moment que \u00e7a implique par un d\u00e9veloppement personnel, comme ils disent, ou \u00e0 une une connaissance du sac qui d\u00e9passe en fait les limites du quotidien qui impliquent souvent des des mises en \u00e9tat de conscience alt\u00e9r\u00e9 ressentir des choses qui \u00e0 la base de sont pas suppos\u00e9 exister comme de l'\u00e9nergie, des choses invisibles imperceptibles \u00e0 priori voil\u00e0 ce sont ce genre ce cette cat\u00e9gorie de personnes qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux int\u00e9ress\u00e9 par ces pratiques, elles sont pas pour autant partisane, mais elles sont sensibles \u00e0 la probl\u00e9matique et puis il y a une autre cat\u00e9gorie de personnes qui sont -elles formellement contre le nez symboles chr\u00e9tiens et c'est vrai que ces cat\u00e9gories de personnes souvent que lorsqu'elles arrivent aux Philippines et qu'elle se rendent compte que c'est gu\u00e9risseurs sont BBC cite puissant le validit\u00e9 r\u00e9alisme religieux qui n'ont pas forc\u00e9ment le recul qu'elles peuvent avoir sur les les philosophies religieuses. \r\nEh ben, il y a des d\u00e9ceptions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:35) [85%] :\r\nLa radio ethnologue \u00e0 l'universit\u00e9 de le Chatel Pierre-Yves Moret, bon, on comprend bien qu'effectivement, \u00e7a pose des questions \u00e0 la fois culturel de culture new EDGE ou peut-\u00eatre plut\u00f4t explicitement chr\u00e9tienne mais en m\u00eame temps \u00e7a pose des questions de de d'approches m\u00e9dicales, on sent qu'il y a des personnes qui se tournent vers ce type de pratiques parce qu'elles sont quelque part d\u00e9\u00e7u de la m\u00e9decine classique occidentale, bon, la question de l'efficacit\u00e9, on va pas en parler, ce soir, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, mais quand \u00e7a marche pas contient une des ch\u00e8ques de 7 types de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [90%] :\r\nQu'est -ce qui se passe, alors \u00e9videmment individuellement chacun trouvera des r\u00e9ponses concr\u00e8tes ou existentielles diff\u00e9rentes mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la question que je voulais poser \u00e0 Alex Orbito de savoir au fond c'est un gu\u00e9risseurs, beaucoup de gens recours \u00e0 lui et des attentes quand \u00e7a ne marche pas, comment est -ce qu'il r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:21) [78%] :\r\nAlex Orbito il y a un peu m\u00eame Breham, souvenez -vous, je ne suis pas Dieu et si je l'\u00e9tais, tout se r\u00e9glait all\u00e9luia, all\u00e9luia, mais certains ne sont pas gu\u00e9ris, l'autre demi- succ\u00e8s ou peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, je leur dis et puis revenir, elle fait si vous avez toujours la foi et, cela dit ce n'est peut-\u00eatre pas le temps de votre gu\u00e9rison mais ne perdez pas espoir, l'espoir et votre foi et puis oui, c'\u00e9tait le b\u00e9b\u00e9 est une fille si vous continuez de croire que Dieu agit votre appel \u00e0 la gu\u00e9rison sera plus fort, au moins si on le il serait on prend date albums comme cure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:01) [87%] :\r\nEst -ce que si l'on n'est pas gu\u00e9ri, il y a pas le risque qu'on se sont tous coupables de ne pas croire assez de ne pas croire pour de vrai et d'\u00eatre soi -m\u00eame, coupable de \u00e7a non gu\u00e9rison sa maladie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:13) [82%] :\r\nIl y a un sympt\u00f4me des pour le de Laura pour le guide oui, parfois, il y a des gens qui ne savent pas comment pardonner Alcatel, des gens qui se sentent coupables, alors on leur dit qu'il faudra prendra, pardonnez -moi, plus de gu\u00e9rison viendra enfin des BP d'Ad\u00e8le cycliste est -ce que rarement, et puis il y a des gens dans la maladie et le karma il y a c'est comme Europe d'un h\u00e9ritage familial mais si quelqu'un dans le pass\u00e9, a eu le cancer et bien d'autres apr\u00e8s lui aussi auront cancer des mais, au fond, ce qui est important, c'est de s'aimer soi -m\u00eame si vous fermez vos yeux vous respirez profond\u00e9ment vous pouvez sentir et vous dire : je mets moi- m\u00eame et je t'aime Dieu, Dieu pour l'pardonnez -moi juste et je pardonne \u00e0 autrui \u00e9galement retire mes \u00e9motions tout ce que je ressens, Dieu, moi et je sais que Dieu est amour et votre pri\u00e8re se mat\u00e9rialise en flux par votre sinc\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [59%] :\r\nUne baisse mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'ici une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:23) [86%] :\r\nToujours sur cette conception de la culpabilit\u00e9 devant une non gu\u00e9rison, on retrouve l'ethnologue Lara Duc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:32) [86%] :\r\nDans le syst\u00e8me spirit juste philippins, la maladie est la cons\u00e9quence d'emp\u00eacher telle qu'on oublie, c'est que les guerres se Griseur philippins ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s et dans la notion m\u00eame de p\u00eacher de ch\u00e2timent de culpabilit\u00e9 mais c'est des choses, je me suis longuement entretenu avec des th\u00e9rapeutes occidentaux qui ne voulait absolument pas concevoir l'id\u00e9e que leur h\u00e9ros, puis le apparemment les a sauv\u00e9s d'un cancer de X consid\u00e9raient leur maladie comme le r\u00e9sultat d'un p\u00e9ch\u00e9. \r\nIl s'appelait pas mais je pense que certains ont compris que \u00e7a pla\u00eet pas du tout et c'est juste trop d'entrer aussi dans ce genre de syst\u00e8me de cat\u00e9gorisation pas du tout occidentales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:18) [89%] :\r\nDans le syst\u00e8me o\u00f9 les syst\u00e8mes Newedge d\u00e9j\u00e0 le p\u00e9ch\u00e9, il n'a pas droit d'existence il n'existe pas parce qu'on se r\u00e9volte compte la notion de culpabilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas quelque chose qui existe dans le langage, mais surtout la maladie pour ne pas la cons\u00e9quence d'emp\u00eacher, c'est la manifestation de l'univers pour les inviter \u00e0 grandir L \u00e9lu comme telle du et souvent les personnes qui sont tr\u00e8s malades qui se gu\u00e9rissent au contact des gu\u00e9risseurs philippins, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a bouleverse totalement leur leur vie et puis il se lance dans la demande de la th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:57) [80%] :\r\nPhilippe Claudel point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:04) [88%] :\r\nLes propos de l'ethnologue Lara Duc Pierre-Yves Moret, on s'interroge sur le le succ\u00e8s que conna\u00eet ce mouvement, il est d\u00e9j\u00e0 ancien pour ses racines, mais au fond, aujourd'hui, conna\u00eet une certaine notori\u00e9t\u00e9, ici et l\u00e0 bas, aux Philippines, comment \u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:18) [88%] :\r\nVincent alors on va entrer dans ces d\u00e9tails -l\u00e0 parce que c'est vrai que c'est un mouvement qui est devenu mondialement connu, c'est gu\u00e9risseurs philippins au milieu du XXe si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s dans les ann\u00e9es 60 70 en particulier, il y a eu une sorte d'\u00e9lan tr\u00e8s fort dans les ann\u00e9es 80, \u00e7a s'est un peu calm\u00e9, ensuite il y a eu un certain d\u00e9clin on va aborder ces questions avec la radio Duc toujours mais avant cela, il faut peut-\u00eatre revenu sur pr\u00e9cis\u00e9ment ces diff\u00e9rences culturelles qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 pour comprendre qu'entre au fond entre les Philippines et l'Occident, il y a quelque chose qui rel\u00e8ve aussi d'un malentendu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:50) [94%] :\r\nL'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:52) [85%] :\r\nIl y a, c'est comme s'ils avaient internalis\u00e9 quand m\u00eame le la fausse croyance qu'ils sont inf\u00e9rieurs \u00e0 la puissance occidentale il y a quand m\u00eame eu quelques si\u00e8cles de colonisation hein, puis ensuite il y a les Am\u00e9ricains, donc bon, ils ont finalement pu commencer \u00e0 se d\u00e9brouiller par eux- m\u00eames selon que \u00e0 partir de apr\u00e8s la r\u00e9volution en 1898 mais ensuite, \u00e0 partir de 1946 donc il y a toujours cette forme de de r\u00e9serve de ne pas savoir comment satisfaire la demande et les attentes occidentales, ils ont des explications qui sont, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante de leur pratique mais qui finalement n'int\u00e9ressent pas v\u00e9ritablement leur plus grand fan paradoxalement parce que ces ces personnes -l\u00e0, c'est leur plus grands fabricants d\u00e9j\u00e0 \u00e9difier une th\u00e9orie en leur nom et \u00e0 leur place, une th\u00e9orie qui est parapsychologie que souvent on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 Kinesis \u00e0 la juste pas du tout un terme philippins ont fait r\u00e9f\u00e9rence au proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la physique quantique au proc\u00e9d\u00e9 de mat\u00e9rialisation tout \u00e7a l\u00e0 bas \u00e7a ne fait pas partie du tout de leurs explications au c'est et sans simplement d\u00e8s le canal et re\u00e7oivent le relais Spirit et c'est l'oeuvre de Dieu et \u00e7a, ce sont les explications qui ne parlent que tr\u00e8s peu, finalement, \u00e0 des personnes qui se sont distanc\u00e9s et du syst\u00e8me biom\u00e9dical et du syst\u00e8me chr\u00e9tiens qui ont eu une r\u00e9interpr\u00e9tation de la m\u00e9decine et de la religion chr\u00e9tienne, donc forc\u00e9ment la la et comblant un vide symbolique et vont r\u00e9interpr\u00e9ter d'une mani\u00e8re cl\u00e9 qui leur convient mieux bah c'est typique des comportements c'est la r\u00e9interpr\u00e9tation des syst\u00e8mes symboliques en fonction de ce qui nous parlent plus \u00e0 nous, et par contre on va projeter on va projeter ces ces r\u00e9interpr\u00e9tations sur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:54) [81%] :\r\nArr\u00eatons -nous encore pour finir sur le succ\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment que c'est gu\u00e9risseurs philippins rencontre sur place chez ou Philippines Lara Duc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:01) [85%] :\r\nNous oublions pas que les Philippines abrite les plus grandes \u00e9coles m\u00e9dicales et les plus grands h\u00f4pitaux dans l'Asie, donc forc\u00e9ment que le syst\u00e8me, l'infrastructure aux Philippines est tr\u00e8s forte, les valeurs biom\u00e9dical sont tr\u00e8s fortes, seules les personnes issues des zones rurales d\u00e9favoris\u00e9es vont voir des des gu\u00e9risseurs philippins c'est gu\u00e9risseurs pour les pour le peuple philippin ne sont absolument pas ils sont totalement discr\u00e9dit\u00e9 par le discours dominant, \u00e7a c'est s\u00fbr, tous, tous, ce n'\u00e9tait pas le cas du temps de aussi parce que Marco c'est un pr\u00e9sident qui \u00e9tait fondamentalement proche des gu\u00e9risseurs philippins qui n'h\u00e9sitait d'ailleurs pas \u00e0 leur donner parfois certains des postes en des postes dans la politique lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions, la popularit\u00e9, TSR gu\u00e9risseurs \u00e0 diam\u00e9tralement chuter \u00e0 l'exemple donn\u00e9 la par le peuple philippin ah vous demandez \u00e0 quelqu'un, vous connaissez l'accent m\u00e9thode conna\u00eet pas apr\u00e8s vous d\u00e9crivez, ce qui fait qu'il va dire ah alors colloque pour personne \u00e9tait un peu fou qui fait des choses assez, ils ont une vague image qui leur reviennent, peut-\u00eatre des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes de cette controverse, mais la controverse n'a plus lieu d'\u00eatre aujourd'hui leur r\u00e9putation uniquement \u00e0 l'international mais, \u00e9trangement, il n'est pas elle n'est plus vraiment, sauf \u00e9videmment dans les zones rurales oui sur place le le discours dominant philippins jette le discr\u00e9dit sur ces suppos\u00e9ment faiseur de miracles pour eux, ce sont des ce sont des prestidigitateurs et absolument rien d'autre, en revanche, ils sont tr\u00e8s cl\u00e9ments tant qu'il n'y a pas de plaintes, ceux qui sont retenus contre ces praticiens il ne il ne faut rien parce que ils ont quand m\u00eame la conscience que c'est quand m\u00eame une source de revenus importante pour le tourisme philippins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:57) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est gu\u00e9risseurs en tout cas pour certains, d'autres y vivent en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 la curiosit\u00e9 \u00e9trangers au fond une client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:06) [84%] :\r\nMais c'est comme \u00e7a qu'ils vivent et c'est gr\u00e2ce et par nous, je dirais : il y a 3 cat\u00e9gories de gu\u00e9rison, il y a ceux qui ont toujours maintenu le don et ceux qui ont perdu le don et puis pour continuer les survivants ont d\u00fb battre, trouver des artifices des subterfuges et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 devoir faire de la prestidigitation malgr\u00e9 eux, il y a les autres encore qui ont vu en super cr\u00e9neau commercial qui ont directement commencer comme \u00e7a, ceux qui n'ont pas forc\u00e9ment de de connexions particuli\u00e8res qui sont pas plus d'une liste que d'autres et il faut quand m\u00eame pas oublier que \u00e0 la base qu'on les comptes RT officiel le sang n'apparaissait pas tant que \u00e7a, Philippines les mat\u00e9rialisation un peu de temps en temps, mais c'\u00e9tait pas du tout des des miracles produit \u00e0 la cha\u00eene, comme c'est le cas aujourd'hui, c'est finalement la demande occidentale qui indirectement a infl\u00e9chi le modus operandi de ces gu\u00e9risseurs parce que les gens ils payent cher pour venir aux Philippines et puis c'\u00e9tait le fruit d'un long voyage, puis ensuite ils \u00e9crivent donc, certains se sont dit : mais mon Dieu, 6 je suis pas et puis que \u00e7a marche pas, mais je vais me payer la ris\u00e9e. \r\nOn parle de moi d\u00e9j\u00e0 non non dans telle journal comment je vais faire pour pour pas perdre ma face voyez donc certains \u00e0 des moments o\u00f9 se soir et c'\u00e9tait plus fatigu\u00e9e que d'autres, moins connect\u00e9s ou en pleine annulation de mariage ou je ne sais quoi en plein drame et il a fallu trouver des moyens pour survivre, donc certains ont recouru \u00e0 \u00e0 sa uniquement et donc n'ont jamais retrouv\u00e9 leur dont je pense parce que c'\u00e9tait trop tard et puis dans d'autres directement commencer comme \u00e7a, donc je pense qu'ils sont victimes de leur propre succ\u00e8s voil\u00e0 \u00e0 l'international et que nous les Occidentaux, nous, on a tendance \u00e0 regretter que quand m\u00eame si on navigue achat r\u00e9putation des vrais parce que les foules, on va tous en terme de, de former, mais ce qu'on nous c'est ce qu'on oublie, c'est que nous attendons qu'il faut arriver l\u00e0- bas sont tellement fortes, on verra l\u00e0- bas pour voir la prestation, on est dans une logique de de services prestations monsieur et d'efficacit\u00e9, on a pay\u00e9 pour voir du show, donc on en veut pour notre argent oui alors forc\u00e9ment c'est logique car pas avec la logique religieuse ou c\u00e9der ce sont des miracles qui peuvent se produire, mais je ne sont pas \u00e9videmment pas syst\u00e9matique, puisque lorsqu'un miracle devient syst\u00e9matique, ce n'est plus \u00e0 l'Irak, \u00e7a devient en fait d'existence du quotidien. \r\nC'est aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous comprenez, donc forc\u00e9ment \u00e7a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des conflits des bouleverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:57) [88%] :\r\nLa rade Luc ethnologue, doctorante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Pierre-Yves Moret ce qui un rituel qui se passe autour de cette chirurgie \u00e0 mains nues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:06) [87%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment, on a compris la place notamment de la Bible aux Philippines, \u00e0 tout \u00e0 l'heure avec la radio que l'importance de ces questions- l\u00e0, l'\u00e9volution de ces pratiques ou leur adaptation peut-\u00eatre aussi aux attentes de l'Occident, mais c'est vrai que, de toute fa\u00e7on, il y a on on se pose, pas simplement sur la table devant Alex Orbito, un gu\u00e9risseurs il y a une pr\u00e9paration, on demande \u00e0 la compassion de de prier, il y a des pri\u00e8res pour le gu\u00e9risseurs lui- m\u00eame qui se passe en amont, donc \u00e7a c'est aussi quelque chose de je dirais de f\u00e9d\u00e9rateur dans cette rapproche c'est que l\u00e0 aussi on peut se r\u00e9f\u00e9rer de telle ou telle tradition sans tradition religieuse ou avec une tradition des juges mais la pri\u00e8re, c'est quelque chose qui synth\u00e9tise l'espoir d'une gu\u00e9rison, l'attente et la reconnexion d'avec ses propres valeurs, qu'elle soit spirituelle, existentielle ou autres, et \u00e7a je pense que c'est ce qui ressort tout cas des discussions que j'ai pu avoir avec chacune des personnes interrog\u00e9es, la radio pour pr\u00e9ciser c'est une ethnologue averti sur ces questions- l\u00e0, elle pose un regard lucide sur ces pratiques, mais elle est pas \u00e0 juger ou \u00e0 les condamner, c'est pas du tout une approche \u00e9videmment le le l'approche anthropologique, n'est pas de Stipe Denise Gillian aussi qu'on entendait au d\u00e9but de l'\u00e9mission soulev\u00e9 l'importance de l'espoir dans une d\u00e9marche de gu\u00e9rison est au fond qu'on croit ou pas \u00e0 l'aspect pratique, efficace d'une approche t\u00eate que celle -ci, c'est une chose, mais l'espoir qu'on y place et la mani\u00e8re dont on se rattache \u00e0 cet espoir par la pri\u00e8re par exemple en rapport avec le gu\u00e9risseurs ou autres, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de ce type de d\u00e9marche, c'est un exemple parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:38) [86%] :\r\nMerci Pierre-Yves Moret pour ce dossier consacr\u00e9 Orbito Alex Orbito, le chirurgien \u00e0 mains nues r\u00e9\u00e9coute t\u00e9l\u00e9chargement de documents compl\u00e9mentaires, tout \u00e7a, vous le trouvez sur RTS achoppent barre oblique hautes fr\u00e9quences. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T18:56:46Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borgeaud, Philippe", "role": "Professeur d'histoire des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orbito, Alex", "role": "chirurgien philippin \u00e0 mains nues,Chirurgien \u00e0 mains nues ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilliand, Denise", "role": "m\u00e9dium gu\u00e9risseuse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Elisabeth", "role": "femme atteinte d'un cancer du sein,", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB34236F-5C30-45F3-8369-0E79554821F7", "internalArchiveId": "EB34236F-5C30-45F3-8369-0E79554821F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Congr\u00e8s du parti conservateur allemand s'annonce difficile pour Angela Merkel", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Le Congr\u00e8s du parti conservateur allemand s'annonce difficile pour Angela Merkel 18h Allemagne : congr\u00e8s de la CDU\r\nEn Allemagne, le congr\u00e8s du parti conservateur CDU s'ouvre ce soir \u00e0 Karlsruhe, et la t\u00e2che s'annonce difficile pour Angela Merkel...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande fait face \u00e0 une fronde grandissante au sein de la CDU/CSU, en raison de sa politique migratoire d'ouverture...\r\nLes plus critiques estiment qu'elle a cr\u00e9\u00e9 un appel d'air dans son pays et beaucoup veulent qu'elle s'engage sur une limitation des entr\u00e9es des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nBlandine Milcent, vous \u00eates \u00e0 Karlsruhe... Ce congr\u00e8s qui durera jusqu'\u00e0 mardi s'annonce houleux, ce qui est inhabituel.\r\nOui, on ne parlera que demain de la politique migratoire du gouvernement, mais ce sera \u00ab LE \u00bb th\u00e8me central de ce congr\u00e8s, ici \u00e0 Karlsruhe, celui qui va susciter toutes les pol\u00e9miques, et qui va sans doute r\u00e9v\u00e9ler le soutien r\u00e9el dont dispose Angela Merkel dans son parti.\r\n-        jusqu'\u00e0 vendredi, les jeunes de la CDU, qui sont parmi les plus virulents, exigeaient par exemple que dans la motion d\u00e9finissant la politique migratoire du gouvernement, qui doit \u00eatre vot\u00e9e demain, que dans cette motion figure un chiffre, une limite sup\u00e9rieure au nombre des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne. Comme le souhaiteraient d'ailleurs les Allemands \u00e0 62%. \r\n-        Dans ce congr\u00e8s, il y aura aussi de nombreux repr\u00e9sentants locaux de la CDU qui vivent une situation tendue sur le terrain et vont donc aussi demander des compte \u00e0 la chanceli\u00e8re.\r\nOr, Angela Merkel a bien dit qu'elle \u00e9tait pr\u00eate au compromis, et la motion parle d\u00e9j\u00e0 de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire l'arriv\u00e9e des migrants, mais la chanceli\u00e8re maintient globalement son cap. Elle vient de d\u00e9clarer dans une interview : \u00ab c'est une illusion de penser que nous pouvons r\u00e9gler le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re germano-autrichienne, ces grands mouvements de r\u00e9fugi\u00e9s ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus que par une coop\u00e9ration internationale \u00bb. En clair : fixer une limite sup\u00e9rieure, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. Il faut chercher une solution ext\u00e9rieure, notamment europ\u00e9enne.\r\n- C'est cette attitude d'ailleurs qui a convaincu le magazine am\u00e9ricain Time d'\u00e9lire Angela Merkel \u00ab personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2015, mais chez elle, au sein de son parti, est-ce que la chanceli\u00e8re allemande ne se met pas en danger ?\r\nPr\u00e9cisons quand m\u00eame, qu'il n'y aura pas de vote pour renouveler la direction du parti, cela se fait tous les deux ans. Donc, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 Angela Merkel ne risque rien, elle restera pr\u00e9sidente. MAIS : il y a aura un vote demain sur cette motion d\u00e9finissant la politique migratoire du gouvernement, et l\u00e0 on verra le degr\u00e9 d'insatisfaction des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Ce vote interviendra apr\u00e8s le discours d'Angela Merkel, qui va donc devoir d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de persuasion pour limiter la casse. D'aucun disent m\u00eame que ce sera le discours le plus important de sa carri\u00e8re. Donc des turbulences, oui, certainement, un vrai danger hypoth\u00e9quant son avenir politique, personnellement je ne crois pas : \r\nD'abord Angela Merkel a re\u00e7u le soutien de son ministre des finances, Wolfgang Sch\u00e4uble tr\u00e8s influent au sein du parti. Ensuite, c'est vraiment toujours la seule \u00e0 la CDU \u00e0 pouvoir remporter les \u00e9lections de 2017. Enfin, les entr\u00e9es de migrants ont ralenti ces derni\u00e8res semaines, ce qui a stabilis\u00e9 les sondages la concernant. \r\n- Et en face, est-ce qu'il y a un danger pour elle chez les sociaux d\u00e9mocrates du SPD ?\r\nOn en est loin. Le SPD vient de tenir lui aussi son congr\u00e8s et n'a reconduit son pr\u00e9sident qu'avec septante quatre pour cent des suffrages, ce qui est le pire r\u00e9sultat en 20 ans. Et Sigmar Gabriel l'a tr\u00e8s mal pris. \u00ab les gens vont se demander si on peut emmener \u00e0 la victoire un parti si peu s\u00fbr de son pr\u00e9sident \u00bb a-t-il dit visiblement tr\u00e8s vex\u00e9.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Congr\u00e8s du parti conservateur allemand s\u2019annonce difficile pour Angela Merkel / FOR_2015-12-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, le congr\u00e8s du parti conservateur CDU s\u2019ouvre ce dimanche soir \u00e0 Karlsruhe, et la t\u00e2che s\u2019annonce difficile pour Angela Merkel. La chanceli\u00e8re allemande fait face \u00e0 une fronde grandissante au sein de la CDU/CSU, en raison de sa politique migratoire d\u2019ouverture."], "variantIds": ["ece-7312298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-20T17:34:38Z", "speechToTexts": ["20.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Allemagne, le congr\u00e8s du parti conservateur CDU s'ouvre ce soir \u00e0 Karlsruhe et la t\u00e2che s'annonce difficile pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande fait face \u00e0 une fronde grandissante au sein de la CDU ou ses sous en raison de sa politique migratoire d'ouverture les plus critiques estiment qu'elle a cr\u00e9\u00e9 un appel d'air dans son pays et beaucoup veulent qu'il s'engage sur une limitation des entr\u00e9es des r\u00e9fugi\u00e9s, Blandine Milcent, vous \u00eates \u00e0 Karlsruhe veut ce congr\u00e8s qui durera jusqu'\u00e0 mardi s'annoncent donc houleux, ce qui est inhabituel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, on ne parlera que demain, de la politique migratoire du gouvernement mais ce sera le th\u00e8me central de ce congr\u00e8s, ici avec un point, celui qui va susciter toutes les pol\u00e9miques et qui sans doute va r\u00e9v\u00e9ler le soutien r\u00e9el dont dispose Angela Merkel dans son parti, car les critiques sont tr\u00e8s vives, les jeunes de la tuer ou qui sont parmi les plus virulents exigeaient par exemple jusqu'\u00e0 vendredi que dans la motion qui doit \u00eatre vot\u00e9 demain et qui d\u00e9finira la politique migratoire du gouvernement que dans cette motion, on annonce une limite sup\u00e9rieure au nombre des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne pour dire, en gros, apr\u00e8s on ferme la porte, et c'est ce que souhaiterait d'ailleurs les Allemands \u00e0 62 pourcent dans dans ce congr\u00e8s, il y aura aussi de nombreux repr\u00e9sentants locaux de la CDU, qui vivent une situation tendue sur le terrain avec ces r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par milliers et qui vont donc aussi demander des comptes \u00e0 la chanceli\u00e8re et m\u00eame si cette motion, qui doit \u00eatre vot\u00e9 demain par le de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire sensiblement l'arriv\u00e9e de migrants, h\u00e9 bien, la chanceli\u00e8re, elle continue \u00e0 maintenir son cap, elle vient d'd\u00e9clarer dans une interview, c'est une illusion de penser que nous pouvons r\u00e9gler le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la seule fronti\u00e8re germano- autrichienne ne peut \u00eatre r\u00e9solu que par une coop\u00e9ration internationale, en clair, Angela Merkel continue \u00e0 dire fixer une limite sup\u00e9rieure, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, il faut chercher une solution ext\u00e9rieure, notamment europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nEt c'est cette attitude d'ailleurs qui a convaincu le magazine am\u00e9ricain Times d'\u00e9lire, Angela Merkel, la personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2015 mais chez elle au sein de son parti est -ce que la chanceli\u00e8re allemande ne se met pas en danger, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors pr\u00e9cisons quand m\u00eame qu'il n'y aura pas de vote pour renouveler la direction du parti, \u00e7a se fait tous les 2 ans et ce sera donc l'ann\u00e9e prochaine, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Angela Merkel ne risque rien, elle restera pr\u00e9sident de la CDU, mais il y aura donc ce vote demain sur cette motion d\u00e9finissant la politique migratoire du gouvernement et l\u00e0 on va voir le degr\u00e9 d'insatisfaction des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, on va voir si beaucoup la refuse, si c'\u00e9tait le cas, Angela Merkel, prendrait une gifle mais ce vote interviendra apr\u00e8s son discours, donc \u00e0 va d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de persuasion pour tenter d'\u00e9viter la casse, taux d'aucuns disent m\u00eame que ce sera le discours le plus important de de sa carri\u00e8re, donc d\u00e8s qu'elle turbulences oui certainement, il y en aura un vrai danger, hypoth\u00e9quant son avenir politique, personnellement moi je n'y crois pas, d'abord parce qu'Angela Merkel a re\u00e7u le soutien de son ministre des Finances Malebranche horrible qui est tr\u00e8s influent au sein du parti ensuite c'est vraiment toujours la seule \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou \u00e0 pouvoir remporter les \u00e9lections 2000 d\u00e9c\u00e8s, donc on voit mal ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s la baisse en masse et puis les entr\u00e9es de migrants ont ralenti ces derni\u00e8res semaines, ce qui a un peu stabilis\u00e9 les sondages concernant la CDU. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nEt en face ce qu'il y a un danger pour elle chez les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on en est loin, le le SPD vient de tenir, lui aussi son congr\u00e8s, il n'a reconduit son pr\u00e9sident qu'avec 74 pourcent des des suffrages, ce qui est le pire r\u00e9sultat au SPD en 20 ans et le pr\u00e9sident donc victoire Gabriel a tr\u00e8s mal pris les gens vont se demander si on peut emmener \u00e0 la victoire, un parti si peu s\u00fbr de son pr\u00e9sident, a dit donc Sigmar Gabriel, visiblement tr\u00e8s tr\u00e8s vex\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [86%] :\r\nJe vous remercie, Blandine Milcent en Direct de Karlsruhe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T17:37:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kutschera, Kris", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA5A6165-1389-4E28-B3CC-C4A5D296A244", "internalArchiveId": "DA5A6165-1389-4E28-B3CC-C4A5D296A244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lisa Mazzone candidate \u00e0 la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\nLisa Mazzone candidate \u00e0 la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses 18h SLV Mazzone\r\nLes Verts suisses perdent leur co-pr\u00e9sidente romande. Ad\u00e8le Thorens ne briguera pas un nouveau mandat, apr\u00e8s 4 ans \u00e0 la t\u00eate du parti. La vaudoise veut se recentrer sur son mandat de conseill\u00e8re nationale et va probablement reprendre la vice-pr\u00e9sidence du groupe au Parlement. \r\nLes Verts r\u00e9\u00e9liront leur pr\u00e9sidence le 16 avril prochain. L'autre co-pr\u00e9sidente, la bernoise Regula Rytz, est pr\u00eate \u00e0 rempiler. \r\nAvec le d\u00e9part d'Ad\u00e8le Thorens, mais aussi du genevois Robert Cramer, plusieurs postes sont \u00e0 repourvoir \u00e0 la direction du parti. Et l'une des personnes pressentie, c'est vous... \r\nLisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n- benjamine du Parlement et d\u00e9j\u00e0 membre de la direction des Verts, carri\u00e8re \u00e9clair. Vous sentez-vous les \u00e9paules assez solides?\r\n- grosse responsabilit\u00e9. il faut enrayer le recul des Verts... Que pr\u00e9conisez-vous pour redorer le blason des Verts? \r\n- Ad\u00e8le Thorens quitte la co-pr\u00e9sidence, mais elle va sans doute reprendre la vice-pr\u00e9sidence du groupe parlementaire des Verts. Un peu le chemin \u00e0 l'envers? \r\n- signe que peu de rel\u00e8ve?\r\n- L'autre co-pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, se dit \u00e0 disposition pour un nouveau mandat. A priori seule \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence. On revient donc \u00e0 une pr\u00e9sidence unique. Constat d'\u00e9chec de cette co-pr\u00e9sidence?\r\n(elle dira que non, \u00e0 priori)\r\n- En m\u00eame temps, les 2 co-pr\u00e9sidentes souffraient d'un manque de visibilit\u00e9 et d'identification, y-compris dans leur propre r\u00e9gion linguistique. Regula Rytz n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer dans le d\u00e9bat politique al\u00e9manique. Risque de perdre encore plus en visibilit\u00e9? notamment en Suisse romande\r\n- Regula Rytz pr\u00e9conisait apr\u00e8s la d\u00e9faite des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une r\u00e9forme des statuts du parti vers plus de centralisation, de coordination entre les sections cantonales. C'est la voie pour les Verts?\r\n- en m\u00eame temps, assez \u00e9loign\u00e9 de la philosophie verte, qui pr\u00e9conise plut\u00f4t un fort f\u00e9d\u00e9ralisme et une grande libert\u00e9 des sections. \r\n- L'ancien pr\u00e9sident des Verts suisses, Ueli Leuenberger a eu des propos assez durs sur la pr\u00e9sidence juste apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Besoin de remise en question plus large au sein du parti??", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7312295", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Lisa Mazzone candidate \u00e0 la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses  / FOR_2015-12-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["Ad\u00e8le Thorens ne briguera pas un nouveau mandat, apr\u00e8s 4 ans \u00e0 la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses. Le parti r\u00e9\u00e9lira sa pr\u00e9sidence le 16 avril prochain. L'autre co-pr\u00e9sidente, la bernoise Regula Rytz, est pr\u00eate \u00e0 rempiler. Avec le d\u00e9part d'Ad\u00e8le Thorens, mais aussi du Genevois Robert Cramer, plusieurs postes sont \u00e0 repourvoir \u00e0 la direction du parti. L\u2019interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise."], "variantIds": ["ece-7312295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T08:48:53Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui merci les Verts suisses perdent leur co- pr\u00e9sidente romande Ad\u00e8le Thorens ne briguera pas un nouveau mandat, apr\u00e8s 4 ans \u00e0 la t\u00eate du parti la vaudoise veut se recentrer sur son mandat de conseill\u00e8re nationale et va probablement reprendre la vice- pr\u00e9sidence du groupe du au Parlement, les Verts r\u00e9\u00e9lire on leur pr\u00e9sidence, le 16 avril prochain l'autre co- pr\u00e9sidente la bernoise Regula Rytz est pr\u00eate \u00e0 rempiler avec le d\u00e9part d'Ad\u00e8le Terence mais aussi du Genevois Robert Kramer plusieurs postes sont \u00e0 repourvoir, la direction du parti et l'une des personnes pressentie, c'est vous les Amazones bonsoir bonsoir conseill\u00e8re nationale verte genevoise alors avant de parler de du parti des Verts, une petite question peut-\u00eatre sur la 21 votre qui et quel a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action hier \u00e0 l'annonce de cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\n\u00e9coutez, moi je trouve que l'accord est devant et qu'le foin qu'on avait fait autour de cette co- 21 n'est pas couronn\u00e9 de succ\u00e8s, il faut maintenant que que des mesures soient prises des mesures contraignantes et comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez justement dit oublions, nous avons le l'enveloppe, maintenant il faut remplir cette enveloppe et puis la Suisse doit participer et doit participer davantage \u00e0 \u00e0 cet effort global et vous savez que les Verts suisses ont ont d\u00e8s qu'on s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser une une plainte pour pour raffermir les objectifs climatiques et nous continuerons de de mener le combat, par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates la benjamine du Parlement les Amazones et d\u00e9j\u00e0 membre de la direction des Verts carri\u00e8re \u00e9clair est -ce que vous sentez les \u00e9paules assez solides oui vous oui besoin d'exp\u00e9rience quand m\u00eame, m\u00eame si vous avez l'exp\u00e9rience du parti, je ne vois \u00e9videmment mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [90%] :\r\nVous savez, je pense que c'est vrai qu'on est toujours un peu impressionn\u00e9s par mon \u00e2ge, mais apr\u00e8s, au-del\u00e0 de \u00e7a, j'ai une exp\u00e9rience politique qui s'apparente \u00e0 celle d'autres politiciens qui qui arrive dans une gu\u00e9rir Kindu dans une direction de parti, j'ai pass\u00e9 par le conseil municipal, le Grand Conseil et puis j'ai surtout pr\u00e9sid\u00e9 les Verts je pendant 2 ans et je pense qu'\u00e0 ce titre, je pourrais aussi apporter quelque chose au sein de la direction des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [97%] :\r\nAlors il va falloir enrayer le recul des Verts c'est une lourde responsabilit\u00e9 qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez pour redorer le blason de votre parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a plusieurs, il y a, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui peuvent am\u00e9liorer disons notre succ\u00e8s \u00e9lectoral tout en rappelant qu'on est un parti qui s'int\u00e9ressent davantage \u00e0 notre programme aux prochaines de narration qu'aux prochaines \u00e9lections et \u00e7a je pense que si on reste constant dans le programme continuera d\u00e9fendent nos valeurs apr\u00e8s \u00e0 savoir comment le fait et, et comment convaincre par aupr\u00e8s de la population, je pense qu'il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : d'une part, il faut bien voir que le nouveau parlement tr\u00e8s \u00e0 droite tr\u00e8s \u00e0 droite, \u00e9conomiquement aussi, il y a un certain nombre de combat qui se m\u00ealeront beaucoup plus dans la rue et on va faire un travail de terrain qui sera encore accrue par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait auparavant, un travail qui passe aussi par une robe remobilisation nos membres par la cr\u00e9ation de nouveaux membres et puis par l'utilisation d'instrumentaliser h\u00e2tives, le r\u00e9f\u00e9rendum comme comme instrument de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors nos confr\u00e8res de du matin dimanche annonc\u00e9 donc le d\u00e9part d'Ad\u00e8le Thorens, de la co- pr\u00e9sidence, elle va sans doute reprend de la vice- pr\u00e9sidence du groupe parlementaire des Verts, on a, on a un peu l'impression que c'est le chemin \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [89%] :\r\nNon je pense pas, je pense qu'elle est belle, elle a fait une carri\u00e8re qui \u00e9tait excellente, je pense qu'elle a, elle, a apport\u00e9 au sein des Verts suisses et je je comprends que, on passe \u00e0 autre chose, \u00e7a fait 4 ans qu'elle liait les Terres par la fin, par le pass\u00e9 \u00e0 la direction des des Verts suisses donc voil\u00e0 c'est \u00e7a continue et puis il faut bien se rendent compte que chez les Verts, je crois qu'on est tr\u00e8s attach\u00e9 au dossier, on a tr\u00e8s envie de d'avoir des r\u00e9sultats de faire changer les choses concr\u00e8tement et je comprends aussi ce d\u00e9sir de de passer du temps \u00e0 travailler les dossiers \u00e0 travailler sur les campagnes d'initiatives qu'on va devoir mener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nAlors, l'autre co- pr\u00e9sidence des Verts Regula Rytz se dit \u00e0 disposition pour un nouveau mandat \u00e0 priori hein, je dis bien \u00e0 priori et les seuls \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence est -ce \u00e0 dire que si c'\u00e9tait confirm\u00e9 on revient \u00e0 une pr\u00e9sidence unique c'est quoi, c'est le constat d'\u00e9chec de de cette fameuse co- pr\u00e9sident, ce qui a \u00e9t\u00e9 pas mal d\u00e9cri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors pour moi le le mod\u00e8le de pr\u00e9sidence et reste un mod\u00e8le avec des, disons qu'ils semblent qui me exactement qui me pla\u00eet et je pense qu'on a aussi un r\u00f4le d'exemplarit\u00e9 on on promeut un partage du travail, on promeut aussi, voil\u00e0 la la collaboration de l'pour pour pour aller de l'avant, et \u00e7a, \u00e7a reste un mod\u00e8le qui qui est pertinent, cela \u00e9tant, vous, vous le savez, il faut \u00eatre assez r\u00e9aliste, on a, on a perdu les les derni\u00e8res \u00e9lections n'a perdu aussi des plumes et des personnes, et dans ce contexte, il faut pouvoir trouver une une co- pr\u00e9sidence qui qui puisse repr\u00e9senter ce c\u00f4t\u00e9 Romand pour pour aller de l'avant, donc pour moi le mod\u00e8le reste compl\u00e8tement valable, mais il faut, mais en m\u00eame temps on va passer par ce ce moment disons de pr\u00e9sidence unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps, les 2 co- pr\u00e9sidentes souffraient, on l'a dit, on l'a soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, hein, d'un manque de visibilit\u00e9 et d'identification sur surtout, y compris dans leur propre r\u00e9gion linguistique Regula Rytz n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer dans le d\u00e9bat politique al\u00e9manique est -ce que pr\u00e9cis\u00e9ment c'est pas l'occasion de vous d\u00e9barrasser de ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [86%] :\r\nM\u00eame pas du tout parce que je pense qu'il faut quand m\u00eame rappeler que les 2 co- pr\u00e9sidente avait un niveau de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 par les sondages leur travail \u00e9tait tr\u00e8s bon, il y a aussi un biais dans le dans les dans les \u00e9valuations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par les m\u00e9dias, puisque on ne prenait pas en compte le fait qu'elles \u00e9taient de et du coup \u00e7a \u00e7a int\u00e9r\u00eat, disons -le, la r\u00e9ussite de leur visibilit\u00e9 de leur de de leur empreinte local, mais, mais moi je pense qu'il faut qu'on, qu'on trouve peut-\u00eatre d'autres langages pour par la la population mais il faut qu'on continue \u00e0 d\u00e9faut nos id\u00e9es avec conviction comme donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [87%] :\r\nMerci beaucoup des Amazones, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle donc que vous \u00eates candidate \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du parti, les Verts, bonne soir\u00e9e, ben \u00e7a \u00e0 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T17:30:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D8124CA-01B0-42DC-A243-F0A1575BB1D3", "internalArchiveId": "0D8124CA-01B0-42DC-A243-F0A1575BB1D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'islam politique s'invite aux \u00e9lections fran\u00e7aises", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duc, Lara\r\n* * L'Union des d\u00e9mocrates musulmans (UDMF) s'est d\u00e9marqu\u00e9 lors des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises. Fond\u00e9e il y a trois ans, cette formation politique milite notamment pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des musulmans de France. Elle r\u00e9fute l'appellation de parti \"confessionnel\" et revendique une posture la\u00efque s'appuyant sur les valeurs de l'islam. La lutte contre l'islamophobie est l'un des grands th\u00e8mes de sa campagne tout comme le vivre-ensemble.\r\nUn sujet propos\u00e9 par Marie-Claude Cudry.", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7293423", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Gu\u00e9rir son \u00e2me par la chirurgie \u00e0 mains nues / HFR_2015-12-13T19:03:22_l-islam-politique-s-invite-aux-elections-francaises", "Hautes fr\u00e9quences du 13.12.2015"], "alternativeSummary": ["Devenus populaires en Occident au milieu du XXe si\u00e8cle, les gu\u00e9risseurs philippins suscitent toujours de l'int\u00e9r\u00eat sous nos latitudes.\n\n\"Hautes fr\u00e9quences\" s'int\u00e9resse \u00e0 cette pratique de la \"chirurgie \u00e0 mains nues\", pratique de soins et de gu\u00e9rison spirituelle, avec Alex Orbito, son repr\u00e9sentant le plus fameux."], "variantIds": ["ece-7293423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-13T19:19:05Z", "speechToTexts": ["13.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\n19 heures 38 par ces de 30 secondes sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, il y a une semaine, lors du 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, un parti politique est sorti de sa relative confidentialit\u00e9, il s'agit de l'Union des d\u00e9mocrates musulmans de France, alors il ne s'est pas qualifi\u00e9 pour le second tour ayant obtenu moins de 10 pourcent des des voix au second tour, dont on aura les r\u00e9sultats tout \u00e0 l'heure, mais ce parti se profile dans le paysage politique fran\u00e7ais, on va donc d\u00e9crypter cette formation politique avec vous Marie- Claude Kadri bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [92%] :\r\nBonsoir, h\u00e9 oui, l'Union des d\u00e9mocrates musulmans de France, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2012 et est pr\u00e9sente pour l'instant dans 3 r\u00e9gions de France, Alsace, Lorraine, Champagne- Ardennes c'est une r\u00e9gion Auvergne, Rh\u00f4ne-Alpes sur le 2\u00e8me et l'\u00cele-de-France son berceau d'origine, c'est une toute petite formation politique mais elle a obtenu pr\u00e8s de 6 pourcent des des voix dans les Yvelines, lors du 1er tour des r\u00e9gionales, devan\u00e7ant m\u00eame le parti \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nUn petit qui progresse, quel est quelles sont quelques \u00e9l\u00e9ments du programme de cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nAlors ce parti se pr\u00e9sente comme une formation susceptible d'apporter une alternative au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dans les domaines \u00e9conomique, social et politique ses principaux th\u00e8mes sont : la citoyennet\u00e9, le vivre-ensemble qu'il d\u00e9cline dans ces 3 domaines, il revendique par exemple l'apprentissage de l'arabe \u00e0 l'\u00e9cole et les repas halal dans les cantines scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [84%] :\r\nAlors on s'interroge \u00e9videmment sur la question de la confessionnel 10 \u00e0 Sion que ce parti a -t-il la\u00efque est -il confessionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\n\u00e0 l'Union des d\u00e9mocrates musulmans de France r\u00e9fute totalement cette appellation, mais c'est vrai qu'en parcourant son programme, on peut quand m\u00eame se demander si la religion n'interf\u00e8re pas dans certains th\u00e8mes, comme celui de la finance ou de l'\u00e9ducation, cette formation politique revendique une posture la\u00efque certes, mais s'appuie quand m\u00eame sur les valeurs de l'Islam, elle se compare un peu au au Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate cette formation confidentiel s'il en est mais dans les r\u00e9f\u00e9rences sont issus du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [99%] :\r\nEt on imagine que la progression de ce parti ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, et suscite des r\u00e9actions qui ne sont pas toujours des plus accueillante, les milieux de droite et d'extr\u00eame droite ont manifest\u00e9 clairement leur hostilit\u00e9, le parti a re\u00e7u des menaces et dimanche dernier, lors du 1er tour bien les bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, jet\u00e9 \u00e0 la poubelle dans certains locaux, mais tout ceci, tout ceci n'arr\u00eate pas, l'Union des d\u00e9mocrates musulmans, puisqu'elle se fixe comme prochain objectif, les l\u00e9gislatives et la pr\u00e9sentation possible d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nPour en parler, nous recevons Rapha\u00ebl Liogier bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous en Direct quelques instants, vous \u00eates philosophe, vous \u00eates directeur de l'Observatoire du religieux et vous avez r\u00e9cemment publi\u00e9 un livre, le complexe de Suez, le vrai d\u00e9clin fran\u00e7ais paru aux \u00e9ditions le bordelo moi j'aimerais d'abord vous sollicit\u00e9 sur une br\u00e8ve analyse sur ce parti est -ce que \u00e7a dit quelque chose d'un changement au niveau des \u00e9lecteurs de musulmans d'une prise de conscience quelque chose de cet ordre -l\u00e0 ou est -ce que pour vous c'est \u00e0 situer dans un micro- parti au fond comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne et rien de vraiment vraiment changeant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [86%] :\r\nMoi, moi, je ne crois pas que ce soit du tout un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, parce que c'est une, en fait, c'est un parti qui a \u00e9t\u00e9 construit de l'ext\u00e9rieur justement par moi ce que j'appelle cette esp\u00e8ce de pathologies justement dans concret cette esp\u00e8ce de pathologies identique \u00e0 r\u00e9ussite europ\u00e9enne qui d\u00e9veloppe depuis 2003 2004, o\u00f9 un certain nombre de partis politiques vous loyer d'ailleurs en Suisse ou avec le parti de la d\u00e9mocratie du centre bien en France, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tous les partis compris a souvent \u00e0 gauche, parfois \u00e0 gauche ce qui prennent les musulmans comme \u00e9tant en quelque sorte et bouc-\u00e9missaire des \u00e9checs qui, \u00e9conomiques, sociaux et tout ce que vous voulez, et donc il se trouve que jusqu'en 2012, \u00e7a c'est int\u00e9ressant d'ailleurs, que ce soit la date de 2012, la date de fondation du parti, c'est que jusqu'en 2012, en fait, j'avais une r\u00e9partition \u00e9lectorale assez commune chez les les musulmans se dire comme il y a une majorit\u00e9 d'entre eux, qui vient d'un milieu socioculturel plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s Hyunda\u00ef avait une petite pr\u00e9gnance \u00e0 gauche mais en fait, il y avait une bonne r\u00e9partition \u00e0 droite, m\u00eame des partis lib\u00e9raux et autres et, en 2012, on a vu un changement c'est comme la plupart des programmes politiques aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012 \u00e9taient des programmes qui critiquait l'Islam a sous sous sous le sous, sous- avocat qui \u00e9tait celui du communautarisme et toutes ces choses l\u00e0 et bien l\u00e0 pour la 1\u00e8re fois, on peut dire que on a eu vraiment un vote musulman qui n'existait pas avant, on a vu tr\u00e8s clairement dans des endroits, donc \u00e0 Marseille dans les quartiers nord, dans le 93 \u00e0 Paris, l\u00e0 o\u00f9 il y avait, nous, notoirement plus grande proportion de musulmans, h\u00e9 bien il y a eu un report tr\u00e8s fort sur Fran\u00e7ois Hollande parce que c'\u00e9tait celui qui avait moins critiqu\u00e9 l'Islam et donc je pense que ce parti s'\u00e9tait inscrit dans cette, dans cette nouvelle r\u00e9serve \u00e9lectorale en quelque soit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [87%] :\r\nEst ce qu'il est susceptible de se faire une place solide dans le paysage politique fran\u00e7ais selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [87%] :\r\nMoi, je ne pense pas que ce soit un parti susceptible de, de, de, de, de s'accro\u00eetre outre mesure et, au-del\u00e0, on va dire des 6 7 8 pourcent maximum maximum parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que les, les, les, les, les espaces \u00e9lectoraux de que vous avez \u00e9voqu\u00e9s sur les espaces \u00e9lectoraux o\u00f9 il y a une forte proportion de musulmans, mais sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais, on pourra pas d\u00e9passer m\u00eame avec presque une tr\u00e8s forte mobilisation, je crois, le le les 6 7 8 pourcent en en revanche c'est un parti qui est destin\u00e9 \u00e0 montrer aux autres partis qu'il existe un \u00e9lectorat musulman et que aujourd'hui on doit compter avec lui, donc on doit discuter avec lui, parce que c'est un parti qui peut servir \u00e0 replacer dans le d\u00e9bat public, les questions qui juste qui est -ce que l\u00e0 il faut dire sont sont plus mon n\u00e9vrotique et en particulier depuis les, les, les diff\u00e9rents attentats sur le territoire fran\u00e7ais, on a tendance \u00e0 confondre, d'un c\u00f4t\u00e9 des djihadistes qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec le m\u00eame la la la la pratique de l'Islam et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les, les, les musulmans si je puis dire, dans leur \u00e9crasante majorit\u00e9, qui sont des musulmans, donc \u00e7a permet de d'imposer un vrai d\u00e9bat au-del\u00e0 je crois des pr\u00e9jug\u00e9s est en quelque sorte, quand vous regardez les th\u00e8mes de ce parti, vous vous rendez bien compte que il parle vivre-ensemble parmi toutes ces choses -l\u00e0 pass\u00e9 c'est ce que cherche \u00e0 faire, ce parti, au fond, je pense pas qu'il est vraiment un un, un espoir qui soit, par exemple, m\u00eame si j'arrive \u00e0 pr\u00e9senter un candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de d'arriver, ne serait -ce qu'au second tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [88%] :\r\nOui, il y a la question du vivre-ensemble, mais dans ce programme je aussi \u00e0 quelques aspects religieux plus religieux en tout cas, notamment sur la financer et l'\u00e9ducation est -ce que ces revendications -l\u00e0 est -ce qu'elles sont peut-\u00eatre susceptible de bousculer un peu la la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:40) [90%] :\r\nMoi, je vais vous dire la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise je crois que c'est elle qui est bouscul\u00e9 ces derniers ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec une interpr\u00e9tation fallacieuse qui est celle du Front national et qui est celle d'autres le Front national avant 2005, consid\u00e9r\u00e9 avec Jean-Marie Le Pen que le que la la\u00efcit\u00e9, c'\u00e9tait le complot jud\u00e9o- ma\u00e7onnique \u00e0 partir de sa ville de 2005, c'est devenu une sorte de Patrimoine \u00e0 d\u00e9fendre, au m\u00eame titre que la v\u00e9rit\u00e9 Jeanne d'Arc et le ch\u00e2teau de Versailles, qui est quand m\u00eame oui la donc je vais vous dire le la la\u00efcit\u00e9 n'est n'est n'est n'emp\u00eache absolument pas de voir un programme politique fond\u00e9e sur des valeurs religieuses, ce n'est pas la s\u00e9paration de la religion et du politique, mais pas de la religion et l'\u00c9tat, c'est la s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat, on l'oublie souvent, c'est-\u00e0-dire 2 types d'organisations qui n'ont pas, qui ne doivent pas se financer qui doit pas communiquer par le biais de financement pour que chaque \u00e9cole, chaque \u00e9cole de pens\u00e9e croyantes ou non croyantes, soit \u00e0 \u00e9galit\u00e9 devant l'\u00c9tat, aujourd'hui on nous explique que c'est la s\u00e9paration du religieux et du politique, on parle de la neutralit\u00e9 comme \u00e9tant la neutralit\u00e9 \u00e0 la fin de la neutralisation des citoyens alors que normalement c'est la neutralit\u00e9 des un repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat justement pour pr\u00e9server la multiplicit\u00e9 des expressions religieuses, donc moi \u00e7a ne \u00e7a ne d\u00e9range absolument pas, aucun parti les partis d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, ils ont raison du fait r\u00e9f\u00e9rence, en particulier les partis d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 l'allemande, o\u00f9 il y a un certain nombre de de valeurs qui sont directement sous par exemple, il y a une certaine id\u00e9e de la solidarit\u00e9 fond\u00e9e sur le principe de la charit\u00e9 chr\u00e9tienne et autres \u00e7a mais ce n'est pas un probl\u00e8me de fonctionner de cette mani\u00e8re, dans la mesure o\u00f9 on n'est pas exclusif, il faut qu'on arrive au pouvoir et on ne finance pas d'autres d\u00e9tails, sa propre organisation il faut restituer les choses \u00e0 leur juste place je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier, on s'interroge aussi sur la question que vous souleviez tout \u00e0 l'heure de de faire appara\u00eetre dans le pays, c'est pas balisage politique des questions qui touchent \u00e0 l'Islam, mais de mani\u00e8re apais\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9passionn\u00e9e et qu'est ce parti peut peut-\u00eatre repr\u00e9senter quelque chose que ce qui a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui peuvent amener une mani\u00e8re d\u00e9passionn\u00e9e de parler de l'Islam en France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:44) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, sur moi, je pense que la mani\u00e8re d'c'est ce que j'explique dans mon livre, c'est que le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui on est dans une dans une sorte d'ambiance d\u00e9clinistes en Europe, l'Europe a \u00e9t\u00e9 le centre de gravit\u00e9 de l'humanit\u00e9 pendant des si\u00e8cles, c'est une singularit\u00e9 historique absolue et les Europ\u00e9ens n'acceptent pas la plus avoir cette place centrale, donc ils ont une sorte de complexe narcissique, ils ont peur que leur identit\u00e9 s'effondre, il n'arrive pas \u00e0 s'unir, il n'arrivent pas \u00e0 exister \u00e0 l'\u00e9chelle continentale s'rendent compte que ce sont des petits \u00c9tats, donc ils se ils sont riv\u00e9s \u00e0 leur souverainet\u00e9 nationale obsessionnellement, non moi je crois qu'il faudrait travailler sur cette esp\u00e8ce de probl\u00e8mes, c'est une probl\u00e9matique europ\u00e9enne qui, finalement, c'est le jeu Daesh le jeu de toute une s\u00e9rie d'ailleurs de, de, de, de, de glissement actuel d'extr\u00eame, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre, donc je crois qu'il faudrait avoir de grands d\u00e9bats nationaux dans les diff\u00e9rents pays d'Europe, en France, en particulier l\u00e0 sur sur cette cette esp\u00e8ce de, de, de folie identique, c'est-\u00e0-dire que tous les, tous les partis politiques aujourd'hui, alors \u00e9videmment le Front national, c'est le leader de cela, tous les partis politiques sont obsessionnellement \u00e0 la question de l'Islam du communautarisme, de le tuer, quoi, chaque fois qu'on voit, voil\u00e0, on a le sentiment que c'est un acte de guerre larv\u00e9e ou m\u00eame explicite contre contre l'identit\u00e9 nationale, moi je crois qu'il faudrait qu'il y a une vraie discussion sur ce sujet sur le sujet de qu'est -ce que sont ces identit\u00e9s dont on n'arr\u00eate pas de nous parler depuis 2003 2004 2005. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [86%] :\r\nOui, d'ailleurs, Rapha\u00ebl Liogier, vous dites : dans un r\u00e9cent article, vous dites qu'on est \u00e0 la limite de la psychiatrie, face \u00e0 l'Islam, y a une phobie, voire une une parano\u00efa qui s'est install\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:17) [87%] :\r\nEt vous savez pourquoi je dis parano\u00efa plut\u00f4t phobie du point de vue clinique parce que dans la simple phobies on ne postule pas l'intentionnalit\u00e9 de l'objet de notre p\u00e8re, alors que dans la parano\u00efa, on suppose que celui qui nous fait peur \u00e0 une intentionnalit\u00e9 et on voit bien qu'avec les musulmans, on est pass\u00e9, la phobie qui existaient d\u00e9j\u00e0 en 2002 2003 1004 vers 2005, les discours sont diff\u00e9rents, on postule que le musulman est plus fort que nous et de se mettre \u00e0 notre place n'avait pas avant qu'on ne voyait pas avant, et l\u00e0 c'est bien vraiment la parano\u00efa et la parano\u00efa, c'est quand on a un probl\u00e8me narcissique, donc un probl\u00e8me d'identit\u00e9 du Padduc, c'est pour \u00e7a que les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [71%] :\r\n\u00e7a se soigne comment alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:52) [87%] :\r\nMais ce c'est, c'est c'est tr\u00e8s difficile parce que c'\u00e9tait \u00e9motionnel, donc les d\u00e9bats qui sont un peu trop rationnel qui fonctionne au 1er degr\u00e9, si vous voulez, moi j'ai habitude de dire \u00e0 mes \u00e9tudiants quand je quand j'explique ce que je suis en train de vous expliquer, je suis persuad\u00e9 qu'une grande partie de nos auditeurs, on pourrait dire bon, oui, bien s\u00fbr, mais en fait ce qui est int\u00e9ressant avec l'Islam, c'est d'attendre qu'ils disent, mais quand m\u00eame avec l'Islam, on dit tout le temps, mais quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire la partie \u00e9motionnelle, oui, mais quand m\u00eame, c'est l'Islam, mais quand m\u00eame ce cin\u00e9ma il faudrait travailler sur le mais quand m\u00eame, pour aller jusqu'au bout, alors c'est vrai que les apparences sont trompeuses et ne vont pas dans ce sens, oui, il y a des attentats et des gens qui se revendiquent de l'Islam, mais il y a des raisons historiques, il y a des raisons socio- historique, donc je pense qu'il faudrait v\u00e9ritablement et peut-\u00eatre donner plus de place aux leaders musulmans et pas forc\u00e9ment ce qu'on consid\u00e8re a priori comme mod\u00e9r\u00e9 et qui du coup nous rassure parce qu'il y a des gens qui peuvent \u00eatre fondamentaliste, ce que j'explique dans dans un certain nombre d'articles aussi mais ils sont pas fondamentaliste, mais comme on l'imagine, c'est-\u00e0-dire ils sont fondamentaliste au sens des amis, des gens qui voudraient \u00e9poque du proph\u00e8te mais d\u00e9politis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [68%] :\r\nQue \u00e7a soit appliqu\u00e9 Thyst\u00e8re effectivement, elle a tout \u00e0 et dans une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:58) [86%] :\r\nJe crois qu'il faudrait distinguer tous ces domaines, il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui en France, on n'est pas pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, en France on on vous explique, on va peut-\u00eatre fermer les mosqu\u00e9es, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 il se radicalisent, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 je dirige un laboratoire, on a travaill\u00e9 depuis des ann\u00e9es sur ces questions et on se rend compte que, il y a dans ces domaines distincts annon\u00e7ant de fondamentalisme qui pose certains probl\u00e8mes du point de vue de la d\u00e9mocratie, la citoyennet\u00e9 parce que ces gens sont d\u00e9politis\u00e9s, mais en m\u00eame temps c'est les plus grandes ann\u00e9es de la de la de la lutte arm\u00e9e djihadiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [96%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:26) [87%] :\r\nS'y sont discr\u00e9dit\u00e9s par Daesh dans les sites en anglais et en fran\u00e7ais, destin\u00e9e aux jeunes Europ\u00e9ens. \r\nJe trouve que tout \u00e7a est tellement complexe est -ce que finalement c'est pas seulement complexe au sens de compliqu\u00e9 c'est complexes au sens dans le complexe psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [88%] :\r\nMerci beaucoup pour ces explications Rapha\u00ebl Liogier, on va rappeler le titre de votre dernier ouvrage, \u00e7a s'appelle le complexe de Suez, le vrai d\u00e9clin fran\u00e7ais les s\u00e9pare tu paru aux \u00e9ditions le bordelo on vous souhaite une belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T18:45:42Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borgeaud, Philippe", "role": "Professeur d'histoire des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Orbito, Alex", "role": "chirurgien philippin \u00e0 mains nues,Chirurgien \u00e0 mains nues ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Elisabeth", "role": "femme atteinte d'un cancer du sein,", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilliand, Denise", "role": "m\u00e9dium gu\u00e9risseuse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479147", "internalArchiveId": "AA1512479085", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 1765, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7335879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7335880.image", "backgrounds": ["Suisse, sur les cons\u00e9quences du changement climatique sur la sant\u00e9 des populations."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Hippisme / CHI Gen\u00e8ve: Steve Guerdat a remport\u00e9 le Grand-Prix", "Euro 2016: la Suisse est dans le groupe A avec la France, l\u2019Albanie et la Roumanie", "#Tasvulactu: des \u00e9l\u00e8ves genevois donnent leur avis sur la sortie du nouveau Star Wars", "GE: le cort\u00e8ge de l\u2019Escalade est plac\u00e9 sous haute surveillance", "L\u2019extr\u00eame droite gagne la Pologne", "Deux programmes de sensibilisation aux avalanches ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s", "Election France: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, depuis Paris (2/2)", "Election France: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, depuis Paris (1/2)", "La COP21 s\u2019est termin\u00e9e sur un texte qualifi\u00e9 d\u2019historique", "Accord COP21: les explications de Natalie Bougeard", "Les probl\u00e8mes environnementaux ont aussi un impact sur la sant\u00e9", "VD: \u00e0 Bex, le nombre de dealers est en augmentation", "Elections France: les premiers sondages ne sont pas favorables au parti de Marine Le Pen", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le champion olympique triomphe une nouvelle fois.", "L\u2019Albanie sera le premier adversaire de la Suisse.", "Ils nous parlent \u00e9galement de la mont\u00e9e du FN en France.", "Toute la pr\u00e9paration des festivit\u00e9s s'est faite en contact avec les autorit\u00e9s.", "Le parti \"droit et justice\" a le tribunal constitutionnel et les m\u00e9dias publics dans sa ligne de mire.", "Le freerider Dominique Perret en t\u00eate du premier et l\u2019Association des guides de montagne suisses du deuxi\u00e8me.", "Les ministres ont sign\u00e9 un accord ambitieux et contraignant.", "Le r\u00e9chauffement climatique favorise, par exemple, la diffusion des moustiques et des maladies qu\u2019ils transmettent.", "Les autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration polici\u00e8re pour les arr\u00eater.", "Retour sur les enjeux de ces \u00e9lections r\u00e9gionales."], "variantIds": ["ece-7224571", "ece-7224573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T22:11:06Z", "subTitles": ["19:30:00:13  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:17\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:24:16\r\n Le Front national ne devrait pas\r\n r\u00e9ussir \u00e0 gouverner une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:26:21\r\n  La France attend les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:30:01\r\n          du second tour\r\n   de ses \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:30:30:06  19:30:34:01\r\n   Les sondages donnent le parti\r\n     de Marine Le Pen perdant.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:36:15\r\n  Nous serons en direct \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:41:11\r\n    La Pologne sous la mainmise\r\n    de la droite nationaliste.\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:46:14\r\nGen\u00e8ve maintient son \u00e9tat d'alerte \r\nalors que des milliers de personnes\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:50:14\r\nsont en vieille-ville pour assister\r\n     au cort\u00e8ge de l'Escalade.\r\n\r\n19:30:51:00  19:30:52:21\r\n   Bex exasp\u00e9r\u00e9 par les dealers.\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:55:14\r\nLa drogue y transite de plus en plus.\r\n\r\n19:30:55:19  19:30:59:09\r\nUne op\u00e9ration polici\u00e8re d'envergure\r\n       a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:02:23\r\n          L'adoption hier\r\n  d'un accord mondial pour lutter\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:07:01\r\ncontre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te\r\n     engage d\u00e9sormais 195 Etats.\r\n\r\n19:31:07:06  19:31:10:03\r\n      Ils doivent maintenant\r\n      se mettre au travail.\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:14:05\r\n    La Pologne sous la mainmise\r\n    de la droite nationaliste.\r\n\r\n19:31:14:10  19:31:18:17\r\n     Les m\u00e9dias et la justice\r\n          sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:21:21  19:31:26:05\r\n      Steve Guerdat a remport\u00e9\r\npour la troisi\u00e8me fois le Grand Prix\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:34:03\r\n  du Concours Hippique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:35:20  19:31:39:08\r\n       Gen\u00e8ve est toujours\r\n   en \u00e9tat d'alerte terroriste.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:40:11\r\n           En ce moment,\r\n\r\n19:31:40:16  19:31:45:22\r\n le cort\u00e8ge de l'Escalade d\u00e9file \r\ndans les rues de la vieille-ville.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:50:03\r\n         Un cort\u00e8ge plac\u00e9\r\n     sous haute surveillance.\r\n\r\n19:31:51:10  19:31:54:13\r\n       -Gen\u00e8ve a comm\u00e9mor\u00e9\r\n     l'Escalade ce week-end.\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:59:11\r\nLa victoire en 1602 des Genevois \r\nsur les troupes du Duc de Savoie.\r\n\r\n19:31:59:15  19:32:02:12\r\n       Mais depuis jeudi,\r\n       le niveau d'alerte\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:06:12\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 du canton\r\n a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 au niveau 3 sur 5.\r\n\r\n19:32:06:17  19:32:10:01\r\n    Ce en raison de soup\u00e7ons\r\n     d'attaque terroriste.\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:15:04\r\nDu coup, le cort\u00e8ge de ce soir \u00e9tait\r\n sous haute surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:19:14\r\n     Touristes et Genevois\r\n sont pourtant venus en nombre.\r\n\r\n19:32:20:01  19:32:23:17\r\n-Il ne faut pas s'emp\u00eacher de vivre,\r\n          il faut sortir.\r\n\r\n19:32:23:22  19:32:29:13\r\n-On lisait beaucoup de choses dans \r\nla presse, mais je voulais \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:22\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s important\r\n       d'\u00eatre l\u00e0 en ce jour.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:37:17\r\n  -Pour montrer qu'on a pas peur.\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:42:23\r\n      -Les Genevois montrent\r\n   qu'ils ne sont pas intimid\u00e9s.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:46:11\r\n       -Pour le pr\u00e9sident\r\n    de la Compagnie de 1602,\r\n\r\n19:32:46:16  19:32:49:15\r\nc'est bien une \u00e9dition particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:54:04\r\nToute la pr\u00e9paration s'est faite\r\n en contact avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:54:15  19:32:55:14\r\n           -La consigne,\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:58:01\r\n c'\u00e9tait de faire la manifestation\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:01:11\r\n      et qu'eux s'occupaient \r\n     de la partie s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:07:13\r\n    On est dans les affluences\r\n     de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:10:23\r\n          -Quatre jours\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9but de l'alerte,\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:15:18\r\n la pr\u00e9sence des officiels rev\u00eat\r\n  une importance particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:33:16:05  19:33:20:04\r\n      -On n'est pas au clair \r\n     sur la cible potentielle.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:22:22\r\nIl y avait une r\u00e9union sur la Syrie,\r\n\r\n19:33:23:03  19:33:25:11\r\n     maintenant c'est la foule\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:28:23\r\n          de l'Escalade.\r\n\r\n19:33:29:04  19:33:32:20\r\n      Du 14 au 24 d\u00e9cembre,\r\n ce sera une p\u00e9riode commerciale.\r\n\r\n19:33:33:01  19:33:39:18\r\n         On va maintenir\r\n      une certaine pression.\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:45:17\r\n-Ce soir, l'Escalade 2015 prend fin\r\n   avec une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:33:46:14  19:33:51:09\r\n-Les habitu\u00e9s des transports publics\r\n   devront se renseigner demain.\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:56:04\r\nPr\u00e8s de 80 % des horaires de trains\r\n  et de bus ont chang\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:33:56:09  19:33:57:23\r\n     Il y a des am\u00e9liorations:\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:02:11\r\n      les deux trains par heure\r\ndeviennent la r\u00e8gle sur un bon nombre\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:06:04\r\n       de lignes r\u00e9gionales\r\n  dans tous les cantons romands.\r\n\r\n19:34:06:09  19:34:10:22\r\n N\u00e9anmoins, Nyon, Renens, Bex ou \r\nLo\u00e8che perdent les trains rapides.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:16:09\r\n  Le Jura n'aura plus de liaisons\r\n  directes avec l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:34:17:16  19:34:21:04\r\n       La population de Bex\r\n    n'en peut plus des dealers.\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:25:07\r\nLeur nombre est en nette augmentation\r\n         ces derniers mois.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:31:19\r\nLes autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 une op\u00e9ration\r\n     polici\u00e8re pour les chasser.\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:36:12\r\n        -Exit les dealers\r\n qui stagnaient sur ce trottoir.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:13\r\n        Le syndic jubile.\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:40:21\r\n    -Il y avait cinq individus\r\n\r\n19:34:41:02  19:34:42:16\r\n      \u00e0 longueur de journ\u00e9e,\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:44:06\r\n          certaines fois.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:48:07\r\n  Maintenant la place est libre.\r\n\r\n19:34:48:17  19:34:50:19\r\n  -De 15 en 2011, \u00e0 35 cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:34:51:00  19:34:55:22\r\n      le nombre de dealers \r\n      avait augment\u00e9 \u00e0 Bex.\r\n\r\n19:34:57:09  19:34:59:18\r\n -La population \u00e9tait m\u00e9contente.\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:02:13\r\n    Nous \u00e9tions sur les nerfs.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:08:09\r\n   M\u00eame sans d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux,\r\n   cela devenait insupportable.\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:12:06\r\n         -Les op\u00e9rations\r\nponctuelles \u00e9taient peu efficaces.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:15:03\r\n      La police du Chablais\r\n       s'est r\u00e9organis\u00e9e.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:15\r\n    Quatre postes sont d\u00e9di\u00e9s\r\n    \u00e0 la lutte anti-dealers,\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:23:01\r\n  avec l'aide de la gendarmerie\r\n    et la police ferroviaire.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:28:19\r\n    -On a des policiers partout\r\n     dans les lieux sensibles.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:36:06\r\n-A la gare, la police est pr\u00e9sente\r\n    \u00e0 chaque arriv\u00e9e de train.\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:42:12\r\n -Les dealers voient les policiers\r\n sur le quai et ne descendent pas.\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:45:05\r\n   -Les effets sont visibles.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:50:15\r\n    Il y a un mois, 17 sachets\r\nde drogues avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s ici.\r\n\r\n19:35:50:20  19:35:53:18\r\n        Cette fois, rien.\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:57:00\r\n   -Veuillez sortir du v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:35:57:10  19:36:01:10\r\n  -Les consommateurs sont vis\u00e9s\r\n   par des contr\u00f4les routiers.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:03:16\r\n    -Veuillez vider vos poches.\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:06:23\r\n   -L'association des citoyens\r\n           est ravie.\r\n\r\n19:36:07:10  19:36:09:20\r\n     -On est tr\u00e8s satisfaits.\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:12\r\n     Ces actions sont limit\u00e9es\r\n\r\n19:36:12:17  19:36:13:20\r\n          dans le temps.\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:16:14\r\nMais elles peuvent \u00eatre reconduites.\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:21:15\r\n         On va s'assurer\r\n que le probl\u00e8me ne revienne pas.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:24:16\r\n         -L'enjeu sera\r\n    de maintenir le r\u00e9sultat\r\n\r\n19:36:24:21  19:36:28:22\r\n       tout en surveillant\r\n    le d\u00e9placement du trafic.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:36:10\r\n -La population d'Orbe a accept\u00e9 \r\nun important projet d'\u00e9coquartier.\r\n\r\n19:36:36:14  19:36:38:14\r\n  51,2 % des votants se sont dit\r\n\r\n19:36:38:19  19:36:47:02\r\n  favorables \u00e0 l'arriv\u00e9e de 1'200\r\n  nouveaux habitants d'ici 2025.\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:53:09\r\nApr\u00e8s quatre ans \u00e0 la copr\u00e9sidence \r\ndes Verts, Ad\u00e8le Thorens va quitter\r\n\r\n19:36:53:13  19:36:55:10\r\n   son poste en avril prochain.\r\n\r\n19:36:55:14  19:36:58:20\r\n        Elle veut consacrer\r\n    plus de temps \u00e0 sa famille.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:02:05\r\n  Elle ne quitte pas pour autant\r\n          la politique.\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:05:12\r\n Elle reste conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:12:15\r\n   Selon les premiers sondages,\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:17:14\r\n le Front national ne devrait pas\r\n  conqu\u00e9rir de r\u00e9gion en France.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:24:22\r\n      Retour sur les enjeux\r\n   de ces \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:37:27:14  19:37:34:04\r\n-Aur\u00e9ol\u00e9 par le succ\u00e8s de la COP21,\r\nF.Hollande dans son fief de Tulle,\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:41:22\r\nse pr\u00eate aux selfies dans l'attente\r\nde l'issue des \u00e9lections r\u00e9gionales,\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:50:12\r\n      o\u00f9 l'enjeu principal\r\n est le score du Front national.\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:55:23\r\nArriv\u00e9 en t\u00eate dans 6 des 13 r\u00e9gions\r\n    fran\u00e7aises, l'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:37:56:04  19:38:02:04\r\n  esp\u00e8re conforter sa progression\r\nen vue des pr\u00e9sidentielles de 2017.\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:10:02\r\n          Dans le Nord,\r\nMarine Le Pen arborait le sourire.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:16:04\r\nSon lieutenant F.Philippot convoite\r\n   la r\u00e9gion d'Alsace-Lorraine,\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:21:10\r\n tandis qu'en Provence-Alpes-C\u00f4te \r\nd'Azur, tous les regards convergent\r\n\r\n19:38:21:14  19:38:23:22\r\n  vers Marion Mar\u00e9chal-Le Pen.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:27:13\r\n       Ce soir, la France\r\n      retient son souffle.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:32:17\r\nTout d\u00e9pendra du score de la gauche\r\n   et de la droite r\u00e9publicaine\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:37:04\r\n      qui pourrait freiner \r\n     les ambitions du Front.\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:40:07\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:47:03\r\n         Vous \u00eates \u00e0 Paris\r\net vous avez les premiers sondages.\r\n\r\n19:38:58:23  19:39:04:23\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:14:11\r\n   dans les trois ou six r\u00e9gions\r\n que convoitait le Front National,\r\n\r\n19:39:14:12  19:39:16:17\r\nil pourrait n'en remporter aucune.\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:19:20\r\n       Ce serait un d\u00e9saveu\r\n       pour Marine Le Pen.\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:25:22\r\n     Le dernier scrutin avant\r\n  les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:39:27:05  19:39:30:14\r\n   Le taux de participation est\r\n beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 qu'au premier\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:36:01\r\n         tour, plus 10 %.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:39:21\r\nLe Front National a fait le plein de\r\n  voix au premier tour, elles sont\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:45:13\r\n     all\u00e9es rejoindre un front\r\n           r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:39:45:15  19:39:49:12\r\nLe parti socialiste a appel\u00e9 \u00e0 voter\r\n pour deux candidats de droite dans\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:55:14\r\ndeux r\u00e9gions pour faire barrage au\r\n               FN.\r\n\r\n19:39:55:16  19:39:59:01\r\n Cette strat\u00e9gie s'av\u00e8re peut-\u00eatre\r\n   payante, le parti socialiste\r\n\r\n19:39:59:03  19:40:01:17\r\n pourrait remporter au moins cinq\r\n         r\u00e9gions sur 13.\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:07:19\r\nCe serait un d\u00e9saveu pour la droite\r\net la strat\u00e9gie de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:12:05\r\nUn mauvais r\u00e9sultat \u00e0 ce scrutin ne\r\n serait pas sans cons\u00e9quence pour\r\n\r\n19:40:12:07  19:40:15:03\r\n               lui.\r\n\r\n19:40:15:03  19:40:18:03\r\n-Un texte est qualifi\u00e9 d'historique.\r\n\r\n19:40:18:08  19:40:20:18\r\nHier soir, la COP21 s'est termin\u00e9e\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:25:15\r\n   par l'adoption d'un accord sur\r\nle climat ambitieux et contraignant.\r\n\r\n19:40:25:20  19:40:27:17\r\n     La pression \u00e9tait \u00e9norme,\r\n\r\n19:40:27:22  19:40:31:14\r\n      apr\u00e8s le cuisant \u00e9chec\r\n  d'il y a six ans \u00e0 Copenhague.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:36:06\r\n        -L'accord de Paris\r\n    pour le climat est accept\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:17  19:40:40:17\r\n-On n'osait y croire, mais la COP21\r\n     s'est termin\u00e9e hier soir\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:02\r\navec un accord qualifi\u00e9 d'historique\r\n      et salu\u00e9 de toute part.\r\n\r\n19:40:45:07  19:40:48:16\r\n     Les principaux acteurs\r\n  des n\u00e9gociations climatiques\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:51:16\r\n       n'avaient pas droit\r\n       \u00e0 l'erreur \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:54:09\r\n   -Je disais depuis longtemps:\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:57:04\r\n nous devons et pouvons le faire.\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:18\r\n    J'avais l'habitude de dire:\r\n       nous allons le faire.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:04:11\r\n            Aujourd'hui,\r\nnous pouvons dire: nous l'avons fait.\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:06:16\r\n   -C'est un accord qui int\u00e8gre\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:08:08\r\n       les grands \u00e9metteurs.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:18:13\r\n      C'\u00e9tait notre priorit\u00e9:\r\n      int\u00e9grer tous les pays.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:23:06\r\n       -Un accord salu\u00e9 aussi\r\npar les plus critiques repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:25:12\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:06\r\n        -Ce qui est clair,\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:29:19\r\nc'est que c'est le d\u00e9but de la fin\r\n\r\n19:41:30:00  19:41:32:05\r\n de l'\u00e8re des carburants fossiles.\r\n\r\n19:41:32:10  19:41:36:19\r\n  Cette industrie est maintenant\r\n  du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l'histoire.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:41:22\r\n-Le leader des Etats-Unis, longtemps\r\n   r\u00e9fractaire, devient lyrique.\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:43:21\r\n      -Cet accord repr\u00e9sente\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:45:12\r\n      notre meilleure chance\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:48:16\r\n    de sauver la seule plan\u00e8te\r\n         que nous ayons.\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:53:01\r\n-M\u00eame le pape, dans son Ang\u00e9lus,\r\n   \u00e9voque l'accord de Paris.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:55:07\r\n   Dans la rue, on manifeste.\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:59:23\r\n  -Aujourd'hui, on fait la f\u00eate,\r\n  et demain, on ira de l'avant.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:02:10\r\n  -L'\u00e9tat de gr\u00e2ce climatique.\r\n\r\n19:42:03:05  19:42:05:06\r\n   -Nathalie Bougeard, bonsoir.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:11:13\r\nL'euphorie r\u00e9gnait hier au Bourget,\r\n mais tout est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:42:11:13  19:42:17:13\r\n               \u2015Non.\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:23:05\r\n  Le texte pose un cadre pour agir\r\nmais ne d\u00e9taille pas les outils pour\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:25:11\r\n  arriver \u00e0 atteindre l'objectif.\r\n\r\n19:42:25:13  19:42:31:13\r\nCelui de limiter le r\u00e9chauffement en\r\n        dessous de 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:40:07\r\n  Un exemple, les engagements pris\r\npar les Etats en termes de limitation\r\n\r\n19:42:40:09  19:42:43:11\r\n   des gaz \u00e0 effet de serre sont\r\n    largement insuffisants pour\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:46:05\r\n       atteindre l'objectif.\r\n    Les premi\u00e8res r\u00e9visions des\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:48:14\r\n        objectifs nationaux\r\n      sont pr\u00e9vues pour 2025.\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:53:11\r\n        Avant de commencer,\r\n        on prend du retard.\r\n\r\n19:42:53:12  19:43:00:17\r\n        Ce genre d'exemple\r\n et d'injonctions contradictoires,\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:03:11\r\n     il y en a dans le texte.\r\n\r\n19:43:07:08  19:43:11:06\r\nLes choses devraient bouger, le GIEC\r\na \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par l'accord de Paris\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:14:21\r\npour fournir un rapport en 2018 sur\r\n   les moyens pour atteindre les\r\n\r\n19:43:14:23  19:43:17:04\r\n            objectifs.\r\n\r\n19:43:17:06  19:43:23:06\r\n     \u2015Laurent Fabius l'a dit,\r\n    le texte est contraignant.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:33:06\r\n \u2015Oui, les pays se sont engag\u00e9s \u00e0 \r\n rendre des comptes et \u00e0 donner de\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:37:00\r\nl'argent, mais au niveau juridique,\r\n     il n'y a pas de sanction,\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:39:07\r\n   pas de tribunal international\r\n          pour le climat.\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:41:19\r\n    La date du 12 d\u00e9cembre 2015\r\n         va rester grav\u00e9e.\r\n\r\n19:43:41:21  19:43:45:11\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un accord\r\n   universel sur le climat a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:49:12\r\n              adopt\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:14  19:43:53:07\r\n   Mais le vrai test aura lieu au\r\nprintemps prochain, c'est l\u00e0 que les\r\n\r\n19:43:53:09  19:43:56:15\r\n Etats pourront ratifier l'accord\r\n    apr\u00e8s l'avoir inscrit dan\r\n\r\n19:43:56:17  19:43:57:16\r\n      dans leur l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:43:57:21  19:43:59:10\r\n\u00c0 voir s'ils vont vraiment le faire.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:03:22\r\n     La mobilisation \u00e9tait l\u00e0,\r\n   la prise de conscience aussi.\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:06:17\r\n Esp\u00e9rons que l'\u00e9nergie va durer.\r\n\r\n19:44:06:17  19:44:12:02\r\n-Les bouleversements environnementaux\r\n ont aussi des impacts sur la sant\u00e9.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:16:18\r\n Paludisme, chikungunya, maladies\r\n cardiovasculaires, des maladies\r\n\r\n19:44:16:23  19:44:19:04\r\n li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:22:15\r\n       qui font des ravages\r\n    dans de nombreuses r\u00e9gions.\r\n\r\n19:44:23:09  19:44:27:11\r\n  -Les changements climatiques\r\n  sont mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:29:18\r\nAvec des effets parfois directs,\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:34:06\r\n  comme des vagues de chaleur,\r\ndes inondations ou des cyclones.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:37:10\r\n          Il y a aussi\r\n  les r\u00e9percussions indirectes,\r\n\r\n19:44:37:14  19:44:39:19\r\ncomme les maladies infectieuses,\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:44:06\r\n           favoris\u00e9es\r\npar le bouleversement du climat.\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:48:06\r\n-Avec le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:50:09\r\n    les moustiques ont tendance\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:53:20\r\n     \u00e0 s'adapter \u00e0 des r\u00e9gions\r\n       o\u00f9 ils n'\u00e9taient pas.\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:56:22\r\n      Comme certaines villes\r\n           en Afrique.\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:00:14\r\n       Ils se sont install\u00e9s\r\n   l\u00e0 o\u00f9 le vecteur du paludisme\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:23\r\n    n'\u00e9tait pas tr\u00e8s comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:45:04:13  19:45:08:01\r\n    -On s'attend \u00e0 une forte \r\n    augmentation de paludisme\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:09:15\r\n       en zone tropicale.\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:13:02\r\n    Mais les zones temp\u00e9r\u00e9es\r\n      sont touch\u00e9es aussi.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:12\r\n          Par exemple,\r\nl'installation du moustique-tigre\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:22:08\r\n au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e am\u00e8ne \r\navec lui la maladie du chikungunya.\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:26:11\r\n  -La Suisse serra moins impact\u00e9e\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:23\r\nque les pays des zones tropicales.\r\n\r\n19:45:30:04  19:45:32:14\r\nIl y a aussi un probl\u00e8me d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:37:02\r\nLes pays qui ont contribu\u00e9 le plus\r\n    au changement climatique,\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:40:21\r\n      vont souffrir le moins.\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:43:21\r\n-L'argument de la sant\u00e9 pr\u00e9sente\r\n\r\n19:45:44:02  19:45:51:16\r\n un avantage d\u00e9cisif dans la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:54:14\r\n-Ces arguments sont \u00e0 court terme,\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:59:12\r\ndonc ils ont un effet plus important\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:08:13\r\n    que par exemple l'argument\r\n    de la fonte des glaciers.\r\n\r\n19:46:09:02  19:46:14:00\r\n -R\u00e9duire son empreinte carbone,\r\n c'est tr\u00e8s efficace pour lutter\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:19:15\r\n  contre le surpoids, le diab\u00e8te\r\net les maladies cardiovasculaires.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:27:19\r\n-En Pologne, la droite nationaliste a\r\ndepuis peu la majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:46:28:00  19:46:30:06\r\n Le parti a dans sa ligne de mire\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:33:19\r\n    le tribunal constitutionnel\r\n      et les m\u00e9dias publics.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:37:08\r\n          Le pays marche\r\n    sur les pas de la Hongrie.\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:42:16\r\n          La population\r\n   est plus divis\u00e9e que jamais.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:04\r\n           -A Varsovie,\r\ndevant le tribunal constitutionnel,\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:52:02\r\nces manifestants protestent contre\r\nle nouveau gouvernement polonais.\r\n\r\n19:46:52:07  19:46:57:04\r\nLe parti Droit et Justice (le PIS)\r\nest accus\u00e9 de prendre le contr\u00f4le\r\n\r\n19:46:57:09  19:47:04:07\r\n            du tribunal,\r\npar la nomination de juges inf\u00e9od\u00e9s.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:10:11\r\n       -Ce que fait le PIS\r\n  avec la d\u00e9mocratie m'exasp\u00e8re.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:18:00\r\nIls renversent l'Etat de droit pour\r\nlequel nous avons longtemps milit\u00e9.\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:22:18\r\n        -Le PIS souhaite\r\n   \u00e9vincer de l'administration\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:31:14\r\n         tous les proches\r\ndu pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:36:07\r\n   -Au tribunal constitutionnel,\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:38:09\r\n       il y a des personnes\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:40:17\r\n  qui incarnent l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n19:47:40:22  19:47:46:06\r\n Les Polonais r\u00e9clament la clart\u00e9.\r\n\r\n19:47:47:23  19:47:49:19\r\n     -Quelques semaines apr\u00e8s\r\n\r\n19:47:50:00  19:47:51:17\r\n     son accession au pouvoir,\r\n\r\n19:47:51:22  19:47:55:19\r\n      le PIS prend possession\r\n  des institutions et des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:02:06\r\n    55 % des Polonais estiment\r\nque leur d\u00e9mocratie est en danger.\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:07:08\r\n    -De nombreux journalistes\r\nd'opposition sont sur la sellette.\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:11:21\r\n      L'\u00e9mission de d\u00e9bat\r\n de Thomas Lis, tr\u00e8s populaire,\r\n\r\n19:48:12:02  19:48:18:21\r\n         va dispara\u00eetre\r\n  de la grille des programmes.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:23:23\r\n     -Le pouvoir va r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:27:13\r\nnos antennes et y placer ses pions.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:33:14\r\n  Dans quelques mois, il n'y aura\r\n   plus un gramme d'objectivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:34:07  19:48:39:09\r\n  -Eurosceptique, le gouvernement\r\npolonais veut une nouvelle Hongrie.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:43:17\r\n   On a m\u00eame enlev\u00e9 le drapeau\r\n europ\u00e9en de la salle de presse.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:14\r\n   Des arguments qui font mouche\r\ndans une bonne partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:19  19:48:54:04\r\n     Comme chez ces jeunes\r\ncatholiques ultra-nationalistes.\r\n\r\n19:48:55:20  19:48:57:23\r\n       -L'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:48:58:04  19:49:00:06\r\n     c'est l'autodestruction.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:10\r\n       Nous sommes oppos\u00e9s\r\n     \u00e0 l'accueil de migrants.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:22\r\n  C'est nuisible \u00e0 notre nation.\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:13:20\r\n     -66 % des jeunes ont vot\u00e9\r\npour la droite ou l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:23\r\n    Un succ\u00e8s qui s'explique\r\n   par une forte d\u00e9sillusion.\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:21:17\r\n   -Ces jeunes ont la sensation\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:23:18\r\n       de ne pas b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:26:15\r\n   de la transformation du pays.\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:32:07\r\n    D\u00e9laiss\u00e9s, ils se tournent \r\n    vers le parti conservateur.\r\n\r\n19:49:32:19  19:49:37:10\r\n -Le PIS veut baisser les imp\u00f4ts\r\n  et augmenter les allocations.\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:41:16\r\n     Principale b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n      des fonds europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:49:41:21  19:49:45:04\r\n      la Pologne va rendre\r\n      la vie dure \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:50:14\r\n  -En Suisse, les avalanches font\r\n  en moyenne 22 victimes par an.\r\n\r\n19:49:50:19  19:49:53:15\r\n           Pour avertir\r\n  et sensibiliser la population,\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:56:18\r\n  deux programmes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:03:05\r\n     Leur public est le m\u00eame,\r\n     la concurrence est rude.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:08:14\r\n     -A Verbier aujourd'hui,\r\nc'\u00e9tait formation aux avalanches.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:00\r\n  Premier mod\u00e8le: ISTA, celui \r\n du freerider Dominique Perret.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:22\r\n -On a une \u00e9chelle internationale\r\n   pour classer les avalanches.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:06\r\n   -ISTA est n\u00e9 il y a un an.\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:19\r\n    Une quarantaine d'experts\r\n     internationaux ont cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:50:24:00  19:50:27:07\r\n une formation en quatre langues\r\npour sensibiliser le grand public\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:29:11\r\n    aux risques en montagne.\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:33:15\r\n-La deuxi\u00e8me m\u00e9thode, c'est STM,\r\n   lanc\u00e9e par Pierre Mathey,\r\n\r\n19:50:33:20  19:50:36:01\r\nle pr\u00e9sident des guides suisses.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:39:20\r\n         -Une exposition,\r\n \u00e7a peut \u00eatre une pente au soleil.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:44:12\r\n-STM propose deux niveaux de cours\r\n    et un support de formation\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:49:15\r\nqui permet aux guides de transmettre\r\n   un peu de leurs connaissances.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:54:04\r\n -En 30 ans en Suisse, le nombre\r\n   de randonneurs a quadrupl\u00e9.\r\n\r\n19:50:54:09  19:50:58:15\r\nL'augmentation du ski hors-piste,\r\n   cr\u00e9e un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:02:23\r\nUne journ\u00e9e de formation reviendrait\r\n      \u00e0 125 frs par personnes\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:05:16\r\n        chez les guides,\r\n      contre 380 chez ISTA.\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:08:03\r\nDe quoi attiser cette concurrence\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:11:03\r\n     entre deux sp\u00e9cialistes\r\n         de la montagne.\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:13:16\r\n  -Ca fait 50 ans que les guides\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:15:16\r\n   travaillent dans ce domaine.\r\n\r\n19:51:15:21  19:51:19:14\r\n    Avec une nouvelle soci\u00e9t\u00e9,\r\n    il y a une part d'inconnu,\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:21:22\r\n     alors je demande \u00e0 voir.\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:24:04\r\n    -Les guides sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:51:24:09  19:51:25:12\r\n            On en a 300\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:28:03\r\n    qui travaillent avec nous.\r\n\r\n19:51:28:08  19:51:33:15\r\n    On travaille avec les gens\r\n    qui ont envie d'apprendre.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:38:17\r\n -Il faudra attendre la fin de la\r\nsaison pour tirer un premier bilan\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:40:11\r\n    sur ces deux formations.\r\n\r\n19:51:40:16  19:51:44:23\r\n  Mais c'est une bonne nouvelle\r\n pour les amateurs de poudreuse.\r\n\r\n19:51:45:16  19:51:48:06\r\n-Final en apoth\u00e9ose cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:53:03\r\n     pour le Concours Hippique\r\n     International de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:55:23\r\n           Steve Guerdat\r\n     a remport\u00e9 le Grand Prix.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:59:06\r\n  -L'\u00e9motion, de Steve Guerdat.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:02:09\r\n       Apr\u00e8s 2006 et 2013,\r\n      le Jurassien s'adjuge\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:05:11\r\n     le Grand Prix de Gen\u00e8ve\r\n       pour la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:07:16\r\n  Au terme d'un barrage \u00e9pique,\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:11:23\r\n      le public de Palexpo\r\n   a vibr\u00e9 pour son champion.\r\n\r\n19:52:14:05  19:52:17:11\r\n   A ce moment, Steve Guerdat\r\n      prend les commandes,\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:20:19\r\nmais il reste encore sept cavaliers.\r\n\r\n19:52:21:00  19:52:26:11\r\n    Le Fran\u00e7ais Simon Delestre\r\nva \u00e9chouer pour 3 petits centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:34:00\r\nLe Jurassien conserve son avance.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:06\r\nSoulagement pour le couple Guerdat\r\n     et Nino des Buissonnets.\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:41:13\r\n    Ils avaient \u00e9t\u00e9 suspendus\r\n      cet \u00e9t\u00e9 pour dopage,\r\n\r\n19:52:41:18  19:52:45:04\r\n   \u00e0 cause de la contamination\r\n     alimentaire du cheval.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:46:15\r\n         -Ca fait du bien.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:49:05\r\n  Car j'ai de la peine \u00e0 oublier\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:51:15\r\n          ces histoires.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:55:22\r\n    -Une victoire qui lance\r\n id\u00e9alement le bin\u00f4me vers 2016\r\n\r\n19:52:56:03  19:53:00:03\r\n          et la d\u00e9fense\r\n     de son titre olympique.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:07:20\r\n - L'Euro 2016, c'est dans 6 mois.\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:16:04\r\n        Le tirage au sort \r\n       a eu lieu hier soir.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:01\r\n         -L'Albanie sera\r\n      le premier adversaire\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:23:15\r\n      de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n         \u00e0 l'Euro 2016.\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:27:01\r\n     Les hommes de Petkovic \r\n     affronteront le 11 juin\r\n\r\n19:53:27:06  19:53:30:11\r\n       le pays d'origine\r\n  de plusieurs internationaux.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:32:07\r\n      Un duel particulier.\r\n\r\n19:53:32:18  19:53:34:13\r\n   -C'est un match particulier.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:36:15\r\n   L'Albanie compte des joueurs\r\n\r\n19:53:36:20  19:53:38:01\r\n         form\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:40:11\r\n Il y a m\u00eame des liens de parent\u00e9.\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:43:11\r\n         Il peut y avoir\r\n      une forme de rivalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:48:16\r\n   -R\u00e9cemment, c'est la Suisse\r\n      qui s'est impos\u00e9e 2-0\r\n\r\n19:53:48:21  19:53:52:11\r\npuis 2-1 lors des qualifications\r\n        au Mondial 2014.\r\n\r\n19:53:52:15  19:54:01:06\r\n Shaqiri avait marqu\u00e9 deux buts \r\n sous les sifflets des Albanais.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:09:07\r\n    -Ca risque d'\u00eatre un match\r\n avec de la passion, de l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:17:05\r\n    Petkovic a parl\u00e9 de derby,\r\n         c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n19:54:17:19  19:54:23:07\r\n -La Suisse aura un autre derby,\r\n   avec nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:11\r\n     Comme au Mondial 2014.\r\n\r\n19:54:29:06  19:54:30:12\r\n          -On se conna\u00eet,\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:33:08\r\n   il n'y aura pas de surprises.\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:38:11\r\nL'\u00e9quipe de Suisse reste l'adversaire\r\n    le plus dangereux du groupe.\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:43:00\r\n-Il s'agit surtout de faire oublier\r\n       la d\u00e9route du Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:46:06\r\no\u00f9 l'\u00e9quipe s'\u00e9tait inclin\u00e9e 5-2.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:52:14\r\n   Ce 38\u00e8me affrontement contre\r\nles Fran\u00e7ais s'annonce passionnant.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:59:00\r\n         -En football, Sion\r\ns'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:03:01\r\n      de la Coupe de Suisse,\r\n gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre B\u00e2le.\r\n\r\n19:55:03:06  19:55:05:08\r\n C'est le suspense qui a pr\u00e9valu,\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:09:04\r\n   avec un score de deux partout\r\n     apr\u00e8s les prolongations.\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:11:20\r\n        Il a fallu passer \r\n       par les tirs au but.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:16:14\r\n   Les Valaisans se sont montr\u00e9s\r\nles plus adroits dans cet exercice.\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:22:11\r\n  Et notre chronique du dimanche,\r\n          \"#Tasvulactu?\".\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:27:16\r\nDes \u00e9l\u00e8ves genevois donnent leur avis\r\n sur la sortie du nouveau Star Wars\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:31:09\r\n           et la mont\u00e9e\r\n   du Front national en France.\r\n\r\n19:55:38:12  19:55:41:10\r\n       -Explosion de joie \r\n      dans les rangs du FN.\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:46:19\r\n      Une perc\u00e9e historique\r\n   au 1er tour des R\u00e9gionales.\r\n\r\n19:55:50:01  19:55:53:00\r\n   -Avec les attentats de Paris,\r\n           ils ont peur.\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:56:16\r\n    Avec des mesures excessives\r\n       contre les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:55:56:21  19:56:01:11\r\n  ils pensent que \u00e7a va emp\u00eacher\r\n   les terroristes de rentrer.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:08:18\r\n-Le fait qu'ils soient islamophobes\r\n      ou contre les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:56:08:23  19:56:14:15\r\n Les gens associent les attentats\r\n  aux islamistes, aux musulmans.\r\n\r\n19:56:14:20  19:56:18:00\r\n Ils rapportent \u00e7a au terrorisme.\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:22:09\r\n    -Ca ne s'est pas bien pass\u00e9\r\n         avec F.Hollande.\r\n\r\n19:56:22:13  19:56:24:21\r\n        Le peuple fran\u00e7ais\r\n      a besoin de changement.\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:28:06\r\n        -Pour les Fran\u00e7ais,\r\n    il n'a pas rempli son r\u00f4le.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:30:05\r\n     -Il a l'air d'un rigolo.\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:33:08\r\n        -Il n'a rien fait,\r\n       il a m\u00eame fait pire.\r\n\r\n19:56:33:18  19:56:35:15\r\n    -C'est une mani\u00e8re de dire\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:39:02\r\n      qu'ils ne veulent pas\r\n    F.Hollande pour pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:43:12\r\n    quitte \u00e0 choisir quelqu'un\r\n qui mettra le bazar dans le pays.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:46:20\r\n  Ce n'est pas tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:51:15\r\n          -On raconte\r\n   toutes sortes d'histoires.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:53:19\r\n          -C'est vrai.\r\n\r\n19:56:55:22  19:56:57:22\r\n          Tout est vrai.\r\n\r\n19:56:58:14  19:57:01:08\r\n            -Star Wars\r\n   sont des films \u00e0 gros budget.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:06:07\r\n       On se laisse embobiner\r\ndans la magie de la science-fiction.\r\n\r\n19:57:06:16  19:57:08:15\r\n      -On en parle beaucoup.\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:15:14\r\n   -Il y a des Lego Stars Wars,\r\n         des peluches...\r\n\r\n19:57:16:04  19:57:23:00\r\n-On en parle trop, dans les journaux,\r\n   \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:27:23\r\n           C'est gavant.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:33:04\r\n  -Pas du tout, \u00e7a me donne envie\r\n       d'aller voir le film.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:37:00\r\n       -Ce n'est pas le film\r\n    que j'irai voir en premier.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:04\r\n-Il faut d'abord regarder les autres.\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:43:19\r\n     -Ils prennent un risque.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:48:23\r\n  -S'il est bien, \u00e7a me donnera \r\n  envie de regarder les anciens.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:57:12\r\n       -On est \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:57:58:09  19:58:01:11\r\n          -Michel Beuret,\r\n     on vous retrouve \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:58:01:16  19:58:07:14\r\n     Est-ce que les tendances\r\n         se confirment ?\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:15:22\r\n\u2015Oui, les tendances se confirment.\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:20:11\r\nMarine Le Pen a perdu son pari, le\r\n FN ne remporte aucune r\u00e9gion ce\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:23:16\r\n               soir.\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:12\r\n C'est un signal majeur, c'est une\r\nr\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour l'\u00e9lection\r\n\r\n19:58:27:14  19:58:33:08\r\n         pr\u00e9sidentielle.\r\nLe front r\u00e9publicain fait barrage.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:37:02\r\n     On a jou\u00e9 \u00e0 se faire peur,\r\non a peint le diable sur la muraille\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:43:04\r\n     et \u00e7a fonctionne encore.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:47:19\r\n M\u00eame si c'est au prix de petits \r\narrangements entre la droite et le\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:51:11\r\nparti socialiste, des arrangements\r\n  que d\u00e9nonce le Front National.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:17\r\nC'est une vraie d\u00e9faite pour le FN.\r\n\r\n19:58:53:17  19:58:55:07\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:56:22\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:57:03  19:58:59:00\r\n Dans un instant, \"Mise au point\"\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:02:06\r\n  avec un reportage sur la chute\r\n  du nombre des spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:05:06\r\n        Des tests pratiqu\u00e9s\r\nsur des milliers de recrues suisses\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:08:17\r\n    montrent qu'un sur quatre\r\n souffre d'une fertilit\u00e9 r\u00e9duite.\r\n\r\n19:59:08:22  19:59:10:06\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:14:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Estade, V.Gerber, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:18:02\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Mise au point\r\n21H05 Scorpion\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:20:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H15 Sports Awards\r\n22H40 See no evil\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-13T19:14:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512480935", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS ELECTIONS_RTS000000678338", "excerpt": "Par 51.2% la population d'Orbe a accept\u00e9 le projet d'\u00e9coquartier de plus de 1200 habitants. La votation \u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 50%."}, {"internalArchiveId": "AA1512480936", "durationSec": 65, "title": "SO STEVE GUERDAT CHI_RTS000000678301", "excerpt": "Port\u00e9 au pouvoir par les jeunes polonais, le parti Droit et justice PiS veut nommer des juges acquis \u00e0 sa cause au Tribunal constitutionnel et a commenc\u00e9 \u00e0 remplacer les journalistes trops critiques dans les m\u00e9dias nationaux. Les jeunes polonais catholiques et nationalistes rejettent l'UE, et l'immigration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512480937", "durationSec": 22, "title": "SO ORBE_RTS000000678273", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse disputera sont premier match de l'Euro 2016 de football contre l'Albanie, pays d'origine de plusieurs joueurs de la Nati. Itw de l'ex-entra\u00eeneur des M21 Bernard Challandes sur cette rencontre. La Suisse affrontera ensuite l'\u00e9quipe nationale de France.", "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DU LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480938", "durationSec": 183, "title": "SO GF POLOGNE_RTS000000678193", "excerpt": "Le cort\u00e8ge de la f\u00eate de l'Escalade s'est tenu sous la surveillance renforc\u00e9e de nombreux policiers en raison de l'alerte de menace terroriste maintenu \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le 09.12.2015.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE", "X\u00c9NOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1481151"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480939", "durationSec": 25, "title": "SO FOOT SION_RTS000000678288", "excerpt": "La commune de Bex a obtenu une pr\u00e9sence accrue de policiers avec pour cons\u00e9quence la disparition des dealers et la fuite des consommateurs vers de nouveaux points de vente. Bex \u00e9tait devenu une plaque tournante du trafic de drogue r\u00e9gional d\u00e9nonc\u00e9 par la population."}, {"internalArchiveId": "AA1512480940", "durationSec": 103, "title": "SO EURO 2016 ALBANAIS_RTS000000678267", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la Conf\u00e9rence de Paris sur le climat COP21 ont adopt\u00e9 un accord sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 l'Unanimit\u00e9. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, chef du d\u00e9partement de l'environnement et de l'\u00e9nergie se f\u00e9licite de cet \u00e9v\u00e9nement historique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480941", "durationSec": 117, "title": "SO ESCALADE_RTS000000678336", "excerpt": "En Valais 2 \u00e9coles propose aux skieurs et free rider amateurs de hors-piste des formations au danger des avalanches. Les guides de montage font valoir leur longue exp\u00e9riences et contestent les formations de l'\u00e9cole priv\u00e9e Ista.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE L'ESCALADE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1481113"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480942", "durationSec": 72, "title": "SO ELEX 1ERS RESULTATS_RTS000000678335", "excerpt": "Des adolescents genevois commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : ils donnent leur avis sur le score du Front national au 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, la sortie annonc\u00e9e du prochain Star Wars."}, {"internalArchiveId": "AA1512480943", "durationSec": 119, "title": "SO DEALER BEX_RTS000000678251", "excerpt": "Le changement climatique a des impacts directe sur la sant\u00e9 des populations. La Suisse comme les r\u00e9gions qui ont le plus contribu\u00e9 \u00e0 l'effet de serre est moins impact\u00e9e que les pays du Tiers-Monde mis \u00e0 part l'arriv\u00e9e des moustiques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1481116"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480944", "durationSec": 95, "title": "SO COP 21_RTS000000678296", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURGET, LE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480945", "durationSec": 102, "title": "SO AVALANCHE FORMATION 2_RTS000000678264", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "HORS-PISTE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "FORMATION DES ADULTES"], "sequenceIds": ["1481156"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480946", "durationSec": 19, "title": "SO ADELE THORENS 2_RTS000000678308"}, {"internalArchiveId": "AA1512480947", "durationSec": 146, "title": "FRIGO TASVULACTU 1312 PAD_RTS000000677238", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENT", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1512480948", "durationSec": 127, "title": "FRIGO CLIMAT SANTE_RTS000000676143", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1481150"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481034", "summary": "Nocturne, foule regardant passer le cort\u00e8ge de l'Escalade. Diurne, policiers dans la foule sur leur garde. Itw spectateurs. Itw Ivan Rochet, pr\u00e9sident de la Compagnie 1602. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1481113", "visualThemes": ["POLICE", "F\u00caTE DE L'ESCALADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481037", "summary": "Itw Pierre Rochat, syndic de Bex. Mur avec mention Bex drogue et honte. Policiers gendarme et policiers ferroviaire pendant un briefing. Policiers \u00e0 la gare. Chien policiers foulant les buissons sous les wagons derri\u00e8re la gare. Policiers contr\u00f4lant un v\u00e9hicule. Itw C\u00e9line Guido, vice-pr\u00e9sidente \"mon village sans dealer\".", "id": "1481116", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481071", "summary": "Preprod sur les cons\u00e9quences du changement climatique sur la sant\u00e9 des populations. Itw Antoine Flahaut, directeur de l'Institut de sant\u00e9 globale UniGe. Itw Mirko Winkler, institut tropical suisse, universit\u00e9 de B\u00e2le.", "id": "1481150", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481072", "summary": "Manifestants devant le Tribunal constitutionnel protestant contre le gouvernement. Itw manifestants. Int du tribunal constitutionnel. Itw Marek Suski, d\u00e9put\u00e9 du parti Droit et justice PiS.\nEmission de t\u00e9l\u00e9vision de d\u00e9bat anim\u00e9e par Thomasz Lis, journaliste. Itw Thomasz Lis.\nConf\u00e9rence de presse de Beata Szydlo, premier ministre. Jeunes nationalistes chantant l'hymne national. Itw Mateusz Plawski, membre de \"Jeunesse de la grande Pologne\". Itw Barbara Fatygam sociologue. Sc\u00e8ne de rue.", "id": "1481151", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["VARSOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481077", "summary": "Dominique Perret, freerider Ista et Pierre Mathey, pr\u00e9sident des guides de montagne suisses donnant chacun une formation de sensibilisation aux avalanches. \nItw Pierre Mathey, pr\u00e9sident des guides de montagne suisses. Itw Dominique Perret, freerider fondateur de Safe Mountain SA.", "id": "1481156", "visualThemes": ["FORMATION DES ADULTES", "HORS-PISTE"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022405", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479460", "internalArchiveId": "AA1512479383", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 3016, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7336209", "imageURL": "http://www.rts.ch/5937601.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Du Guy pour No\u00ebl / G\u00e9n\u00e9ration humaine / O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes?", "L\u2019atout de Parmelin? \"c\u2019est un paysan\"", "C'est comme si c'\u00e9tait hier", "G\u00e9n\u00e9ration humaine", "C\u2019est pas tous jours jours dimanche", "Du Guy pour No\u00ebl", "O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes?", "Mise au point", "Les hommes sont de moins en moins fertiles"], "alternativeSummary": ["- La course au conseil f\u00e9d\u00e9ral\n- \" G\u00e9n\u00e9ration humaine \"\n- O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes ?", "- La course au conseil f\u00e9d\u00e9ral\n- \" G\u00e9n\u00e9ration humaine \"\n- O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes ?", "- La course au conseil f\u00e9d\u00e9ral\n- \" G\u00e9n\u00e9ration humaine \"\n- O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes ?", "- La course au conseil f\u00e9d\u00e9ral\n- \" G\u00e9n\u00e9ration humaine \"\n- O\u00f9 sont pass\u00e9s nos spermatozo\u00efdes ?", "Christoph Blocher voulait Thomas Aeschi pour l\u2019\u00e9conomie mais il refuse de se montrer d\u00e9\u00e7u par le choix de Guy Parmelin. Dans une interview \u00e0 Mise au point, il r\u00e9pond sur la capacit\u00e9 de Guy Parmelin \u00e0 amener une ligne claire au Conseil F\u00e9d\u00e9ral : \"On verra\".", "C\u2019est une organisation humanitaire spontan\u00e9e. Des jeunes sans aucune exp\u00e9rience de l\u2019humanitaire qui ne se connaissent que via les r\u00e9seaux sociaux mais qui refusent de rester passifs face au drame des migrants. Nous avons suivi l\u2019une d\u2019entre eux qui a quitt\u00e9 Lausanne pour la Bulgarie.", "La grosse actualit\u00e9 de la semaine c\u2019est l\u2019entr\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d\u2019un vigneron de Bursins. Une \u00e9lection apparemment tr\u00e8s inspirante pour cette s\u00e9quence sp\u00e9ciale C\u2019est pas tous les jours Parmelin.", "Guy Parmelin devient le troisi\u00e8me romand au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, une arriv\u00e9e \u00e0 laquelle personne ne croyait initialement. Nous avons suivi le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans son accession au sommet du pouvoir.", "En moins de 25 ans le nombre de spermatozo\u00efdes a chut\u00e9 d\u2019un tiers.  Une large \u00e9tude en cours sur les conscrits de l\u2019arm\u00e9e suisse montre que pr\u00e8s d\u2019un sur quatre souffre d\u2019une fertilit\u00e9 r\u00e9duite. Le reportage de Mise au point.", "Selon une \u00e9tude encore en cours sur les recrues suisses, un homme sur quatre serait concern\u00e9 par ce probl\u00e8me constat\u00e9 dans le monde entier. Pour l'instant, les autorit\u00e9s ne r\u00e9agissent pas."], "variantIds": ["ece-7223215", "ece-7223123", "ece-7223247", "ece-7224589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T11:21:57Z", "webPublicationDate": "2015-12-13T20:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465795", "title": "Petits nageurs en eaux troubles", "excerpt": "Une \u00e9tude sur la fertilit\u00e9 des recrues militaires suisses est en cours, les r\u00e9sultats qu'elle donne sont inqui\u00e9tants. En effet, pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre serait infertile. Les perturbateurs endocriniens seraient la cause de cette baisse de fertilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOMINGUEZ, MICHEL", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["SPERMATOZO\u00cfDE", "RECRUE"], "sequenceIds": ["1484128"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479335", "title": "Aur\u00e9lia fait de l'humanitaire", "excerpt": "Des jeunes sans exp\u00e9rience de l\u00bfhumanitaire ont fond\u00e9 l'association \"G\u00e9n\u00e9ration humaine\" ou \"Human generation\" pour venir en aide aux migrants syriens, afghans et irakiens. Ils refusent de rester passifs face au drame. C'est le cas d'Aur\u00e9lia, une jeune Lausannoise, qui s'est rendue en Slov\u00e9nie et en Bulgarie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULGARIE", "SLOVENIE"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "ONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479506", "title": "Du vin, du Bursins, du Parmelin", "excerpt": "Le conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 09.12.2015. Les nouveaux conseillers nationaux, le PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz et l'UDC bernois Manfred Buehler ont assist\u00e9 \u00e0 cette \u00e9lection depuis l'int\u00e9rieur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["RUIZ, REBECCA", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "PARMELIN, GUY", "BUEHLER, MANFRED"], "sequenceIds": ["1484064", "1484084"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479507", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine suite \u00e0 l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'UDC vaudois Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479508", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la r\u00e9union internationale de l'ONU sur le climat \u00e0 Stockholm en juin 1972 qui fait \u00e9cho \u00e0 la r\u00e9union internationale COP21 ONU \u00e0 Paris. Le journaliste Fran\u00e7ois de Closets, le biologiste Jacques Hausser, le biologiste Florian Meier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512480321", "title": "INTERVIEW BLOCHER", "excerpt": "Interview de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois Christoph Blocher au Palace Bellevue apr\u00e8s l'\u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois Guy Parmelin. Christoph Blocher est fier de la strat\u00e9gie de son parti qui a oblig\u00e9 les autres partis \u00e0 choisir parmi ses 3 candidats. Il estime que le point fort de Parmelin est sa condition de paysan et s'est r\u00e9joui qu'il se soit ralli\u00e9 \u00e0 son combat anti-europ\u00e9en apr\u00e8s 1992. Blocher avoue qu'il n'a jamais aim\u00e9 travailler dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est tr\u00e8s satisfait d'exercer aujourd'hui plus d'influence sur la politique suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483941", "summary": "Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR. Militaires surveillant l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise PS. Itw Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois. Manfred Buehler discutant avec un sympathisant UDC qui estime que tous les d\u00e9put\u00e9s sont saouls. Itw Caroline Parmelin, femme de Guy Parmelin. Politiciens suisses discutant dans le hall de l'h\u00f4tel Bellevue.", "id": "1484064", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "RUIZ, REBECCA", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483961", "summary": "Arriv\u00e9e de Guy Parmelin, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Guy Parmelin. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Manfred Buehler conseiller national UDC bernois. Int parlement, Guy Parmelin assis tout seul. Int stamm de l'UDC, amis vaudois de Parmelin buvant du vin Parmelin. Gros plan sur l'\u00e9tiquette du vin de Parmelin. Itw Jean-Claude Blanc, ami de Parmelin. Amis de Parmelin trinquant apr\u00e8s l'\u00e9lection de Parmelin. Jean-Charles Legrix, UDC neuch\u00e2telois, f\u00e9l\u00e9citant amis de Parmelin. Itw Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois UDC.", "id": "1484084", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "PARMELIN, GUY", "RUIZ, REBECCA", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484005", "summary": "Recrues de l'arm\u00e9e suisse pr\u00e9parant armes et chars. Itw Eric Stettler, coordinateur de l'\u00e9tude sur la fertilit\u00e9. Itw Loic, recrue participant \u00e0 l'\u00e9tude. Itw Rita Rahban, biologiste. Itw anonyme infertile. Itw Fabien Murisier, directeur scientifique de Fertas. Fabien Murisier pratiquant une ins\u00e9mination artificielle. Int pharmacie, tests de fertilit\u00e9 expos\u00e9s. Itw Johanna Zazoun, pharmacienne. Itw Alfred Senn, biologiste. Itw St\u00e9phane Horel, journaliste.", "id": "1484128", "visualThemes": ["INS\u00c9MINATION ARTIFICIELLE HUMAINE", "SPERMATOZO\u00cfDE", "RECRUE"], "visualGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE", "NANTES"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632448", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022429", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477739", "internalArchiveId": "AA1511477640", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "publicationDate": "2015-12-12T13:25:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte les relations politiques qu'entretiennent la Russie et les Etats-unis en soulignant les griefs dont les deux grandes puissances mondiales s'accusent. Avec son invit\u00e9, Paul Vallet, chercheur associ\u00e9 au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve (GCSP), ils reviennent sur la question de l'\u00e9largissement de l'OTAN et sur les positions respectives des deux pays dans le conflit en Syrie.", "durationSec": 872, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7283899.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "RUSSIE", "USA"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["OTAN"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "Geopolitis", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "Le contexte", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "Geopolitis", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?"], "alternativeSummary": ["\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "Comment expliquer les tensions qui s'exercent entre la Russie et les \u00c9tats-Unis? Parler de nouvelle guerre froide est-il pertinent? Geopolitis d\u00e9crypte les principaux points de discorde entre les deux ex-super-puissances.", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "Comment expliquer les tensions qui s'exercent entre la Russie et les \u00c9tats-Unis? Parler de nouvelle guerre froide est-il pertinent? Geopolitis d\u00e9crypte les principaux points de discorde entre les deux ex-super-puissances.", "Comment expliquer les tensions qui s'exercent entre la Russie et les \u00c9tats-Unis? Parler de nouvelle guerre froide est-il pertinent? Geopolitis d\u00e9crypte les principaux points de discorde entre les deux ex-super-puissances.", "\u00c9tats-Unis - Russie: le retour de la guerre froide?", "Comment expliquer les tensions qui s'exercent entre la Russie et les \u00c9tats-Unis? Parler de nouvelle guerre froide est-il pertinent? Geopolitis d\u00e9crypte les principaux points de discorde entre les deux ex-super-puissances."], "variantIds": ["ece-7223125", "ece-7224667", "ece-7223306"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022216\r\nDate de transcription : 31-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:06 > 1:02:58) [91%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique, faut-il parler d'une nouvelle guerre froide d'un possible affrontement de type politique, militaire, \u00e9conomique, entre la Russie de Poutine et les \u00c9tats-Unis d'Obama Crim\u00e9e Ukraine Syrie autant les points de friction ne manquent pas entre les 2 grandes puissances, enfin disons entre l'Am\u00e9rique qui a du mal \u00e0 conserver son Leadership et une Russie qui cherche \u00e0 revenir sur le devant de la sc\u00e8ne mondiale, certes, l'on n'est pas revenu Otan et au rapport tout aussi glaciers ou de la guerre froide entre 1945 et 1991 les probl\u00e8mes actuels ne sont plus d'ordre ou d'essence id\u00e9ologique, ils sont de nature g\u00e9opolitique, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un contexte d'influence de pr\u00e9sence \u00e9conomique et politique dans des r\u00e9gions du monde, en pleine \u00e9bullition et puis il y a cette pomme de discorde qui a pour nom autant dans ces conditions, quels sont les dangers d'une possible aggravation de la situation, notamment en terme de gesticulation militaire, c'est la question que pose c'est \u00e9dition de g\u00e9opolitique, d'abord il y a eu la Crim\u00e9e la reconqu\u00eate de tout un territoire sur lequel la Russie dit avoir eu depuis toujours des titres de propri\u00e9t\u00e9 col\u00e8re de Washington, et puis il y a eu l'Ukraine, enfin, l'Est de l'Ukraine, devenu un dangereux, th\u00e9\u00e2tre d'affrontements s\u00e9paratistes prorusses, soutenu par Moscou contre l\u00e9galiste ukrainien, soutenu par les puissances occidentales, enfin il y a la Syrie devenu en cette ann\u00e9e 2015 le lieu de tous les dangers, avec entre autres capitales, Moscou et Washington, qui disent avoir un but commun : mettre un terme \u00e0 la tuerie, mais avec des moyens d'y parvenir, tellement diff\u00e9rents, on assiste ainsi \u00e0 des bombardements am\u00e9ricains qui visent essentiellement l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des bombardements russes qui elle frappe un peu Daesh, mais surtout des mouvements rebelles dont certains sont financ\u00e9s par les Am\u00e9ricains : faut-il sauver et garder Bachar Al Assad, ou doit-on se d\u00e9barrasser du pr\u00e9sident syrien comme tout pr\u00e9alable au r\u00e8glement du conflit, les 2 leaders russes et am\u00e9ricains se sont c'est vrai rencontr\u00e9 r\u00e9cemment lors du sommet du G20 mais est-ce vraiment en une demi- heure que l'on peut r\u00e9gler le probl\u00e8me et pourtant il y a des images qui donnent une autre tonalit\u00e9 \u00e0 ce qui \u00e9tait une grande proximit\u00e9 russo- am\u00e9ricaine, ce sont des s\u00e9quences qui viennent de l'espace dans cette station spatiale dont on oublie parfois jusqu'\u00e0 l'existence et qui, mois apr\u00e8s mois, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e voient des cosmonautes russes et am\u00e9ricains entre autres coop\u00e9rer efficacement pour le plus grand bien collectif alors revenons sur terre, et voyons un r\u00e9capitulatif des griefs que Moscou peut notamment \u00e0 l'\u00e9gard de Washington et de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:59 > 1:03:00) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:04 > 1:04:08) [93%] : \r\nD'abord, un peu d'histoire lorsque l'empire sovi\u00e9tique implose en 1991 on comprend que par effet d'induction le Pacte de Varsovie, l'alliance militaire des pays de l'Est va \u00e0 son tour perdre toute consistance d\u00e8s lors du c\u00f4t\u00e9 de l'autre alliance militaire l'Otan on va consid\u00e9rer avec bienveillance la candidature des ex- pays de l'Est avec en 1er lieu d\u00e8s 1999, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Hongrie, 5 ans plus tard, c'est le tour des Pays Baltes, de la Slov\u00e9nie, de la Slovaquie, de la Bulgarie et de la Roumanie, de prendre le chemin de Bruxelles, si\u00e8ge de l'Alliance Atlantique \u00e0 cette \u00e9poque, on sait d\u00e9j\u00e0 que des promesses peut-\u00eatre men\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es celles formul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard des ex- responsables sovi\u00e9tiques au moment de la r\u00e9unification allemande, promesse de ne pas accepter l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan des ex- pays de l'Est ayant une fronti\u00e8re imm\u00e9diate avec la Russie de Moscou une promesse non tenue qui va exasp\u00e9rer les Russes alors que par la suite, ce sont l'Albanie et la Croatie qui rejoignent l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:08 > 1:04:09) [96%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:12 > 1:04:38) [94%] : \r\nPoint 10 jours apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Kiev en f\u00e9vrier 2014, le pr\u00e9sident russe formule ce qui sera d\u00e9sormais sa doctrine, il pr\u00e9cise ce Silip nos coll\u00e8gues de l'ouest nous ont menti \u00e0 plusieurs reprises, ils nous ont mis devant le fait accompli, cela s'est produit avec l'expansion de l'Otan \u00e0 l'Est comme avec le d\u00e9ploiement de diverses infrastructures militaires \u00e0 nos propres fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:38 > 1:06:00) [87%] : \r\nEt surtout, avec le d\u00e9ploiement d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile et Poutine de pr\u00e9ciser : il y a des limites \u00e0 tout, avec l'Ukraine, nos partenaires de l'Ouest ont franchi la ligne rouge, voil\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 russe : comment peut-on justifier l'action politique du Kremlin \u00e0 l'\u00e9gard de la partie est du pays et l'aide apport\u00e9e officielle ou officieuse pour s\u00e9paratiste pro- russe tu l\u00e0 encore la Russie de Vladimir Poutine a voulu d\u00e9montrer qu'elle \u00e9tait devenue ou redevenue une puissance r\u00e9gionale de 1er plan et que rien ne se ferait pas en Syrie sans son aval, d'une part la Russie veut rappeler qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans le pays des El-Assad p\u00e8re et fils, pr\u00e9sence militaire avec la grande base militaire de tous, seule base russe sur les pourtours de la mer M\u00e9diterran\u00e9e pr\u00e9sence \u00e9conomique \u00e9galement, avec une aide financi\u00e8re de 1er rang vous et depuis 3 ans \u00e0 maintenir en survie, le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bachar Al Assad enfin intervention militaire a\u00e9rienne, navale depuis le mois d'octobre de cette ann\u00e9e destin\u00e9e tout \u00e0 la fois \u00e0 venir en aide \u00e0 une arm\u00e9e syrienne en grande difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9montr\u00e9 non seulement quelques bases op\u00e9rationnelles du mouvement d'Daesh mais aussi \u00e0 d\u00e9truire les infrastructures des mouvements dits rebelles \u00e0 Damas, ces m\u00eames mouvement soutenu financi\u00e8rement par Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:06:04 > 1:06:05) [68%] : \r\nForte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:05 > 1:06:20) [87%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique 10 Paul Val\u00e9ry, qui est chercheur associ\u00e9 au G CSP, le centre de s\u00e9curit\u00e9 politique, de Gen\u00e8ve, vous \u00eates Franco- am\u00e9ricain aussi, on commence par l'Otan, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui est rest\u00e9 si j'ose dire, en travers de la gorge de Poutine, c'\u00e9tait \u00e9largissement vers vers chez lui, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:06:20 > 1:06:59) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est le point d'achoppement fondamental dans les relations autrefois les aurait appel\u00e9s Est- Ouest dans une logique de bloc et aujourd'hui Russie autant mais aussi, Russie, Union europ\u00e9enne, ce qui est assez frappant, c'est que dans la perception et c'est \u00e7a le facteur majeur dans ce probl\u00e8me des relations en ce moment, c'est surtout la fa\u00e7on dont un sont per\u00e7us de part et d'autre et dans l'approche russe de cette question on a fortement l'impression qu'il y a souvent pas de diff\u00e9rence entre l'\u00e9largissement de l'Otan et les arts justement de l'Union europ\u00e9enne et de d'ailleurs cet fait de la m\u00eame ann\u00e9e, en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:06:59 > 1:07:03) [86%] : \r\nVoir le dossier ukrainien o\u00f9 il y a vraiment la convergence des 2 probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:03 > 1:07:26) [90%] : \r\nEt \u00e9videmment, l'Ukraine est devenue le point de focalisation depuis d\u00e9j\u00e0 un avertissement en 2004 avec la r\u00e9volution orange et un nouvel \u00e9pisode donc en 2013, 2014 o\u00f9, l\u00e0 encore, la Russie a eu l'impression que les Occidentaux, essayer de s'implanter directement dans l'horaire de pr\u00e9sence traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:07:26 > 1:07:32) [84%] : \r\nBon, on les Russes disent m\u00eame les le disent tr\u00e8s volontiers que, \u00e0 leur avis, c'est les Am\u00e9ricains qui \u00e9tait derri\u00e8re ce coup d'\u00c9tat en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:33 > 1:08:03) [92%] : \r\nAlors, dis n'a alors qu'on a en fait surtout le d\u00e9roulement de l'\u00e9pisode des efforts assez forts qui ont \u00e9t\u00e9 faites par les Europ\u00e9ens d'ailleurs, il faut voir que les \u00c9tats-Unis avaient consid\u00e9r\u00e9 assez t\u00f4t que l'Ukraine \u00e9tait une question europ\u00e9enne et qui s'\u00e9tait aux alli\u00e9s europ\u00e9ens de d'entreprendre le travail de m\u00e9diation avec l'ancien pr\u00e9sident Ianoukovitch et ce sont des efforts qui sont poursuivis, mais quasiment jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, jusqu'\u00e0 ce que le gouvernement tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:03 > 1:08:14) [91%] : \r\nAlors restons dans ce domaine de l'Otan, comment les Russes per\u00e7oivent l'action actuelle de l'Otan, qui est un pacte militaire et qui quelque part est l\u00e0 pour faire la guerre, c'est \u00e7a qui n'accepte pas finalement qu'il y a plus rien, enfin si, pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:08:14 > 1:08:52) [91%] : \r\nC'est effectivement un s\u00e9rieux probl\u00e8me il y a toujours eu dans la politique sovi\u00e9tique et russe depuis une consid\u00e9ration que l'Otan avait \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, dirig\u00e9e contre l'URSS, alors qu'il faut rappeler l\u00e0 aussi sur le prendre le point de vue historique que la cr\u00e9ation de l'Otan remonte aussi \u00e0 un d\u00e9sir d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 collective en Europe, ce qui \u00e9tait le vieux r\u00eave, \u00e0 la demande de l'Europe, la le, \u00e0 la demande de l'Europe, c'\u00e9tait le vieux r\u00eave de la SDN des ann\u00e9es tr\u00e8s lente, qui avait ensuite \u00e9t\u00e9 poursuivi dans les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- guerre et on peut m\u00eame rappeler que c'est un des p\u00e8res de l'Europe, Robert Schuman, qui \u00e9tait le signataire pour la France du trait\u00e9 de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:08:52 > 1:09:09) [90%] : \r\nAlors on progresse dans le temps maintenant, la grosse pomme de discorde, bien s\u00fbr c'est la Syrie, 2 pays qui font la guerre, si j'ose dire, sur un m\u00eame territoire, la Syrie, ce qui pose quelques probl\u00e8mes d'ailleurs tactique et technique, on va o\u00f9 avec cet affrontement entre les Am\u00e9ricains et les Russes qu'est-ce qui peut en sortir de bons ou de mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:09:10 > 1:10:16) [92%] : \r\nC'est effectivement tr\u00e8s inqui\u00e9tant parce qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 fait dans un sc\u00e9nario qui est in\u00e9dit dans toute l'histoire des relations Est- Ouest et de l'histoire du Moyen-Orient, on n'avait pas vu de risque \u00e9ventuellement de collision directe alors que, \u00e9videmment, l\u00e0 on est pas dans une situation d'hostilit\u00e9 radicale des \u00c9tats-Unis envers la Russie ou vice versa, autour de la question syrienne, on n'est pas dans un sc\u00e9nario du Vietnam ou de la Cor\u00e9e mais en revanche il y a 2 approches qui sont radicalement diff\u00e9rentes par rapport au traitement du d\u00e9fi que pose la guerre civile syrienne et la mont\u00e9e en puissance du des groupes les plus radicaux, comme l'\u00c9tat islamique et de ce fait, on cherche depuis la proposition faite par monsieur Poutine, \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, on cherche un moyen de coordonner ses actions russes d'une part et occidentale, d'autre part, qui d\u00e8s le d\u00e9part d'ailleurs toujours diverg\u00e9 sur un point central qui \u00e9tait le maintien ou non du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:10:16 > 1:10:27) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est la paix, encore une fois c'est une pomme de discorde et \u00e7a ne va pas dispara\u00eetre d'un d'un seul coup d'un seul alors qu'est-ce que les 2 pr\u00e9sidents au fond ne sont pas li\u00e9s par leur politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:10:27 > 1:11:38) [88%] : \r\nC'est \u00e7a aussi qui, \u00e0 la fin des jeunes m\u00eame \u00e9volu\u00e9 tout \u00e0 fait un un facteur qui est tr\u00e8s important qu'on sous- estime parfois quand on observe le la relation de l'ext\u00e9rieur, mais il faut bien voir que pour le pr\u00e9sident Poutine \u00e9videmment se poser en d\u00e9fenseur de l'int\u00e9r\u00eat russe face \u00e0 un achoppement et une h\u00e9g\u00e9monie suppos\u00e9ment impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est un argument l'homme porte tr\u00e8s fort aupr\u00e8s de la population russe pour les Am\u00e9ricains, \u00e0 l'approche et la situation est diff\u00e9rente, on est plut\u00f4t dans une situation o\u00f9 le pr\u00e9sident Obama qui est encore un an de mandat n'a pas besoin d'affirmer que la Russie et l'\u00c9tat auquel il faut s'opposer en revanche ses adversaires politiques qui se sont lanc\u00e9s dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour l'ann\u00e9e prochaine, font de la surench\u00e8re en rh\u00e9torique et ils veulent d\u00e9montrer que l'absence de r\u00e9sultats de la politique d'engagement d'Obama vis-\u00e0-vis de la Russie, d\u00e9montrant en fait une faiblesse structurelle des \u00c9tats-Unis qui seraient dus \u00e0 aux choix politiques de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:11:38 > 1:11:45) [89%] : \r\nAlors un peu sp\u00e9cieux, parce que si Obama envoie des troupes, on le lui reproche lui reprochent d'\u00eatre belliqueux, d'\u00eatre s'il ne fait rien, on lui reproche son inaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:11:45 > 1:12:07) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, il a toujours cherch\u00e9 depuis 2009 a trouv\u00e9 en fait un juste \u00e9quilibre qui est r\u00e9parer disons la position morale et politique des \u00c9tats-Unis dans les affaires internationales, et finalement ce juste \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficile \u00e0 trouver parce que \u00e9videmment il y a des facteurs ext\u00e9rieurs et il y a la remont\u00e9e en puissance de la Russie, qui s'affirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:07 > 1:12:13) [89%] : \r\nEn un mot, qu'est-ce qu'il faudrait pour r\u00e9chauffer cette atmosph\u00e8re particuli\u00e8rement de la semaine, ces temps- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:12:13 > 1:12:39) [87%] : \r\nIl y a probablement que du dialogue et en fait, bon, le dialogue, c'est ce que ces 2 gouvernements se sont form\u00e9s \u00e0 faire qu'ils recherchent, mais effectivement quand ils sont pris dans l'\u00e9tau de contraintes de politique int\u00e9rieure et aussi des faits qui \u00e9voluent parfois tr\u00e8s rapidement sur le terrain ext\u00e9rieur le simple dialogue lui- m\u00eame est indispensable, mais il n'est pas sur la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:40 > 1:12:47) [91%] : \r\nMerci Paul Vallet, je rappelle que vous \u00eates chercheur associ\u00e9 au G CSP, le centre de le centre de s\u00e9curit\u00e9 politique, de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:12:48 > 1:12:51) [61%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:12:52 > 1:13:55) [94%] : \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, comme on dit dans les bandes dessin\u00e9es, c'est l'affrontement, P\u00e9kin, Washington et qui se poursuit, renforcement important de la flotte am\u00e9ricaine dans le Pacifique, remis les tarifications spectaculaire de la Chine dans cette partie du monde d\u00e9sormais des avions et des navires de ces 2 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se croisent parfois de tr\u00e8s pr\u00e8s et un incident grave et de l'ordre du possible, tout cela parce que la Chine revendique des droits de souverainet\u00e9 sur la quasi- totalit\u00e9 de la mer de Chine m\u00e9ridionale, revendiquant ainsi une pr\u00e9sence sa pr\u00e9sence dans la zone des 12 entourant par exemple les \u00eelots et les r\u00e9cifs de l'archipel des Spratleys revendication \u00e9videmment rejet\u00e9e par les \u00c9tats-Unis qui viennent au secours de leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion et d\u00e9p\u00eache sur place un destroyer, ce n'est pas la guerre, ce n'est pas une forme de guerre froide, non plus, mais c'est une situation de face \u00e0 face qui peut tr\u00e8s vite mal tourn\u00e9 parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, aucune des 2 capitales ne peut se permettre de perdre la face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:13:57 > 1:14:16) [91%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opoliticien pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos r\u00e9actions et commentaires \u00e0 cette th\u00e9matique d'une confrontation am\u00e9ricano- russe des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie notre rubrique Vu du pass\u00e9, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:14:32 > 1:14:32) [65%] : \r\nDirect.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T15:54:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477643", "title": "geo_US_RUS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les griefs dont s'accusent les deux grandes puissances mondiales que sont la Russie et les Etats-unis.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "USA"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["OTAN"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631423", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022216", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74114997-50C4-44A3-854D-984CF9298370", "internalArchiveId": "74114997-50C4-44A3-854D-984CF9298370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2015-12-12T00:00:00Z", "summary": "* * L'Actualit\u00e9 francophone 18h Actu francophone\r\nL'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone...\r\nAu sommaire cette semaine:\r\nL'espoir d'une politique apais\u00e9e en Suisse avec l'\u00e9lection d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. Pleinement repr\u00e9sent\u00e9, le parti devrait r\u00e9duire sa strat\u00e9gie d'opposition...\r\nLa remise \u00e0 l'ordre de l'Etat belge par la Justice... Il a l'obligation de fournir un toit aux candfidats \u00e0 l'asile. Ce qui pousse la Belgique \u00e0 augmenter les places d'accueil\r\nL'\u00e9motion du retour-surprise sur sc\u00e8ne \u00e0 Paris de Eagles of Death Metal... Le groupe californien qui se produisait lors de l'attaque mortelle du Bataclan le mois dernier\r\nEnfin, la confirmation du gouvernement canadien de sa volont\u00e9 de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate sur les meurtres et disparitions de femmes autochtones au cours des trente derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n***\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, Annette Ardisson, au rang des personnalit\u00e9s de la semaine, vous avez choisi Michel Platini...\r\nSON", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7310663", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2015-12-12T18:26:00_rfp", "Forum du 12.12.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7310663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T11:04:26Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 heures 48 l'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone, on commence avec les personnalit\u00e9s de la semaine en France, Annette Ardisson, vous avez choisi Michel Platini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [90%] :\r\nAncienne internationale de football meneur embl\u00e9matique de l'\u00e9quipe de France, candidat \u00e0 la succession de Sepp Blatter \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football et pour l'instant hors jeu le Tribunal arbitral du sport a maintenu sa suspension de toute activit\u00e9 li\u00e9e au foot pour une histoire de r\u00e9mun\u00e9ration d'un 1000000 800000 euros r\u00e9mun\u00e9ration officiel ou occulte, ce n'est pas clair, la justice interne de la FIFA r\u00e9clame sa radiation \u00e0 vie, verdict avant No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [93%] :\r\nEn Suisse, pire Enchoffa vous nous parlez pour la derni\u00e8re fois, d'Evelyne Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui avait \u00e9vincer Christoph Blocher du gouvernement et enterr\u00e9 le secret bancaire a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence cette semaine \u00e0 l'issue de son discours d'adieu le Parlement unanime et debout la longuement ovationn\u00e9 une image qui a d\u00fb lui donner une certaine satisfaction, surtout sur la droite de l'\u00e9chiquier, l'UDC qui ne lui a jamais pardonn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 son \u00e9lection et qui lui a men\u00e9 la vie dure durant l'Les 8 ans de son mandat, de quoi esquisser un sourire, m\u00eame si elle se doute bien que certains applaudissaient son d\u00e9part plut\u00f4t que sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nAu Canada, Benoit-Godet, vous avez choisi un cardiologue, reconnu coupable du meurtre de ses 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, Guy Turcotte, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 de ses 2 enfants, 2009, c'est un 2\u00e8me proc\u00e8s pour Guy Turcotte dans un 1er proc\u00e8s, il avait \u00e9t\u00e9 reconnu non criminellement responsable pour cause de troubles mentaux s'\u00e9tait en 2011, par la suite, un autre tribunal avait ordonn\u00e9 la tenue d'un nouveau proc\u00e8s Guy Turcotte ira donc derri\u00e8re les barreaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [88%] :\r\nEt en Belgique, Nathalie de qui vous nous pr\u00e9sentez un homme de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [91%] :\r\nLe r\u00e9alisateur belge Jaco Van Dormael pour son dernier film Le tout nouveau testament qui figurera appris jeudi \u00e0 Los-Angeles parmi les nomin\u00e9s pour le Golden Globe du meilleur film \u00e9tranger et une com\u00e9die belge en vue pour une r\u00e9compense am\u00e9ricaine autant vous dire que \u00e7a n'arrive pas tous les jours, Beno\u00eet pool Voorde, il joue un Dieu, au Dieu aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Catherine Deneuve d\u00e9j\u00e0 ovationn\u00e9 \u00e0 Cannes en lice aussi pour l'Oscar, tout cela semble bien parti, m\u00eame s'il y aura du lourd en face, notamment le film fran\u00e7ais Mustangs, fin du suspense dans un mois, le 10 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [88%] :\r\nLa Suisse est donc dot\u00e9 d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette semaine, Guy Parmelin, un 3\u00e8me, roman qui rejoint le coll\u00e8ge gouvernemental, alors que la logique plaidait plut\u00f4t pour un Al\u00e9manique mais Pierre Enchoffa cette agriculteur Vaudois, membre des conservateurs souverainistes de l'UDC rassurer davantage le Parlement que les 2 autres candidats officiels du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nOui, homme de dossiers, puisque d\u00e8s que la politique apte au compromis Guy Parmelin ne devraient pas rencontrer trop de difficult\u00e9s \u00e0 se montrer coll\u00e9gial au sein du gouvernement \u00e0 travailler en \u00e9quipe, c'est cette vertu sans doute que les parlementaires ont voulu privil\u00e9gier, eux qui le connaissent bien, il est l'un des leurs depuis 12 ans, en revanche, la plupart de ces politiciens ne table pas chez lui sur des talons de visionnaire, ni ne compte sur ses id\u00e9es fortes pour faire bouger la Suisse, le mot qui circulait le plus \u00e0 Berne, le jour de l'\u00e9lection du tout et ne fait gu\u00e8re dans les loges, le plus petit d\u00e9nominateur commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [93%] :\r\nMais il faut dire que le Parlement concr\u00e9tisent ainsi le retour de 2 UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [93%] :\r\nOui, une mani\u00e8re de reconna\u00eetre son statut de 1er parti du pays \u00e0 l'UDC et d'esp\u00e9rer qu'il renonce \u00e0 sa strat\u00e9gie \u00e9prouv\u00e9e d'opposition \u00e0 coups d'initiatives populaires et de r\u00e9f\u00e9rendum : c'est tout l'espoir du pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:29) [85%] :\r\nCette nouvelle composition et a int\u00e9r\u00eat, c'est qu'alors elle engage compl\u00e8tement l'UDC dans la responsabilit\u00e9 gouvernementale sans aucune maintenant \u00e9chappatoire et je pense que on a avec un repr\u00e9sentant, comme Monsieur Parmelin chance que les r\u00e9alit\u00e9s qui s'imposent soient paniqu\u00e9 et qu'elle soit trait\u00e9e avec le s\u00e9rieux qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [92%] :\r\nUn homme donc choisi par le centre et la gauche au d\u00e9triment du candidat al\u00e9manique plus profil\u00e9, mais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 tout, adoub\u00e9 par son parti, l'UDC devrait donc jouer le jeu de la fameuse concordance helv\u00e9tique devrait car le conditionnel reste de mise, ancien membre du gouvernement du canton de Fribourg, Pascal Corminboeuf ne croit pas que l'idylle de Guy Parmelin, avec son parti puisse durer et donc qu'ils subissent rapidement les attaques de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [88%] :\r\nBah, j'ai peur que \u00e7a. \r\nPuisse arriver parce que je pense que Guy Parmelin est un homme de consensus que l'UDC durer quoi ce risque de ne pas l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [92%] :\r\nOn a l'exposant pas sur le dossier cl\u00e9 des relations avec l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a coll\u00e9gialement r\u00e9duit ce risque Guy Parmelin reprendra en effet le d\u00e9partement de la D\u00e9fense o\u00f9 le potentiel de frictions avec son parti est moindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [94%] :\r\nL'\u00c9tat belge manque \u00e0 ses devoirs \u00e0 la cour du travail de Bruxelles vient de le condamner pour d\u00e9faut d'accueil d'un candidat au statut de r\u00e9fugi\u00e9 Nathalie Devic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [94%] :\r\nCe 30 novembre un jeune afghan de 17 ans arrive en Belgique et se pr\u00e9sente \u00e0 l'Office des \u00e9trangers o\u00f9 il se fait refouler : trop de monde, il re\u00e7oit alors une convocation pour se pr\u00e9senter de semaines plus tard, document qui doit lui permettre, en principe, d'obtenir une place en pr\u00e9- accueil mais la structure est compl\u00e8te et l'homme doit dormir dans la rue, aid\u00e9s d'un avocat, il saisit alors la justice pour non- respect d'une directive europ\u00e9enne pr\u00e9voyant que chaque demandeur d'asile a droit \u00e0 l'accueil, la question c'est de savoir \u00e0 partir de quand ce droit s'exerce pour l'\u00c9tat, ce n'est que lorsque le candidat est re\u00e7ue par l'Office des \u00e9trangers et pas avant, mais le tribunal vient de trancher, comme l'explique son avocat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [91%] :\r\nL'\u00e9tat se trouve la cour du travail le dit clairement : un demandeur d'asile, qui a signifi\u00e9 son intention de demander l'asile et d\u00e9j\u00e0 un demandeur d'asile, m\u00eame s'il n'a pas pu \u00eatre enregistr\u00e9s officiellement par l'Office des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [92%] :\r\nLa seule expression du souhait d'\u00eatre accueillis suffit donc, et place la Belgique dans l'obligation de loger le candidat r\u00e9fugi\u00e9 un simple formulaire envoy\u00e9 par Fax aux autorit\u00e9s fait l'affaire, le droit est alors ce qu'avait fait pr\u00e9cis\u00e9ment le jeune afghan si l'\u00c9tat ne loge pas, il devra payer une astreinte de 125 euros par jour, un arr\u00eat qui devrait faire jurisprudence \u00e0 la grande satisfaction du directeur du Centre f\u00e9d\u00e9ral, immigration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [88%] :\r\nJe crois, plus largement, tout simplement, \u00e7a montre qu'il est vraiment temps de de s'int\u00e9resser au prix en tant que telle, qui selon nous pas \u00eatre une faveur que l'\u00c9tat offre comme \u00e7a, mais un v\u00e9ritable droit toute personne qui demande l'asile doit \u00eatre prise en charge d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [93%] :\r\nLes autorit\u00e9s belges sont donc d\u00e9sormais oblig\u00e9 de trouver un toit \u00e0 tous candidats \u00e0 l'asile et vu les centaines de personnes qui attendent encore bien d'autres dossiers risquent de suivre, entre- temps, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration a promis que la capacit\u00e9 en pr\u00e9- accueil serait bient\u00f4t augmenter 120 lits, en plus de 1300 mais il pr\u00e9vient : pas question de payer d'astreinte, quelles que soient les protestations aujourd'hui du haut commissariat des Nations unies et de la Ligue des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [94%] :\r\nEn France, presque un mois apr\u00e8s les attentats de Paris de Saint-Denis l'\u00e9v\u00e9nement qui a le plus marqu\u00e9 les esprits, c'est le retour et le concert donn\u00e9 par les membres du groupe californien \u00e9l\u00e9gance FDF, c'est eux qui se produisait au Bataclan le soir des attentats 90 personnes y ont perdu la vie, dont 2 \u00e0 leurs collaborateurs, les chanteurs, eux, ont \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 la tuerie en se r\u00e9fugiant sur le toit et ils sont donc revenus cette semaine \u00e0 Paris, Annette Ardisson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [91%] :\r\nIls sont revenus et ils sont remont\u00e9s sur sc\u00e8ne \u00e0 Bercy, une grande salle \u00e0 l'Est de la capitale, invit\u00e9 par le groupe irlandais You to devant 20000 personnes, ils ont entonn\u00e9 l'hymne de Patti Smith, Pippa The le peuple a le pouvoir des dizaines de drapeaux tricolores et des bras lev\u00e9s pour accompagner ce morceau au moment du rappel sur un \u00e9cran g\u00e9ant d\u00e9fie le nom des 130 victimes des attentats du 13 novembre auquel Jesse veut le fondateur d\u00e9gueulasse rend hommage \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\nEt le lendemain il se recueillait en larmes devant la salle du Bataclan ou fleurs, bougies, messages \u00e9crits et m\u00eame des peluches, t\u00e9moigne des centaines d'hommage rendu aux victimes, hommage d'inconnus Dany de chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement d'artistes venus d\u00e9fendre leurs engagements \u00e9cologistes \u00e0 l'occasion de la COB 21 et qui n'ont pas manqu\u00e9 de faire halte devant ce qui ressemble \u00e0 un m\u00e9morial l'emplacement du Bataclan, mais aussi la place de la R\u00e9publique, c'est l\u00e0 que Madonna a donn\u00e9 un concert acoustique impromptue \u00e0 une heure du matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [91%] :\r\nMais que vont devenir ces messages ces offrandes aux victimes Annette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [92%] :\r\nEh bien justement, le service des archives de Paris commence \u00e0 les recueillir, attention, pas question de supprimer ces lieux de recueillement simplement retirer les fleurs fan\u00e9es les bougies consum\u00e9es et nettoyer car il s'agit prioritairement de collecter les messages papier et les photos dans le but de restaurer les documents les plus ab\u00eem\u00e9s de les num\u00e9riser et de les archiver pour l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [95%] :\r\nLe nouveau gouvernement canadien a franchi un pas de plus vers la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate sur les femmes autochtones assassin\u00e9es ou disparues, c'est une des promesses phare du 1er ministre Justin Trudeau Benoit-Godet vous avez quelques donn\u00e9es pour nous permettre d'abord de bien comprendre l'ampleur du drame qui touche ces femmes autochtones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [93%] :\r\nOui, depuis 30 ans au Canada 1200 femmes autochtones ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou encore port\u00e9es disparues, toutes proportions gard\u00e9es, c'est de 3 \u00e0 4 fois plus que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, une enqu\u00eate sur ces drames \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e depuis des ann\u00e9es, mais l'ancien gouvernement conservateur de Steven Harper avait toujours dit non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [93%] :\r\nEt cette semaine, on l'a senti un : le gouvernement veut prendre son temps pour bien faire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [93%] :\r\nOui, dans un 1er temps on veut rencontrer des survivants que leurs familles et leurs proches pour d\u00e9finir la forme que prendra la commission d'enqu\u00eate, c'est \u00e0 la lumi\u00e8re de ces rencontres que le gouvernement mettra officiellement sur pied la commission d'enqu\u00eate, m\u00eame si on y va graduellement, on a franchi un pas de g\u00e9ant et symboliquement, c'est important, je vous laisse entendre une leaders autochtones Mich\u00e8le Audette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:02) [74%] :\r\nC'est le gouvernement canadien qui \u00e9crit en rouge sur blanc enqu\u00eate nationale publique pour les femmes autochtones assassin\u00e9es et disparues et en notre ministre des femmes incroyable qui existe, c'est assez Fox \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [88%] :\r\nLe 1er ministre Trudeau a fait d'autres 1er pas envers les autochtones cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [94%] :\r\nOui, il a rencontr\u00e9 les chefs et leur a annonc\u00e9 des investissements majeurs dans l'\u00e9ducation des jeunes au cours de cette rencontre, on a soulign\u00e9 que 2 autochtones avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au sein du cabinet f\u00e9d\u00e9ral dont la ministre de la Justice responsable justement de la commission d'enqu\u00eate sur les femmes assassin\u00e9es ou disparues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'actualit\u00e9 francophone \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-12T18:03:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB401942-B20C-4F20-8E36-3C9AFD726F7C", "internalArchiveId": "EB401942-B20C-4F20-8E36-3C9AFD726F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Le triomphe des plans B", "publicationDate": "2015-12-12T00:00:00Z", "summary": "* * Le triomphe des plans B\r\nL'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 accueillie par la presse et certains observateurs du microcosme politique avec pas mal de railleries et de condescendance. L'homme n'est pas flamboyant, ce n'est pas une forte personnalit\u00e9, c'est un honn\u00eate politicien qui fera un honn\u00eate conseiller f\u00e9d\u00e9ral. N'en d\u00e9plaise aux fantasmes de certains, le syst\u00e8me suisse fonctionne  mieux avec des hommes honn\u00eates qu'avec des personnalit\u00e9s tranch\u00e9es et tranchantes. C'est ainsi et \u00e7a marche. C'est inn\u00e9 au syst\u00e8me coll\u00e9gial constitutif de l'ex\u00e9cutif, dans un pays o\u00f9 le parlement joue un r\u00f4le premier dans le processus politique. C'est vrai : si en plus d'\u00eatre coll\u00e9gial, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont du charisme et une vision, c'est bonus. Mais pas indispensable. Guy Parmelin se lovera parfaitement dans ce cocon f\u00e9d\u00e9ral. Et le Vaudois ne peut que d\u00e9cevoir en bien.\r\nL'UDC avait un double objectif. D'abord imposer un candidat qu'elle aurait choisi. En pr\u00e9sentant un ticket \u00e0 trois, avec des profils assez diff\u00e9rents, mais tous adoub\u00e9s par le parti, elle a atteint ce premier but. Mais son objectif principal \u00e9tait de faire \u00e9lire le candidat al\u00e9manique, proche de la ligne Blocher. Thomas Aeschi a pass\u00e9 l'\u00e9preuve des s\u00e9lections internes. Les deux autres candidats ne devaient servir que de d\u00e9rivatif pour propulser le candidat de la direction. C'\u00e9tait le plan A. Le plan B, le repli honorable, c'\u00e9tait Parmelin. Les strat\u00e8ges du parti n'ont vu que trop tardivement sa mont\u00e9e en puissance. Ils ont bien essay\u00e9 de pousser Oskar Freysinger, qui en \u00e9pouvantail aurait peut-\u00eatre permis l'\u00e9lection de Thomas Aeschi. En vain. \r\nLe centre r\u00e9sign\u00e9 au renoncement. La strat\u00e9gie de la gauche surtout, accessoirement du centre, \u00e9tait de trouver un candidat UDC en dehors du ticket officiel. C'\u00e9tait le plan A. Les contacts ont eu lieu. On a cru un instant que Thomas Hurter pourrait se laisser tenter. Fausse alerte. Ce plan A n'avait plus aucune chance d'aboutir. Restait le plan B, Parmelin donc l\u00e0 aussi. Le strat\u00e8ge du PS Christian Levrat et celui du PDC Christophe Darbellay, en demandant la pr\u00e9sence d'un romand sur le ticket UDC ont bien anticip\u00e9 et jou\u00e9 leur partition. Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un fauteuil gr\u00e2ce au soutien de la gauche, du centre, du lobby agricole et d'une petite partie des Lib\u00e9raux-radicaux et de l'UDC. \r\nLe Vaudois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette conjonction politique particuli\u00e8re : \u00e9tant le plan B de tout le monde, il dopait ses chances. C'est le triomphe des plans B. Et tout le monde s'en sort sans \u00eatre d\u00e9faits. C'est aussi le triomphe du consensus mou pour les uns, du g\u00e9nie helv\u00e9tique pour les autres. \r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin     \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Le triomphe des plans B / 69S_2015-12-12T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.12.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\n\nPar Jean-Marc B\u00e9guin."], "variantIds": ["ece-7291840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T14:00:42Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [61%] :\r\nPortrait, vous suivez -vous n'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nBonjour, Jean-Marc B\u00e9guin bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, votre \u00e9dito s'intitule ce matin le triomphe des plans oui, l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la presse et certains observateurs du microcosme politique avec pas mal de railleries et de condescendance, l'homme n'est pas flamboyant, ce n'est pas une forte personnalit\u00e9, c'est un honn\u00eate politicien qui fera un honn\u00eate conseiller f\u00e9d\u00e9ral, n'en d\u00e9plaise aux fantasmes de certains le syst\u00e8me suisse fonctionne mieux avec des hommes honn\u00eates qu'avec des personnalit\u00e9s tranch\u00e9es et tranchantes c'est ainsi et \u00e7a marche, c'est inn\u00e9 au syst\u00e8me coll\u00e9gial constitutif de l'ex\u00e9cutif dans un pays o\u00f9 le Parlement joint r\u00f4le premier dans le processus politique, c'est vrai, si en plus d'\u00eatre coll\u00e9gial, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont du charisme et une vision c'est bonus mais pas indispensable guy Parmelin ce Levrat parfaitement dans ce cocon f\u00e9d\u00e9ral et le Vaudois ne peut que d\u00e9cevoir en bien, l'UDC avait un double objectif : d'abord, imposer un candidat que l'aurait choisi en pr\u00e9sentant un ticket \u00e0 3 avec des profils assez diff\u00e9rents mais tous adoub\u00e9s par le parti, elle a atteint ce 1er but mais son objectif principal \u00e9tait de faire \u00e9lire le candidat al\u00e9manique proche de la ligne Blocher Tomasz Aeschi a pass\u00e9 l'\u00e9preuve des s\u00e9lections internes, les 2 autres candidats ne devait servir que de d\u00e9rivatif pour propulser le candidat de la direction, c'\u00e9tait le plan, le plan B le repli honorable, c'\u00e9tait Parmelin, les strat\u00e8ges du parti n'ont vu que trop tardivement sa mont\u00e9e en puissance, ils ont bien essay\u00e9 de pousser Oskar Freysinger qui en \u00e9pouvantail aurait peut-\u00eatre permis l'\u00e9lection de Thomas s'Aeschi en vain le centre r\u00e9sign\u00e9 au renoncement, la strat\u00e9gie de la gauche surtout, accessoirement du PDC \u00e9tait de trouver un candidat UDC en dehors du ticket officiel, c'\u00e9tait le planA. Les contacts ont eu lieu, on a cru un instant que Thomas sur Terre pourrait se laisser tenter, fausse alerte, ce plan n'avait aucune chance d'aboutir, restait le plan B Parmelin donc, l\u00e0 aussi, les strat\u00e8ges du PS Christian Levrat et celui du PDC, Christophe Darbellay, en demandant la pr\u00e9sence d'un roman sur le ticket UDC ont bien anticip\u00e9 et jou\u00e9 leur partition guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un fauteuil, gr\u00e2ce au soutien de la gauche, du centre du lobby agricole et d'une petite partie des lib\u00e9raux- radicaux et de l'UDC, le Vaudois a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette conjonction politique particuli\u00e8re \u00e9tant le plan B de tout le monde il dopait ses chances, c'est le triomphe des plansB. et tout le monde s'en sort sans \u00eatre d\u00e9faits, c'est aussi le triomphe du consensus mou pour les uns, du g\u00e9nie helv\u00e9tique pour les autres, Jean-Marc B\u00e9guin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-12T06:21:09Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A58C81-4033-4E8E-9ECC-D5D072FAF21E", "internalArchiveId": "B6A58C81-4033-4E8E-9ECC-D5D072FAF21E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reykjavik", "publicationDate": "2015-12-12T00:00:00Z", "summary": "C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\r\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d'artistes et de productions issues de Reykjavik.", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291541", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 12.12.2015", "Reykjavik / AUDIE_2015-12-12T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 12.12.2015", "Reykjavik / AUDIE_2015-12-12T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\n\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c\u2019est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d\u2019artistes et de productions issues de Reykjavik.", "C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\n\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c\u2019est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d\u2019artistes et de productions issues de Reykjavik."], "variantIds": ["ece-7291542", "ece-7291541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-19T17:35:17Z", "speechToTexts": ["19.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nLe web je pour le oui, salon qui est tout \u00e0 fait, vous quittez m\u00eame pas avec nous des connaissances scientifiques, c'est-\u00e0-dire du syst\u00e8me -t-elle ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les moutons franchir cet infini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [89%] :\r\nFarouchement autonome et ind\u00e9pendant, l'Islande, puisque c'est d'elle qu'on parle m\u00eame pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse ou m\u00eame musicale et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant en voir le vivier d'artistes et de producteurs issus de Reykjavik, c'est pour cette raison et parce qu'on ne parle jamais assez de l'Islande audioguides y consacre une \u00e9mission toute enti\u00e8re saluons pour commencer l'entr\u00e9e de l'une des artistes les plus international de Ricky avec voici Emiliana Torini bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [69%] :\r\nElle a fait appel \u00e0 savoir si un 5\u00e8me c'est le d\u00e9but et c'est puisque c'est la langue, ceux qui n'y Poissy et \u00e0 \u00e7a, c'est au de tourner de pas aussi la poubelle la c'est vrai. \r\nLa sc\u00e8ne bonsoir, donc c'est une femme, l'obsession \u00e0 c'est vous est et et point fort mal donc voil\u00e0 \u00e0 nous et \u00e0 l'ouest d'il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 ce et tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [77%] :\r\nBonjour, c'est \u00e7a, l'autre point et qui va la cath\u00e9drale de et c'est ce qui du tout point si la belle la vie, la mairie de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [77%] :\r\nD'Arm\u00e9nie, Emiliana Torini dans audioguides qui aujourd'hui Ricky qui AVIC nous d\u00e9marrons l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [95%] :\r\nJ'estime Weber n'est pas le 1er artiste \u00e0 choisir les paysages spectaculaires de l'Islande pour tourner l'un de ses clips, mais c'est la 1\u00e8re fois que cela semble poser probl\u00e8me \u00e0 l'industrie du tourisme de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [84%] :\r\nSatisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [89%] :\r\nLes images du clip \u00e0 l'Cherioux sponsoris\u00e9s par le gouvernement islandais inqui\u00e8te \u00e0 ce que l'on apprend dans un article de La Tribune de Gen\u00e8ve, Justine Beeler gambadent all\u00e8grement dans plusieurs zones interdites aux visiteurs ce r\u00f4le dans la mousse qui s'av\u00e8re \u00eatre une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e se baigne dans un lac glac\u00e9 dans lequel sont morts d'hypothermie plusieurs baigneurs d'inconscient et prend la pose sur des falaises en flirtant dangereusement avec le pr\u00e9cipice Qatar le site du Guide de l'Islande dresse lui aussi la liste des comportements du Canadien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [84%] :\r\nIl y a fort \u00e0 parier que 100 Bj\u00f6rk Storz m\u00eames et tous ces groupes au succ\u00e8s mondial Justine Guibert penserai toujours aujourd'hui que l'Islande et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:17) [88%] :\r\nUne cha\u00eene de magasins de cr\u00e8me glac\u00e9e, heureusement, la popularit\u00e9 de Lille n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi probl\u00e9matique rassurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [62%] :\r\nVoil\u00e0, on va et partout et ben on appelle assainissement non oui mais m\u00eame quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [80%] :\r\nFemme on peut m\u00eame dire qu'avant les ann\u00e9es 80, personne n'imaginait qu'une musique autre que folklorique puisse \u00e9merger de cette contr\u00e9e \u00e9loign\u00e9e de tout au contraire l'en 2015, l'Islande, compte 330 2009 00 2 habitants et restent farouchement attach\u00e9es \u00e0 ces croyances. \r\nOn dit que plus de 60 pourcent de de la population croit en l'existence des elfes, mieux encore, pour protester contre les subsides vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise, en Islande, des milliers d'habitants ont choisi de rejoindre une toute nouvelle religion fra\u00eechement cr\u00e9\u00e9e le qui plonge ses racines dans l'antique Summer para\u00eet -t-il le but est uniquement bien s\u00fbr de retourner aux fid\u00e8les de cette nouvelle fois leur part vers\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise luth\u00e9rienne il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:17) [86%] :\r\nSi vous raconte tout \u00e7a, c'est parce que c'est fondamental d'avoir un aper\u00e7u de ces d\u00e9tails qui font toute la saveur de l'Islande pour comprendre comment ce pays est devenu un foyer artistique et surtout un aimant artistes aujourd'hui s'y sont install\u00e9es, par exemple, le chanteur John Grant mais aussi Damon Albarn qui poss\u00e8de une maison H\u00e9lios Connor qui s'y rend fr\u00e9quemment entre autres aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric est \u00e0 la pointe de luxe, Terry Semel poss\u00e8de les meilleurs labels et meilleur magasin de 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [80%] :\r\nOn peut, si aujourd'hui tous les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:46) [87%] :\r\nAuteur de musique r\u00eave de visiter l'Islande, c'est gr\u00e2ce au Sugar qui Cubes, l'un des anciens groupes de Bj\u00f6rk et assis grosses pour et Narbonne, ancien chanteur du groupe punk Kouka le dans lequel Bj\u00f6rk a fait scandale en apparaissant enceinte \u00e0 20 ans mais en apparaissant 14, il faut chercher les racines de l'identit\u00e9 musicale de l'Islande dans le mouvement anarcho- punk des ann\u00e9es 80 et c'est donc l\u00e0 que nous allons commencer notre aventure, une aventure qui je vous le promets sera haute en couleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [70%] :\r\nMerci ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:55) [72%] :\r\nOui, oui, les. \r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:18) [78%] :\r\nPoints. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:26) [66%] :\r\nOuais, c'est bien \u00e0 faire parce c'\u00e9tait un beau plan parce qu'elle voil\u00e0 donc je suis pas point de l'eau au fond le point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:54) [62%] :\r\nPoint de points de quoi c'est dire ben habiter voil\u00e0 point donc il y a \u00e0 Dominique, il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:13) [59%] :\r\nVoit d'amour ou par Monsieur Mustapha merci et \u00e7a \u00e7a pour stopper et comme \u00e7a \u00e7a mieux faire d'invit\u00e9, oui c'est \u00e7a, point David et donc monsieur midi pr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9, j'ai fait \u00e7a alors d'de certaines mairies, mais vous savez que vous allez et c'est l'histoire donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:12) [83%] :\r\nDans l'ordre d'apparition d'audioguides c'\u00e9tait elle n'est, n'aime pas ailleurs, puis Gus Gus, sans doute la formation \u00e9lectronique la plus fameuse de avec que nous avions mis en rep\u00e9rage \u00e0 l'\u00e9poque, audioguide continue son aventure islandaise guide la musique avec sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:32) [84%] :\r\n\u00e0 ce qu'on dit et l'Islande est le dernier pays d'Europe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 peupl\u00e9e \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle, par des Norv\u00e9giens men\u00e9e par une gaule, fours \u00e0 Nahr sonne officiellement d\u00e9sign\u00e9 comme le tout 1er colon islandais de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:46) [78%] :\r\nAvant \u00e7a, on pense qu'un certain Peter Hess explorateur grec avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert City le 4\u00e8me si\u00e8cles, lieu qui leur est nomm\u00e9e Thul\u00e9, toujours est -il que quand une Golf Arnaud Roxane notre 1er colon fonde le village qui deviendra Recchi avec avec ses esclaves irlandais an 874 il ne trouve comme habitant que quelques moines qui avaient trouv\u00e9 que le climat de l'\u00eele \u00e9tait propice \u00e0 la m\u00e9ditation. \r\nEn gros, Islande d\u00e9colonis\u00e9s alors par les Vikings qui part tenta l'aventure d\u00e9couvre gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9ric le Rouge banni d'Islande, le Groenland o\u00f9 ils ne parviendront pas \u00e0 s'\u00e9tablir durablement puis gr\u00e2ce au fils d'Erik le Rouge Life Ericsson, les Vikings Islande accostent sur la baie de Terre-Neuve le vilain d'd\u00e9couvrant le continent am\u00e9ricain, bien avant les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:33) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:35) [84%] :\r\nC'est alors l'\u00e2ge des grandes sagas raconte l'escalade parmi eux et un peu plus tard, on trouve un Moine d\u00e9nomm\u00e9 Rist Hurlu sonne qui \u00e9crit, l'\u00c9tat, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres po\u00e8mes de la mythologie viking, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui si aujourd'hui Marvel peut frimer avec Thor, Loki et tous les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:51) [72%] :\r\nJe ce que l'univers, il y avait rien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:58) [88%] :\r\nLe s\u00fbr au tournant du mill\u00e9naire, arm\u00e9s de quelque 6000 habitants l'Islande traverse beaucoup d'\u00e9preuves, elle se fait colonis\u00e9s par la religion chr\u00e9tienne, ce qui passe assez mal, mais passe tout de m\u00eame, puis elle est oblig\u00e9e de pr\u00eater all\u00e9geance au roi danois apr\u00e8s une guerre civile, elle survit \u00e0 des \u00e9ruption de volcan au nom impronon\u00e7able \u00e0 la peste noire aux \u00e9v\u00eaques, aux Anglais \u00e0 la peste encore aux Ottomans \u00e0 la peste toujours \u00e0 d'autres \u00e9ruptions volcaniques un refroidissement du climat et aux Allemands. \r\nLe 17 janvier 944 l'ind\u00e9pendance de l'Islande est proclam\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum excite alors le roi danois qui se proclamait \u00e9galement roi des Islandais toutefois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:38) [96%] :\r\nIl faut encore patienter quelques d\u00e9cennies pour que la sc\u00e8ne musicale locale fasse parler d'elle hors des fronti\u00e8res, et c'est ce qui nous int\u00e9resse : Rendez -vous donc dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:53) [84%] :\r\nUn article du Yann paru au d\u00e9but 2015, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la sc\u00e8ne de Reykjavik le journaliste EDF Simpson est sur place, il y a interview\u00e9, c'est vrai, et ceux qui ont assist\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 la transformation de la sc\u00e8ne islandaise entre justement les ann\u00e9es 70 o\u00f9 il n'y avait strictement rien est ce qu'elle est devenue, aujourd'hui, dans les ann\u00e9es 70, je cite, on \u00e9tait un milieu de ce \u00e0 quoi \u00e7a ressemble aujourd'hui, il y avait une seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 virtuellement 0 bi\u00e8re un h\u00e9ritage de la prohibition du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et les discoth\u00e8ques avait tu\u00e9 la musique la rive. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:27) [81%] :\r\nL'Islande se trouvait donc dans \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame position que le pays un petit peu plus au sud, c'est-\u00e0-dire dans un besoin urgent que les choses changent de ceux qui se sont ouverts \u00e0 notre journaliste EDF Simpson s'accordent \u00e0 dire que le tout 1er en Islande \u00e9tait un jeune homme de 14 ans, d\u00e9nomm\u00e9e narrateur ailleurs avait bien l'article, qui racontait que Johnny bretonne, le chanteur de sexe Pistols avez -vous mis dans un avion et puis quand Heiner parquer la voiture de sa m\u00e8re, \u00e0 un certain moment droit \u00e0 Reykjavik et si la musique \u00e9tait clair, il pouvait capter l'\u00e9mission de Genepi pile wahou. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:01) [62%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [84%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, on a donc enfin qu'un vomi de Johnny Rotten et une \u00e9mission capt\u00e9e par chance par nuit claire c'est fou comme l'histoire, \u00e7a peut tenir \u00e0 peu d'chose finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:42) [82%] :\r\nLa voix inimitable de viande pour illustrer cette guide sp\u00e9cial Recchi avec nous passons \u00e0 pr\u00e9sent un autre habitant de la capitale islandaise, mais qui n'est pas islandais voici monsieur John Wayne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:54) [63%] :\r\nDonc beaucoup, beaucoup, beaucoup de groupes, ce qui ne s'est pas occup\u00e9 bon \u00e0 savoir que UBS peut pas pas beaucoup \u00e0 Sydney, donc donc demander au monde, je veux dire, donc voil\u00e0, c'est une poursuit la vue ben voil\u00e0 ce un bon bonjour, c'est parce qu'il s'insurger, pas pour les chefs d'eau, soit elle a monsieur, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e une r\u00e9duction du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [61%] :\r\nPoids et jazz. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:36) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:15) [67%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 et surtout aussi \u00e0 une croisade qui a l\u00e2ch\u00e9 impossible. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:24) [58%] :\r\n3 grammes elle march\u00e9 \u00e0 plein il y bien s\u00fbr, ce qui pour oui, ce qui n'pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:33) [61%] :\r\nC'est \u00e7a que nous donc satisfont ben ici, ils sont encore au pouvoir, c'est le monsieur donc nous dit m\u00eame si \u00e7a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:50) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:05) [84%] :\r\nOui, la musique avec sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:11) [86%] :\r\nIl n'aura fallu qu'un seul pour assimiler l'Islande et la faire basculer dans l'air du punk ce punch, on en a parl\u00e9, c'est et Narbonne qui \u00e9coutaient les \u00e9missions de John Peel par nuit. \r\nSon p\u00e8re travaillait \u00e0 Londres, apprend-on encore, de la bouche des anciens de Reykjavik, qui ont connu la m\u00e9tamorphose culturelle de la capitale islandaise et qui l'ont racont\u00e9 aux journalistes des Simpson, \u00e0 15 ans \u00e0 ne savait pas encore qu'il faudrait plus tard : coup comme aux c\u00f4t\u00e9s de Bj\u00f6rk, puis les femmes Schuller qui oppose toujours avec Bj\u00f6rk, puis qu'il faudrait encore de la musique avec Damon Albarn et enfin de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:51) [86%] :\r\nC'est en 1977 que la vid\u00e9o, l'art ne change d\u00e9finitivement quand il passe l'\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re, toujours \u00e0 Londres o\u00f9 il a le temps de travail et d'\u00e9tablir des contacts n\u00e9cessaires \u00e0 faire venir se produire en Islande, des noms prestigieux et important de la sc\u00e8ne de l'\u00e9poque, comme l'Espagne, le. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:13) [83%] :\r\nQui furent \u00e0 l'affiche du qui a v\u00e9cu parce en 78. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:18) [81%] :\r\nEt les Clash, durant le m\u00eame festival en 1980 plus tard, viendra le tour de de folle et de classe, le groupe \u00e0 la t\u00eate du mouvement anarcho- punk anglais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:31) [79%] :\r\nChez les Islandais, ce qui le mieux musicalement, c'\u00e9tait le post- punk et les froideur de Johnny, les genoux et Cohen de du coup une s\u00e9rie de premiers groupes islandais firent leur apparition et un 1er Label ind\u00e9pendant aussi d'associer un magasin de disques qui para\u00eet utile fut aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:47) [84%] :\r\nPour le d\u00e9veloppement musicale en 2 brins de de Lille que va se cr\u00e9er \u00e0 Londres, suivant le m\u00eame mouvement, beaucoup de groupes existants prirent un virage \u00e0 180 degr\u00e9s et un genre 48 potaches pour les noirceurs du post- punk exp\u00e9rimental, voire totalement sangl\u00e9. \r\nAh, documentaires, films tourn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sur la sc\u00e8ne de Reykjavik et ses repr\u00e9sentants, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que l'un des groupes Bruni b\u00e9b\u00e9 tr\u00e8s vers\u00e9 dans la performance artistique des poulets sur sc\u00e8ne et pr\u00e9voyait de faire pareil avec un cochon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:21) [88%] :\r\nParmi ces groupes, c'est faire attention \u00e0 la prononciation qui seront les premiers \u00e0 atteindre les oreilles du continent, il y a John Peel, une nouvelle fois. \r\nLors de leur de leur passage \u00e0 Londres, le groupe avait offert de gros pull-over en laine \u00e0 l'animateur et \u00e0 sa femme et du coup, John Peel avait tellement aim\u00e9 qu'il avait commenc\u00e9 \u00e0 jouer de singulier. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:55) [77%] :\r\nLes choses de encore plus s\u00e9rieuse comme Jesse Coleman, chanteur de Killing Joke fil en Islande pour aller jouer avec ce m\u00eame p\u00e8re \u00e0 rester puis tout s'emballe \u00e0 2 pour l'alerte enregistr\u00e9e \u00e0 Ricky avis qui engag\u00e8rent pour clinique en tourn\u00e9e avec eux en Angleterre pour l'unique, le groupe de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:23) [86%] :\r\nEt Cohen devait ni m\u00eame de leur c\u00f4t\u00e9 fait aussi au primat de l'Islande en allant enregistrer le clip de 4 heures et les photos de la pochette de leur album posthume Doliboa glacier de l'\u00eele, l'Islande, mettez donc cette contr\u00e9e lointaine et risible du point de vue musical, elle devenait carr\u00e9ment l'\u00e9picentre du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [72%] :\r\nLes subir, qui en 1987 avec leur 1er de beurre d'ail qui fut un carton que John Peel mis la main de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:22) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:25) [90%] :\r\nAu d\u00e9part, la formation d'\u00e9chographies aussi le tout 1er groupe islandais \u00e0 conna\u00eetre un succ\u00e8s mondial \u00e9tait une sorte de blague \u00e0 contre- pied quelque chose de facile et l\u00e9ger pour casser totalement \u00e0 l'image de l'ancien groupe de Bj\u00f6rk et ses comparses d\u00e9nomm\u00e9 courriel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:41) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:59) [78%] :\r\n\u00e9t\u00e9 les prot\u00e9g\u00e9s du groupe anarcho- punk anglais crasse qui les avait d'ailleurs sign\u00e9 sur leur propre Label, voici un extrait d'une performance \u00e0 la f de Coquelles sur la t\u00e9l\u00e9 islandaise en lutte anti. \r\nIl faut vous imaginer Bj\u00f6rk, enceinte jusqu'au cou, gesticulant \u00e0 gauche et \u00e0 droite comme \u00e0 son habitude, pour les plus \u00e2g\u00e9s, c'est le choc, difficile de croire, pour le moment que dans 7 ans, cette m\u00eame fille qui para\u00eet n'avoir pas plus de 15 ans sera l'une des plus grandes superstars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:39) [85%] :\r\nUn an \u00e0 peine apr\u00e8s cette apparition couples Split Bj\u00f6rk accouche d'un fils et d'un nouveau groupe, les femmes qui oppose, sorte d'hybride proclam\u00e9e entre les Beefeter Toulouse les Talking Heads qui devait uniquement dur\u00e9e au d\u00e9part, le temps de financer un collectif d'artistes, mais une fois que le groupe puisse signer sur le Label l'Italie Indian ce qui leur Bj\u00f6rk restera pour sa carri\u00e8re solo et une fois que de Genepi lui passer en boucle beurre d'ail, le 1er single du groupe, le succ\u00e8s fut in\u00e9vitable et surtout internationale. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:11) [65%] :\r\nPoint les bombardements, ce qui n'est rien du tout de \u00e7a, m\u00eame d'un nouvel appel c'est c'est pas test\u00e9 la beaut\u00e9 et 70 points, donc \u00e7a d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:29) [73%] :\r\nEn parall\u00e8le, les subir, qui oppose les ex- membres de qu'elle avait lanc\u00e9 leur propre Label ce mec \u00e7a bah dicter juste pour l'international, on y des po\u00e8mes et des films et des livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:39) [98%] :\r\nEn plus des disques car en Islande, la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'exp\u00e9rimentation sont les ma\u00eetres mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:44) [88%] :\r\nEt pour l'anecdote, c'est ce Label qui signera plus tard Sigor Ross, s\u00e9duit par la voix de falsetto du chanteur John si qui pensait -il attirer le jeune public f\u00e9minin. \r\nQuand les journalistes des Simpson, interroge l'ancien clavier de Sigor race \u00e0 propos de ce qui fait v\u00e9ritablement l'identit\u00e9 musicale de l'Islande, h\u00e9 bien, ce dernier r\u00e9pond : on n'a jamais eu de tradition du public hyst\u00e9rique ou de Beatlemania, on ne se dit pas on va fonder un groupe et on va devenir gros, on se dit plut\u00f4t faisant quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:26) [90%] :\r\nDonc apparemment en Islande et surtout \u00e0 Recchi avec tout le monde partage cet avis et tout le monde, \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre \u00e9t\u00e9 en contact avec cette sc\u00e8ne anarcho- punch y compris Yong-Nam qui fut maire de la capitale de 2011 \u00e0 2014 sur un programme politique, satirique, ancien bassiste dans un groupe punk, com\u00e9dien et humoriste il y ne d\u00e9marre \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son \u00e9lection en 2010 en se faisant tatouer sur le bras, le logo du groupe des choses pareilles, \u00e7a ne s'invente pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:27) [58%] :\r\nMerci alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:40) [75%] :\r\nEn 1996 Blur enregistre une partie de l'album Blur \u00e0 qui \u00e0 Victoria Studio dont ce fameux h\u00f4pital la suite dans le guide avec la formation de Pardilla Hanson dingue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:20) [83%] :\r\nC'est officiel : le paradis des magasins de disques qui existe et ils s'appellent toc le C\u00e9dric, c'est qu'il est un petit peu loin mais avec un peu de courage, vous y serez en une douzaine d'heures moyennant moins de 1000 francs, une fois arriv\u00e9 \u00e0 re- Kerik puisqu'il se trouve \u00e0 avec prenez la la r\u00e9volte aussi gauche, l'une des plus grandes avenues rectilignes de la capitale puis arr\u00eatez -vous humblement dans cette petite b\u00e2tisse au toit Vert, \u00e0 l'enseigne jaune, vous ne le regretterez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:49) [87%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 beaucoup de magasins nous donne impression de nous faire crouler sous le choix de produits class\u00e9s dans des cat\u00e9gories arbitraire nous intimant l'ordre de ne d\u00e9p\u00eacher de consommer total veut nous dit : vous avez tout votre temps et si vous venez vous asseoir un moment pour \u00e9couter un disque concr\u00e8tement, quand vous entrez dans le magasin c'est \u00e0 rayonnages de musique classique qui vous accueille et non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:11) [89%] :\r\nPas les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s des maisons disques la musique classique, c'est \u00e9galement l'une des sp\u00e9cialit\u00e9s de l'Islande et ces acteurs sont reconnus internationalement seulement alors qu'ailleurs, musique classique et musiques populaires sont en g\u00e9n\u00e9ral au berceau avec \u00c9ric, les 2 se nourrissent l'une l'autre. \r\nEn effet, beaucoup de membres de groupes rock ont une formation classique, on peut encore une fois cit\u00e9 Younsi si le chanteur de 6 grosses mais surtout quasiment tous les musiciens et compositeurs classiques ont un projet musical \u00e9lectro rock ou m\u00e9tal. \r\nDonc se trouver nez \u00e0 nez d'entr\u00e9e avec une s\u00e9lection de classiques en p\u00e9n\u00e9trant dans le l\u00e9gendaire magasin Tolsto\u00ef Harare qui \u00c9ric est en fait quelque chose de parfaitement normal en alors que plus loin dans le magasin, vous entrez dans une pi\u00e8ce avec un gros canap\u00e9 qui vous invite \u00e0 prendre n'importe quel CD des \u00e9tag\u00e8res et l'\u00e9couter tout seul comme un grand dans un vecteur que vous manipulez vous- m\u00eame wahou si \u00e7a vous para\u00eet incroyable, c'est que vous \u00eates n\u00e9s apr\u00e8s 1992 parce qu'avant, \u00e7a se passait comme \u00e7a dans les magasins disque. \r\nEncore plus incroyable, peu importe votre nez de l'essence, c'est qu'on vous apporte alors que vous \u00eates confortablement install\u00e9 dans un caf\u00e9 que vous siroter tranquillement en \u00e9coutant pourquoi pas du \u00eatre Grieg entre \u00e0 votre gauche \u00e0 votre droite, un ado et pourquoi pas ici et l\u00e0 de 3 membres de la sc\u00e8ne islandaise plus ou moins, alors oui, mais J-Ph ni riche ni l\u00e2che -toi depuis son ouverture en 1998, le magasin a s\u00e9duit par son refus de mettre du vin au second plan par rapport aux ventes ici, pas de classement path\u00e9tique selon le genre seul r\u00e8gne l'humeur toujours bonne des vendeurs qui r\u00e9arranger les disques, selon leur go\u00fbt du moment, sans toutefois vous imposer la vision \u00e9triqu\u00e9e de celui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:11) [87%] :\r\nTout compris, \u00e7a c'est un gros clich\u00e9s des magasins de disques en 2013 Theule Tonnerre, qui est aussi \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Label ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par Gramophone magazine comme tout simplement le meilleur magasin de disques au monde. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:59) [50%] :\r\nC'est un petit peu compliqu\u00e9 en tout savoir est. \r\nToutes les 2 doivent donc de doivent occuper. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:32) [65%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui Marc-Olivier oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:58) [66%] :\r\nIl est l'Pointe-au-Pic d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:06) [69%] :\r\nIl est un petit peu compliqu\u00e9 entre nous quoi. \r\nDonc ill\u00e9gale, donc \u00e7a c'est du pass\u00e9 doivent qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:31) [87%] :\r\nJean-Jacques davantage tout dialogue interrompu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:30) [84%] :\r\nEt c'est avec FM Belfast que nous concluons cette audioguide sp\u00e9cial Recchi avec, c'est la fin de cette \u00e9mission, je vous rappelle que vous pouvez retrouver tous les Podcasts de Dieu guide sur le site de Couleur 3 3 fois W point Couleur3 Point CH guide est \u00e9galement un Podcast et vous pouvez voir les petits postes que je n'ai r\u00e9guli\u00e8rement sur la page Facebook de l'\u00e9mission Contact et blablabla Audio guide \u00e0 Couleur3 3 Point CH la semaine prochaine, derni\u00e8re du guide avant la grille des f\u00eates un audioguide particulier \u00e0 l'occasion de la sortie du nouveau volet de Star Wars : The ce sera l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 la musique du 1er Star Wars et comment elle a influenc\u00e9 la musique en g\u00e9n\u00e9ral, y compris dans les effets sonores, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:12) [87%] :\r\nAvec la d\u00e9viation de Benji, il va \u00eatre 18 heures sur Couleur3 salut. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:17) [70%] :\r\nEt bonjour Dominique Jamet dans la amis parce que vous allez voir \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:29) [55%] :\r\nJe suis toujours l\u00e0. \r\nJ'ai eu point. \r\nEt donner \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:56:18) [80%] :\r\nPoint je je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:43) [81%] :\r\nCouleur3 3 18 heures 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-12T17:12:06Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}