{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=75&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=50&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-BBB13DF7-15F1-4DAD-971C-7FAEA3916CA9", "internalArchiveId": "BBB13DF7-15F1-4DAD-971C-7FAEA3916CA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Partenariat entre l'h\u00f4pital et les services psychiatriques du Jura bernois", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Partenariat entre l'h\u00f4pital et les services psychiatriques du Jura bernois 12h30 Moutier h\u00f4p\r\nTrois mois, c'est ce que se sont donn\u00e9s l'H\u00f4pital du Jura bernois et les Services psychiatriques de la r\u00e9gion pour pr\u00e9senter en d\u00e9tail un nouveau partenariat. Les deux institutions viennent de signer en ce sens une d\u00e9claration d'intention. L'objectif est de mieux profiter des synergies et offrir des soins int\u00e9gr\u00e9s pour la population du Jura bernois dans le cadre du processus d'autonomisation qui est en coursdans le domaine des soins psychiatriques dans le canton de Berne. Les explications de Ga\u00ebl Klein \u00e0 Del\u00e9mont\r\n((L'autonomisation de la psychiatrie est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2017 sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'ont \u00e9t\u00e9 les h\u00f4pitaux bernois il y a maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, une d\u00e9marche qui a permis selon ses d\u00e9fenseurs une plus grande souplesse et un d\u00e9veloppement salutaire. Les diff\u00e9rentes institutions concern\u00e9es ont donc une ann\u00e9e pleine pour pr\u00e9parer et mettre en oeuvre la d\u00e9cision politique du Grand Conseil bernois qui a fortement mis l'accent sur un rapprochement entre la psychiatrie et les h\u00f4pitaux. Le d\u00e9lai est tr\u00e8s court, mais l'H\u00f4pital du Jura bernois s'est dit tr\u00e8s motiv\u00e9 ce matin pour trouver une solution viable, p\u00e9renne et solide. Le pr\u00e9sident du conseil d'administration Pierre-Alain Schnegg est m\u00eame convaincu qu'un rapprochement sera une solution gagnante pour tous les partenaires, il permettra de renforcer l'attractivit\u00e9 du p\u00f4le sant\u00e9 dans le Jura bernois au moment o\u00f9 il est de plus en plus difficile de recruter des professionnels. Les partenariats, l'H\u00f4pital du Jura bernois en a d\u00e9sormais l'habitude et son directeur Dominique Sartori se dit serein dans les d\u00e9marches en cours. Trop t\u00f4t pour en savoir beaucoup plus aujourd'hui. Prochaine \u00e9ch\u00e9ance dans un mois avec la d\u00e9finition des grandes lignes de la collaboration avant la pr\u00e9sentation d'un cadre plus pr\u00e9cis au printemps.))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Partenariat entre l'h\u00f4pital et les services psychiatriques du Jura bernois / 12H30_2015-12-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019H\u00f4pital du Jura bernois et les services psychiatriques de la r\u00e9gion veulent pr\u00e9senter un nouveau partenariat d'ici trois mois. L'objectif est de mieux profiter des synergies et offrir des soins int\u00e9gr\u00e9s pour la population du Jura bernois."], "variantIds": ["ece-7341335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:27Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n3 mois, 3 mois c'est ce que se sont donn\u00e9 l'h\u00f4pital du Jura bernois et les services psychiatriques de la r\u00e9gion pour pr\u00e9senter en d\u00e9tail un nouveau partenariat, les 2 institutions viennent de signer en ce sens, une d\u00e9claration d'intention, l'objectif est de mieux profiter des synergies et d'offrir des soins int\u00e9gr\u00e9s pour la population du Jura bernois, ceci dans le cadre du processus d'autonomisation, qui est en cours dans le domaine des soins psychiatriques dans le canton de Berne, explications de Ga\u00ebl Klein \u00e0 Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nL'autonomisation de la psychiatrie est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2017 sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'ont \u00e9t\u00e9 les h\u00f4pitaux bernois il y a maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, une d\u00e9marche qui a permis, selon ses d\u00e9fenseurs, une plus grande souplesse et un d\u00e9veloppement salutaire les diff\u00e9rentes institutions concern\u00e9es ont donc une ann\u00e9e pleine pour pr\u00e9parer et mettre en oeuvre la d\u00e9cision politique du Grand Conseil bernois qui a fortement mis l'accent sur un rapprochement entre la psychiatrie, les h\u00f4pitaux, le d\u00e9lai tr\u00e8s court mais l'h\u00f4pital du Jura bernois s'est dit tr\u00e8s motiv\u00e9 ce matin pour trouver une solution viable p\u00e9renne et solide, le pr\u00e9sident du conseil d'administration Pierre-Alain Schnegg m\u00eame convaincu qu'un rapprochement sera une solution gagnante pour tous les partenaires, il permettra de renforcer l'attractivit\u00e9 du p\u00f4le sant\u00e9 dans le Jura bernois au moment o\u00f9 il est de plus en plus difficile de recruter des professionnels, les partenariats, l'h\u00f4pital du Jura bernois on a d\u00e9sormais l'habitude et son directeur Dominique Sartori, se dit serein dans les d\u00e9marches en cours trop t\u00f4t pour en savoir beaucoup plus, aujourd'hui, prochaine \u00e9ch\u00e9ance dans un mois, avec la d\u00e9finition des grandes lignes de la collaboration avant la pr\u00e9sentation d'un cadre plus pr\u00e9cis au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [89%] :\r\n\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T11:41:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB441780-DC55-48C5-BFDD-A0044B99B706", "internalArchiveId": "FB441780-DC55-48C5-BFDD-A0044B99B706", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La concurrence entre service public et m\u00e9dias priv\u00e9s : interview de Francis Goffin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Radio T\u00e9l\u00e9vsion Belge Francophone (RTBF)", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Comment une entreprise publique r\u00e9siste-t-elle \u00e0 l'irruption d'acteurs priv\u00e9s ? La RTBF, un service public, doit faire face \u00e0 une forte concurrence des acteurs priv\u00e9s, tant en radio qu'en t\u00e9l\u00e9vision. Comment r\u00e9ussit-elle \u00e0 garder son public ?", "durationSec": 590, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341351", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Belgique"], "thematicThemes": ["radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "service public", "mass m\u00e9dia", "concurrence \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["RTBF"], "alternativeTitle": ["\"Histoire des m\u00e9dias\": l'histoire des services publics / FOR_2015-12-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur l'\"Histoire des m\u00e9dias\". Des m\u00e9dias en \u00e9volution constante, confront\u00e9s aux nouvelles technologies, aux nouveaux usages, mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques de les instrumentaliser. Ce mardi, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des services publics, bouscul\u00e9s avec l'arriv\u00e9e des priv\u00e9s. Interview de Francis Goffin, directeur de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Belge Francophone (RTBF)."], "variantIds": ["ece-7341351"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-09T09:01:32Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie sur l'histoire des m\u00e9dias ce soir, la concurrence entre service public et m\u00e9dias priv\u00e9s, comment une entreprise publique, r\u00e9siste -t-elle \u00e0 l'irruption d'acteurs priv\u00e9s qui \u00e9tait bien plac\u00e9 pour nous en parler, c'est vous, Francis Goffin bonsoir, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e0 tous nos auditeurs, merci d'\u00eatre en Direct avec nous de Bruxelles, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral des radios de la RTBF le service public belge francophone, la RTBF qui doit faire face \u00e0 une une force forte concurrence des acteurs priv\u00e9s, tant en radio qu'en t\u00e9l\u00e9vision est ce qu'elle r\u00e9ussit \u00e0 garder son public tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez en Belgique, ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 la zone et 90 c'est une d\u00e9r\u00e9gulation du paysage audiovisuel, tentant de t\u00e9l\u00e9vision qu'en radio avec l'arriv\u00e9e de groupes priv\u00e9s qui ont lanc\u00e9 leur propre m\u00e9dias de mani\u00e8re extr\u00eamement dynamique et avec un marketing tr\u00e8s puissant et tr\u00e8s agressif et on est pass\u00e9 en 20 ans d'une situation au service public, qui \u00e9taient en situation de monopole historique \u00e0 une situation o\u00f9 il est devenu au d\u00e9but de cette, de ce si\u00e8cle, il \u00e9tait venu vraiment je veux pas dire mais une situation de domination \u00e0 une situation de Challenger, qui \u00e9tait l'inverse de des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [58%] :\r\nIl n'a pas du tout une r\u00e9agir incompl\u00e8te compl\u00e8te la nappe alors du r\u00e9agir cette nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [83%] :\r\nNon, effectivement, mais comme souvent, peut-\u00eatre qu'en Suisse a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent aussi, je pense que vous avez une une histoire de diff\u00e9rentes et meilleur pour sa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [72%] :\r\nOn n'a pas ces grands groupes qui conf\u00e9rence en effet une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nOui, sans doute, mais nous avons eu, comme dans plusieurs pays europ\u00e9ens, probablement avec notamment radio toute l'\u00e9volution de la musique ou une difficult\u00e9 pour le service public a suivi anticiper le mouvement surtout pr\u00e8s des jeunes, et donc une perte progressive d'audience et donc de part de march\u00e9 de Leadership au profit de des des groupes priv\u00e9s, qui ont un petit peu mieux senti venir le le vent, on va dire fin du si\u00e8cle dernier qui se sont constitu\u00e9s de situations particuli\u00e8rement vieux en tous les cas, nous avons en Belgique, le groupe RTL pour pas nommer, qui s'est implant\u00e9, d'abord en t\u00e9l\u00e9vision et puis avec une 1\u00e8re radio puis une 2\u00e8me radio et qui jusque il y a quelques ann\u00e9es, occupait une une place du leader incontest\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s dominante alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il a fallu du temps, mais il y a maintenant, c'\u00e9tait en 2002 il y a eu \u00e0 la RTBF, un changement de strat\u00e9gie, un changement de management aussi, et une reconqu\u00eate qui qui fait en sorte que maintenant balle RTBF a retrouv\u00e9 un Leadership clair et tant en termes de groupes que en termes de radio sur le paysage radio de radiophonique belge francophone et en t\u00e9l\u00e9vision, la situation n'est pas \u00e0 ce point verser, mais il y a une reconqu\u00eate aussi la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui se porte nettement mieux qu'auparavant et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'image de la RTBF qui au d\u00e9but de la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tait l'image d'un vieux service public un petit peu fatigu\u00e9, on va dire et et c'est encore gentil a chang\u00e9 compl\u00e8tement, puisque nous sommes maintenant on ne reconna\u00eet beaucoup de talent ne reconna\u00eet aussi beaucoup d'initiative moderne on est tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, et donc on ensemble peu mieux qu'auparavant, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on est en Belgique, la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [79%] :\r\nParler Francis Goffin d'une reconqu\u00eate du du paysage radiophonique en Belgique r\u00e9cente avec cette cha\u00eene c'est vivacit\u00e9 en qui est sorti, qui est qui cartonne de de votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [85%] :\r\nIl y a, c'est plus que \u00e7a, oui, si on avait 5 cha\u00eenes, on en a arr\u00eat\u00e9 3, on en a reprofiler DeSerres \u00e9crit et 3 autres cha\u00eenes, donc on a eu vraiment en 2004 au printemps 2004, on a eu quasi une reconstruction compl\u00e8te de notre offre radiophonique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [85%] :\r\nMais avec ce est -ce que \u00e7a vous avez vous \u00eates all\u00e9 chercher des m\u00e9thodes et des des fa\u00e7ons de faire des priv\u00e9s qui tardent presque flirter avec le fait de d\u00e9naturer le Style ou le mandat du service public, elle est un peu sur leur terrain les priv\u00e9s pour refaire un peu de l'audience, c'est un peu le risque aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nAlors je, je dirais que sur le plan des recettes marketing on exactement les m\u00eames, donc on consid\u00e8re que nous avons, nous devons -nous entre guillemets vendre encore et et donc interpell\u00e9 int\u00e9resser le public par compte sur le plan \u00e9ditorial, nous sommes rest\u00e9s dans nos valeurs de service public dans notre charte \u00e9ditoriale, qui est assez claire avec une offre qui est extr\u00eamement diversifi\u00e9 qui permet \u00e0 un public curieux de trouver son son bonheur qui permet aussi \u00e0 des analyses et du reportage du magazine comme le secteur priv\u00e9 n'offre jamais en radio, donc on, on, je pense qu'on avait, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, mais on est devenu plus attractifs, parce que l'offre \u00e9ditoriale s'adapter beaucoup plus \u00e0 la modernisation des moyens distribution marketing plus puissant qu'on n'avait pas, on avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de moyens de communication, ou bien on les utilisait pas alors qu'on en avait, mais ils \u00e9taient mal utilis\u00e9s et donc l\u00e0 c'est surtout l\u00e0- dessus qu'on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait pas de raison parce que nous aussi sommes service public de ne pas utiliser les m\u00eames moyens de communication et de marketing que de de des marques priv\u00e9es ou d'autres produits finalement ce qui compte pour un service public, c'est d'\u00eatre d'avoir ces contenus Interio qui STIF, qui ont des objectifs clairs avec Vittorio de de 2 ans, de les avoir en contact avec un maximum de public, nous faisons de l'information, nous faisons de la culture, nous faisons du divertissement, une forme d'\u00e9ducation aussi tout \u00e7a pourquoi, pour le public et notre vie active, c'est d'\u00eatre en contact avec un maximum de public et donc il faut quand m\u00eame sur les moyens disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [89%] :\r\nD'audience mais qu'est -ce qui prime, la qualit\u00e9 du produit, quitte \u00e0 faire un peu moins d'audience ou \u00e0 rogner un peu sur la qualit\u00e9 en faisant plus d'audience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [90%] :\r\nNon, on peut pas rogner sur sur la qualit\u00e9, on a retrouv\u00e9 une une belle \u00e2me, de tr\u00e8s belles audiences mais nous avons pas renoncer et on sait que sur certaines de nos cha\u00eenes, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de, de, de, de s'\u00e9carter de, de, de, de missions qui sont un peu plus complexe et qui sont pour la peine de public un peu plus pointu mais on a besoin de \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 de de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes les attentes et donc l\u00e0- dessus on a pas on n'a pas renonc\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [92%] :\r\nC'est tout l'avenir au fait du du service public et qui est questionn\u00e9s aujourd'hui avec les nouveaux moyens de communication, on voit par exemple qu'aux \u00c9tats-Unis,M. Pierrard donc le le service public am\u00e9ricain est devenu une niche donc est -ce qu'il va en \u00eatre de m\u00eame en Europe, le service public va va devenir de plus en plus sur une niche qui sert des des \u00e9missions tr\u00e8s profil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nMais je pense que tout d\u00e9pend de de nous le service public, la mani\u00e8re dont on nous assurons notre mission et de nos gouvernements, la mani\u00e8re dont il l'appr\u00e9cier et et le public derri\u00e8re, mais il faut, c'est difficile de nous comparer avec les \u00c9tats-Unis, il y a aucune tradition historique de service public aux \u00c9tats-Unis, la culture am\u00e9ricaine, c'est le minimum de services publics \u00e0 tous les niveaux, et c'est un maximum de tout ce qui est possible comme service qui doit \u00eatre rendu par par les entreprises priv\u00e9es et la radio, \u00e9videmment, n'\u00e9chappent pas \u00e0 cela, il y a jamais eu de 2 \u00e0 une Pierre n'a jamais \u00e9t\u00e9 un acteur majeur de la radio, ce sont toujours des groupes priv\u00e9s qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, qui ont eu en permanence dans toute l'histoire le le le je dirais le monopole de la concurrence entre donc c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, nous avons eu une histoire compl\u00e8tement diff\u00e9rente, qui est la culture du service public \u00e9tendu \u00e0 l'audiovisuel tr\u00e8s fortement apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale et avec un attachement alors qui qui varient d'un pays \u00e0 l'autre, mais on voit quand m\u00eame qu'il y a une forme, je pense que de plus en plus de d'autant plus aujourd'hui avec l'immensit\u00e9 des contenus qui tombe sur la t\u00eate de de de chaque citoyen une majorit\u00e9 comme se rend compte que, il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un organisme financ\u00e9 alors chez vous c'est l'art de la redevance, chez nous, ce n'est pas la redevance, c'\u00e9tait une partie du budget de l'\u00c9tat, qui nous a octroy\u00e9, mais quelque part, c'est toujours le citoyen qui qui finance un service public pour lui permettent d'avoir des contenus qui sont pas n\u00e9cessairement tous orient\u00e9s vers ce qui marche, mais qui sont aussi plus dans la diversit\u00e9 culturelle et qui sont aussi plus dans l'analyse et et la recherche, et on sait que pour une d\u00e9mocratie, il est important d'avoir des m\u00e9dias qui ont une capacit\u00e9 d'investigation, notamment au niveau \u00e9ditorial, c'est tr\u00e8s important pour pour pour l'\u00e9quilibre de nos soci\u00e9t\u00e9s et donc je pense que la culture peut rester, je dirais pour attacher \u00e0 service public pour autant que nous soyons \u00e0 la fois attractif, on doit pas donner l'impression qu'on est des Ashby ne supprime permet sa suppression au des gens d\u00e9pass\u00e9s, on doit \u00eatre extr\u00eamement moderne dans notre approche dans investiture dans les moyens de communiquer, et en m\u00eame temps on doit offrir des contenus qui, pour partie, \u00e0 certains moments sont assez diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement diff\u00e9rente et une certaine qualit\u00e9 enfin merci beaucoup Francis Goffin, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, directeur g\u00e9n\u00e9ral des radios de la RTBF tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e en Suisse, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T17:47:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goffin, Francis", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Radio T\u00e9l\u00e9vsion Belge Francophone, la RTBF, service public belge francophone", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A471E1C8-2416-4D24-84AB-98047FCED64E", "internalArchiveId": "A471E1C8-2416-4D24-84AB-98047FCED64E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prison avec sursis pour Pu Zhiqiang, avocat chinois des droits de l'Homme. Il \u00e9tai jug\u00e9 pour des messages diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Pu Zhiqiang  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de trois ans de prison avec sursis. Cet \u00e9minent d\u00e9fenseur des droits de l'Homme \u00e9tait jug\u00e9 pour des messages qu'il avait diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux chinois. Et dans lesquels il critiquait la politique du Parti Communiste. -", "durationSec": 82, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Shanghai", "Chine"], "thematicThemes": ["libert\u00e9 de la presse", "r\u00e9seau social", "libert\u00e9 d'expression", "droits de l'homme"], "alternativeTitle": ["Prison avec sursis pour Pu Zhiqiang, avocat chinois des droits de l'Homme  / 12H30_2015-12-22T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'avocat chinois Pu Zhiqiang, \u00e9minent d\u00e9fenseur des droits de l'Homme, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mardi \u00e0 trois ans de prison avec sursis pour des microblogs fustigeant le pouvoir."], "variantIds": ["ece-7341337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-09T09:01:10Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'avocat chinois odieux Chan a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 3 ans de prison avec sursis, cet \u00e9minent d\u00e9fenseur des droits de l'homme \u00e9tait jug\u00e9 pour des messages qu'il avait diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux chinois et dans lesquels il critiquait la politique du Parti communiste, cette condamnation \u00e0 de la prison avec sursis et l'\u00e9pilogue d'un proc\u00e8s embl\u00e9matique en Chine, Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nPour je Tchiang ne dormira plus en prison, mais sa culpabilit\u00e9 f\u00e2che les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Chine cet avocat connu pour son franc- parler, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'incitation \u00e0 la haine raciale et d'avoir foment\u00e9 des troubles l'accusation portait sur 7 messages 7 petits messages diffus\u00e9s sur Weibo, le tout en chinois et au bout de je Tchiang d\u00e9noncer l'incomp\u00e9tence du Parti communiste, ainsi que la politique r\u00e9pressive men\u00e9e au Tibet et dans le site Jiangxi ce verdict permet \u00e0 P\u00e9kin d'\u00e9viter de se mettre \u00e0 dos la communaut\u00e9 internationale qui demandait un proc\u00e8s \u00e9quitable pour cet avocat chinois renomm\u00e9 dans le m\u00eame temps, la condamnation \u00e0 3 ans de prison avec sursis s'inscrit clairement dans la ligne tr\u00e8s r\u00e9pressive prise par les autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard des activistes et des voix critiques de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les avocats sont d'ailleurs devenus des cibles privil\u00e9gi\u00e9es Pouliot Tchiang a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plus de 18 mois en d\u00e9tention sa libert\u00e9 pourrait toutefois n'\u00eatre que tr\u00e8s relative et s'accompagner de mesures de surveillance renforc\u00e9es Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [74%] :\r\nEt du cin\u00e9ma, l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T11:47:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS Shanghai", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7863FB6-09A2-41B7-A4FE-90E946CFCECF", "internalArchiveId": "B7863FB6-09A2-41B7-A4FE-90E946CFCECF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy,  pr\u00e9sident du gouvernement espagnol sortant;Guilaume Barazonne, conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Hassen 10 ans, d\u00e9pla\u00e9 interne en Syrie;Un p\u00e8re de famille;une femme;Pascal Wulliamoz, chef de l'office cantonal de la viticulture;Balz H\u00f6sly, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greater Zurich Area\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 21 ESPAGNE LEGISLATIVES) Comment gouverner l'Espagne...apr\u00e8s la nouvelle donne politique n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche? 4 formations politiques dont aucune ne peut gouverner seule...Les conservateurs arriv\u00e9s en t\u00eate seront les premiers \u00e0 tenter de former une majorit\u00e9. Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement sortant, explique ses objectifs.\r\nMAG\r\n(6H(2) 15 ESPAGNE LEGISLATIVES BOURSE) On le comprend bien, il ne sera pas facile de gouverner dans les conditions actuelles....et cela inqui\u00e8te le secteur \u00e9conomique...Val\u00e9rie Demon\r\nSON\r\n(6H(3) D6 GENEVE: QUI VA PAYER ?) ***Gen\u00e8ve...mais qui va payer le nettoyage de la ville, tagu\u00e9e et peinte par les manifestants de samedi soir?\r\nB\u00e2timents aux facades color\u00e9es, vitrines bris\u00e9es...il faut tout nettoyer et r\u00e9parer. Selon la Ville de Gen\u00e8ve les d\u00e9gratations des collectivit\u00e9s publiques devraient d\u00e9passer plusieurs centaines de milliers de francs, et se chiffrer en millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s.  Mais qui passera \u00e0 la caisse....Zo\u00e9 Decker\r\nMAG\r\nUne fus\u00e9e recyclable....space X, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui a mis en orbite cette nuit 11satellites de communication se frotte les mains; elle a pu faire att\u00e9rir le premier \u00e9tage de sa fus\u00e9e...gr\u00e2ce \u00e0 un petit moteur qui a frein\u00e9 le retour sur terre de ce propulseur...qui pourra donc \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9...Les enjeux financiers sont \u00e9normes. R\u00e9cup\u00e9rer un lanceur de mani\u00e8re routini\u00e8re pour pouvoir le r\u00e9utiliser, permettrait de r\u00e9duire fortement le co\u00fbt de la mise en orbite.\r\n(6H(4) 01 RENCONTRE SOMMARUGA-JUNCKER) ***Pas de mise en orbite....mais plut\u00f4t un enterrement de premi\u00e8re classe pour la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que Berne brandit face \u00e0 Bruxelles. \r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne l'a dit clairement hier \u00e0 Notre pr\u00e9sidente, Simonetta Sommaruga: il n'est pas question que la Suisse enclanche unilat\u00e9ralement la clause de sauvegarde en mati\u00e8re de libre circulation des personnes pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immogration de masse. Cette clause n\u00e9cessite un feu vert de tous les pays. Une position que ne comprend pas le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli \r\nSON  \r\nLaurent Wehrli avec St\u00e9phane Deleury.\r\nLe gouvernement malien vient de d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour 10 jours....la mesure est en vigueur depuis minuit....Bamako r\u00e9agit \u00e0 des menaces terroristes \u00e9manant de groupes djihadistes...pr\u00e9venir...pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de la sanglante prise d'otages dans un h\u00f4tel de la capital, le 20 novembre dernier....20 personnes avaient p\u00e9ri. Rappellons que diff\u00e9rents groupes djohadistes mais aussi touareg sont actifs dans le d\u00e9sert du nord du Mali.\r\n(6H(5) D1 SYRIE LES DEPLACES INTERNES) ***En Syrie, pour fuir la menace djihadiste et les combats...depuis le d\u00e9but du conflit il y a 5 ans, la moiti\u00e9 de la population a d\u00fb prendre la route.\r\nEt la plupart de ces d\u00e9plac\u00e9s ne cherchent pas refuge \u00e0 l'\u00e9tranger, mais en Syrie m\u00eame. Selon les Nations Unies, il y a plus de 7 millions 600'000 personnes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieure de la Syrie. Dans la ville de Lattaqui\u00e9 sous contr\u00f4le du gouvernement syrien, un complexe sportif a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en camp pour les d\u00e9plac\u00e9s internes. Il accueille plus de 6000 personnes. Isabelle Cornaz a pu s'y rendre.\r\nMAG\r\nUn mandat d'arr\u00eat contre l'ancien pr\u00e9sident burkinab\u00e9...c'est son propre pays qui demande au monde d'arr\u00eater Blaise Campaor\u00e9 en relation avec le meurtre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Thomas Sankara. Campaor\u00e9 probablement r\u00e9fugi\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire....\r\n(6H(6) 05 VD PRODUCTION VINICOLE 2015) ***2015...un mill\u00e9sime d'exception pour les vins vaudois... \r\nExceptionnel par la qualit\u00e9...mais aussi pour sa petite quantit\u00e9...gr\u00e2ce aux conditions d'ensoleillement optimales de l'\u00e9t\u00e9 dernier et aux temp\u00e9ratures tropicales, le raisin r\u00e9colt\u00e9 tient toutes ses promesses. Mais - revers de la m\u00e9daille - en raison de ces conditions climatiques, les rendements ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement faibles...pas bon pour le porte-monnais des vignerons...selon Pascal Wulliamoz, chef de l'office cantonal de la viticulture.\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\nDonner la parole aux adversaires du groupe \u00e9tat islamique...ce n'est pas faire de la propagande....estime le conseil central islamique suisse qui a pris hier la d\u00e9fense de son membre allemand, dans le collimateur du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration pour un film tourn\u00e9 en octobre en Syrie...c'est montrer que les islamiques eux-m\u00eames souffrent de ce groupe djihadiste...dit Nicolas Blancho. Le MPC qui enqu\u00eate....demande \u00e0 you tube de retirer la vid\u00e9o incrimin\u00e9e.\r\n(6H(7) D3 ET SI GOOGLE QUITTAIT LA SUISSE ?) Et si les mutlinationales quittaient la Suisse une \u00e0 une ? Les d\u00e9clarations dans la presse dominicale d'un cadre de Google depuis le si\u00e8ge californien d\u00e9clenchent une vague d'inqui\u00e9tudes. La Suisse n'offrirait plus de conditions cadre suffisamment attractives pour faciliter l'implantation d'entreprises internationales. Des soci\u00e9t\u00e9s qui font toujours plus souvent part de leur incompr\u00e9hension et de leur frustration. Rouven Gueissaz.\r\n((Texte:\r\nGoogle n'aurait engag\u00e9 que deux nouvelles personnes cette ann\u00e9e \u00e0 Zurich. C'est pourtant l'un des principaux sites du g\u00e9ant californien en Europe. En cause: les autorisations de travail d\u00e9livr\u00e9es au compte-goutte depuis que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les contingents de travailleurs d'\u00e9tats hors de l'Union europ\u00e9enne. C'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Balz H\u00f6sly, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greater Zurich Area.\r\nSON 1 TRADUCTION:\r\n\"Les d\u00e9clarations de Google ne sont que la pointe de l'iceberg. Les contingents de personnes venant d'\u00e9tats tiers posent probl\u00e8me. On parle de travailleurs originaires de Chine, de Singapour, des Etats-Unis ou du Br\u00e9sil. Du personnel hautement qualifi\u00e9... ce sont des gens tr\u00e8s demand\u00e9s sur le march\u00e9 du travail. Et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre moins restrictif.\"\r\nLa perspective de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse suscite l'inqui\u00e9tude des milieux \u00e9conomiques pour, cette fois, le recrutement de personnel europ\u00e9en. On retrouve Balz H\u00f6sly.\r\nSON 2 TRADUCTION:\r\n\"Ce n'est pas un probl\u00e8me qui touche seulement Zurich, mais toute la Suisse! Il est tr\u00e8s important d'expliquer que notre \u00e9conomie locale et l'industrie en particulier d\u00e9pendent essentiellement d'entreprises internationales! Et on se tire une balle dans le pied si on met \u00e0 mal ces soci\u00e9t\u00e9s-l\u00e0!\"\r\nLe secteur tertiaire international ne voit pas non plus d'un tr\u00e8s bon oeil les r\u00e9centes discussions politiques autour de la saisie obligatoire du temps de travail en Suisse. Dans les milieux concern\u00e9s, on parle d'une aberration bureaucratique qui repr\u00e9sente une entrave \u00e0 l'esprit cr\u00e9atif et un frein \u00e0 l'innovation.))\r\n(6H(8) 17 FIFA SUIVI SUSPENSIONS) ***Les bannis du foot pour 8 ans vont recourir...\r\nSepp Blatter et Michel Platini font appel de leur suspension pour 8 ans d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la commission d'\u00e9thique de la FIFA. Le pr\u00e9sident sortant de la FIFA se pose en victime alors que son homologue de l'UEFA d\u00e9nonce une \u00ab mascarade \u00bb. Alain Th\u00e9voz.\r\nMAG\r\nEt la Suisse extradera vers l'Urugay jeudi....l'ancien pr\u00e9siden de la conf\u00e9d\u00e9ration sud-am\u00e9ricaine de foot....Eugenio Figueredo...arr\u00eat\u00e9 en mai dernier \u00e0 Z\u00fcrich...lors du coup de filet contre les corrompus de la FIFA. Il est notamment soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin de plusieurs millions de dollars en \u00e9change de l'octroi de droits de marketing pour la diffusion de matchs de football \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nLe soleil de retour pour ce mardi...l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales se dissiperont. 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi au soleil, 6 sous la grisaille. M\u00eame type de temps jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7341401", "ece-7341388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T05:58:52Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est le journal de Sandra Viscardi Espagne cherche le nouveau gouvernement de coalition d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment Mariano rare, il est le 1er \u00e0 tenter de former une nouvelle \u00e9quipe dans une donne politique in\u00e9dite apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de dimanche, pas facile d'y parvenir d'ailleurs la bourse n'y croit gu\u00e8re la plong\u00e9 dans le rouge hier, Gen\u00e8ve est le dindon de la farce, c'est le citoyen qui devra payer la facture du nettoyage des fa\u00e7ades macul\u00e9es de peinture et de goudron, lors de la manif de samedi, le citoyen, les commer\u00e7ants aussi ils devront payer de leur poche la r\u00e9paration des vitrines fracass\u00e9es, les assureurs ne r\u00e8glent en g\u00e9n\u00e9ral pas les d\u00e9g\u00e2ts en cas d'\u00e9meutes dans 20 Minutes Intercit\u00e9s avec la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux h\u00f4tels suisses qui ont compt\u00e9 dans l'histoire aujourd'hui, direction l'H\u00f4tel Beau-Rivage de Lausanne au bord du lac, l'\u00e9tablissement qui accueille, il y a quelques mois encore, les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien, ils promettent des recours c'est Blatter et Michel Platini refuse leur suspension de 8 ans, dict\u00e9e par la commission d'\u00e9thique de la FIFA sport atteint cette semaine, quels sont les \u00e9v\u00e9nements qui vont marquer l'ann\u00e9e 2006 ce matin l'Euro foot en France et les questions de la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades Rendez -vous avec Jo\u00ebl Robert \u00e0 6 heures 36 ans, comment gouverner laisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [92%] :\r\nPagne apr\u00e8s la nouvelle donne politique, il n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche, 4 formations politiques dont aucune ne peut gouverner seul les conservateurs arriv\u00e9s en t\u00eate, seront les premiers \u00e0 tenter de former une majorit\u00e9, Mariano Rajoy et le pr\u00e9sident du gouvernement sortant explique ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [80%] :\r\nLa fragmentent affirme des fois face politique cache la fragmentation des forces politiques qui va se produire dans le nouveau parlement pour lequel a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 par le film Thales ne peut pas d\u00e9boucher sur la paralysie sur le blocage ou l'inaction, on a une action Espagne a car ce serait porter pr\u00e9judice de mani\u00e8re importante aux int\u00e9r\u00eats de tous les espagnols Guillaume Politika qui halte Komlan le pays ne peut pas se permettre une p\u00e9riode de vide des politiques espagnols et qui g\u00e2che les progr\u00e8s accomplis par tous les espagnols, notion tranche partir pour Poulard bah abordable pour cette raison, nous allons aborder ce dialogue avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et ouverture tout en gardant en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des espagnols \u00c9meline P\u00e9r\u00e8s d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [97%] :\r\nAlors, on le comprend bien, il ne sera pas facile de gouverner dans les conditions actuelles, d'ailleurs cela inqui\u00e8te le secteur \u00e9conomique Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [93%] :\r\nSans aucune majorit\u00e9 claire au Parlement espagnol, les milieux \u00e9conomiques, s'inqui\u00e8te la Bourse espagnole a recul\u00e9 lundi de 3 verres G\u00fcl 6 pourcent la la sanction est particuli\u00e8rement lourd pour les groupes bancaires plongeant pour certains jusqu'\u00e0 plus de 6 pourcent les les poids lourds de l'\u00e9conomie ont fl\u00e9chi aussi diminuant de 5 pourcent sur sur les march\u00e9s obligataires, les taux se sont tendus, le rendement du taux \u00e0 10 ans a augment\u00e9 de 8 points l'\u00e9cart avec le taux italien a progress\u00e9 autant de signes qui montrent la nervosit\u00e9 \u00e9conomique alors que des pactes s'annonce difficile, voire impossible, dans certains cas, de tous les sc\u00e9narios imagin\u00e9s par les analystes, il faut dire que celui de dimanche soir et le pire possible sans majorit\u00e9 claire la perspective de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es au printemps prochain et tout \u00e0 fait possible des incertitudes qui risque fort de retarder de possibles investissements et m\u00eame des cr\u00e9ations d'emplois Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui va payer le nettoyage de la ville tagu\u00e9e et peinte par les manifestants de samedi soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [96%] :\r\nUn b\u00e2timent aux fa\u00e7ades color\u00e9es, vitrines bris\u00e9es, il faut tout nettoyer et r\u00e9parer alors selon la Ville de Gen\u00e8ve, les d\u00e9gradations des collectivit\u00e9s publiques devraient d\u00e9passer plusieurs centaines de milliers de francs et se chiffrer en millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s, alors qui va passer \u00e0 la caisse de Heidegger, la logique voudrait que les casseurs passent \u00e0 la caisse, mais les premiers \u00e0 payer seront les contribuables Guillaume Barazzone conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9nonce bien s\u00fbr ces actes de vandalisme, il explique pourquoi les citoyens sont les premiers l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [89%] :\r\nEt beaucoup d'\u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 \u00e0 la fois de la voirie ou de notre unit\u00e9 de logistique et manifestations qui a nettoy\u00e9 \u00e0 l'ensemble des tags, vous savez qu'il y a d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts notamment au grand th\u00e9\u00e2tre et et au Mus\u00e9e Rath, donc \u00e7a c'est une facture pour le contribuable, la 2\u00e8me facture h\u00e9 bien sera aussi, notamment pour les les priv\u00e9s qui ont malheureusement vu leurs commerces saccag\u00e9s, ce qui est pitoyable parce que ces gens avaient mis toutes leurs \u00e9conomies pour ses commerces et puis du jour au lendemain bien tout \u00e7a est foutu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [91%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que les assureurs entrent en jeu et, selon plusieurs commer\u00e7ants contact\u00e9s, les compagnies d'assurances agite les petites lettres en bas du contrat, pas d'indemnit\u00e9s lorsqu'il s'agit d'\u00e9meutes, toutefois, la question reste ouverte, selon Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:39) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s variable donne assureur \u00e0 l'autre, certains la guerre, les activit\u00e9s, les troubles int\u00e9rieurs alors jusqu'aujourd'hui, on peut pas encore dire qu'on se trouve en \u00e9tat de guerre en \u00e9tat trouble int\u00e9rieur parcours d'de l'assureur vont plus loin et exclut aussi les mouvements de rue o\u00f9 tout ce qui peut d\u00e9couler d'attroupement etc donc dans ce cas -l\u00e0, il y a trop de risques, il y a des exclusions alors le tout dernier espoir si l'assureur ne paye pas, si on ne peut pas faire payer les auteurs, ce serait de dire : la police est intervenue trop tardivement donc cette eau qu'entend devenir payer parce qu'il a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [93%] :\r\nMais pour que les commer\u00e7ants puissent se retourner contre l'\u00c9tat, encore faudrait -il et qu'il reconna\u00eet ses torts et si c'\u00e9tait le cas, encore une fois, l'addition serait pour les contribuables, une fus\u00e9e recyclable sp\u00e9cifique cela, soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, qui a mis en orbite cette nuit 11 satellites de communication se frotte les mains : oui, elle a pu faire atterrir le 1er \u00e9tage de sa fus\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un petit moteur qui a frein\u00e9 le retour sur terre de ce propulseur, il pourra donc \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 les enjeux financiers sont \u00e9normes parce que r\u00e9cup\u00e9rer un lanceur de mani\u00e8re routini\u00e8re pour pouvoir le r\u00e9utiliser, permettrait de r\u00e9duire fortement le co\u00fbt de la mise en orbite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [96%] :\r\nPas de mise en orbite, mais plut\u00f4t un enterrement de 1\u00e8re classe pour la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que Berne brandit face \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [97%] :\r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne l'a dit clairement hier \u00e0 notre pr\u00e9sidente Simonetta Sommaruga, il n'est pas question que la Suisse enclenche unilat\u00e9ralement la clause de sauvegarde en mati\u00e8re de libre circulation des personnes pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse cette clause n\u00e9cessite un feu Vert de tous les pays, une position que ne comprend pas le conseiller national PLR Vaudois Laurent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [85%] :\r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre Walter mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, cette fois, on regarde la politique int\u00e9rieure absolument indispensable puisque l'initiative du 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 quand m\u00eame majorit\u00e9 du peuple, il s'agit de respecter cette volont\u00e9, c'est toute la difficult\u00e9 justement pour le concessionnaire un de naviguer contre ce ce chemin barrette de montagne assez compliqu\u00e9 et difficile, mais c'est vrai que dans cette notion -l\u00e0, la notion de pays natal devra peut-\u00eatre \u00eatre mis en oeuvre mais il faudra \u00e9videmment s'attendre \u00e0 ce qu'il ne serait pas directement accept\u00e9 par les partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [93%] :\r\nIl y a ce d\u00e9lai de f\u00e9vrier 2017 est -ce qu'on y arrivera selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [90%] :\r\n\u00e9videmment que plus on avance, plus il d\u00e9laisse se rapprochent et se complique, ce d\u00e9lai est un \u00e9l\u00e9ment pourtant il doit pas pour autant nous emp\u00eacher de chercher le la bonne solution, mais si elle devait prendre quelques semaines ou quelques mois plus tard, le dialogue est toujours l\u00e0 et je crois que on peut garder espoir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [94%] :\r\nLaurent avec St\u00e9phane Deleury, le gouvernement malien vient de d\u00e9cr\u00e9ter la paix, l'\u00e9tat d'urgence pour 10 jours, la mesure est en vigueur depuis minuit Bamako r\u00e9agit \u00e0 des menaces terroristes \u00e9manant de groupes djihadistes pr\u00e9venir donc pour \u00e9viter une r\u00e9p\u00e9tition de la sanglante prise d'otages dans un h\u00f4tel de la capitale, le 20 novembre dernier 20 personnes avaient p\u00e9ri, rappelons que diff\u00e9rents groupes djihadistes, mais aussi les touareg sont actifs dans le d\u00e9sert du nord du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [96%] :\r\nEn Syrie, pour fuir la menace djihadiste et les combats depuis le d\u00e9but du conflit, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de la population a d\u00fb prendre la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [88%] :\r\nEt la plupart de ces d\u00e9plac\u00e9s ne cherchent pas refuge \u00e0 l'\u00e9tranger, mais en Syrie m\u00eame selon les Nations unies, il y a plus de 7 1000000 600000 personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie dans la ville de Lattaqui\u00e9, sous contr\u00f4le du gouvernement syrien complexe pour a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en camp pour d\u00e9plac\u00e9s internes, il accueille plus de 6000 personnes Isabelle Koch n'a pu s'il rentre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [90%] :\r\nEt non pas l\u00e0 o\u00f9 elle est mont\u00e9e \u00e0 la mise en route au bout il est disant ne se plaint pas des conditions de vie ici un moindre mal face aux horreurs de la guerre, la pire chose qui lui soit arriv\u00e9e, dit -il, c'est de voir ces morts et ces bombardements qui semble le poursuivre jusqu'ici il plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s internes en Syrie, ce sont des enfants, est ce qu'on ne fait pas exception : la plupart des personnes r\u00e9fugi\u00e9es ici \u00e0 Lattaqui\u00e9 sont originaires des d'Alep ou d'Idleb o\u00f9 les combats font rage, un p\u00e8re de famille, nous re\u00e7oit dans la tente o\u00f9 s\u00e9vit depuis plus d'un an, avec ses 3 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [90%] :\r\nAnne, je garde toujours espoir de rentrer en chez moi, mais nous ne sommes pas parvenus \u00e0 nous habituer \u00e0 la vie ici \u00e0 l'id\u00e9al, j'aimerais pouvoir retrouver nos maisons pour mes enfants pour qu'ils puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole et recevoir une \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [88%] :\r\nEt certains vivent ici depuis 3 ou m\u00eame 4 ans immobilis\u00e9 sans savoir qu'on le conflit va sur les dans la grande majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s internes en Syrie viennent sur r\u00e9fugi\u00e9 dans ces r\u00e9gions gouvernementales tenues par le r\u00e9gime parce qu'elles sont plus s\u00fbres et que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire, il est plus facile, certains des d\u00e9plac\u00e9s sont en faveur de Bachar El-Assad, d'autres pannes m'\u00e9vite de le dire, ceux qui acceptent de parler au micro remercient leur pr\u00e9sident, et aussi la Russie pour son soutien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [88%] :\r\nLa Russie ne tue pas les innocents, elle tue les m\u00e9chants et les terroristes, ceux qui combattent la Syrie et notre arm\u00e9e est fatigu\u00e9, elle a besoin de soutien et les forces a\u00e9riennes russes ont beaucoup aid\u00e9 l'arm\u00e9e syrienne RTL. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [87%] :\r\nLe Unicef en collaboration avec une ONG locale a d\u00e9j\u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie de ce camp, le plus grand de la r\u00e9gion et le gouvernement syrien assure notamment une aide en nourriture, mais la ville reste difficile : les enfants ne cesse de tousser et tr\u00e8s nombreux d\u00e9plac\u00e9s doivent se partager quelques cuisines et toilettes, malgr\u00e9 tout, les Syriens rencontr\u00e9s dans ce qu'on en dise qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question pour eux de quitter la Syrie pour se r\u00e9fugier \u00e0 l'\u00e9tranger, Isabelle, qu'on a rtsinfo, Lattaqui\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [95%] :\r\nUn mandat d'arr\u00eat international contre l'ancien pr\u00e9sident Burkinab\u00e9, c'est son propre pays, qui demande au monde d'arr\u00eater Blaise Campaor\u00e9, en relation avec le meurtre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Thomas Sankara Campaor\u00e9 probablement r\u00e9fugi\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [94%] :\r\n2015, un mill\u00e9sime d'exception pour les vins Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [91%] :\r\nExceptionnel par la qualit\u00e9, mais aussi pour sa petite quantit\u00e9 gr\u00e2ce aux conditions d'ensoleillement optimales de l'\u00e9t\u00e9 dernier et aux temp\u00e9ratures tropicales le raisin r\u00e9colt\u00e9 tient toutes ses promesses, mais, revers de la m\u00e9daille, en raison des de ces conditions climatiques, les rendements sont tr\u00e8s faibles, pas bon donc pour le porte- monnaie des vignerons peut selon Pascal vu il y a un mot, le chef de l'office cantonal de la viticulture. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:45) [84%] :\r\nNous sommes \u00e0 la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive une petite r\u00e9colte et \u00e7a c'est assez difficile parce que le m\u00eame corps de r\u00e9colte ne peut pas dire qu'on pensait, m\u00eame s'il y a une augmentation du prix de vente ou du prix d'achat, on n'arrive pas \u00e0 compenser \u00e7a veut dire que le vigneron, tout d'un coup sur le trou avec une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, mais avec une quantit\u00e9 qui est de l'ordre de 30 pourcent en en moins, \u00e7a veut dire quand m\u00eame, nous nous trompons, selon moi, on est la meilleure, on peut encore absorber ce probl\u00e8me en latex, mais 3 ans de suite non c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker : donner la parole aux adversaires du groupe \u00c9tat islamique, ce n'est pas faire de la propagande, estime le Conseil central islamique suisse, il a pris hier la d\u00e9fense de son membre allemand dans le collimateur du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour un film tourn\u00e9 en octobre en Syrie, en fait, c'est montrer que les islamistes eux- m\u00eames souffrent de ce groupe djihadiste dit Nicolas Blancho le MPC, en tout cas, enqu\u00eate, il demande \u00e0 YouTube de retirer la vid\u00e9o incrimin\u00e9e et si les multinationales, la Suisse, une \u00e0 une les d\u00e9clarations dans la presse dominicale d'un cadre de Google depuis le si\u00e8ge californien d\u00e9clenchent une vague d'inqui\u00e9tude, la Suisse n'offrirait plus de conditions cadre suffisamment attractif pour faciliter l'implantation d'entreprises internationales des soci\u00e9t\u00e9s qui font toujours plus souvent part de leur incompr\u00e9hension et de leur frustration Vanessa. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [94%] :\r\nGoogle n'aurait engag\u00e9 que de nouvelles personnes cette ann\u00e9e \u00e0 Zurich, c'est pourtant l'un des principaux sites du g\u00e9ant californien on Europe en cause les autorisations de travail d\u00e9livr\u00e9es au compte- route depuis que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire les contingents de travailleurs d'\u00e9tats hors de l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, B\u00e2le sur Leslie Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'organe de promotion Greuther Zurich arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [88%] :\r\nAurait selon une faune Go East les d\u00e9clarations de Google ne sont que la pointe de l'iceberg, les contingents de personnes venant d'\u00c9tats tiers posent un probl\u00e8me, on parle de travailleurs originaires de Chine, de Singapour, des \u00c9tats-Unis ou du Br\u00e9sil, du personnel hautement qualifi\u00e9, ce sont des gens tr\u00e8s demand\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre moins restrictif \u00e0 p\u00e9rir, oui, c'est une ville Willig restrictif. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [94%] :\r\nLa perspective de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse suscite l'inqui\u00e9tude des milieux \u00e9conomiques pour le recrutement de personnel europ\u00e9en cette fois, on retrouve Balz cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [79%] :\r\nOui esp\u00e9rez qu'une du Brent et autres probl\u00e8me sont de un doit \u00eatre riche ce probl\u00e8me avance comme ce n'est pas un probl\u00e8me qui touche seulement Zurich mais toute la Suisse, oui il est tr\u00e8s important d'expliquer que notre \u00e9conomie locale et l'industrie en particulier d\u00e9pendent essentiellement d'entreprises internationales et on se tire une balle dans le pied, si on met \u00e0 mal ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 \u00e0 Alcan Fleischmann lyrisme t\u00eate que nous, on ne peut m\u00eame une chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [98%] :\r\nLe secteur tertiaire international ne voit pas non plus d'un tr\u00e8s bon oeil les r\u00e9centes discussions politiques autour de la saisie obligatoire du temps de travail en Suisse dans les milieux concern\u00e9s, on parle d'une aberration bureaucratique qui repr\u00e9sente une entrave \u00e0 l'esprit cr\u00e9atif et un frein \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [93%] :\r\nLes bannis du foot pour 8 ans vont faire recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [94%] :\r\nSepp Blatter et Michel Platini font appel de leur suspension pour 8 ans, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la commission d'\u00e9thique de la FIFA, le pr\u00e9sident sortant, se pose en victime, alors que son homologue de l'UEFA, d\u00e9nonce une mascarade, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:04) [94%] :\r\nSepp Blatter et Michel Platini ont choisi des strat\u00e9gies oppos\u00e9es pour r\u00e9agir \u00e0 leur suspension affubl\u00e9 d'un gros pansement sur l'oeil droit, le haut- valaisan s'est livr\u00e9 \u00e0 un long plaidoyer en exprimant certains regrets mais en rejetant toute irr\u00e9gularit\u00e9 dans le versement des 2 millions de francs \u00e0 Michel Platini, cette transaction aura caus\u00e9 sa perte apr\u00e8s 40 ans pass\u00e9s \u00e0 la FIFA, dont 17 \u00e0 la pr\u00e9sidence, cette transaction est aussi \u00e0 l'origine de la chute de Michel Platini, qui brigue ou briguer la succession de Blatter le triple Ballon d'Or c'est content\u00e9 d'un communiqu\u00e9 pour d\u00e9noncer une mise en sc\u00e8ne pour esp\u00e9rer faire valider sa candidature Platini devrait \u00eatre blanchi d'ici au 26 janvier prochain, les 2 bannis vont user de leur droit de faire appel devant la FIFA, le TAS voir la justice civile pour lever leur interdiction seule bonne nouvelle, ils peuvent se rendre dans un stade pour assister \u00e0 un match, mais ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 recevoir une invitation pour la zone vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [94%] :\r\nEt la Suisse travers d'Uruguay, jeudi, l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sud- am\u00e9ricaine de football g\u00e9niaux Figueiredo, arr\u00eat\u00e9 en mai dernier \u00e0 Z\u00fcrich lors du coup de filet contre les corrompus de la FIFA, il est notamment soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin de plusieurs millions de dollars en \u00e9change de l'octroi de droits de marketing pour la diffusion de matchs de foot \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [94%] :\r\nKen Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal Le Soleil de retour en pour ce mardi, l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales se dissiperont 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sous le soleil 6 sous la grisaille et le m\u00eame type de temps est attendu au moins jusqu'\u00e0 la fin de la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T05:42:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53F029B2-63EE-433B-A7A6-282BE168CF8D", "internalArchiveId": "53F029B2-63EE-433B-A7A6-282BE168CF8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guilaume Barazonne, conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances;Gassot;Cambon, Diane ;Mariano Rajoy, chef du gouvernement espagnol sortant;Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/GENEVE: QUI VA PAYER ?) Apr\u00e8s le chaos, le d\u00e9compte chiffr\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts...\r\nGen\u00e8ve taggu\u00e9e, ses vitrines bris\u00e9es, samedi soir par des casseurs... les r\u00e9parations vont co\u00fbter un saladier... Plusieurs centaines de milliers de francs, et des millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s. \r\nQuestion essentielle et toute simple: qui va payer la facture ? zo\u00e9 Decker:\r\nSON \r\nDavantage de personnes ont eu recours \u00e0 l'aide sociale en 2014.\r\nTout comme ces six derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nPar rapport \u00e0 2013, le nombre de dossiers a augment\u00e9 de 2,7%.\r\nUne personne sur trente environ a \u00e9t\u00e9 soutenue par une prestation au moins une fois dans l'ann\u00e9e.\r\n(16/USA FUSEE SPACE X PAPIER) La soci\u00e9t\u00e9 SpaceX, du milliardaire am\u00e9ricain Elon Musk, a r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9coller une fus\u00e9e Falcon 9 et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ensuite le premier \u00e9tage de son lanceur...\r\nCe dernier est revenu atterrir en douceur sur Terre apr\u00e8s 11 minutes de vol.\r\nPhilippe Gassot:\r\nSON\r\nLa Nasa, qui donc salue cet exploit.\r\n(21/ESPAGNE LEGISLATIVES ITW RAJOY) Les march\u00e9s sanctionnent l'incertitude politique en Espagne;\r\nLa Bourse de Madrid est pass\u00e9e dans le rouge au lendemain des l\u00e9gislatives...\r\nLe chef du gouvernement sortant r\u00e9p\u00e8te: il va tenter de former un gouvernement; pour ce faire, le conservateur en appelle au dialogue.\r\nD'ailleurs, les calculs sont entam\u00e9s. \r\nMariano Rajoy explique ses objectifs:\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vues dimanche en Ha\u00efti sont report\u00e9es...\r\nL'opposition invoque des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nAucune nouvelle date n'est annonc\u00e9e pour la tenue de ces scrutins. \r\nMais le d\u00e9lai est court.\r\nSelon la constitution, la rentr\u00e9e parlementaire est pr\u00e9vue le 11 janvier et la passation de pouvoir le 7 f\u00e9vrier.\r\nHa\u00efti, o\u00f9 les cin\u00e9philes et fans de star wars se d\u00e9sesp\u00e8rent: il n'y a aucune salle de cin\u00e9ma fonctionelle dans le pays. Face \u00e0 un piratage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, les derni\u00e8res y ont ferm\u00e9 leurs portes en 2009.\r\n(04/DROGUES DANGEREUSES ITW CATTACIN) L\u00e9gif\u00e9rer, en mati\u00e8re de drogue, uniquement sur l'interdiction ne suffit plus. \r\nUne \u00e9tude portant sur la dangerosit\u00e9 des substances psychoactives le r\u00e9v\u00e8le. \r\nLes temps changent et il faut carr\u00e9ment modifier l'approche, estiment ces experts... \r\nIls recommandent le d\u00e9veloppement de mod\u00e8les de r\u00e9gulation contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat. \r\nLes exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du canabis men\u00e9es en Uruguay et aux Etats-Unis sont particuli\u00e8rement observ\u00e9es. \r\nLe professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sandro Cattacin est le co-auteur de l'\u00e9tude:\r\n MAG\r\nPropos recueillis par Chrystel Domenjoz.\r\n(20/HOCKEY LHC-GE PAPIER) Ce soir, patinoire de Malley, se d\u00e9roulera un match qui ne ressemblera \u00e0 aucun autre.\r\nUn Derby romand sur haute tension ... Duel entre Lausanne et Gen\u00e8ve, les deux fr\u00e8res ennemins de ligue nationale A... Plus de d\u00e9tails avec Laurent Bastardoz: \r\n8 ans sans foot...\r\nSepp Blatter a d\u00e9j\u00e0 a annonc\u00e9 son intention de faire appel du verdict annonc\u00e9 hier matin contre lui-m\u00eame et Michel Platini. \r\nLes deux hommes ont d\u00e9sormais deux recours possibles.\r\nEt une source proche de la Fifa indique qu'un logiciel sp\u00e9cial pour organismes de contr\u00f4le financier a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour rep\u00e9rer le versement de ces deux millions de francs suisses... \r\n2 mios qui ont donc conduit \u00e0 la suspension de Blatter et Platini.\r\nLa vie sur Mars? \r\nInutile d'esp\u00e9rer, d'apr\u00e8s des chercheurs fran\u00e7ais qui publient une \u00e9tude dans la revue Nature Geoscience...\r\nC'est de la glace carbonique, et non des \u00e9coulements d'eau, qui serait responsable des intrigantes ravines observ\u00e9es sur les pentes de la plan\u00e8te rouge.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7341394", "ece-7341379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T05:55:21Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re et c'est le journal de Laurence Milosevic casse \u00e0 Gen\u00e8ve contribuables les commer\u00e7ants payeront la facture, les citoyens sont en fait les premiers l\u00e9s\u00e9s par les actes de vandalisme, les cris de victoire cette nuit au centre de commandement \u00e0 Hawthorne, en Californie, pour saluer l'exploit, la soci\u00e9t\u00e9 esp\u00e8ce extraits cite \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le 1er \u00e9tage de sa fus\u00e9e Falcon 9 les enjeux financiers sont \u00e9normes et il y a beaucoup \u00e0 gagner LHC Gen\u00e8veServette ce soir \u00e0 Malley, le duel s'annonce tendue, les supporters risquent de manifester leur d\u00e9saccord face \u00e0 Hugues Quennec \u00e0 la fois pr\u00e9sident de Gen\u00e8veServette et actionnaire majoritaire du Lausanne Hockey Club Europe apr\u00e8s le chaos, le des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [92%] :\r\nCompte chiffr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts Gen\u00e8ve taguer ses vitrines bris\u00e9es samedi soir par des casseurs, les r\u00e9parations vont co\u00fbter un saladier ont sans doute plusieurs centaines de milliers de francs et des millions en comptant les d\u00e9g\u00e2ts priv\u00e9s, question essentielle est toute simple : qui va payer la facture Zo\u00e9 Decker, la logique voudrait que les casseurs passent \u00e0 la caisse, mais les premiers \u00e0 payer seront les contribuables Guillaume Barazzone conseiller administratif en charge de la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9nonce bien s\u00fbr ces actes de vandalisme, il explique pourquoi les citoyens sont les premiers l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [90%] :\r\nMais beaucoup d'\u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 \u00e0 la fois de la voirie ou de notre unit\u00e9 de logistique et manifestations qui a nettoy\u00e9 \u00e0 l'ensemble des tags, vous savez qu'il y a d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts notamment grand th\u00e9\u00e2tre et et au Mus\u00e9e Rath, donc \u00e7a c'est une facture pour le contribuable, la 2\u00e8me facture h\u00e9 bien sera aussi, notamment pour les les priv\u00e9s qui ont malheureusement vu leurs commerces saccag\u00e9s, ce qui est pitoyable parce que ces gens avaient mis toutes leurs \u00e9conomies pour ses commerces et puis du jour au lendemain bien tout \u00e7a est foutu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [90%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que les assureurs entrent en jeu et, selon plusieurs commer\u00e7ants contact\u00e9s, les compagnies d'assurances agite les petites lettres en bas du contrat, pas d'indemnit\u00e9s lorsqu'il s'agit d'\u00e9meutes, toutefois, la question reste ouverte, selon Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assurances. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s variable d'un assureur \u00e0 l'autre, certains la guerre les actes civils et troubles derri\u00e8re alors jusqu'aujourd'hui, on peut pas encore dire qu'on se trouve en \u00e9tat de guerre en \u00e9tat trouble int\u00e9rieur parcours d'de l'assureur vont plus loin et exclut aussi les mouvements de rue o\u00f9 tout ce qui peut d\u00e9couler d'attroupement etc donc dans ce cas -l\u00e0, il y a trop de risques, il y a des exclusions alors le tout dernier espoir si l'assureur ne paye pas, si on ne peut pas faire payer les auteurs, ce serait de dire : la police est intervenue trop tardivement donc cette eau qu'entend devenir payer parce qu'il a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nMais pour que les commer\u00e7ants puissent se retourner contre l'\u00c9tat, encore faudrait -il qu'il reconna\u00eet ses torts et si c'\u00e9tait le cas, encore une fois, l'addition serait pour les contribuables davantage de personnes ont eu recours \u00e0 l'aide sociale en 2014, tout comme ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 2013 le nombre de dossiers a augment\u00e9 de2,7 pourcent une une personne sur 30 environ a \u00e9t\u00e9 soutenue par une prestation au moins une fois dans l'ann\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 esp\u00e8ce axe du milliardaire am\u00e9ricain Elon Mosca r\u00e9ussit \u00e0 faire d\u00e9coller une fus\u00e9e Falcon 9 et surtout \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ensuite le 1er \u00e9tage de son lanceur, ce dernier est revenu atterrir en douceur sur Terre apr\u00e8s 11 minutes de vol Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nOn va se souvenir longtemps chez SpaceX de la r\u00e9cup\u00e9ration douceur du 1er \u00e9tage de la fus\u00e9e Falcon 9 revenu sur son aire de lancement, droite comme un I pour la circonstance, la fus\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 gonfl\u00e9s de 30 pourcent de de puissance en plus par rapport au dernier mod\u00e8le 11 minutes apr\u00e8s le lancement, l'\u00e9l\u00e9ment propulseurs de la fus\u00e9e est venu ralenti par ses moteurs se poser, debout sur le centre de lancement de Cap Canaveral, c'est une premi\u00e8re, Elon masque le patron va pouvoir ainsi prouver qu'en r\u00e9cup\u00e9rant les \u00e9l\u00e9ments de lancement, il peut faire beaucoup moins cher, cette fois, SpaceX, n'avait pas le droit \u00e0 l'erreur, il devait faire oublier l'\u00e9chec du 28 juin dernier la fus\u00e9e avait alors explos\u00e9 2 hommes inutile apr\u00e8s son lancement, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 18 tirs, dont un tiers \u00e9taient destin\u00e9s au ravitaillement de la station internationale, le contrat de SpaceX avec la Nasa, porte sur1,6 1000000000 de dollars, la prochaine \u00e9tape sera destin\u00e9 \u00e0 lancer des satellites lourds gr\u00e2ce \u00e0 Falcon, on parle d'avril 2016 Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [91%] :\r\nEt la Nasa, qui donc salue cet exploit, les march\u00e9s sanctionnent l'incertitude politique en Espagne et la Bourse de Madrid est pass\u00e9 dans le rouge au lendemain des l\u00e9gislatives, le chef du gouvernement sortant r\u00e9p\u00e8te il va tenter de former un gouvernement pour ce faire, le conservateur en appelle au dialogue, d'ailleurs, les calculs sont entam\u00e9s Marianne aura Rooy explique ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [78%] :\r\nLa fragmentent affirme des fois face politique cache la fragmentation des forces politiques qui va se produire dans le nouveau parlement pour lequel a \u00e9norm\u00e9ment th\u00e8me n\u00e9gative : on parle le film ne peut pas d\u00e9boucher sur la paralysie sur le blocage ou l'inaction d\u00e9bloquer, on aurait inaction Espagne a car ce serait porter pr\u00e9judice de mani\u00e8re importante aux int\u00e9r\u00eats de tous les espagnols, Guillaume, qu'on le pays ne peut pas se permettre une p\u00e9riode de vide politique espagnol et j'aime penser guidon qui g\u00e2che les progr\u00e8s accomplis par tous les espagnols tranche de partir pour pouvoir bah manche abordable pour cette raison, nous allons aborder ce dialogue avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et ouverture tout en gardant en t\u00eate l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des espagnols et terrestres et navales d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [92%] :\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Daumont les \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vu dimanche en Ha\u00efti sont report\u00e9es, l'opposition invoque des irr\u00e9gularit\u00e9s, aucune nouvelle date n'est annonc\u00e9e pour la tenue de ces scrutins, mais le d\u00e9lai est court, selon la Constitution, la rentr\u00e9e parlementaire est pr\u00e9vue le 11 janvier et la passation de pouvoir, le 7 f\u00e9vrier Ha\u00efti o\u00f9 les cin\u00e9philes et fans de Star Wars : The se d\u00e9sesp\u00e8rent : il n'y a aucune salle de cin\u00e9ma fonctionnel dans ce pays, face \u00e0 un piratage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 les derni\u00e8res y ont ferm\u00e9 leurs portes en 2009 l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de drogue uniquement sur l'interdiction ne suffit plus, une \u00e9tude portant sur la dangerosit\u00e9 des substances psychoactives le r\u00e9v\u00e8le les temps changent et il faut carr\u00e9ment modifier l'approche, estiment ces experts, ils recommandent le d\u00e9veloppement de mod\u00e8les de r\u00e9gulation contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, les exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du cannabis men\u00e9es en Uruguay et aux \u00c9tats-Unis sont particuli\u00e8rement observ\u00e9es, le professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Sandro Cattacin Chine est le co- auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:25) [83%] :\r\nOn a par exemple vu qu'au Colorado, la consommation de cannabis a augment\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9galisation effectivement l\u00e9galisation n'est que l'acc\u00e8s tr\u00e8s facile \u00e0 se procurer pour que les personnes adultes, mais ce qui est des jeunes, r\u00e9sultat un thermostat ou de la consommation d'alcool et en m\u00eame temps, les accidents mortels sur l'\u00e9quipe, il faut donc faire attention et je pense que ce qu'on a une vraie lire quand on a fait ce ce rapport, il faut essayer de trouver des r\u00e9gulations qui soient peut-\u00eatre lib\u00e9raliser compl\u00e8tement le et probablement fond par contre trouver des demandes d'acc\u00e8s qui sont ridicules et o\u00f9 on peut faire des apprentissages avec les usagers de qu'est -ce que c'est une consommation raisonnable son meilleur en Suisse c'est \u00e7a que les villes, les zones peu de temps qui sont coordonn\u00e9es pour faire cette demande pour pr\u00e9parer demande une exp\u00e9rience pilote dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel Demangeot ce soir patinoire de Malley se d\u00e9roulera un match qui ne ressemblera \u00e0 aucun autre, un derby Romand sous haute tension, duel entre Lausanne et Gen\u00e8ve, les 2 fr\u00e8res ennemis de ligue nationale A plus de d\u00e9tails avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [91%] :\r\nUn face-\u00e0-face peut-\u00eatre historique m\u00eame puisque, pour la 1\u00e8re fois il se d\u00e9roulera devant un public qui, depuis vendredi, c'est de mani\u00e8re officielle que le pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Servette est aussi l'actionnaire majoritaire du Lausanne Hockey Club You can avec s'est exprim\u00e9 hier pour la 1\u00e8re fois en expliquant qu'il a toujours agi de bonne foi et qu'en aucun cas, il a manqu\u00e9 de transparence, les 2 clubs, risque -t-il d'\u00eatre exclu du championnat suisse de hockey sur glace, c'est peut-\u00eatre aller vite en besogne, il est vrai que selon les statuts de la Ligue nationale un club ne peut pas poss\u00e9der un autre club de la m\u00eame ligue mais dans ce caillou Quennec agit en tant qu'actionnaire priv\u00e9 le flou juridique concernant cette petite diff\u00e9rence devrait selon toute vraisemblance, \u00e9viter d'en arriver l\u00e0, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, les Lausannois se sentent flou\u00e9s par cette affaire et les supporters devraient le faire savoir, une manifestation n'est pas exclue avant le coup d'envoi de cette rencontre et l'ambiance dans la patinoire risque bien d'\u00eatre plus chaude et aust\u00e8re que jamais, d'autant que les Vaudois restent sur un Net succ\u00e8s de 5 car en face aux que je ne vois le 14 d\u00e9cembre dernier juste avant la pause de l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [95%] :\r\n8 ans sans foot Sepp Blatter fera appel du verdict annonc\u00e9 hier matin contre lui- m\u00eame et et contre Michel Platini, les 2 hommes ont d\u00e9sormais de recours possibles et une source proche de la FIFA, indique qu'un logiciel sp\u00e9cial pour organismes de contr\u00f4le financier a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour rep\u00e9rer ce fameux versement de 2 millions de francs suisses 2 millions qui ont donc conduit \u00e0 la suspension de Blatter et Platini, la vie sur Mars, inutile d'esp\u00e9rer d'apr\u00e8s des chercheurs fran\u00e7ais qui publient une \u00e9tude dans la revue Nature g\u00e9osciences, c'est de la glace carbonique et non des \u00e9coulements d'eau qui serait responsable des intrigantes ravines observ\u00e9es sur les pentes de la plan\u00e8te rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [78%] :\r\nOn va annoncer demain oui quand le seul monument d'en avoir le coeur Net, c'est d'aller voir sur place, ont dit non, qu'on ira pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T07:40:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D6A067E-5101-4BC0-A7C9-A60C3105F8AD", "internalArchiveId": "7D6A067E-5101-4BC0-A7C9-A60C3105F8AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le po\u00e8te libanais Khalil Gibran h\u00e9ros d'un film d'animation", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits sonores film;Matthey Desaules, Christine\r\nLe po\u00e8te libanais Khalil Gibran h\u00e9ros d'un film d'animation 12h30 Le proph\u00e8te cin\u00e9\r\nLe Proph\u00e8te sort dans les salles demain. Adapt\u00e9 du best-seller du po\u00e8te libanais Khalil Gibran, c'est un film d'animation \u00e0 neuf r\u00e9alisateurs. Il porte la signature de Roger Allers, mais l'Am\u00e9ricain s'est entour\u00e9 de huit autres metteurs en sc\u00e8ne, Christine Matthey\r\nRoger Allers, qui a r\u00e9alis\u00e9 \"le Roi Lion\" chez Disney, s'est entour\u00e9 de beau monde pour r\u00e9aliser diff\u00e9rentes s\u00e9quences, elles reprennent certains chapitres du livre de Gibran. C'est un casting soign\u00e9, peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce \u00e0 sa productrice, Salma Hayek, qui a port\u00e9 ce projet en souvenir de son grand-p\u00e8re libanais, lecteur pasionn\u00e9 de Gibran.Le plus connu de ces r\u00e9alisateurs, pour le public francophone, c'est Joan Sfar. Le dessinateur du \"Chat du Rabbin\" est aussi un r\u00e9alisateur, il a notament adapt\u00e9 sa BD au cin\u00e9ma. Sfar illustre dans cette r\u00eaverie po\u00e9tico-philospohique la s\u00e9quence consacr\u00e9e au mariage... Un couple pris dans un tango passionn\u00e9, smoking et robe de soir\u00e9e, dans une chor\u00e9graphie impressionnante sign\u00e9e par un autre ma\u00eetre du genre...Philippe Decoufl\u00e9. Et toujours la voix off qui nous rattache \u00e0 l'ouvrage de Gibran...\r\nExtrait sonore !!! faire un fade \u00e0 la fin, s'arr\u00eate brutalement\r\nSON 0'28\r\n(reprendre sur fade)\r\nLa technique d'animation et le bleu profond de cette sc\u00e8ne tranchent avec le reste du film, plut\u00f4t \u00e0 dominante ocre. \r\nDes couleurs ocres qui renvoient \u00e0 une ambiance m\u00e9diterran\u00e9enne, Christine, puisque le po\u00e8te Mustafa est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence sur l'\u00eele d'Orphalese, prisonnier politique pour ses \u00e9crits et ses dessins...\r\nOn fait sa connaissance gr\u00e2ce \u00e0 Almitra, une petite fille devenue muette apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re. Elle est fascin\u00e9e par le po\u00e8te, qui lui apprend qu'il y a toutes sortes de cages \"ils me croient leur prisonnier, mais je me suis souvent envol\u00e9 loin d'ici\". L'occasion d'une s\u00e9quence d'animation sur la libert\u00e9: \"nous sommes des esprits libres comme l'air, mais ce secret tout le monde ne le conna\u00eet pas\". Discours s\u00e9duisant pour une petite fille d\u00e9sob\u00e9issante qui se fait souvent r\u00e9primander... \r\nEt le po\u00e8te apprend qu'il pourra rentrer chez lui,  \u00e0 condition de quitter le pays et de ne plus jamais y revenir.\r\nNatacha, ce n'est pas tout \u00e0 fait ce qui va se passer, mais on ne va bien s\u00fbr pas d\u00e9voiler la fin de l'histoire. \"le film s\u00e9duira les enfants et les adultes\"... a-t-on pu lire dans la presse fran\u00e7aise o\u00f9 le film est sorti au d\u00e9but du mois. Alors oui, mais des enfants tout de m\u00eame assez \u00e2g\u00e9s pour suivre ce conte philosophique et s'int\u00e9resser \u00e0 des sujets graves, le bien et le mal. la mort, le travail , les enfants...ou alors assez jeunes pour se laisser emporter par le kal\u00e9idoscope des couleurs, des images et de la musique... et notamment le magnifique violoncelle de Yo Yo Ma. \u00e7a vaut le coup de prendre le risque.\r\nLe proph\u00e8te sign\u00e9 Roger Allers,et de huit autres metteurs en sc\u00e8ne, en salle d\u00e8s demain en Suisse Romande \r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le po\u00e8te libanais Khalil Gibran h\u00e9ros d'un film d'animation / 12H30_2015-12-22T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["\"Le Proph\u00e8te\", adapt\u00e9 du best-seller du po\u00e8te libanais Khalil Gibran, sort dans les salles mercredi. Ce film d'animation porte la signature de l'Am\u00e9ricain Roger Allers. La productrice, Salma Hayek, a port\u00e9 ce projet en souvenir de son grand-p\u00e8re libanais, lecteur passionn\u00e9 de Gibran."], "variantIds": ["ece-7341341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T12:44:07Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt du cin\u00e9ma lance journal Le Proph\u00e8te sort dans les salles demain adapt\u00e9 du bestseller du po\u00e8te libanais Khalil G\u00e9brane c'est un film d'animation \u00e0 9 r\u00e9alisateurs, il porte la signature de Rogers a l'air Roger Alerse mais l'Am\u00e9ricain s'est entour\u00e9 de 8 autres metteurs en sc\u00e8ne, Christine Matthey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui Roger air ce qui a r\u00e9alis\u00e9 le Roi Lion chez Disney s'est entour\u00e9 de beau monde pour r\u00e9aliser les diff\u00e9rentes s\u00e9quences qui reprennent certains chapitres du livre de Guy Brown c'est un casting soign\u00e9 peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce \u00e0 sa productrice Salma Hayek, qui a port\u00e9 ce projet en souvenir de son grand- p\u00e8re libanais lecteur passionn\u00e9 de Guy Brown le plus connu de ces r\u00e9alisateurs pour le public francophone c'est Joan Sfar le dessinateur du Chat du rabbin est aussi un r\u00e9alisateur et l\u00e0 notamment adapt\u00e9 sa BD au cin\u00e9ma Sfar illustre dans cette r\u00eaverie po\u00e9tico- philosophique, la s\u00e9quence consacr\u00e9e au mariage, un couple pris dans un tango passionn\u00e9 smoking et robe de soir\u00e9e dans une chor\u00e9graphie impressionnante sign\u00e9e par un autre ma\u00eetre du genre, Philippe Decoufl\u00e9 et toujours la voix off qui nous rattache \u00e0 l'ouvrage de qui prennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [69%] :\r\nAimez -vous la n\u00f4tre mais nous en Chine par l'un \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nLaissez votre amour \u00eatre une m\u00e8re qui fr\u00e9mit entre les berges de vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [77%] :\r\nRemplissez chacun la Coupe d'autres mais ne peuvent -ils pas une seule m\u00eame coupe la technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nD'animation de Joan Sfar et le bleu profond de cette sc\u00e8ne du mariage, tranche avec le reste du film plut\u00f4t \u00e0 dominante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [79%] :\r\nEt des couleurs aux craintes qui renvoie \u00e0 une ambiance m\u00e9diterran\u00e9enne Christine puisque le po\u00e8te un Moustapha est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence sur l'\u00eele d'or Falaise prisonnier politique pour ses \u00e9crits et pour ses dessins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nOn fait sa connaissance, gr\u00e2ce \u00e0 l'une petite fille devenue muette apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, elle est fascin\u00e9e par le po\u00e8te qui lui apprend qu'il y a toutes sortes de cages, il me croient leur prisonnier mais je me suis souvent envol\u00e9, loin d'ici, l'occasion d'une s\u00e9quence d'animation sur la libert\u00e9, nous sommes des esprits libres comme l'air, mais ce secret, tout le monde ne le conna\u00eet pas discours s\u00e9duisant pour une petite fille D\u00e9sob\u00e9issant-e-s qui se fait souvent r\u00e9primander. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [97%] :\r\nEt le po\u00e8te apprend qu'il pourra rentrer chez lui, \u00e0 condition de quitter le pays et de ne plus jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nIl y revenir oui Natacha ce n'est pas tout \u00e0 fait, ce qui va se passer, mais on va bien s\u00fbr pas d\u00e9voiler la fin de l'histoire, le film s\u00e9duira les enfants et les adultes ce qu'on a pu lire dans la presse fran\u00e7aise o\u00f9 le film est sorti au d\u00e9but du mois, alors oui, mais des enfants tout de m\u00eame assez \u00e2g\u00e9s pour suivre ce conte philosophique et s'int\u00e9resser \u00e0 des sujets graves, le bien, le mal, la mort, le travail, les enfants, ou alors, assez jeunes pour se laisser emporter par le kal\u00e9idoscope des couleurs, des images et de la musique et notamment le magnifique violoncelle de yo-yo Ma, \u00e7a vaut le coup de prendre le risque, un rat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [93%] :\r\nLe titre de ce film, le proph\u00e8te sign\u00e9 Roger Alerse et de 8 autres metteurs en sc\u00e8ne d'ailleurs pour ce film, c'est en salle d\u00e8s demain ce mercredi en Suisse romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T11:50:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2EF5436-B7B6-4FFF-9D9D-EA26B4C433C6", "internalArchiveId": "E2EF5436-B7B6-4FFF-9D9D-EA26B4C433C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie  \r\nUn pas de plus vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie. Les deux pays ont paraph\u00e9 aujourd'hui un accord sur les travailleurs frontaliers. Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique, mais c'est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne comme une \u00e9tape importante et positive. \r\nL'accord sera rendu public au moment de la signature par les deux gouvernements, mais on en conna\u00eet les grandes lignes, Chrystel Domenjoz... \r\nDIR\r\nOn n'a pas pu lire l'accord, qui ne sera rendu public qu'au moment de la signature par les deux gouvernements.\r\nCe que l'on sait, c'est que le principe d'imposition va passablement changer. \r\nEt que le statut de frontalier sera nettement moins avantageux fiscalement.\r\nAujourd'hui, le frontalier est impos\u00e9 \u00e0 la source en Suisse, qui r\u00e9troc\u00e8de une partie de cet argent \u00e0 l'Italie. Avec le nouvel accord, le frontalier sera tax\u00e9 dans les deux pays. Et il payera le m\u00eame montant global qu'une personne vivant et travaillant en Italie.  Avantageux pour l'Italie donc. \r\nLes 3 cantons suisses concern\u00e9s, le Tessin, le Valais et les Grisons y trouvent leur compte, puisqu'ils toucheront 70% de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est pr\u00e8s de 10% de plus que la part actuelle. \r\n*** Accord paraph\u00e9 aujourd'hui. Est-ce que tous les voyants sont d\u00e9sormais au vert?\r\nC'est maintenant le volet politique qui commence. \r\nLes gouvernements italiens et suisses doivent le signer. Et ensuite, il y a encore l'\u00e9tape parlementaire.  \r\nAlors oui, \u00e9tape importante. Mais on parle de n\u00e9gociations entre la Suisse et un pays de l'Union europ\u00e9enne. Et on sait que c'est un terrain d\u00e9licat.\r\n*** Parce que Berne et Bruxelles tentent de trouver actuellement une solution apr\u00e8s le OUI \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nUn contexte qui a son importance. L'Italie pose comme condition, dans une d\u00e9claration unilat\u00e9rale, une solution \"eurocompatible\" d'application de cette initiative. On ne peut pas exclure, suivant l'\u00e9volution des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, de la mauvaise humeur dans l'un des deux parlements. \r\nEt les Parlements sont autonomes, les ratifications d'accords internationaux ne sont pas automatiques. \r\n*** L'annonce de ce paraphe intervient juste avant No\u00ebl. Et juste avant le changement de chef \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances. Un hasard?\r\nEveline Widmer Schlumpf n'est sans doute pas m\u00e9contente que les n\u00e9gociations techniques autour de cet accord aboutissent juste avant son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nParce qu'elle s'est beaucoup investie dans le processus. \r\nEt que \u00e7a ponctue son bilan d'un dernier succ\u00e8s. \r\nMais en fait, cet accord aurait d\u00fb \u00eatre finalis\u00e9 bien avant ce 22 d\u00e9cembre. \r\nLa feuille de route sign\u00e9e par l'Italie et la Suisse pr\u00e9voyait un accord pour fin septembre.\r\nMais il y a eu des complications, le Tessin ayant pris des mesures unilat\u00e9rales qui ont f\u00e2ch\u00e9 en Italie, provoquant l'annulation de certaines r\u00e9unions.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouveau pas vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie  / FOR_2015-12-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les deux pays ont paraph\u00e9 ce mardi un accord sur les travailleurs frontaliers. Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique, mais est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9tape importante et positive. Interview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7341354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T17:30:53Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn reste dans la politique avec ce pas de plus en vers la fin du diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et l'Italie qui a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui les 2 pays ont paraph\u00e9 un accord sur les travailleurs frontaliers, le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique mais c'est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berne comme une \u00e9tape importante et positive, c'est accord sera rendu public au moment de la signature par les 2 gouvernements mais on on en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les grandes lignes, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, ce que l'on sait, c'est que le principe d'imposition va passablement changer et que le statut de frontalier sera nettement moins avantageux fiscalement parlant aujourd'hui le frontalier d'imposer \u00e0 la source en Suisse qui r\u00e9troc\u00e8de ensuite une partie de cet argent \u00e0 l'Italie avec le nouvel accord le frontalier sera tax\u00e9, dans les 2 pays et il payera le m\u00eame montant global qu'une personne vivant et travaillant en Italie avantageux donc pour l'Italie, les 3 cantons suisses concern\u00e9s le Tessin le Valais et les Grisons y trouvent \u00e9galement leur compte puisqu'ils toucheront 70 pour 100 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est presque 10 pourcent de de plus que la leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [83%] :\r\nPar actuelle : l'accord a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9 aujourd'hui est -ce que tous les, les voyants sont d\u00e9sormais au Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [95%] :\r\nAlors c'est maintenant le volet politique qui commence, les gouvernements italiens et suisses doivent le signer et ensuite il y a encore l'\u00e9tape parlementaire, alors oui, \u00e9tape importante aujourd'hui, mais on parle de n\u00e9gociations entre la Suisse est un pays de l'Union europ\u00e9enne et on sait que c'est un terrain d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [98%] :\r\nD\u00e9licat parce que Berne et Bruxelles tentent de trouver toujours une solution apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nOui, ce contexte a son importance : l'Italie pose aujourd'hui comme condition dans une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'une solution d'application de cette initiative qui soit euro- compatible, alors on ne peut pas exclure, suivant l'\u00e9volution des discussions avec l'Union europ\u00e9enne, de la mauvaise humeur dans l'un des deux parlements et les Parlements sont autonomes, les ratifications d'accords internationaux ne sont pas automatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nL'annonce de ce paraphe intervient juste avant No\u00ebl et juste avant, surtout le changement de chef \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances est -ce que c'est un hasard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nAlors, Evelyne Widmer-Schlumpf n'est sans doute pas m\u00e9contente que les n\u00e9gociations techniques autour de cet accord aboutissent, juste avant son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'est beaucoup investie dans le processus et que \u00e7a ponctue son bilan d'un dernier succ\u00e8s mais en fait, cet accord aurait d\u00fb \u00eatre finalis\u00e9 bien avant ce 22 d\u00e9cembre la feuille de route, sign\u00e9e par l'Italie, la Suisse, pr\u00e9voyait un accord pour fin septembre mais il y a eu des complications le Tessin ayant pris des mesures unilat\u00e9rales qui ont f\u00e2ch\u00e9 en Italie, provoquant m\u00eame l'annulation de certaines r\u00e9unions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [83%] :\r\nChristelle Demangeot merci Philippe au Lombardi nous rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats tessinois d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien c'est accord qui apporte un clairement plus d'argent sans \u00e9p\u00e9e genre en quelque sorte le statut du de frontalier, c'est un bon accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [84%] :\r\nPour voir le de mis\u00e8re et pas la domin\u00e8rent demain mais ne c'est que apr\u00e8s 15 ans Marek est le Tessin a instamment demand\u00e9 une r\u00e9vision par l'accord sur les frontaliers, on a finalement un texte paraph\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, pas encore ratifi\u00e9 et qu'il y a une petite am\u00e9lioration de la quote-part des recettes fiscales qui reste au Tessin et puis le 2\u00e8me Avantage, c'est effectivement ce que vous avez dit le frontalier ne sera plus un privil\u00e9gi\u00e9, comme il est actuellement il sera impos\u00e9 dans son pays, aussi, pour arriver \u00e0 la m\u00eame fiscalit\u00e9 du travailleur italien, donc cela, c'est la partie positive la partie n\u00e9gative, on le de milliers de verser que le Tessin, on attendait plus, notamment du point de vue de la recettes ce scanner l'av\u00e8nement des 80 pourcent et et pas 70 pourcent des des recettes de l'imp\u00f4t \u00e0 la source et et par ailleurs on ne r\u00e8gle toujours pas d'autres questions le Tessin demandait et la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, demandez \u00e0 un r\u00e9soudre aussi d'autres questions, on y va vraiment au compte- gouttes que il y avait 6 dossiers ouverts avec l'Italie, h\u00e9 ben, on est loin du compte, la feuille, notre liste, le fait qu'on fasse d\u00e9pendre \u00e0 Rome la ratification de cet accord d'une solution avec l'Union europ\u00e9enne sur l'immigration de masse, c'est pas une nouveaut\u00e9, l'Italie, l'avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 mais \u00e9videmment \u00e7a laisse un petit go\u00fbt amer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a, notamment dans la bouche des Tessinois parce qu'on s'en souvient, ils avaient dit oui le 9 f\u00e9vrier 2014 ces conditions l'Italie \u00e7a va forcer votre canton a l\u00e2ch\u00e9 du lest sur La Libre circulation un peu coinc\u00e9 dans l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [87%] :\r\nC'est \u00e7a va, c'est pas le le canton qui n\u00e9gocient, c'est la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [86%] :\r\nOui, effectivement, mais vu du point de vue tessinois 100 ans, on vous dit : on vous l\u00e2che un accord et on vous retient derri\u00e8re avec une condition qui oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [82%] :\r\nDonc, comme je dis c'est pas nouveau, avait, avait annonc\u00e9 la couleur : p\u00eale-m\u00eale par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, s'il n'y aura pas de nouvel accord qu'il soit national ou europ\u00e9en, donc on n'a pas r\u00e9solu cette question d'une fa\u00e7on eurocompatible maintenant, non, l\u00e0 aussi, le demi- verre plein de la derni\u00e8re visite Madame Sommaruga a Monsieur Junker, apparemment, c'est plus une fin de non- recevoir, c'est une disponibilit\u00e9 \u00e0 discuter sur des bases qui sont pas les m\u00eames des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais au moins la discussion, la partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [83%] :\r\nPhilippe lopin le mardi, \u00e0 vous entendre cet cet accord entre la Suisse et l'Italie n'est n'est pas encore suffisant pour calmer le Tessin la grogne compte les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:59) [99%] :\r\nDisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [86%] :\r\nParce que l'atmosph\u00e8re a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [83%] :\r\n\u00e9coutez, le th\u00e9, les Tessinois, le je suis malheureusement un peu loin du TF1, pr\u00e9cise aussi \u00e0 Berne mais au Tessin, on a voulu prendre comme on dit, certains depuis Jean avec un fr\u00e8re ou faire d'une Pierre 2 coups : voil\u00e0 et \u00e7a incite pas toujours, on voulait d'une part, augmenter la part des recettes fiscales qui reste donc rentrer au point \u00e0 l'Italie, et d'autre part, rendre moins attractif le statut de frontalier en le taxant plus en Italie, alors 2\u00e8me partie : c'est un march\u00e9 de de frontalier avec l'application de cet accord sera moins positif encore qu'il faudra quelques ann\u00e9es de transition et \u00e7a va prendre du temps, mais \u00e9videmment les recettes fiscales augmentent pas au de la fa\u00e7on dont on reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [74%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est par la n\u00e9gociation, Filippo Lombardi indemne parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:45) [85%] :\r\nD'accord, ceci doit \u00eatre mais il faut l'expliquer aux Tessinois auquel un parti particuli\u00e8rement a racont\u00e9 beaucoup d'histoires \u00e9crit beaucoup d'illusions, ces derniers temps sur le fait qu'il suffisait de taper du poing sur la table pour tout obtenir, mais il y a loin de la coupole aimerait et on sait que c'est pas comme \u00e7a que les n\u00e9gociations se pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [70%] :\r\nLe partie de la Ligue 1 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [97%] :\r\nC'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [89%] :\r\nEn tout cas, il y aura encore et toujours beaucoup de de frontaliers qui auront Tessin tant il y aura, il y aura de l'emploi et c'est c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, dans les, les, les Italiens viennent au Tessin parce qu'il y a il y trouvent de l'emploi et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste toujours un aspirateur \u00e0 frontalier, si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [86%] :\r\nFait oui mais il y a 2 formes d'aspirateur la bonne et la et la moins bonne, la bonne, c'est \u00e9videmment compte de l'\u00e9conomie tessinois Suisse fonctionne, on a des emplois donc, les gens viennent travailler \u00e7a fait tourner notre \u00e9conomie, on va pas s'en plaindre, la mauvaise, c'est malheureusement la partie importante de l'accroissement de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, le nombre de frontaliers est due \u00e0 des entreprises italiennes de petites et moyennes entreprises qui ont simplement d\u00e9localiser leur activit\u00e9 quelques kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re pour profiter du statut fiscal et sociaux qui sont plus bas en Suisse par rapport \u00e0 l'Italie, et elle ne laisse rien il ne laisse l\u00e0 ne laisse rien au Tessin et donc \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup d'engorgement des routes, des parkings, des entreprises, des DVD, des surfaces partout, \u00e7a fait beaucoup de de de dumping de r\u00e9actions de de mauvais enfin de mauvais genre mais \u00e7a n'apporte pas beaucoup d'avantages fiscaux, ni \u00e9conomique, voil\u00e0 c'est fait 2 types diff\u00e9rents de frontalier et de faire la distinction c'est difficile, mais je crois que si on a on l\u00e8ve comme c'est comme le fait cet accord, l'incroyable Avantage fiscal du citoyen italien qui travaillent en Suisse par rapport aux Italiens et aux jeux, \u00e0 l'Italien qui travaillent en Italie, on aura au moins diminuer cette pression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [76%] :\r\nC'est le dernier dossier sign\u00e9 vie, une vie Narchon finan\u00e7ant qui en sont soumis avait \u00e9t\u00e9 fortement critiqu\u00e9e au Tessin, accus\u00e9 de ne pas suffisamment entendre les revendications au sud des Alpes, finalement c'\u00e9tait injustifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [85%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait, je crois, dans la mesure o\u00f9 la mais ce que le comprendre, c'est bien, en g\u00e9n\u00e9ral, elle a sous- estim\u00e9 ce dossier pendant longtemps si si Berlin ou Paris \u00e9ternue \u00e0 Berne, on a tout de suite la grippe et on essaye de trouver des rem\u00e8des si Rome se ben ou souabe, \u00e7a, \u00e7a laisse les gens assez indiff\u00e9rents, et bien que l'Italie soit notre 2\u00e8me partenaire commercial et et donc voil\u00e0, et l\u00e0, elle a pris du temps avant de prendre la la la dimension du probl\u00e8me, puis c'est vrai qu'elle n'a pas eu la vie facile parce que les Italiens sont pas des n\u00e9gociateurs facile et se renvoi continuelle de l'accord qui finit par arriver, vous l'avez dit vous- m\u00eame \u00e0 d\u00e9cembre alors qu'on avait dit avant l'\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s on habite durant l'\u00e9t\u00e9 2015, \u00e9videmment, ce n'\u00e9tait pas de nature \u00e0 \u00e0 faire plaisir aux Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Filippo Lombardi de dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [65%] :\r\n\u00e0 vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T17:17:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33DC5727-6008-453E-9161-F5965D52ECCC", "internalArchiveId": "33DC5727-6008-453E-9161-F5965D52ECCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Progression des actes islamophobes aux Etats-Unis", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Progression des actes islamophobes aux Etats-Unis (PROGRESSION ACTES ISLAMOPHOBES USA) *** Les actes islamophobes sont en recrudescence en 2015 aux Etats-Unis, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une recherche r\u00e9cente. Les actions malveillantes contre des mosqu\u00e9es ont tripl\u00e9 depuis 2014, Jean-Christophe Emery.\r\n ((Une t\u00eate de porc lanc\u00e9e contre la porte d'une mosqu\u00e9e, des menaces, des intimidations, des b\u00e2timents vandalis\u00e9s, des obstacles \u00e0 la construction, le Conseil des relations am\u00e9ricano-islamiques a recens\u00e9 71 cas de harc\u00e8lement, dont 17 pour le seul mois de novembre, c'est un record depuis 2009, depuis le d\u00e9but de la surveillance de ces actes. Ce pic est \u00e0 mettre en lien avec les attentats de Paris et celui de San Bernardino, en Californie. Le site du Conseil des relations am\u00e9ricano-islamiques fait \u00e9galement un lien avec les r\u00e9cents propos islamophobes du candidat Donald Trump.))\r\n *** Comment r\u00e9agit le gouvernement ?\r\n((D'une part, il a diffus\u00e9 jeudi dernier un message officiel valorisant le pluralisme religieux, ceci pour lutter contre les d\u00e9clarations du candidat Trump. D'autre part, il dispose d'un arsenal juridique. Ces actes islamophobes sont \u00e0 placer dans la cat\u00e9gorie des crimes de haine et le gouvernement s'est dot\u00e9, en 2009, d'une nouvelle loi pour les combattre. Celle-ci simplifie les proc\u00e9dures et alourdit les peines. Cette loi a harmonis\u00e9 la d\u00e9finition du crime de haine en vigueur dans diff\u00e9rents Etats, une d\u00e9finition complexe puisqu'elle touche aux motivations du criminel, des motivations parfois difficiles \u00e0 \u00e9tablir. Ceci explique, selon le d\u00e9partement de la justice, que de nombreux crimes de haine ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9s comme tels.))\r\n *** Et ces crimes proviennent de groupes qui entretiennent la haine ?\r\n((Pas uniquement, mais c'est souvent le cas. Un site sp\u00e9cialis\u00e9 recense actuellement 784 groupes actifs sur tout le territoire. Les plus nombreux sont les n\u00e9o-nazis, le plus connu, le Ku Klux Klan, revendique plus de 70 groupes. Mais on trouve bien d'autres groupes, des n\u00e9gationnistes, des religieux fanatiques, des skinheads, des s\u00e9paratistes blancs ou noirs, ou encore des anti-musulmans d\u00e9clar\u00e9s. Les crimes li\u00e9s \u00e0 la religion repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 20% des cas, c'est autant que les crimes li\u00e9s \u00e0 l'orientation sexuelle, mais c'est deux fois moins que les crimes de nature raciale.\r\nLes vieux d\u00e9mons am\u00e9ricains se trouvent de nouvelles cibles, mais les ressorts de la peur de l'autre, de l'ignorance et de l'instrumentalisation politique restent, eux, les m\u00eames.))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Progression des actes islamophobes aux Etats-Unis", "Progression des actes islamophobes aux Etats-Unis / JDM_2015-12-22T06:27:00_rtsreligion", "Progression des actes islamophobes aux Etats-Unis / JDM_2015-12-22T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les actes islamophobes sont en recrudescence en 2015 aux Etats-Unis. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une recherche r\u00e9cente. Les actions malveillantes contre des mosqu\u00e9es ont tripl\u00e9 depuis 2014.", "Les actes islamophobes sont en recrudescence en 2015 aux Etats-Unis. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une recherche r\u00e9cente. Les actions malveillantes contre des mosqu\u00e9es ont tripl\u00e9 depuis 2014.", "Les actes islamophobes sont en recrudescence en 2015 aux Etats-Unis. C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une recherche r\u00e9cente. Les actions malveillantes contre des mosqu\u00e9es ont tripl\u00e9 depuis 2014."], "variantIds": ["ece-7341395", "ece-7341380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T05:44:42Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi les actes islamophobes sont en recrudescence en 2015 aux \u00c9tats-Unis, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une recherche r\u00e9cente les actions malveillantes contre des mosqu\u00e9es notamment ont tripl\u00e9 depuis 2014, une t\u00eate de porc lanc\u00e9e contre la porte d'une mosqu\u00e9e, des menaces, des intimidations, des b\u00e2timents vandalis\u00e9s, des obstacles \u00e0 la construction, le Conseil des relations am\u00e9ricano- islamiques a recens\u00e9 71 cas de harc\u00e8lement dont 17 pour le seul mois de novembre, c'est un record depuis 2009 depuis le d\u00e9but de la surveillance de ces actes ce pic est \u00e0 mettre en lien avec les attentats de Paris et celui de San Bernardino, en Californie, le site du Conseil des relations am\u00e9ricano- islamiques a fait \u00e9galement un lien avec les r\u00e9cents propos islamophobes du candidat Donald Trump Les comment r\u00e9agit le gouvernement d'une part il a diffus\u00e9, jeudi dernier, un message officiel valorisant le pluralisme religieux, ceci pour lutter contre les d\u00e9clarations du candidat Trump, d'autre part, il dispose d'un arsenal juridique ces actes islamophobes sont \u00e0 placer dans la cat\u00e9gorie des crimes de haine et le gouvernement s'est dot\u00e9 en 2009, d'une nouvelle loi pour les combattre celle -ci simplifie les proc\u00e9dures et alourdit les peines, cette loi a harmonis\u00e9 la d\u00e9finition du Crime de haine en vigueur dans diff\u00e9rents \u00c9tats une d\u00e9finition complexe puisqu'elle touche aux motivations du criminel des motivations parfois difficile \u00e0 \u00e9tablir, ceci explique, selon le d\u00e9partement de la justice que de nombreux crimes de haine ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9s comme tels, et ces crimes proviennent de groupes qui entretiennent la haine, pas uniquement mais c'est souvent le cas, un site sp\u00e9cialis\u00e9 recense actuellement 708 34 groupes actifs sur tout le territoire, les plus nombreux sont les n\u00e9o- nazis le plus connu, le Ku Klux Klan, revendique plus de 70 groupes mais on trouve bien d'autres groupes des n\u00e9gationnistes des religieux fanatiques des skinheads et s\u00e9paratistes blancs ou noirs ou encore des anti- musulmans d\u00e9clar\u00e9s ces crimes li\u00e9s \u00e0 la religion repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 20 pourcent des des cas c'est tout autant que les crimes li\u00e9s \u00e0 l'orientation sexuelle et c'est 2 fois moins que les crimes de nature raciale les vieux d\u00e9mons am\u00e9ricains se retrouvent de nouvelles cibles mais les ressorts de la peur de l'autre, de l'ignorance et de l'instrumentalisation politique restent les m\u00eames. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T05:43:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D17F1637-8F7A-44BF-90D9-5C15B78FA773", "internalArchiveId": "D17F1637-8F7A-44BF-90D9-5C15B78FA773", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, CF UDC ZH, en charge du DDPS\r\nUeli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA  \r\nVal: Ueli Maurer ne l\u00e2che donc pas Sepp Blatter, Patrick....\r\nPatrick: Voil\u00e0 ce qui ressort des propos tenus aujourd'hui \u00e0 Adelboden par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ueli Maurer donnait sa conf\u00e9rence de presse annuelle, en forme d'adieux cette ann\u00e9e. Avant de revenir sur le bilan de ses six ans \u00e0 la t\u00eate du DDPS... Alexandra Richard, vous avez fait r\u00e9agir le ministre des sports \u00e0 la suspension de Sepp Blatter... \r\nDIR\r\nOui c'est qu'Ueli Maurer l'avait soutenu envers et contre tous. En plein scandale de corruption, il lui avait r\u00e9serv\u00e9 un accueil amical, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FIFA. Il ne faudrait pas faire de lui un bouc \u00e9missaire, disait alors Ueli Maurer. Il avait aussi rappel\u00e9 tout ce que Sepp Blatter avait fait de formidable pour le football... C'\u00e9tait en mai dernier. Aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la FIFA est suspendu pour huit ans. Mais les propos d'Ueli Maurer sont pratiquement les m\u00eames. Aucun regret?...\r\nMAG (Maurer 1)\r\nDes erreurs mais pas de crime... Ueli Maurer ne l\u00e2che pas Sepp Blatter. Quant \u00e0 la corruption dans le sport, bien s\u00fbr, il faut la combattre... il y a la convention de Macolin... \"mais il faut nous laisser encore un peu de temps\"... voil\u00e0 ce que demande le ministre des sports.\r\n*** Ministre de la d\u00e9fense aussi, Ueli Maurer... Et l\u00e0, un \u00e9chec qu'il reconna\u00eet lui-m\u00eame, Alexandra, c'est bien s\u00fbr le gripen:\r\nEchec, oui, mais par manque de financement. Il aurait fallu r\u00e9server cette somme dans la politique d'investissement. Pour le ministre UDC, il faudrait \u00e0 l'avenir inscrire ce type de d\u00e9pense au budget courant de l'arm\u00e9e, en quelque sorte. Autrement dit: pouvoir se payer un nouvel avion sans passser par une votation populaire:\r\nMAG (Maurer 2)\r\nUn budget, pour la s\u00e9curit\u00e9, qu'il ne faudrait pas trop r\u00e9duire, pour Ueli Maurer... Lorsqu'il aura les cordons de la bourse, il s'en souviendra:\r\nMAG (Maurer 3)\r\nDes finances qu'Ueli Maurer se r\u00e9jouit de g\u00e9rer... parce que, dit-il, les chiffres, les comptes, c'est un peu \"son troisi\u00e8me hobby\"", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341347", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA / FOR_2015-12-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que le pr\u00e9sident suspendu de la FIFA m\u00e9rite toujours de la consid\u00e9ration, malgr\u00e9 sa condamnation lundi par la justice de la FIFA."], "variantIds": ["ece-7341347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T17:46:26Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui Maurer ne l\u00e2che donc pas Sepp Blatter Patrick et voil\u00e0 ce qui ressort des propos tenus aujourd'hui \u00e0 Adelboden par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire donnait sa conf\u00e9rence de presse annuelle en forme d'adieux cette ann\u00e9e avant de revenir sur le bilan de ses 6 ans \u00e0 la t\u00eate du DDPS Alexandra Richard vous avez fait r\u00e9agir le ministre des sports \u00e0 la suspension de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, c'est connu Maurer l'avait soutenu envers et contre tout \u00e7a, en plein scandale de corruption, il lui avait r\u00e9serv\u00e9 un accueil amical devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FIFA, il ne faudrait pas faire de lui un bouc \u00e9missaire, disait \u00e0 l'heure o\u00f9 les Maurer, il avait aussi rappel\u00e9 tout ce que Sepp Blatter avait fait de formidable pour le football, c'\u00e9tait en mai dernier, aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la FIFA est suspendu pour 8 ans mais les propos de Lima horaires sont pratiquement les m\u00eames aucun regret d'avoir soutenu cette Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nNon, je pensais pas faire a fait beaucoup pour le sport des choses positives en Afrique pour la cha\u00eene et il faut toujours dire parfois pas fait un Crime jusqu'aujourd'hui, il a fait des fautes, \u00e7a c'est vrai, et a la peine maintenant, mais il faut pas oublier qu'il a fait beaucoup pour le sport, beaucoup de respect aussi, mais il a fait des fautes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [90%] :\r\nDes photos mais pas de Crime y Maurer ne l\u00e2che pas Sepp Blatter quant \u00e0 la corruption dans le sport, bien s\u00fbr, il faut la combattre, il y a la convention de Macolin mais il nous faut aussi maintenant plus de temps, voil\u00e0 ce que demande le ministre des Sports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nLe ministre des Sports mais aussi ministre de la D\u00e9fense o\u00f9 les Maurer et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un \u00e9chec qu'il reconna\u00eet lui- m\u00eame, Alexandra, c'est le Gripen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, les ch\u00e8ques, mais par manque de financement, il aurait fallu r\u00e9server cette somme dans la politique d'investissement pour le ministre UDC il faudrait \u00e0 l'avenir, inscrire ce type de d\u00e9pense au budget courant de l'arm\u00e9e en quelque sorte, autrement dit pouvoir se payer un nouvel avion sans passer par une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [82%] :\r\nOui, \u00e7a ce n'est pas n\u00e9cessaire et \u00e7a ce n'est pas pr\u00e9vu : il faut faire un loi ou quelque chose comme \u00e7a mais, normalement, ce n'est pas remonter pour tous les projets de l'armement aussi pour les avions parce que la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est une des prestations de l'\u00c9tat, les plus importants et ces obligations sont pay\u00e9s du pour tuer normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nUn budget pour la s\u00e9curit\u00e9 qu'il ne faudrait surtout pas trop r\u00e9duire pour Ueli mahoraises Losc lorsqu'il aura les les cordons de la bourse, il s'en souviendra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [89%] :\r\nJ'pens\u00e9 : il faut faire une analyse de la situation mais je pense aussi que la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 une certaine priorit\u00e9 s'le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi vice- attendent le programme de l\u00e9gislature, alors il faut aussi soutenir maintenant tous les projets de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [87%] :\r\nDes finances Maurer, se r\u00e9jouit de g\u00e9rer parce que, dit -il, les chiffres, les comptes, c'est un peu son troisi\u00e8me hobby vaste dans l'imp\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T17:13:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1440731", "internalArchiveId": "AA1506440690", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Apple, l'envers du d\u00e9cor", "publicationDate": "2015-12-21T23:27:00Z", "durationSec": 3087, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7303598.image", "alternativeTitle": ["Apple, l'envers du d\u00e9cor"], "alternativeSummary": ["Apple, une des entreprises les plus prestigieuses de la plan\u00e8te, vend ses produits comme des petits pains. Mais comment sont trait\u00e9s celles et ceux qui les fabriquent? Ce document met en lumi\u00e8re les conditions de travail de certains ouvriers chinois et celles d'enfants indon\u00e9siens, exploit\u00e9s dans des mines tr\u00e8s dangereuses."], "variantIds": ["ece-9730139"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:03:47Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BARDO, Matt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "OLIVER, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599932", "comment": "VO non v\u00e9rifi\u00e9e", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019265", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1467620", "internalArchiveId": "AA1510467568", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Travers\u00e9e (la)", "publicationDate": "2015-12-21T22:26:00Z", "durationSec": 3180, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:13:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631771", "comment": "Attention, laisser le g\u00e9n\u00e9rique de fin d\u00e9rouler jusqu'au bout (LOGOS)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT022344", "position": "1"}}, {"id": "1617588", "comment": "Laisser le g\u00e9n\u00e9rique de fin jusqu'\u00e0 la fin des logos. Tr\u00e8s important ! Merci, Emmanuelle", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021208", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2DEB64A5-FCA8-4B3D-994B-0D9935DCB4EF", "internalArchiveId": "2DEB64A5-FCA8-4B3D-994B-0D9935DCB4EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Presse suisse) Presse  6h 45\r\n*** Ils sont arriv\u00e9s. Ils sont l\u00e0, avec leurs journaux sous le bras: Simon Corthay et Dominique Choffat. On va donc faire un point sur la presse romande et al\u00e9manique. Avec, pour commencer, le quotidien Le Temps, qui d\u00e9nonce \"la pitoyable tribu libertaire\" qui a agit\u00e9 Gen\u00e8ve ce week-end.\r\nDOM On croyait que ces choses-l\u00e0 n'arrivaient qu'\u00e0 Zurich, voire \u00e0 Berne. \r\nOn se trompait! Gen\u00e8ve a eu droit a ses rues d\u00e9figur\u00e9es, \u00e0 ses vitrines \u00e9briqu\u00e9es, \u00e0 ses fa\u00e7ades souill\u00e9es.\r\nAvec des ennemis d\u00e9clar\u00e9s du syst\u00e8me: une constellation libertaire de gauche, selon l'\u00e9ditorialiste du Temps.\r\nA l'heure o\u00f9 la jeunesse espagnole, fran\u00e7aise, ou italienne, cette jeunesse europ\u00e9enne aspire \u00e0 sortir la vie politique des antagonismes qui la paralysent.\r\nQuel goufre avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, critique le Temps.\r\nDOM Tout autre point de vue dans le Courrier, qui veut comprendre plut\u00f4t que vilipender.\r\nLe Courrier qui critique les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, qu'il juge anti-d\u00e9mocratiques et dangereuse.\r\nMais il convient aussi de mettre en perspective cette casse mat\u00e9rielle, avec la casse sociale, qui est en cours. \r\nAvec un sentiment d'abandon, de col\u00e8re pour ceux qui en souffrent.\r\nNe nous \u00e9tonnons pas, pr\u00e9vient le Courrier, ne nous \u00e9tonnons pas que \u00e7a d\u00e9bouche sur des mouvements dont on n'a pas l'habitude en Suisse.\r\n*** Peu de Gen\u00e8ve dans la presse al\u00e9manique, Simon...\r\nSIM ... on peut m\u00eame dire que \" bout du lac L\u00e9man\" rime avec absent. Quelques d\u00e9p\u00eaches d'agence, mais pas de traitements annonc\u00e9s en une... \r\nEn revanche, cette manif incontournable dans la NZZ, celle de ces dizaines de milliers de Polonais qui descendent dans la rue pour protester contre les nouvelles autorit\u00e9s du pays. Leur mouvement s'appelle comit\u00e9 de protection de la d\u00e9mocratie. C'est un avertissement contre la dictature, \u00e9crit le quotidien zurichois... Sur une pleine page, la Basler Zeitung s'arr\u00eate elle aussi devant cette crise politique du c\u00f4t\u00e9 de Varsovie. Comme dans la NZZ, la r\u00e9daction b\u00e2loise met en \u00e9vidence les tentatives de la nouvelle majorit\u00e9 au pouvoir de contr\u00f4ler les nominations des juges de la Cour constitutionnelle... La Pologne sur la voie de la Hongrie de Viktor Orban? Pas vraiment, selon ce journaliste polonais interrog\u00e9 par la Basler Zeitung. En Pologne, la soci\u00e9t\u00e9 civile serait trop s\u00fbre d'elle-m\u00eame pour se soumettre \u00e0 un autoritarisme \u00e0 la Hongroise. Et puis, ajoute un confr\u00e8re de Varsovie: la nouvelle cheffe du gouvernement polonais ne saurait m\u00eame pas elle-m\u00eame ce qu'elle va entreprendre ces prochaines ann\u00e9es...\r\n*** Et feu \u00e0 volont\u00e9 sur le chef de l'arm\u00e9e suisse!\r\nSIM Andr\u00e9 Blattmann t\u00eate entre les mains dans cet article du Blick, qui explique qu'avec le nouveau ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin, les pressions s'accumulent sur le chef de l'arm\u00e9e. Andr\u00e9 Blattmann est officiellement \u00e0 deux ans de la retraite... et son poste pourrait m\u00eame dispara\u00eetre, avance le Blick, dans la mesure o\u00f9 il n'aurait pas vraiment d'utilit\u00e9..\r\nDOM Et apr\u00e8s l'arm\u00e9e, on va rester dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, avec une nouvelle technologie qui pourrait bien faire des \u00e9mules, d'apr\u00e8s 24 Heures.\r\nUn garage vaudois en avait assez des braquages et des cambriolages. \r\nIl a donc mis en place un syst\u00e8me qui pulv\u00e9rise de l'ADN synth\u00e9tique sur les voleurs.\r\nUne preuve qui se fixe de mani\u00e8re invisible sur la peau des malfrats, pendant en tout cas six semaines.\r\nLa d\u00e9marche est l\u00e9gale, et prometteuse, de l'avis de la police. \r\nReste \u00e0 savoir si la justice tiendra compte de ce nouveau type de preuve.\r\n*** De nouvelles technologies, il en est aussi question dans l'industrie des parfums et des ar\u00f4mes. Avec un objectif ambitieux pour le groupe genevois Firmenich.\r\nDOM R\u00e9duire de moiti\u00e9 l'emploi du sucre, du sel, ou de mati\u00e8res grasses. \r\nUn objectif qui n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies, histoire de moduler nos go\u00fbts.\r\n24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve accordent une large place au patron de Firmenich ce matin.\r\nPour parvenir \u00e0 cet objectif, son entreprise a financ\u00e9 une chaire en neurosciences, \u00e0 l'EPFL. \r\nUne chaire qui doit permettre de mieux comprendre les m\u00e9canismes qui nous poussent \u00e0 engloutir des cr\u00e8mes glac\u00e9es, ou des cacahu\u00e8tes, \u00e0 choix.\r\n*** La fin du peuple des locataires...\r\nSIM Une image de la Suisse traditionnelle est en train de changer, constate le Blick, qui titre sur ces Helv\u00e8tes qui se ruent comme des fous sur les biens immobiliers. Dans les dix ans qui viennent, des sp\u00e9cialistes du march\u00e9 estiment qu'un tiers de la population aura franchi le pas. La proportion de 40% de propri\u00e9taires vient d'\u00eatre franchie de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, poiursuit le Bllck. Et \u00e0 ce rythme, en 2025, ce sera moiti\u00e9 moiti\u00e9... Sur deux Suisses, un locataire... et un propri\u00e9taire de son logement.\r\nVoil\u00e0 pour une image qui change... mais dans la NZZ, une sc\u00e8ne du pass\u00e9 qui reste d'actualit\u00e9, celle de ces classes s\u00e9par\u00e9es filles-gar\u00e7ons...\r\n*** Ca existe encore?\r\nSIM Mais oui, dans ce canton de Zurich qui fait pas tellement Suisse primitive, vous \u00eates d'accord... Sur 20 \u00e9tablissements cantonaux, six - quasiment un tiers - recourent \u00e0 des classes unisexe... D\u00e9bat dans la NZZ entre une historienne et enseignante de longue date qui salue cette vieille pratique - en math\u00e9matiques par exemple, les filles pourraient mieux profiter d'un enseignement sp\u00e9cifique que dans des classes mixtes. A l'oppos\u00e9, un p\u00e9diatre critique la s\u00e9paration des sexes \u00e0 l'\u00e9cole, au nom d'une organisation simplifi\u00e9e. Et il pose cette question: veut-on une \u00e9cole en faveur des enfants ou pour arranger les enseignants? \r\n*** La jeunesse, il en est aussi question dans l'\u00e9ditorial de 24 Heures. \r\nDOM Avec un grand besoin de coup de jeune en Espagne, ressenti hier lors des \u00e9lections, et avant l'Espagne en Gr\u00e8ce, ou m\u00eame au Canada. \r\nDe nouveaux leaders qui n'ont pas que leur \u00e2ge \u00e0 pr\u00e9senter comme argument \u00e0 leurs \u00e9lecteurs. \r\nIls ont entre 36 et 41 ans.\r\nNon, c'est pluss, une autre mani\u00e8re de faire de la politique. \r\nAu moment o\u00f9 nos soci\u00e9t\u00e9s sont confront\u00e9es \u00e0 d'\u00e9normes d\u00e9fis: terrorisme, ch\u00f4mage, immigration.\r\nCe coup de jeune doit apporter de nouvelles id\u00e9es. \r\nPourvu qu'il ne nous d\u00e9\u00e7oive pas.\r\n*** Des foyers pour jeunes sans liste d'attente et des centres d'asile d\u00e9bord\u00e9s...\r\nSIM Contraste entre le St Galler Tagblatt et le Tages Anzeiger ce matin. Dans le quotidien saint-gallois, des requ\u00e9rants qui s'entassent dans les lieux d'accueil. Le conseiller d'Etat responsable de la justice insiste sur ces jeunes non accompagn\u00e9s qui ont besoin d'un accueil particulier - surtout pas dans un centre comme celui de Landegg, qui h\u00e9berge 100 personnes de plus qu'il a de places \u00e0 offrir...\r\nEt voil\u00e0 que dans le canton de Zurich, il n'y a plus de liste d'attente dans les foyers pour enfants... Le Tages Anzeiger explique que ce ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es est li\u00e9 \u00e0 la retenue des professionnels de la protection de l'enfance. C'est que le r\u00e9gime a chang\u00e9: autrefois, les placements incombaient \u00e0 des miliciens, des autorit\u00e9s de tutelle qui ordonnaient davantage de placements. En cas de doute, on avaieit davantage tendance \u00e0 mettre l'enfant en foyer. L'occasion \u00e9tait trop belle pour le dessinateur du Tages Anzeiger: nous voisci bien s\u00fbr dans l'\u00e9table de Bethlehem, o\u00f9 un fonctionnaire de la protection de l'enfance constate des conditions hygi\u00e9niques catastrophiques. L'ange rassure Marie et Joseph: N'ayez crainte, es placements ont massivement diminu\u00e9...\r\n*** Et on va faire un petit tour par les patinoires, pour terminer... Les clubs l\u00e9maniques de hockey sur glace sont tout simplement menac\u00e9s d'exclusion.\r\nDOM Les clubs de ligue nationale A se sentent trahis, par l'attitude des dirigeants de Gen\u00e8ve Servette et du Lausanne Hockey Club.\r\nEt un article de la suisse hockey league pr\u00e9voit justement une possible exclusion de tout club qui blesse gravement l'honneur de cette grande famille.\r\nLes t\u00e9moignages qui figurent dans le Matin sont explicites. \r\nL'avenir des deux clubs l\u00e9maniques est jug\u00e9 incertain. \r\nAvec le LHC qui n'est pas \u00e0 l'abri de graves sanctions.\r\nEt ce constat alarmant du Matin: personne ne sortira indemne de ce conflit entre dirigeants l\u00e9maniques.\r\n(Revue romande) *** Ils sont arriv\u00e9s. Ils sont l\u00e0, avec leurs journaux sous le bras: Simon Corthay et Dominique Choffat. On va donc faire un point sur la presse romande et al\u00e9manique. Avec, pour commencer, le quotidien Le Temps, qui d\u00e9nonce \"la pitoyable tribu libertaire\" qui a agit\u00e9 Gen\u00e8ve ce week-end.\r\nDOM On croyait que ces choses-l\u00e0 n'arrivaient qu'\u00e0 Zurich, voire \u00e0 Berne. \r\nOn se trompait! Gen\u00e8ve a eu droit a ses rues d\u00e9figur\u00e9es, \u00e0 ses vitrines \u00e9briqu\u00e9es, \u00e0 ses fa\u00e7ades souill\u00e9es.\r\nAvec des ennemis d\u00e9clar\u00e9s du syst\u00e8me: une constellation libertaire de gauche, selon l'\u00e9ditorialiste du Temps.\r\nA l'heure o\u00f9 la jeunesse espagnole, fran\u00e7aise, ou italienne, cette jeunesse europ\u00e9enne aspire \u00e0 sortir la vie politique des antagonismes qui la paralysent.\r\nQuel goufre avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, critique le Temps.\r\nDOM Tout autre point de vue dans le Courrier, qui veut comprendre plut\u00f4t que vilipender.\r\nLe Courrier qui critique les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, qu'il juge anti-d\u00e9mocratiques et dangereuse.\r\nMais il convient aussi de mettre en perspective cette casse mat\u00e9rielle, avec la casse sociale, qui est en cours. \r\nAvec un sentiment d'abandon, de col\u00e8re pour ceux qui en souffrent.\r\nNe nous \u00e9tonnons pas, pr\u00e9vient le Courrier, ne nous \u00e9tonnons pas que \u00e7a d\u00e9bouche sur des mouvements dont on n'a pas l'habitude en Suisse.\r\nSIM \r\nDOM Et apr\u00e8s l'arm\u00e9e, on va rester dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, avec une nouvelle technologie qui pourrait bien faire des \u00e9mules, d'apr\u00e8s 24 Heures.\r\nUn garage vaudois en avait assez des braquages et des cambriolages. \r\nIl a donc mis en place un syst\u00e8me qui pulv\u00e9rise de l'ADN synth\u00e9tique sur les voleurs.\r\nUne preuve qui se fixe de mani\u00e8re invisible sur la peau des malfrats, pendant en tout cas six semaines.\r\nLa d\u00e9marche est l\u00e9gale, et prometteuse, de l'avis de la police. \r\nReste \u00e0 savoir si la justice tiendra compte de ce nouveau type de preuve.\r\n*** De nouvelles technologies, il en est aussi question dans l'industrie des parfums et des ar\u00f4mes. Avec un objectif ambitieux pour le groupe genevois Firmenich.\r\nDOM R\u00e9duire de moiti\u00e9 l'emploi du sucre, du sel, ou de mati\u00e8res grasses. \r\nUn objectif qui n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies, histoire de moduler nos go\u00fbts.\r\n24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve accordent une large place au patron de Firmenich ce matin.\r\nPour parvenir \u00e0 cet objectif, son entreprise a financ\u00e9 une chaire en neurosciences, \u00e0 l'EPFL. \r\nUne chaire qui doit permettre de mieux comprendre les m\u00e9canismes qui nous poussent \u00e0 engloutir des cr\u00e8mes glac\u00e9es, ou des cacahu\u00e8tes, \u00e0 choix.\r\nSIM\r\n*** La jeunesse, il en est aussi question dans l'\u00e9ditorial de 24 Heures. \r\nAvec un grand besoin de coup de jeune en Espagne, ressenti hier lors des \u00e9lections, et avant l'Espagne en Gr\u00e8ce, ou m\u00eame au Canada. \r\nDe nouveaux leaders qui n'ont pas que leur \u00e2ge \u00e0 pr\u00e9senter comme argument \u00e0 leurs \u00e9lecteurs. \r\nIls ont entre 36 et 41 ans.\r\nNon, c'est pluss, une autre mani\u00e8re de faire de la politique. \r\nAu moment o\u00f9 nos soci\u00e9t\u00e9s sont confront\u00e9es \u00e0 d'\u00e9normes d\u00e9fis: terrorisme, ch\u00f4mage, immigration.\r\nCe coup de jeune doit apporter de nouvelles id\u00e9es. \r\nPourvu qu'il ne nous d\u00e9\u00e7oive pas.\r\n*** Et on va faire un petit tour par les patinoires, pour terminer... Les clubs l\u00e9maniques de hockey sur glace sont tout simplement menac\u00e9s d'exclusion.\r\nLes clubs de ligue nationale A se sentent trahis, par l'attitude des dirigeants de Gen\u00e8ve Servette et du Lausanne Hockey Club.\r\nEt un article de la suisse hockey league pr\u00e9voit justement une possible exclusion de tout club qui blesse gravement l'honneur de cette grande famille.\r\nLes t\u00e9moignages qui figurent dans le Matin sont explicites. \r\nL'avenir des deux clubs l\u00e9maniques est jug\u00e9 incertain. \r\nAvec le LHC qui n'est pas \u00e0 l'abri de graves sanctions.\r\nEt ce constat alarmant du Matin: personne ne sortira indemne de ce conflit entre dirigeants l\u00e9maniques.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7336429", "ece-7336413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:15:21Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSous les bras, Simon Corthay, Dominique Choffat, on va donc faire un point sur la presse romande et al\u00e9manique avec, pour commencer, le quotidien Le Temps qui d\u00e9nonce je cite la pitoyable tribu libertaire qui a agit\u00e9 Gen\u00e8ve ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOn croyait que ces choses -l\u00e0 n'arrivaient qu'\u00e0 Zurich, voire \u00e0 Berne, on se trompait Gen\u00e8ve a eu droit \u00e0 ses rues d\u00e9figur\u00e9es \u00e0 ses vitrines \u00e9briqu\u00e9es assez fa\u00e7ades souill\u00e9es avec des ennemis d\u00e9clar\u00e9s du syst\u00e8me, une constellation libertaire de gauche selon l'\u00e9ditorialiste du Temps, \u00e0 l'heure o\u00f9 la jeunesse espagnole, fran\u00e7aise ou italienne, cette jeunesse europ\u00e9enne Aspire \u00e0 sortir la politique des antagonismes qui la paralysent quel goufre avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, critique le Temps tout autre point de vue dans le Courrier qui veut comprendre plut\u00f4t que vilipender le Courrier qui critique les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, qu'il juge anti- d\u00e9mocratiques et dangereuse, mais qui met en perspective cette casse mat\u00e9rielle avec la casse sociale qui est en cours avec un sentiment d'abandon de col\u00e8re pour ceux qui en souffrent ne nous \u00e9tonnons pas, pr\u00e9vient le Courrier, ne nous \u00e9tonnons pas que \u00e7a d\u00e9bouche sur des mouvements dont on n'a pas l'habitude en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [91%] :\r\nEt on rappelle qu'on re\u00e7oit le conseiller d'\u00c9tat en charge la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Pierre Maudet, ce sera tout \u00e0 l'heure vers 7 heures et quart 7 heures 20 pour revenir revenir sur ces \u00e9v\u00e9nements et ces tags dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, a plus que l'\u00e9tat des rails, on l'a dit il y a eu des vitrines bris\u00e9es notamment alors peu de Gen\u00e8ve, on n'en parle pas beaucoup, Simon Corthay dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [94%] :\r\nOui, on peut m\u00eame dire que la Cl\u00e9ment rime avec absent quelques d\u00e9p\u00eaches d'agence, mais pas de traitements annonc\u00e9s ont eu une en revanche une manif incontournable dans la NZZ celle de ces dizaines de milliers de Polonais qui descendent dans la rue pour protester contre les nouvelles autorit\u00e9s du pays leur mouvement s'appelle comit\u00e9 de protection de la d\u00e9mocratie, c'est un avertissement contre la dictature, \u00e9crit le quotidien Z\u00fcrichois sur une pleine page la bazar Zeitung s'arr\u00eate elle aussi devant cette crise politique du c\u00f4t\u00e9 de Varsovie, comme dans la NZZ la r\u00e9daction b\u00e2loise met en \u00e9vidence les tentatives de la nouvelle majorit\u00e9 au pouvoir de contr\u00f4ler les nominations des juges de la Cour constitutionnelle, la Pologne sur la voie de la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n, pas vraiment, selon ce journaliste polonais, interrog\u00e9 par la base, la Zeitung en Pologne, la soci\u00e9t\u00e9 civile serait trop s\u00fbre d'elle- m\u00eame pour se soumettre \u00e0 un autoritarisme \u00e0 la Hongroise, dit -il, et puis ajoute en confr\u00e8re de Varsovie, la nouvelle chef du gouvernement polonais ne saurait m\u00eame pas elle- m\u00eame ce qu'elle va entreprendre ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [97%] :\r\nEt feu \u00e0 volont\u00e9, c'est vraiment le mot ce matin sur le chef de l'arm\u00e9e suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [95%] :\r\nTitre du Blick Andr\u00e9 Blattmann t\u00eate entre les mains, dans cet article du quotidien populaire, qui explique qu'avec le nouveau ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, les pressions s'accumulent sur le chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann est officiellement \u00e0 2 ans de la retraite et son poste pourrait m\u00eame dispara\u00eetre, avance le Blick, dans la mesure o\u00f9 il n'aurait pas vraiment d'utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s l'arm\u00e9e, on va rester dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, avec une nouvelle technologie qui pourrait bien faire des \u00e9mules d'apr\u00e8s 24 heures un garage Vaudois en avait assez des braquages, des cambriolages et la route, mis en place un syst\u00e8me qui pulv\u00e9rise de l'ADN synth\u00e9tique sur les voleurs une preuve qui se fixe de mani\u00e8re invisible sur la peau des malfrats pendant en tout cas Six semaines la d\u00e9marche est l\u00e9gale et prometteuse de l'avis de la police, ce reste \u00e0 savoir si la justice tiendra compte de ce nouveau type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [91%] :\r\nQuoi, h\u00e9 bien des nouvelles technologies on est aussi question dans l'industrie des parfums et des ar\u00f4mes avec un objectif ambitieux pour le groupe Genevois Firmenich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [95%] :\r\nR\u00e9duire de moiti\u00e9 l'emploi du sucre, du sel ou de mati\u00e8res grasses, un objectif qui n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies histoire de moduler nos go\u00fbts 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve accordent une large place au patron de Firmenich ce matin, pour parvenir \u00e0 cet objectif, l'entreprise a financ\u00e9 une chaire en neurosciences allez PFL une chaire qui doit permettre de mieux comprendre les m\u00e9canismes qui nous poussent \u00e0 engloutir des cr\u00e8mes glac\u00e9es ou bien des cacahou\u00e8tes \u00e0 votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [96%] :\r\nPourquoi pas, on va parler aussi de la fin du peuple des locataires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [94%] :\r\nOui, c'est une image de la Suisse traditionnelle qui est en train de changer, c'est ce que constate le Blick qui titre sur ces Helv\u00e8tes qui se ruent comme des fous sur les biens immobiliers dans les 10 ans qui viennent, des sp\u00e9cialistes du march\u00e9 estiment qu'un tiers de la population aura franchi le pas, la proportion de 40 pourcent de de propri\u00e9taires, vient d'\u00eatre franchie, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine poursuit Blick et \u00e0 ce rythme, en 2025 ce sera moiti\u00e9 moiti\u00e9 sur 2 Suisses, un locataire et un propri\u00e9taire de son logement, voil\u00e0 pour une image qui change mais dans la NZZ une sc\u00e8ne du pass\u00e9 qui reste d'actualit\u00e9, celle de ces classes s\u00e9par\u00e9es, filles, gar\u00e7ons, \u00e7a existe encore, mais oui, dans ce canton de Zurich qui fait pas tellement Suisse primitive, vous serez d'accord dont un sur 20 \u00e9tablissements cantonaux z\u00fcrichoises 6, quasiment un tiers recourent \u00e0 des classes uniques, ce d\u00e9bat dans la NZZ entre une historienne et enseignante de longue date qui salue cette vieille pratique en math\u00e9matiques par exemple, les filles pourraient mieux profiter d'un enseignement sp\u00e9cifique que dans l'\u00e9pingle que dans les classes mixtes \u00e0 l'oppos\u00e9, un p\u00e9diatre, un p\u00e9diatre critique la s\u00e9paration des sexes \u00e0 l'\u00e9cole, au nom d'une organisation simplifi\u00e9e et il pose cette question : veut -on une \u00e9cole en faveur des enfants ou pour arranger les enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nDans la jeunesse, il en est aussi question dans l'\u00e9dito de 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [94%] :\r\nAvec un grand besoin de coup de jeune en Espagne ressenti hier lors des \u00e9lections et avant l'Espagne, en Gr\u00e8ce ou m\u00eame au Canada, de nouveaux leaders qui n'ont pas la pas que l'\u00e2ge \u00e0 pr\u00e9senter comme argument \u00e0 leurs \u00e9lecteurs, ils ont entre 36 et 41 ans, non, c'est pluss, une autre mani\u00e8re de faire de la politique, au moment o\u00f9 nos soci\u00e9t\u00e9s sont confront\u00e9es \u00e0 d'\u00e9normes d\u00e9fis terrorisme : ch\u00f4mage, immigration, ce coup de jeune doit apporter de nouvelles id\u00e9es, pourvu qu'il ne nous d\u00e9\u00e7oive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [98%] :\r\nDes foyers pour jeunes sans liste d'attente et des centres d'asile d\u00e9bord\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [94%] :\r\nContraste entre le 5 Galler Tagblatt et le Tages Anzeiger ce matin dans le quotidien saint-gallois des requ\u00e9rants qui sont assis dans les lieux d'accueil, le Conseil d'\u00c9tat responsable de la justice, insiste sur ces jeunes non accompagn\u00e9s qui ont besoin d'un accueil particulier, surtout dans un centre comme celui de l'Inde, qui h\u00e9berge 100 personnes de plus qu'il n'a de places \u00e0 offrir et voil\u00e0 que, dans le canton de Zurich, il y a, il n'y a plus, il n'y a plus de liste d'attente dans les foyers pour enfants le Tages Anzeiger explique que ce ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es est li\u00e9 \u00e0 la retenue des professionnels de la protection de l'enfance, c'est que le r\u00e9gime a chang\u00e9 : autrefois, les placements incombaient \u00e0 des miliciens, des autorit\u00e9s de tutelle qui ordonnaient davantage de placements en cas de doute, on avait tendance davantage tendance \u00e0 mettre l'enfant en foyer, l'occasion \u00e9tait trop belle pour le dessinateur du Tages Anzeiger, nous voici bien s\u00fbr dans l'\u00e9table de Bethl\u00e9em, o\u00f9 un fonctionnaire de la protection de l'enfance, constate des conditions hygi\u00e9niques catastrophiques, l'ange rassure Marie et Joseph, n'ayez crainte, les placements ont massivement diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [95%] :\r\nOui, on va faire pour terminer un petit tour sur les patinoires, les clubs l\u00e9maniques de hockey sur glace sont tout simplement menac\u00e9s d'exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [96%] :\r\nLes clubs de ligue nationale A se sentent trahis, trahis par l'attitude des dirigeants de Gen\u00e8ve Servette du Lausanne Hockey Club et un article de la suisse hockey Ligue pr\u00e9voit justement une possible exclusion de tout club qui blesse gravement l'honneur de cette grande famille les t\u00e9moignages qui figurent dans le Matin sont explicites : l'avenir des deux clubs l\u00e9maniques est jug\u00e9 incertain tout simplement avec le LHC, qui n'est pas \u00e0 l'abri de graves sanctions et ce constat alarmant du Matin, personne ne sortira indemne de ce conflit entre dirigeants l\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [97%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2 6 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T06:10:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76FE8921-21BE-489C-BA31-3B4A675153EC", "internalArchiveId": "76FE8921-21BE-489C-BA31-3B4A675153EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Espagne dans l'incertitude politique apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives : Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste , membre du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE)", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Les grands gagnants des \u00e9lections l\u00e9gislative en Espagne sont les nouveaux mouvements, celui de gauche radicale Podemos, et celui des centristes lib\u00e9raux Ciudadanos.", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336463", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Espagne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "thematicPersons": ["Podemos (parti politique espagnol)"], "alternativeTitle": ["L'Espagne dans l'incertitude politique apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives / FOR_2015-12-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles de dimanche ont vu la courte victoire du parti populaire conservateur, qui perd sa majorit\u00e9 absolue. Les gagnants sont les nouveaux mouvements, Podemos et Ciudadanos. Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, membre du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE)."], "variantIds": ["ece-7336463"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-04T09:47:13Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est une Espagne fragment\u00e9e d\u00e9sormais dans l'incertitude politique apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier qui a vu la victoire mais de tr\u00e8s peu du Parti populaire conservateur du recul du Parti socialiste qui perd lui aussi des plumes, environ 30 si\u00e8ges, m\u00eame s'il arrive encore 2\u00e8me en tout cas ce qu'on peut dire, c'est que les grands gagnants de ces \u00e9lections sont les nouveaux mouvements, celui de la gauche radicale, peu d'et celui des centristes lib\u00e9raux Ciudad un os, tous 2 sont en forte progression des mots ce qui grignote du terrain aux socialistes espagnols, voil\u00e0 qui n'enchante pas l'une de ses membres suissesse \u00e9galement c'est Rebecca Ruiz The consternation nale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:39) [88%] :\r\nBah les gens \u00e9videmment que comme socialiste, pour moi, c'est, c'est une mauvaise nouvelle, mais malheureusement disons je pense que le Parti socialiste ouvrier espagnol doit tirer aussi les cons\u00e9quences face \u00e0 \u00e0 au vote qui s'est exprim\u00e9 hier doit tirer les cons\u00e9quences des nombreux acteurs de de corruption qui le gangr\u00e8ne aussi la vie politique espagnole et donc je n'ai par par civiweb par cette corruption qui qui touche de plein fouet les les politiciens dans les municipalit\u00e9s dans les r\u00e9gions y compris \u00e9galement au Parlement et puis ma foi, je pense que la la population, elle a dit qu'elle en avait marre de disons au temps du Parti populaire que du et qui, oui qui qui permet finalement \u00e0 10 ans \u00e0 renouveler aussi peut-\u00eatre son personnel politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nAlors l'Espagne entre clairement un dans une aire d'incertitude : l'avenir s'annonce plus que compliqu\u00e9e socialiste et pour des mots sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils allaient bloquer l'investiture du chef du Parti populaire Mariano rare c'est clairement on est parti pour des mois d'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:38) [87%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, parce que d'ailleurs disons c'est s\u00fbr vu le l'absence de majorit\u00e9 absolue qui peut d\u00e9gager d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, qu'il s'agisse du c\u00f4t\u00e9 droit, ou, ou, disons, du c\u00f4t\u00e9 alternatif avec le pinceau et pas Damas peut-\u00eatre d'autres partis nationalistes puisque on peut faire disons tous les calculs qu'on veut, on peine \u00e0 voir quel bilan, quelle alliance majoritaire pourrait se d\u00e9gager et puis je dirais aussi qu'on a l'exp\u00e9rience en fait en Espagne de de p\u00e9riode d'incertitude qui peuvent durer suite \u00e0 des \u00e9lections ou des majorit\u00e9s ne ne ne se d\u00e9gage pas, on l'a vu lors des \u00e9lections andalouses, on la vie aussi, lors des \u00e9lections en Catalogne, en Andalousie pendant environ 3 mois, on n'a pas eu de gouvernement, enfin je veux dire on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er les majorit\u00e9s qui qui fallait finalement c'est le Parti ouvrier espagnol qui s'est alli\u00e9 avec Sud, ce qui a finalement pu disons cr\u00e9e un gouvernement et puis du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne, on n'a toujours pas de gouvernement \u00e0 l'heure actuelle, alors que les \u00e9lections sont sont r\u00e9centes, elles datent de cet Automne, donc c'est pas du tout exclu qu'au niveau national, on se retrouve dans une situation similaire qui verrait pendant plusieurs mois, des discussions se faire entre les vins, disons que les diff\u00e9rents partis \u00e0 coups de d\u00e9clarations de part et d'autre, sans possibilit\u00e9 de, de, de, de cr\u00e9er un gouvernement qui qui r\u00e9colteraient la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [95%] :\r\nRebecca Ruiz \u00e7a veut dire que la suite logique c'est des \u00e9lections anticip\u00e9es dans quelques mois, vous \u00e9tendez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [90%] :\r\nOui, c'est pas impossible, en tout cas je l'entends, enfin j'ai \u00e9videmment suivi de pr\u00e8s ce qui se passe en Espagne, mais disons sur autant sur les r\u00e9seaux sociaux que dans diff\u00e9rents articles, on pouvait lire que certains plusieurs membres de partis disait voil\u00e0 il faut faut voir comment la situation \u00e9volue dans dans quelques, disons dans les semaines qui suivent, dans les jours qui viennent, et puis il faudra peut-\u00eatre de nouveaux revoter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [91%] :\r\nQuoi qu'il en soit, l\u00e0 on a l'impression que c'est d'ailleurs plusieurs commentateurs le disent : c'est la fin du bipartisme, on est face \u00e0 \u00e0 4 blocs la difficult\u00e9 de les concilier pour cr\u00e9er un gouvernement est -ce que \u00e0 l'\u00e9chelon national, vous avez parl\u00e9 avant des situations r\u00e9gionales est -ce qu'\u00e0 l'\u00e9chelon national, les espagnols auront les ressources pour faire face \u00e0 cette situation in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:52) [88%] :\r\nBon, les ressources et bon \u00e9videmment les trouver, mais c'est clair que ce que ce qui est tr\u00e8s particulier, c'est ces ces, ces alliances que j'\u00e9voquais au niveau r\u00e9gional, parce que ce sont des alliances qui sont tr\u00e8s voil\u00e0, j'ai envie de dire pour pour certains partis, c'est impossible de maintenant par exemple avec le parti socialiste au niveau national, alors que dans les r\u00e9gions, cela a \u00e9t\u00e9 fait de la m\u00eame mani\u00e8re, le Parti socialiste a exclu de s'allier \u00e0 certains moments durant la campagne par exemple avec avec pas d'ou pas d\u00e9mence avec le Parti socialiste, alors que dans des villes comme \u00e0 Madrid, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible, donc ce que ce que j'ai envie dire c'est que ni dans l'incertitude r\u00e8gne, c'est clair, mais il faudra voir aussi comment la le rapport de force d'aisance, ce temps ou pas en diff\u00e9rentes formations politiques dans les jours \u00e0 venir pour voir si l'une ou l'autre formation Saad, tout en sachant, et je pense que c'est le probl\u00e8me principal du du Parti socialiste aujourd'hui qui va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour le pour, le PS de s'allier avec peu, est mort d'une mani\u00e8re ou d'une autre, puisque la divergence principale entre de formations porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur sur la Catalogne et sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de mener un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, je pense que l\u00e0 encore, aussi \u00e0 cause de la situation tr\u00e8s particuli\u00e8re de la Catalogne les les diff\u00e9rents fronts vont peiner peut-\u00eatre \u00e0 se disons assez clair dans dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [87%] :\r\nEt de quel c\u00f4t\u00e9 vous avez plus d'espoir, Rebecca Ruiz parce qu'\u00e0 gauche on entend votre scepticisme peut-\u00eatre \u00e0 droite entre le Parti populaire et Ciudad un os. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:19) [88%] :\r\nBah l\u00e0 aussi des incompatibilit\u00e9s politiques se sont exprim\u00e9s durant durant la campagne, notamment de la part de, j'imagine que le Parti populaire va tout faire \u00e9videmment pour essayer de rallier \u00e0 sa cause autant soudanais se coller les petits partis nationalistes de gauche de droite parce qu'\u00e9videmment, il y en a aussi de gauche, en fait, c'est ce qui complique d'autant plus flagrante dans le paysage politique espagnole \u00e9videmment que Mariano va tout faire pour disons pour pour donner des gages \u00e0 certains \u00e0 certains petits partis qui qui sont proches de son id\u00e9ologie lib\u00e9rale, mais je ne suis pas du tout convaincu qui, qui \u00e0 le faire, alors peut-\u00eatre que ce \u00e0 quoi on va assister c'est c'est au fait que, finalement, le Parti socialiste et peu d'Amos vont vont s'abstenir en fait au moment du vote d'investiture au niveau du Parlement pour laisser la droite Christian, un gouvernement et puis peut-\u00eatre attendent de voir pendant quelques mois, comment, comment la situation \u00e9volue mais l\u00e0 aussi j'ai quelques doutes, vu les les d\u00e9clarations notamment de du leader de, de, de po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [78%] :\r\nNous avions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [83%] :\r\nLa oui c'est tr\u00e8s dur \u00e0 nous disons c'est difficile aujourd'hui de de, disons, de faire des hypoth\u00e8ses qui puisse tenir la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [88%] :\r\nVous \u00eates une une femme de gauche, un dernier mot Rebecca russe, plus g\u00e9n\u00e9ralement, quand on regarde un peu en arri\u00e8re, une semaine apr\u00e8s les r\u00e9gionales fran\u00e7aises, par exemple, on voit que la gauche ne fait pas des r\u00e9sultats fracassants en Espagne, non plus, elle est, elle, un peu 11 ans on perd de vitesse un peu partout en Europe, cette gauche europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:43) [87%] :\r\nBon, je dirais qu'on installe samedi peu diff\u00e9rence avec le le peso et le parti socialiste perd \u00e9norm\u00e9ment, hein, je vous le disais avant, pour moi c'est c'est clairement li\u00e9 \u00e0 tous ces scandales de, de, de corruption et \u00e0 tous ces probl\u00e8mes de renouvellement \u00e0 l'interne du parti, mais en m\u00eame temps, poney et en partie qui s'affirme comme comme \u00e9tant tr\u00e8s \u00e0 gauche et la pas d'c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s joli r\u00e9sultat donc on observe en tout cas qu'une partie de l'\u00e9lectorat socialiste se tourne du c\u00f4t\u00e9 de Paul et moi c'est moi ce qui me rassure, c'est qu'au moins ce ce cette \u00e9lectorat socialiste c'est \u00e9lectorat ouvrier, il ne se tournent pas en Espagne, du c\u00f4t\u00e9 de partis populiste, voire d'extr\u00eame droite n'donc \u00e7a, c'est en tout cas, une chose positive que je peux que je peux observer aujourd'hui, apr\u00e8s c'est clair que, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du des partis sociaux- d\u00e9mocrates, on a, on a de toute \u00e9vidence de la peine \u00e0 faire passer nos messages, \u00e7a c'est s\u00fbr et je le regrette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les regrets de Rebecca Ruiz, ce concert national socialiste vaudoise suissesse espagnol, \u00e9galement membre du parti socialiste espagnol. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T17:39:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste , membre du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-333ED14B-C0FC-40FB-9273-24E8776CAE19", "internalArchiveId": "333ED14B-C0FC-40FB-9273-24E8776CAE19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation \u00e0 Gen\u00e8ve. L'intervention de la police critiqu\u00e9e : Interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 la manifestation non autoris\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, la police est sous le feu des critiques: elle n'est intervenue qu'une heure et demie apr\u00e8s la premi\u00e8re alerte et n'a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucune interpellation. ", "durationSec": 571, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336404", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "police", "vandalisme"], "thematicPersons": ["Bonfanti, Monica"], "alternativeTitle": ["Manifestation \u00e0 Gen\u00e8ve: l'intervention de la police critiqu\u00e9e / JDM_2015-12-21T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la manifestation non autoris\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, la police est sous le feu des critiques: elle n'est intervenue qu'une heure et demie apr\u00e8s la premi\u00e8re alerte et n'a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucune interpellation. Interview de Pierre Maudet, chef du D\u00e9partement genevois de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie."], "variantIds": ["ece-7336404"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-04T08:40:02Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est au d\u00e9part un rassemblement pour d\u00e9fendre la culture alternative \u00e0 Gen\u00e8ve samedi soir \u00e7a donn\u00e9 en fin de compte, on le sait, un d\u00e9fil\u00e9 avec des tags \u00e0 foison, une vingtaine de vitrines bris\u00e9es dans plusieurs quartiers, cible prioritaire de cette trentaine de casseurs du cort\u00e8ge, des commerces et des institutions culturelles, comme le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, comme le mus\u00e9e Rath aussi la police qui est depuis samedi et dimanche matin, sous le feu des critiques, selon plusieurs t\u00e9moins, elle n'est intervenue qu'une heure et demie apr\u00e8s la premi\u00e8re alerte n'a proc\u00e9d\u00e9 jusque -l\u00e0 \u00e0 aucune interpellation, on l'attendait hier soir, la chef de la police, Monica Bonfanti ce matin \u00e0 la parole au politique, bonjour Pierre Maudet, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, conseiller d'\u00c9tat, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie, on je citais la Monica Bonfanti, la cheffe de la police genevoise qui \u00e9tait hier soir sur nos ondes dans Forum, la police a bien g\u00e9r\u00e9 la situation, c'est ce qu'elle nous a dit, alors \u00e9videmment, on peut douter que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, comme les commer\u00e7ants, les autorit\u00e9s soient soient du m\u00eame avis et et vous Pierre Maudet, pensez -vous, je vous pose la question tr\u00e8s simplement, moi j'ai est que la police a bien g\u00e9r\u00e9 la situation, je vais vous Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nBon, mais j'ai d'abord une pens\u00e9e effectivement pour les commer\u00e7ants qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, j'ai entendu aussi vos sont \u00e0 \u00e0 6 heures et et \u00e0 7 heures et j'aimerais dire ici qu'il a rien mais vraiment rien qui peut justifier cette cette violence, surtout apr\u00e8s votre \u00e9vocation des sc\u00e8nes de de saccage intol\u00e9rable, c'est pas l'envie qui manque d'exprimer aussi une certaine col\u00e8re mais je pense que ce serait ce ma\u00eetre finalement au niveau de ces voyous que le de pratiquer comme \u00e7a, alors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je voulais pas manquer d'avoir pr\u00e9alablement condamn\u00e9s quand m\u00eame ces actes totalement inacceptable, je ne peux pas encore vous r\u00e9pondent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [87%] :\r\nQue j'attends ce qui rejoindrait alors dans la chef de la police et de la police en g\u00e9n\u00e9ral des explications circonstanci\u00e9es pour comprendre dans le cas pr\u00e9cis, comment les \u00e9v\u00e9nements se sont d\u00e9roul\u00e9s qu'est -ce qui exactement s'est pass\u00e9 \u00e0 quelle heure, combien de personnes sont intervenus, je suis pas moi- m\u00eame directement dans l'op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nCe que j'ai en tout cas compris, \u00e0 ce stade, c'est une ce qu'on appelle une doctrine d'engagement qui a \u00e9t\u00e9 je crois expliqu\u00e9 par la chef de la police sur votre antenne hier soir qui datent de l'\u00e9poque du du G8 et du du fameux CAC un peu traumatis\u00e9 d'ailleurs Gen\u00e8ve qui \u00e9tait le cas de la balle marquante c'est qu'on essaye, dans un cas de de rassemblement qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent de circonscrire et de canaliser le le feu plut\u00f4t que de taper dans une r\u00e9partir des braises avec des foyers un peu partout on privil\u00e9gie d'abord la la protection des personnes, ensuite celle des biens est ce que vous disiez, en fait, la chef de la police hier soir dans son appr\u00e9ciation, c'est que \u00e7a aurait pu \u00eatre bien pire suivant comme comme la police aurait intervenue si elle avait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [87%] :\r\nPar hypoth\u00e8se taper dans le tas, voil\u00e0 ce qui en l'\u00e9tat est pos\u00e9e en terme de doctrine maintenant dans le cas pr\u00e9cis, h\u00e9 bien je vois pr\u00e9cis\u00e9ment avoir toute une s\u00e9rie d'Del\u00e9mont pour pour compl\u00e9ter mon appr\u00e9ciation qui jugera ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nCette r\u00e9ponse de de la part de la police vous l'attendez pour pour Caen pour cette semaine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nThe incessamment sous peu dans le dans les, dans les jours qui viennent, pour moi c'est tr\u00e8s important comme pour les Genevois du reste d'avoir des explications plus de pouvoir, rendent des comptes, moi je pars de l'id\u00e9e que la police fait bien son travail, elle le fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [89%] :\r\nRemarquablement dire depuis 10 jours qu'on est dans un un niveau de de de vigilance se relever, la police est sur tous les fronts, je tire mon chapeau, elle \u00e9tait notamment \u00e0 toute la semaine pass\u00e9e samedi en particulier avant ces \u00e9v\u00e9nements, dans la rue pour s\u00e9curiser l'a\u00e9roport, la gare, les rues basses au moment des des achats de de No\u00ebl, elle s'occupe de tout, surtout dans un mois de d\u00e9cembre qui est traditionnellement tr\u00e8s charg\u00e9, une recrudescence de suicides de braquages et 2 ph\u00e9nom\u00e8nes de de ce type -l\u00e0, donc il s'agit pas ici d'incriminer la police de montrer du doigt au lieu de la juger s'agit avant tout de de comprendre et puis surtout pour moi, au niveau politique, de dire que c'est intol\u00e9rable de laisser le sentiment qu'on subit et donc je ne peux pas envisager que \u00e7a se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [88%] :\r\nCe que disent ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par par ces bris de vitrines, etc, c'est taxer que c'est intol\u00e9rable d'avoir attendu une heure et demie pour intervenir th\u00e9oriquement bien s\u00fbr vous n'avez pas encore toutes les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [86%] :\r\nIl faut les voir quand m\u00eame les circonstances c'est beaucoup une Jordan bien j'entends bien ce qui est dit, je sais que la police elle \u00e9tait l\u00e0 d\u00e8s les premiers instants, donc dire qu'elle qu'elle est arriv\u00e9e une heure et demie apr\u00e8s c'est factuellement erron\u00e9e comment maintenant elle a jug\u00e9 la proportionnalit\u00e9 et l'opportunit\u00e9 de l'intervention, c'est \u00e7a, sur le coup, sur lequel il faudra r\u00e9pondre r\u00e9pondre effectivement assez, assez rapidement, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [92%] :\r\nQuand quand j'entends votre 1er intervenant tout \u00e0 l'heure, je crois que c'\u00e9tait la chef du groupe socialiste au Grand Conseil qui finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [88%] :\r\nPassablement les faits, je pense qu'il une premi\u00e8re \u00e9tape qui consiste \u00e0 dire que ce genre de de situation est grave et qu'on ne peut pas les laisser passer et qu'on ne doit pas les minimiser, c'est une forme de violence qu'on a connu encore r\u00e9cemment \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, avec des gens qui sont en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 mon avis moins d\u00e9sastreux des \u00e9cervel\u00e9s que des des casseurs professionnels qui cherchent \u00e0 la confrontation, et \u00e7a c'est c'est intol\u00e9rable et, surtout, \u00e7a doit pouvoir se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [90%] :\r\nProduire 500 personnes alors certes 500 personnes n'ont pas particip\u00e9 au au 15 mai enfin 500 personnes manifestaient on connaissait aussi que c'est de la tenue de cette manifestation soir pas \u00e9t\u00e9 possible d'anticiper un peu plus Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [94%] :\r\nAlors c'est une des questions qui se posent, on connaissait la tenue d'un rassemblement dans le parc des crevettes qui situe derri\u00e8re la gare qui est un lieu o\u00f9 il y a des rassemblements r\u00e9guliers et dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment une habitude de voir les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, d'avoir maintenant autant de personnes r\u00e9unies sous cette cette banni\u00e8re dans cette esp\u00e8ce de de n\u00e9buleuses Lulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [96%] :\r\n\u00e0 gauche r\u00e9volutionnaire qui a appel\u00e9 \u00e0 la manifestation dans les heures et je crois dans les 48 heures qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [82%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e9galement sur, sur internet, c'est relativement particulier mais pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la question de de l'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [91%] :\r\nFaudra aussi bien s\u00fbr, on peut imaginer \u00e9ventuellement que la police a \u00e9t\u00e9 surprise par par la parlant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 on peut tout imaginer apr\u00e8s coup et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s facile d'imaginer et de et de juger moi ce que je dis aujourd'hui de fa\u00e7on extr\u00eamement claire c'est que le r\u00e9sultat scandaleux et intol\u00e9rable apr\u00e8s comment les choses se sont pass\u00e9es, comment on va mettre en lumi\u00e8re les, les, les, les \u00e9v\u00e9nements qui a pris quelle d\u00e9cision, on sera toujours plus intelligent apr\u00e8s moi j'aimerais qu'on soit plus intelligent pour les fois suivantes je constate aujourd'hui que la situation se durcit, on n'est pas la seule ville \u00e0 le subir, je citais Berne et Z\u00fcrich il y a un instant, et c'est pour des des occurrences r\u00e9cente, je dis aussi tr\u00e8s clairement que dans un pays o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression est consacr\u00e9 cette inadmissible de voir des gens sous couvert de d\u00e9fense de de de la culture s'attaquer \u00e0 des b\u00e2timents publics s'attaque \u00e9galement \u00e0 \u00e0 des commerces et c'est l\u00e0- dessus qu'il faut aujourd'hui prendre des positions tr\u00e8s fermes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [86%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment, tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, font aussi de d\u00e9bats et de pol\u00e9miques sur les subventions culturelles \u00e0 l'usine lieu bien connu \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et alentours, l'usine, on l'a entendu et les milieux culturels entendait Mathieu ouais Bertholet, hier soir, se d\u00e9solidarise totalement de ce qui s'est pass\u00e9 est ce qu'il n'y a vraiment aucun lien entre ces milieux -l\u00e0 et ce qui s'est pass\u00e9 samedi soir au samedi nuit Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [92%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e0 aussi, je pense qu'il faut pas se pr\u00e9cipiter dans le dans le jugement, vite fait, je constate simplement qu'au niveau g\u00e9ographique et des points d'arriv\u00e9e des points d\u00e9part sur ce site, je constate aussi que depuis quelques mois, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que l'on sert la visse et que l'on revient sur des pratiques ou des activit\u00e9s ou des lieux dans lequel on peut avoir le sentiment que que des zones de de endroit droit se d\u00e9velopper, \u00e7a devient difficile, alors on est dans une phase o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment, si l'on remet un peu d'ordre et que l'on durcit le ton, parce que la population demande \u00e9galement, on passe par des phases difficiles je demande maintenant que les gens fassent preuve de de mesurer qu'ils qu'ils comprennent que, notamment quand il s'adresse quand on s'adresse \u00e0 eux que que que ce serrage de vis se fait parce que la population le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [85%] :\r\nOn entendait le t\u00e9moignage d'\u00c9ric Stauffer alors qui est qui est un politicien bien connu mais qui \u00e9tait lui- m\u00eame commer\u00e7ants touch\u00e9s par les faits tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re, il est un peu boulevers\u00e9, on l'entendait, il faut maintenant et il s'en prenait \u00e0 vous Monsieur Maudet le courage de fermer l'usine est -ce que vous allez faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [89%] :\r\nAlors je suis pas certain que ce soit la solution miracle, je pense, effectivement Monsieur Stauffer s'exprimait sous le coup de la col\u00e8re, et je le comprends, encore une fois comme comme commer\u00e7ants personnellement touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [84%] :\r\nJe me r\u00e9serve en fonction du rapport qui sera remis de prendre ou de proposer, si elle n'incombe pas \u00e0 moi, les mesures qui qui s'imposeront dans les jours qui viennent jusque j'aimerais juste aussi ce que j'aimerais dire aussi Monsieur Mattel aurait c'est que dans cette vision d'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [92%] :\r\nOn a vu qu'on en un peu l'impression ces derniers jours, surtout \u00e0 vous entendre sur votre antenne qu'on est dans une forme de, de, de, de marasme de d\u00e9prime ambiante \u00e0 Gen\u00e8ve, on doit retrouver effectivement le le go\u00fbt et la culture du dialogue mais on doit aussi pouvoir marquer une limite claire lorsque certains d\u00e9passent les les bornes, je crois qu'Gen\u00e8ve a fait la d\u00e9monstration le mois pass\u00e9 encore, j'en \u00e9tais un des acteurs de sa capacit\u00e9, par exemple, entre patronat et syndicats de lutter efficacement contre le dumping salarial r\u00e9cemment malheureusement on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 convaincre le Parlement de voter un budget, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on doit se remettre autour de la table et incapable de trouver des solutions pacifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [93%] :\r\nVous comprenez aussi parce que j'ai \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, personnellement on a vu votre nom tagu\u00e9 sur les murs, vous comprenez qu'on puisse se r\u00e9volter contre votre action politique, \u00e7a, \u00e7a fait partie du de l'de l'action et et des al\u00e9as d'un politicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [92%] :\r\nMais bien s\u00fbr, je le comprends, je le comprends d'autant mieux que ma porte a toujours \u00e9t\u00e9 ouverte et que je suis un homme de discussion, un homme de dialogue, jusqu'\u00e0 un certain point lorsque on s'inscrit en dehors des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, lorsque l'on proc\u00e8de par vandalisme par agression caract\u00e9ris\u00e9e, je dis non et je dis non, tr\u00e8s vite qu'il y a pas de tol\u00e9rance pour \u00e7a, je pense que typiquement dans le domaine de la de la culture \u00e0 la culture s'enrichit de la diversit\u00e9 plut\u00f4t que de l'unicit\u00e9 ces ces tags d\u00e9bile qu'on qu'on lit sur sur le Grand Th\u00e9\u00e2tre qui veulent \u00e9riger une culture contre une autre, c'est profond\u00e9ment cr\u00e9tin et c'est c'est l'antith\u00e8se finalement de ce que je d\u00e9fends dans la vision politique qui est, qui est la mienne, qui est celle d'une certaine diversit\u00e9 mais dans le respect des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [93%] :\r\nMerci Pierre Maudet, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Herv\u00e9 donc je vous souhaite malgr\u00e9 tout une bonne journ\u00e9e, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T06:28:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C914851-9435-484E-9B5C-90DE666368BE", "internalArchiveId": "0C914851-9435-484E-9B5C-90DE666368BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ils ont moins de 40 ans et ils dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays (1/5) : interview de Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois socialiste, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Un discours commun chez ces trentenaires : la volont\u00e9 de trouver des solutions, et de rester pragmatique, en d\u00e9passant les dogmatismes et les id\u00e9ologies. \u00c2g\u00e9 de 36 ans, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, socialiste, n'h\u00e9site pas \u00e0 suivre sa propre voie. Qualifi\u00e9 par certains de \"redresseur\" social, il met l'emploi au coeur de son action politique.", "durationSec": 780, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336464", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["jeune (\u00e2ge)", "immigration", "frontalier", "assistance sociale", "conseiller d'Etat", "ch\u00f4mage", "emploi", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Karakash, Jean-Nathana\u00ebl"], "alternativeTitle": ["\"Ces jeunes qui nous gouvernent\": Jean-Nat Karakash / FOR_2015-12-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie \u00e0 \"Ces jeunes qui nous gouvernent\". Ils ont moins de 40 ans et dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays. Tous ont la volont\u00e9 de trouver des solutions en d\u00e9passant les dogmatismes et les id\u00e9ologies. \n\nInvit\u00e9: Jean-Nat Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois charg\u00e9 de l'Economie et de l'Action sociale."], "variantIds": ["ece-7336464"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:52:19Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIls ont moins de 40 ans et ils dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays, nous allons maintenant parler de ces jeunes qui nous gouvernent une s\u00e9rie que vous retrouverez toute cette semaine dans Forum un discours commun chez ces trentenaires \u00e0 la volont\u00e9 de trouver des solutions de rester pragmatique en d\u00e9passant les dogmatismes et les id\u00e9ologies premi\u00e8res invit\u00e9 ce soir Jean-Nat Karakash, \u00e2g\u00e9 de 36 ans, il est conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois depuis 2 ans, en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale, socialiste, il n'h\u00e9site pas \u00e0 suivre sa propre voie, qualifi\u00e9 par certains de redresseur social, il met l'emploi au coeur de son action politique Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si la politique rendait vieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nAlors je pense pas que \u00e7a rend, \u00e7a rend de vieux disons c'est pas le m\u00e9tier qui convient par contre une charge qui est assez \u00e9puisant donc je pense que les ann\u00e9es qu'on passe \u00e0 l'ex\u00e9cutif, en tout cas l'ex\u00e9cutif cantonal, elle compte double temp\u00eate, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nVous avez 36 ans qu'est -ce qui fait que vous gardez encore une certaine jeunesse, une certaine fra\u00eecheur dans un conseil d'\u00c9tat avec toute cette pression de l'administration des coll\u00e8gues etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 j'esp\u00e8re que je garde une certaine jeunesse SNCF certaine fra\u00eecheur en tout cas tous les, tous les soirs \u00e0 la maison, enfin quand je rentre avant minuit, ben j'ai de filles qui me rappelle peut-\u00eatre \u00e0 ma fonction de papa de 2 jeunes papas, ils ont 4 et 6 ans donc c'est ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nEn tout cas un bain de jeunesse garantie et alors certainement le week- end, l\u00e0 on a un peu plus de temps pour se pour savoir en famille et donc \u00e7a met en contact avec d'autres, d'autres gens du m\u00eame \u00e2ge, \u00e7a met en contact aussi avec d'autres enfants de leur \u00e2ge et du coup, on se trouve dans un milieu o\u00f9 peut-\u00eatre, voil\u00e0 les id\u00e9es qui circulent, la mani\u00e8re de voir le monde, h\u00e9 bien ce celle d'une d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle j'appartiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [83%] :\r\nUne des difficult\u00e9s, c'est pas aussi de, de, finalement, rentrer dans le moule de devenir tr\u00e8s vite un un cacique et de de peut-\u00eatre aussi ses ses id\u00e9aux sa jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nMais je crois que les id\u00e9aux pompe, enfin en tout cas les miens et sont pas li\u00e9 \u00e0 ma jeunesse, moi moins monde id\u00e9al, c'est une soci\u00e9t\u00e9 dans la quelle chacun trouve sa place dans laquelle chacun puisse contribuer aussi et au bon fonctionnement de l'ensemble donc voil\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e dans laquelle finalement l'humain reste au centre de des pr\u00e9occupations, c'est pour \u00e7a que que je me bats et que je m'engager et j'esp\u00e8re que \u00e7a va pas chang\u00e9 avec les ann\u00e9es, tout au long de ma vie, je pourrais continuer \u00e0 avoir cette conviction -l\u00e0, que ce soit dans des fonctions politiques ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nSur le plan politique, vous avez dit que vous vouliez vous engager pour se content : tant que que vous aimez, on sait que l'image du canton est fortement ces ces derniers temps, vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 une autre image du canton de Neuch\u00e2tel, vous avez l'impression que vous arrivez \u00e0 la changer petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nEn tout cas c'est s\u00fbr que le canton m\u00e9rite d'avoir une bonne image parce que cantons Neuch\u00e2tel 50 ans industriels producteurs de richesse d'innovations qui qui vraiment contribuent \u00e0 la Prost prosp\u00e9rit\u00e9 d'un Suisse qui garde aussi dans ce pays des comp\u00e9tences industrielles au coeur de l'Europe, alors que tout le continent sous la la d\u00e9sindustrialisation, ici on parvient \u00e0 cr\u00e9er des richesses de la richesse mat\u00e9rielle et \u00e0 l'exporter sur la plan\u00e8te enti\u00e8re, je crois que c'est vraiment une contribution qu'on apporte \u00e0 la Suisse, et \u00e0 l'Europe et et cette image- l\u00e0, elle est pas reconnu parce qu'on est, on est r\u00e9duit \u00e0 un petit canton de quelques pourcent d'habitants qui a fait beaucoup parler de lui pour les mauvaises raisons et puis on on a un peu oubli\u00e9 finalement cette contribution assez exceptionnel qu'on apporte Neuch\u00e2tel mais aussi nos voisins l'arc jurassien dans sa dimension franco- suisse, on a m\u00eame \u00e0 la Suisse \u00e0 la France et \u00e0 l'ensemble du continent une une dimension industrielle qui est rare et qui m\u00e9rite d'\u00eatre d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [85%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un paradoxe parce que parler de cr\u00e9ation d'emplois, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a un an, forte au ch\u00f4mage dans le canton de Neuch\u00e2tel, si on compare avec les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nOui, c'est ce qu'on appelle le paradoxe chapeau un canton qui cr\u00e9ent des emplois, d'ailleurs plus rapidement que que la Suisse a sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis qui pourtant parvient pas avoir son taux d'ch\u00f4mage se se r\u00e9duire, c'est un d\u00e9fi auquel justement on s'attaque, c'est pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 avec mes coll\u00e8gues au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, de cr\u00e9er, d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale, c'est pour s'attaquer \u00e0 ce \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 et on le fait on le fait, on s'y attaque \u00e9videmment c'est des c'est des chantiers qui qui prennent du temps, hein, ils prennent du temps \u00e0 construire \u00e0 concevoir d\u00e9ployer \u00e0 mettre en oeuvre et puis le r\u00e9sultat, essayiste et se ressentiront sur la sur la dur\u00e9e, mais j'ai vraiment la conviction qu'on avance dans la bonne direction et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est cette clause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [90%] :\r\nQui, qui, voil\u00e0, voil\u00e0 qui motive tous les matins pour me pour me relever apr\u00e8s 2 ou 3 heures de sommeil seulement puisque c'est cet homme qui reste pour pour dormir apr\u00e8s une journ\u00e9e de conseiller d'\u00c9tat, dans laquelle on a encore baiss\u00e9 ici ou l\u00e0 quelques minutes avec la famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nMais l'une de vos propositions, a fait passablement d\u00e9bat la question de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale justement par rapport \u00e0 ces questions d'emploi venant d'un socialiste est quand m\u00eame assez surprenant comme proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nOn n'a jamais fait de proposition pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, on a parl\u00e9 de d'engager prioritairement les demandeurs d'emploi neuch\u00e2telois et en l'occurrence ici dans le canton de Neuch\u00e2tel petit canton on supporte ensemble un nombre de demandeurs d'emploi qui est \u00e9lev\u00e9e, \u00e7a a des cons\u00e9quences sociales pour ces personnes donc aussi sur la coh\u00e9sion sociale de l'environnement dans lequel on vit \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour un canton qui est producteur de richesses et qui se bat pour chaque pourcent de comp\u00e9titivit\u00e9, \u00e7a a des cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les collectivit\u00e9s publiques, on ressent \u00e0 travers un taux d'imposition \u00e9lev\u00e9s et ce canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, il offre 20000 emplois, plus de 20000 emplois 21000 \u00e0 \u00e0 des pendulaires qui tous les jours, viennent travailler depuis des autres cantons depuis la France voisine \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9, alors m\u00eame qu'on a seulement 10000 Neuch\u00e2telois qui sortent et c'est paradoxal que ce quand on se retrouve avec un taux d'ch\u00f4mage aussi \u00e9lev\u00e9 et donc c'est un probl\u00e8me auquel l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise doit faire face, on on se posant vraiment la question \u00e0 chaque place de travail disponible est -ce une opportunit\u00e9 pour un demandeur d'emploi de de r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 du travail et cette cette question- l\u00e0 qu'on veut syst\u00e9matiser on voudrait pas que on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'opportunit\u00e9s comme celles -ci qui permettent chaque fois le retour d'un demandeur d'emploi, ben non, dans la vie active sur un poste de travail, ensuite de \u00e7a, on sait bien que on peut pas r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des besoins du tissu \u00e9conomique \u00e0 travers le bassin des demandeurs d'emploi neuch\u00e2telois, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y aura toujours des engagements qui se feront dans les cantons voisins en France voisine et sa peau, \u00e7a me pose moi aucun probl\u00e8me, ce qui pose un probl\u00e8me, c'est que dans une soci\u00e9t\u00e9 solidaire comme doit l'\u00eatre, le canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien on saisisse pas des opportunit\u00e9s de mani\u00e8re syst\u00e9matique pour aider des gens qui sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous, dont on est li\u00e9 en terme de destin, ben voil\u00e0, \u00e0 travers le fait qu'on appartient \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9 et qu'on se pose pas la question de savoir si la place de travail ouverte, elle pourrait pas constituer une opportunit\u00e9, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on examine cette question et que la r\u00e9ponse est non, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, mais je constate que, \u00e0 l'\u00c9tat, on est, on est relativement exemplaire en la mati\u00e8re, donc on a une syst\u00e9matique de privil\u00e9gier la mobilit\u00e9 interne et recours aux demandeurs d'emploi avant d'ouvrir les postes \u00e0 l'ext\u00e9rieur et en faisant \u00e7a, h\u00e9 bien on se rend compte que sur les engagements externes qu'on qu'on fait, on a quasiment un engagement sur 2 qui fait parmi le bassin des demandeurs d'emploi, donc on a dans le bassin du demandeur d'emploi, des gens qui sont compl\u00e8tement pr\u00eats \u00e0 travailler, motiv\u00e9s et \u00e0 qui s'agitent, donner une chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [84%] :\r\nDe m\u00eame, c'est un discours qui est pas tra\u00eetrise douaniers du MCG Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il est tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9s dans le dans la relation qu'il a, \u00e0 l'autre : ici, on est tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 Neuch\u00e2tel, de la contribution que nous les pendulaires on on peut, on fait pas un projet contre, on peut pas un projet pour diminuer le nombre de pendulaires ou de frontaliers enfin un projet pour aider nos demandeurs d'emploi ici neuch\u00e2telois, ce dont on a la charge, ce qu'on a la charge d'appuyer un c'est \u00e7a notre mission au d\u00e9partement, \u00e0 travers le service de l'emploi \u00e0 travers l'OLP d'aider ces demandeurs d'emploi \u00e0 reprendre pied sur le march\u00e9 du travail et on on simplement l'interpelle l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, en disant, l'\u00c9tat, il peut pas r\u00e9soudre l'ensemble des probl\u00e8mes, bon voil\u00e0 collectif seul et, du coup, c'est une mobilisation de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise \u00e0 laquelle on on appelle il faut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s, on a encore dans le monde dans le monde des employeurs, des gens qui ont des pr\u00e9jug\u00e9s n\u00e9gatifs sur les gens qui se trouvent en situation d'ch\u00f4mage et il se trouve que dans un canton comme celui de Neuch\u00e2tel avec son orientation industrielle sont constant renouvellement des m\u00e9tiers, h\u00e9 bien on a des gens qui sont, voil\u00e0 tout \u00e0 fait motiv\u00e9s capables de travailler comp\u00e8t dou\u00e9 de de plein de de facult\u00e9s, mais qui se retrouve \u00e0 un moment de leur vie de d'un moment de leur parcours en situation de ch\u00f4mage et et les pr\u00e9jug\u00e9s le leur quelque part leur leur p\u00e8se freine leur leur potentiel de r\u00e9insertion et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quelque chose qui est pas qui est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [87%] :\r\nOutre le fait que vous voulez sauter un certain nombre de gens du du ch\u00f4mage voulait aussi sortir des gens de de l'aide sociale, mais le taux d'aide sociale reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [89%] :\r\nAlors ce ceci : si \u00e7a marche, au contraire, le, le taux d'aide sociale il reste \u00e9lev\u00e9, mais enfin il est stabilis\u00e9 la m\u00eame avec une l\u00e9g\u00e8re baisse, donc je pense que d'autres dans l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas quelque chose de de courant et puis en fait, le le d\u00e9fi c'est de m\u00eame parce que le moyen de de sortir de de l'aide sociale, alors il y a plusieurs acc\u00e8s des gens qui sont \u00e0 l'aide sociale par ceux qui travaillent, mais leurs revenus ne suffit pas \u00e0 assurer leurs besoins vitaux de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on va se battre pour continuer \u00e0 renforcer les conditions salariales minimales qui sont offertes aux gens qui qui travaillent, et l\u00e0 on a, on peut dire qu'on est un pionnier, alors je sais pas ce qu'il adviendra du recours d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre le salaire minimum neuch\u00e2telois mais ce que je peux dire, c'est que, dans le canton, on a eu avec un parlement droite une majorit\u00e9 de 4 contre 1 pour soutenir soutenir l'introduction d'un salaire minimum qui permette aux gens qui travaillent ben d'atteindre le minimum vital sans avoir recours \u00e0 l'aide sociale, au moins pour leur propre personne, ensuite, on a des gens qui sont \u00e0 l'aide sociale par ceux qui sont au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nEt, et donc si on r\u00e9sout si on am\u00e9liore le leur, le taux de retour \u00e0 l'emploi, des gens qui qui rentrent dans le syst\u00e8me du ch\u00f4mage, alors on diminuera m\u00e9caniquement le bas le taux d'aide sociale, c'est comme \u00e7a qu'on qu'on entend bien le faire et, \u00e9videmment, qu'on a des gens qui sont en situation d'aide sociale qui peuvent retrouver du travail et redevenir autonomes, \u00e7a se passe d'ailleurs, hein, on a aussi l\u00e0 aussi un roulement assez important dans l'aide sociale, avec je dirais un tiers si j'ai bonne m\u00e9moire Thierry des, des gens qui sont l\u00e0 vraiment pour de tr\u00e8s tr\u00e8s courte dur\u00e9e, ben voil\u00e0, ils sont juste pas de fortune et puis quelques quelques mois sans revenus, ils peuvent, pas payer leurs factures et ils ont droit \u00e0 un soutien pour cette p\u00e9riode -l\u00e0, qui parfois d'ailleurs sur les conditions et remboursable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [93%] :\r\nVous \u00eates aussi favorable \u00e0 des mesures qui va pour forcer les gens \u00e0 sortir de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [89%] :\r\nAlors j'ai pas de d'objection avec les m\u00e9thodes qui fonctionne par contre j'ai aujourd'hui un probl\u00e8me qui est le manque de moyens globaux, hein, m\u00eame si on a beaucoup de moyens, les besoins sont immenses et \u00e0 partir de l\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re consacrer les moyens que j'ai \u00e0 disposition en terme d'appui \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9insertion de places de stage de place dans les programmes d'emploi temporaire pour des gens qui sont effectivement par ce qui en a vraiment beaucoup et je pr\u00e9f\u00e8re donner d'abord les \u00e9moi d'abord les moyens en faveur de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [93%] :\r\nPlut\u00f4t que pour tenter de punir ou de p\u00e9naliser des gens qui qui serait moins motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [87%] :\r\nAutre dossier chaud hein de votre d\u00e9partement, c'est la question de de l'int\u00e9gration des des \u00e9trangers avec quand m\u00eame une arriv\u00e9e assez massive de de nouveaux migrants c'est arriv\u00e9 de nouveaux migrants est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [88%] :\r\nOn a aussi des implications de certaines communaut\u00e9s ou certains repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s directement dans le processus d'accueil dans le domaine de l'asile et je dois dire que \u00e7a porte des tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, d'avoir des gens de la communaut\u00e9 qui sont install\u00e9s ici, qui viennent parler avec les les ressortissants de la communaut\u00e9 qui sont accueillis dans nos centres qui peuvent voil\u00e0 contribuer \u00e0 faire passer les messages qui permettent de d'assurer que que tout se passe bien que que l'int\u00e9gration ou en tout cas le voil\u00e0 la vie ici se passe dans le respect des des r\u00e8gles qui si nous sont chers et moins d'un mois, je suis je suis je suis tr\u00e8s positifs sur ce qui a \u00e9t\u00e9 ce qui ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ici, \u00e9videmment, il y a encore du chemin \u00e0 faire, comme pour le reste de la population, on a une difficult\u00e9 au niveau de l'int\u00e9gration professionnelle, \u00e7a \u00e7a concerne \u00e0 Neuch\u00e2tel tous les publics, on a plus de jeunes, on a plus de plus de vieux jeu de plus d'actifs, plus de femmes plus d'hommes plus d'\u00e9trangers plus de Suisses qui sont au ch\u00f4mage, qui sont en situation de demandeurs d'emploi et \u00e7a pose des probl\u00e8mes, \u00e7a, c'est clairement un vecteur de d'int\u00e9gration extr\u00eamement important avec tant de coh\u00e9sion sociale extr\u00eamement important travail mais moi je veux pas travailler \u00e0 am\u00e9liorer sp\u00e9cifiquement d'int\u00e9gration professionnelle d\u00e8s d\u00e8s 8 personnes issues de l'immigration, je travaille \u00e0 am\u00e9liorer l'int\u00e9gration professionnelle de l'ensemble des demandeurs d'emploi dans lesquels j'inclus \u00e9videmment les gens qui arrivent par le canal de de l'immigration qui sont issus de l'immigration avec des outils qui peuvent \u00eatre adapt\u00e9es aux besoins mais dans une perspective qui a pas de classer les gens par leur statut et de d\u00e9ployer des mesures sp\u00e9cifiques pour chacun des statuts, mais plut\u00f4t d'identifier les besoins d'chacune, chacun, et puis de pouvoir apporter des des r\u00e9ponses et les n\u00e9cessaires pour pouvoir ensuite r\u00e9pondre \u00e0 un besoin sur le march\u00e9 du travail et donc je crois qu'on est dans une logique qui est, qui est l\u00e0 aussi tr\u00e8s solide de non- discrimination ni positive ni n\u00e9gative pour favoriser une meilleure int\u00e9gration professionnelle et une meilleure coh\u00e9sion sociale dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Jean Karakash avec Vincent Bourquin demain entretien avec Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et conseiller national PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T17:54:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karakash, Jean-Nathana\u00ebl", "role": "conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15234673-844F-4120-A78D-91DC58817242", "internalArchiveId": "15234673-844F-4120-A78D-91DC58817242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux m\u00e9dias comme moyens de propagande : interview de Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, directeur de recherches \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris.", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Des m\u00e9dias sont en \u00e9volution constante, confront\u00e9s aux nouvelles technologies, aux nouveaux usages, mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques de les instrumentaliser. On \u00e9voque ici l'apparition de nouveaux m\u00e9dias qui servent explicitement de moyens de propagande, d'outils de diplomatie, comme par exemple les m\u00e9dias qui sont contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat russe. On peut citer Russia Today, qui diffuse en plusieurs langues, mais aussi l'agence Spoutnik. Quid de la strat\u00e9gie du Groupe Etat islamique qui utilisent entre autre les r\u00e9seaux sociaux ?", "durationSec": 553, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336451", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "URSS"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "propagande politique", "Internet", "vid\u00e9o", "islam", "r\u00e9seau social"], "thematicPersons": ["Etat islamique", "Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["\"Histoire des m\u00e9dias\": les nouveaux m\u00e9dias comme moyens de propagande / FOR_2015-12-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur l'\"Histoire des m\u00e9dias\". Des m\u00e9dias en \u00e9volution constante, confront\u00e9s aux nouvelles technologies, mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques de les instrumentaliser. On se penche sur l'apparition de nouveaux m\u00e9dias qui servent de moyens de propagande. Interview de Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, directeur de recherches \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7336451"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-04T08:05:17Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe PDC et on termine ce forum avec une autre s\u00e9rie que nous vous proposons pour ces f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, on va se pencher sur l'histoire des m\u00e9dias, des m\u00e9dias en \u00e9volution constante, qui sont confront\u00e9s aux nouvelles technologies \u00e0 des nouveaux usages usages mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques parfois de les instrumentaliser, c'est le 1er volet que nous ouvrons ce soir l'apparition de nouveaux m\u00e9dias qui sert explicitement de moyens de propagande bonsoir Fran\u00e7ois-Bernard Huygue, bonsoir, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, alors il y a un exemple qui vient spontan\u00e9ment \u00e0 l'esprit en quand on pense \u00e0 \u00e0 ces m\u00e9dias de propagande, c'est les m\u00e9dias qui sont contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat russe, on peut citer le chat Today, qui diffuse en plusieurs langues, mais aussi l'agence Spoutnik est -ce que vous parleriez l\u00e0 de m\u00e9dias de propagande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:48) [94%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [88%] :\r\nPlus exactement, il y a un terme pour \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Am\u00e9ricains dans les ann\u00e9es 50, il s'agit exactement de m\u00e9dias de diplomatie publique : en effet, les Russes ne font qu'imiter ce que faisaient les Am\u00e9ricains soient Essono 20, c'est-\u00e0-dire la cr\u00e9ation de m\u00e9dias qui avait pour but de lutter id\u00e9ologiquement et culturellement contre l'URSS de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire en envoyant \u00e0 la fois des bulletins d'information qui \u00e9videmment tr\u00e8s incertain, contraste avec la la Pravda ou les Izvestia, mais aussi en montrant la culture de l'Occident, sa musique, son cin\u00e9ma etc, et donc c'est c'est la reprise par les Russes d'une id\u00e9e am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 50 qui se manifestait \u00e0 l'\u00e9poque avec des radios comme vous r\u00e9chauffe Amerrika Radio Free Europe, etc, mais si vous voulez me faire dire que ce sont des m\u00e9dias de propagande, le jambon vient volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [88%] :\r\nOui, on vous fait dire pas forc\u00e9ment ce qu'on veut, c'est \u00e0 vous de nous dire les choses oui sauf que \u00e7a, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 50, on est en 2015 bient\u00f4t 2016 qu'est -ce que \u00e7a veut dire que c'est un un retour \u00e9vident en arri\u00e8re donc cette r\u00e9surgence de ce moyen de contr\u00f4le qu'est -ce qu'on peut -on, doit -on penser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [87%] :\r\nBen oui, il y a de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne s'est jamais r\u00e9ellement arr\u00eat\u00e9 en ce sens que, apr\u00e8s l'\u00e9poque des radio qui \u00e9mettait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du rideau de fer dans les ann\u00e9es 60 70 80, etc, on a d\u00e9couvert le pouvoir des t\u00e9l\u00e9visions qui par satellite pouvait toucher en dehors de de ses fronti\u00e8res et dans ce menu \u00e0 beaucoup de pays ont r\u00e9fl\u00e9chi sur l'exemple de CNN et sur l'exemple de Al-Jazira et puis il y en a eu beaucoup d'autres qui ont qui ont suivi, donc il y a un mouvement qui dure depuis ben maintenant \u00e7a fait plus Danny si\u00e8cles et qui est celui par lequel les \u00c9tats essaient de rentrer dans le jeu des grands m\u00e9dias internationaux, ceux qui courent au-del\u00e0 de leurs fronti\u00e8res, mais si on voulait donner une partie et paternit\u00e9 historique \u00e0 tout \u00e7a, la m\u00e9daille reviendrait au Vatican, qui avait cr\u00e9\u00e9 bonsoir est exact, Radio Vatican dans les ann\u00e9es 1937 pour pr\u00eacher pr\u00eacher urbi et ton ordi dans toutes les langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [86%] :\r\nLa propagande peut venir de partout, m\u00eame d'endroits parfois assez \u00e9tonnant Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe lorsque vous parlez vous abordez en fait 2 items dans ces m\u00e9dias dits de propagande, il y a d'une part des m\u00e9dias qui contr\u00f4lent l'information qui livrent leur version de l'information et puis vous le disiez aussi il y a cette ce contenu culturel, il y avait cet exemple am\u00e9ricain qui, qui montrait \u00e0 quel point la la culture am\u00e9ricaine \u00e9tait peut-\u00eatre sup\u00e9rieures aux autres en tout cas comme \u00e7a qu'les vendaient est -ce que les les m\u00e9dias russes aujourd'hui contr\u00f4l\u00e9 par le Kremlin font pareil, on a l'impression qu'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents en tout cas dans la la version des faits de Moscou, mais on nous vend pas forc\u00e9ment une une culture russe \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [90%] :\r\nAlors oui, dans une bien moindre mesure, alors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a la 1\u00e8re c'est d'abord que ces moyens et c'est m\u00e9dias russes qui contre ce qui est \u00e0 leurs yeux la propagande de l'Otan, de l'Europe, des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [69%] :\r\nC'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [89%] :\r\nNon pas de moi, il y a \u00e9norme et s'il se consacre surtout \u00e0 la r\u00e9futation du message politique qui passe par tous les les m\u00e9dias internationaux, surtout anglo- saxons et ceux qui vendent vraiment une culture il bat c'est tr\u00e8s marginal, bien s\u00fbr, en revanche, ils sont vraiment dans dans l'id\u00e9e d'une lutte id\u00e9ologique plan\u00e9taire et on voit souvent appara\u00eetre le th\u00e8me qui d\u00e9fendent une culture, je dirais, de diff\u00e9rentes selon les les les pays une suite de l'la la subsistance de 2 cultures diversifi\u00e9es par rapport \u00e0 cette gigantesque machine \u00e0 \u00e9radiquer toutes les identit\u00e9s que serait la culture am\u00e9ricaine v\u00e9hicul\u00e9es par Hollywood par la musique am\u00e9ricaine parce qu'on appellerait la culture mainstream en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [90%] :\r\nDonc on a, on a bien compris que c'est ces outils, ces m\u00e9dias sont peu \u00e0 l'oeuvre pour c'est un outil en fait de diplomatie, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont davantage \u00e0 l'usage externe quel usage interne ou est -ce qu'on peut donner de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors, ils sont surtout \u00e0 usage externe d'ailleurs l'id\u00e9e de la si la la diplomatie publique c'est \u00e7a adress\u00e9 au peuple en sautant par- dessus la t\u00eate de leur gouvernement et de leurs de leurs ambassadeurs l'id\u00e9e au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire sa d\u00e9stresser aux populations de l'Est en sautant par 2 par- dessus le rideau de fer \u00e0 au sens litt\u00e9ral, puisque les douaniers pouvait pas arr\u00eater les ondes radio, donc on s'adresse aux populations ext\u00e9rieures en partant de l'id\u00e9e qu'elles sont soumises \u00e0 la propagande de leur propre gouvernement et qu'on va leur proposer une une version alternative mais \u00e7a se pratique \u00e9galement beaucoup \u00e9videmment sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [86%] :\r\nAlors il y a un autre \u00c9tat qui passent par ses propres m\u00e9dias, enfin on ne peut pas vraiment la pi\u00e9taille se d\u00e9fini lui- m\u00eame d'\u00e9tat, c'est le groupe terroriste \u00c9tat islamique quand est -ce que vous analysez ce que font les djihadistes tr\u00e8s au point o\u00f9 on en a vu d'horribles, vid\u00e9os \u00e0 l'esth\u00e9tique tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a tout \u00e0 fait alors d'une part, il se donne les moyens, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont de v\u00e9ritables minist\u00e8re de de la propagande, 2 minutes avant que vous m'appeliez juste d'ailleurs en train de de lire leur revue francophone en ligne t\u00e9l\u00e9chargeables en PDF, qui s'appelle le DAL \u00e0 l'Islam et Kibaki, c'est un peu comme une oeuvre un hebdo un un exploit, soit le temps, avec des photos bien l\u00e9ch\u00e9 et qui fait de la publicit\u00e9 pour des tas de de vid\u00e9os \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger \u00e9videmment sur les vid\u00e9os horribles de d\u00e9capitation d'ex\u00e9cution \u00e0 Cyrano qui mettent les moyens si vous analyser en d\u00e9tail la fa\u00e7on dont il qui travaillent l'image, elle est extr\u00eamement soign\u00e9e enfin \u00e9videmment Jean tous ces termes dans un sens technique, on se comprend bien, ils font tr\u00e8s attention, ils ont, ils ont d\u00e9pos\u00e9 des plantes r\u00e9gionaux ma\u00eetrise utilise un symbolisme tr\u00e8s clair : il y a des gens en v\u00eatements noirs et ceux qui sont v\u00eatements le le sable, il est le ciel, tout est tr\u00e8s codifi\u00e9, enfin m\u00eame je veux pas rentrer dans des d\u00e9tails horribles, la mani\u00e8re dont les gens sont ex\u00e9cut\u00e9s face \u00e0 la cam\u00e9ra, selon qu'on les d\u00e9capitent qu'on les br\u00fble, qu'on les qu'on les jette d'un immeuble, tout \u00e7a pour un sens symbolique et m\u00eame th\u00e9ologique, \u00e7a correspond \u00e0 des ch\u00e2timents pr\u00e9cis pour des pour, des crimes pr\u00e9cis puisqu'\u00e0 leurs yeux, nous sommes des m\u00e9cr\u00e9ants des hypocrites et \u00e9videmment des criminels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [86%] :\r\nEt donc, en terme de propagande et de diffusion de ces vid\u00e9os de propagande, il y a aussi une grande responsabilit\u00e9 des des supports de diffusion notamment YouTube ou des canaux comme un comme Internet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [88%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, mais il faut pas vivre dans l'id\u00e9e que tout le monde peut tomber par hasard sur les vid\u00e9os abominable de l'\u00c9tat islamique et puis saisi par la la fascination, hormis des images se convertir au djihadisme, \u00e7a se passe pas du tout comme \u00e7a, il faut insister sur le fait que ces images ne sont pas si facile que cela \u00e0 trouver fut Facebook Twitter etc, passent leur temps \u00e0 retirer des messages qu'consid\u00e8rent comme des appels \u00e0 la haine, les messages de haine ou ou \u00e0 la demande des gouvernements comme contrevenant \u00e0 une loi locale, donc l\u00e0 son susurrer beaucoup plus efficace qu'on ne le pense. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, en revanche, d\u00e8s que vous \u00eates un petit peu initi\u00e9 sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [77%] :\r\nC'est la situation, il savait vous savez comment les trouver et vous me pardonnerez de ne de ne pas l'expliquer alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [89%] :\r\nOui, ben, prendront la parole pouss\u00e9 merci beaucoup Fran\u00e7ois-Bernard Huygue et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er volet de notre s\u00e9rie sur les m\u00e9dias de propagande, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [63%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [82%] :\r\nQui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T18:03:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huyghe, Fran\u00e7ois-Bernard", "role": "directeur de recherches \u00e0 l'Institut nstitut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9ACF1FE-4B86-405F-B9B2-A99DEC262094", "internalArchiveId": "D9ACF1FE-4B86-405F-B9B2-A99DEC262094", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Elections l\u00e9gislatives en Espagne. -2. Une manifestation sauvage a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville de Gen\u00e8ve. - 3. Les hospitalisations hors canton ne cessent d'augmenter en Valais.- 4. Christian Wasserfallen, conseiller national bernois PLR, pourrait succ\u00e9der \u00e0 Philip M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du PLR Suisse. - 5. Lara Gut a pris la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde de ski alpin. - 6. \"Les r\u00e9fugi\u00e9s et nous\" : c'est la th\u00e9matique au centre d'une exposition de photo au Centre de la photographie de Zurich, le Photobastei.", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy, chef du gouvernement espagnol;CATINFO_DEC2015;Lawi ;Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG, propri\u00e9taire d'un magasin;Monica Bonfanti, cheffe de la police genevoise;Julien Dubuis, vice-pr\u00e9sident de la commission parlementaire de la sant\u00e9;Esther Waeber Kalbermatten, Conseill\u00e8re d'Etat valaisanne en charge de la sant\u00e9;Denis Jutzeler, photographe genevois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI ELECTIONS ESPAGNE ITW RAJOY) L'Espagne a donc d\u00e9couvert hier le visage de son nouveau parlement...\r\nUn parlement fragment\u00e9, morcel\u00e9...aux airs d'auberge espagnole.\r\navec deux nouveaux venus: \r\nPodemos, la gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9. \r\net Ciudadanos, un parti centriste et lib\u00e9ral....\r\nAlors les conservateurs au pouvoir ont bien gagn\u00e9 ce scrutin...mais ils ont perdu la majorit\u00e9 absolue au parlement...\r\nIls sont donc condamn\u00e9s \u00e0 s'allier pour gouverner...\r\nMariano Rajoy, le chef du gouvernement espagnol va s'y atteler.\r\n(D1/ELECTIONS ESPAGNE   DIRECT)  \r\n...sans alliance pas de gouvernement...la d\u00e9claration de Mariano Rajoy...le premier ministre espagnol...hier soir devant des militants de son parti...\r\nBonjour Val\u00e9rie Demon...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid...\r\nVous avez suivi ces \u00e9lections...alors quelles le\u00e7ons peut-on en tirer?\r\nVal\u00e9rie : \u00e9coutez, tout d'abord premier enseignement : le bipartisme en Espagne  a pris fin dimanche soir. Le pays \u00e9tait habitu\u00e9 depuis 35 ans \u00e0 l'alternance entre les conservateurs et les socialistes. Un seul chiffre assez \u00e9loquent : il y a quatre ans, ces deux partis accumulaient plus de 73 % des voix. Aujourd'hui \u00e0 peine 50 %. \r\nLes Espagnols \u00e9taient aussi habitu\u00e9s \u00e0 savoir d\u00e8s dimanche soir qui allait gouverner pendant quatre ans. Et bien les certitudes se sont envol\u00e9es. Le pays entre dans une p\u00e9riode nouvelle, inconnue et probablement instable. L'\u00e9chiquier politique s'agrandit  avec l'entr\u00e9e en force des deux partis \u00e9mergeants, Ciudadanos, un parti centriste lib\u00e9ral et Podemos, la gauche anti aust\u00e9rit\u00e9. \r\nCC: l'\u00e9chiquier s'agrandit...mais paradoxalement Val\u00e9rie, le parti populaire de Mariano Rajoy en reste le ma\u00eetre...\r\nVal\u00e9rie : ((de mani\u00e8re paradoxale)), les conservateurs, qui \u00e9taient au pouvoir en Espagne, arrivent toujours premiers. Mais ils perdent leur majorit\u00e9 absolue et 63 si\u00e8ges. On vient de l'entendre, Le leader des conservateurs, Mariano Rajoy, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il va essayer de former un gouvernement sur la base de pactes et de coalition. Et c'est l\u00e0 que tout se complique. Leur possible alli\u00e9 aurait pu \u00eatre Ciudadanos, l'un des partis \u00e9mergeants. Seulement voil\u00e0, \u00e0 eux deux, la majorit\u00e9 absolue est encore loin. \r\nCC: Et \u00e0 gauche, Val\u00e9rie, est-ce qu'une majorit\u00e9 serait possible ?\r\nVal\u00e9rie : justement cette majorit\u00e9 \u00e0 gauche ne va pas de soi non plus mais l'arithm\u00e9tique pourrait fonctionner davantage. Les socialistes, arriv\u00e9s second, en perte de vitesse par rapport \u00e0 2011, pourraient former une alliance avec l'autre parti \u00e9mergent, Podemos s'ils se mettent d'accord sur leurs programmes et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance. Et ils auraient besoin de toute fa\u00e7on d'autres compagnons de voyages pour tenter de former un gouvernement stable. Ce serait possible avec des petits partis ind\u00e9pendantistes. Vous le voyez, c'est donc un v\u00e9ritable casse-t\u00eate qui s'annonce.\r\nCC: Val\u00e9rie, reste un autre sc\u00e9nario, une grande coalition entre conservateurs et socialistes...c'est imaginable ?\r\nVal\u00e9rie : l'id\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9e depuis quelques jours car conservateurs et socialistes d\u00e9passeraient facilement la majorit\u00e9 absolue. Mais les socialistes ont toujours r\u00e9pondu par la n\u00e9gative. Ce serait, il faut l'avouer, suicidaire pour leur parti. En revanche on ne peut \u00e9carter une autre hypoth\u00e8se : l'abstention des socialistes lors de l'investiture de Mariano Rajoy, leader des conservateurs. Mais l\u00e0 aussi le jeu est dangereux. Car ces \u00e9lections ont montr\u00e9 que les Espagnols veulent du changement. Permettre dans ces conditions l'investiture de Mariano Rajoy ferait perdre encore davantage des \u00e9lecteurs au parti socialiste. En tout cas, personne ici n'\u00e9carte la possibilit\u00e9 de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es en Espagne d'ici trois mois si aucun accord n'est trouv\u00e9.\r\nVal\u00e9rie Demon, en direct de Madrid, merci.\r\n(07/MULTI GE DEPREDATIONS ITW STAUFFER) ***De Madrid \u00e0 Gen\u00e8ve...o\u00f9 une question persiste ce matin: que fait la police? \r\n...la police qui aurait mis une heure et demi avant d'intervenir samedi soir lorsqu'une manifestation sauvage a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre-ville...\r\nb\u00e2timents historiques souill\u00e9s au goudron, murs tagu\u00e9s, vitrines cass\u00e9e...\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts qui se chiffrent en dizaine de milliers de francs...", "durationSec": 970, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Berne (canton)", "Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Espagne", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "parti politique", "sant\u00e9 publique", "fonction politique", "manifestation politique", "photographie", "malade", "police", "vandalisme", "r\u00e9fugi\u00e9", "exposition th\u00e9matique", "\u00e9lection l\u00e9gislative", "ski alpin (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["M\u00fcller, Philipp", "Bonfanti, Monica", "Gut, Lara", "Podemos (parti politique espagnol)", "PLR", "Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7336419", "ece-7336402"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-04T10:53:21Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nMeilleur \u00e0 et la toute suite, il est 7 heures pile sur la 1\u00e8re c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [87%] :\r\nUn casse- t\u00eate espagnole, celui de Mariano aura son parti conservateur remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier mais perd sa majorit\u00e9 absolue au Parlement, cons\u00e9quence, il est condamn\u00e9 \u00e0 s'allier pour gouverner, mais avec qui la liste des combinaisons possibles dans un instant, circuler, nous n'avons rien \u00e0 nous reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [89%] :\r\nLa police genevoise a bien g\u00e9r\u00e9 la situation, parole de sa cheffe Monica Bonfanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [86%] :\r\nLa situation, c'est un rassemblement qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, samedi soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, la police qui tarde intervenir, d'o\u00f9 la col\u00e8re d'un certain \u00c9ric Stauffer hant\u00e9 par une question : que se passera -t-il si Gen\u00e8ve, \u00e9t\u00e9 victime d'attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [95%] :\r\nDonc la police genevoise sous le feu des critiques n'aurait -elle pas pu ou du intervenir plus t\u00f4t, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 nous r\u00e9pond en Direct, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte d'affrontements que toute la semaine, on se pose une question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, comment assurer ce qu'on appelle le vivre-ensemble dans un monde globalis\u00e9, ou des populations d'origines diverses, de cultures et de religions diverses doivent cohabiter 1er invit\u00e9 d'une s\u00e9rie qui en comptera 5 Philippe Kennel tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de la Licra Suisse son regard sur ce vivre ensemble, enjeu de soci\u00e9t\u00e9 fondamental, souvent source de crispations identitaires Philippe Kaenel nous rejoint \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [86%] :\r\nSe faire hospitaliser hors canton la tendance gagne les Valaisans elle a presque doubl\u00e9 en 10 ans, une h\u00e9morragie de patients qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s et si et si les Valaisans avait perdu confiance dans leur h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nC'est elle qui a la densit\u00e9 la plus forte au monde de Start-Up, on l'appelle d'ailleurs la Start-Up mais d\u00e9parts tous les jours de cette semaine \u00e0 7 heures 20 pour Isra\u00ebl Isra\u00ebl avec le ici Lopez Isra\u00ebl dont les technologies, civiles ou militaires s'exportent et s'ach\u00e8te dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [87%] :\r\nMais avant le fabuleux week- end de Lara Gut la femme \u00e0 abattre et le portrait du PLR, Christian Wasserfallen La carte \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [91%] :\r\nL'Espagne a donc d\u00e9couvert hier le visage de son nouveau parlement un parlement fragment\u00e9 morcel\u00e9 aux airs d'auberge espagnole avec de nouveaux venus, Podemos s'la gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 et Ciudadanos sans parti centriste et lib\u00e9ral, alors les conservateurs au pouvoir ont bien gagn\u00e9 ce scrutin, mais ils ont perdu la majorit\u00e9 absolue au Parlement, ils sont donc condamn\u00e9s \u00e0 s'allier pour gouverner, Marianne aura Rohi le chef du gouvernement espagnol actuel va s'y atteler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [79%] :\r\nCr\u00e9ant qu'espagnol, mais je crois que l'Espagne a besoin d'un gouvernement stable dans le nez et bouche car mon unique objectif recherch\u00e9 un gouvernement pour servir les int\u00e9r\u00eats g\u00e9n\u00e9raux de tous les espagnols d'\u00eatre tendance espagnol et et n'\u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 partir de maintenant nous commen\u00e7ons une \u00e9tape qui ne sera pas facile, il faudra beaucoup parl\u00e9 enfin dialoguer davantage et parvenir \u00e0 des accords dits \u00e0 l'Oral masse t\u00e9l\u00e9 je vais tenter tout cela Igor l'oui \u00e0 une peine par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [92%] :\r\nSans alliance, pas de gouvernement, la d\u00e9claration de Mariano rare et le 1er ministre espagnol, hier soir, devant des militants de son parti, bonjour Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, vous avez suivi ces \u00e9lections alors quelles le\u00e7ons peut -on tirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, premier enseignement le bipartisme en Espagne, a pris fin dimanche soir, le pays \u00e9tait habitu\u00e9 depuis 35 ans \u00e0 l'alternance entre les conservateurs et les socialistes, un seul chiffre assez \u00e9loquent : il y a 4 ans, ces 2 partis accumulaient, plus de 73 pourcent des des voix aujourd'hui \u00e0 peine 50 pourcent les les espagnols \u00e9taient aussi habitu\u00e9s \u00e0 savoir d\u00e8s dimanche soir, qui allait gouverner pendant 4 ans, h\u00e9 bien les certitudes se sont envol\u00e9es, le pays entre maintenant dans une p\u00e9riode nouvelle, inconnue et probablement instable, les ch\u00e9quiers politique s'agrandit avec l'entr\u00e9e en force des 2 partis \u00e9mergeants Ciudadanos c'est un parti centriste lib\u00e9ral et Podemos cela gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 alors l'\u00e9chiquier s'agrandit, mais paradoxalement Val\u00e9rie le Parti populaire de Mariano en reste le ma\u00eetre, oui oui tout \u00e0 fait les conservateurs qui \u00e9taient au pouvoir en Espagne arrivent toujours premiers mais ils perdent leur majorit\u00e9 absolue et 63 si\u00e8ges, on vient de l'entendre, le leader des conservateurs Mariano rare il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il va essayer de former un gouvernement, sur la base de pactes et de coalition et c'est l\u00e0 que tout se complique leur possible alli\u00e9 aurait pu \u00eatre Ciudadanos l'un de ces partis \u00e9mergeants, seulement voil\u00e0, \u00e0 eux 2 la majorit\u00e9 absolue est encore lointaine et \u00e0 gauche, Val\u00e9rie est -ce qu'une majorit\u00e9 serait possible, h\u00e9 bien, justement, cette majorit\u00e9 \u00e0 gauche ne va pas de soi non plus mais l'arithm\u00e9tique pourrait fonctionner davantage les socialistes sont arriv\u00e9s second mais ils sont en perte de vitesse par rapport \u00e0 2011, ils pourraient former une alliance avec l'autre partis \u00e9mergeants pour des mots s'ils se mettent d'accord sur leur programme, mais ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, ils auraient besoin de toute fa\u00e7on, d'autres compagnons de voyage pour de voyages pour tenter de former un gouvernement stable, ce serait possible avec des petits partis ind\u00e9pendantistes, vous voyez, c'est donc un v\u00e9ritable casse- t\u00eate qui s'annonce, il reste en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [91%] :\r\nEncore un autre sc\u00e9nario, une grande coalition entre conservateurs et socialistes est -ce que c'est imaginable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors l'id\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9e depuis quelques jours, l\u00e0 on a vu que les conservateurs, les socialistes effectivement d\u00e9passeraient facilement la majorit\u00e9 absolue, mais les socialistes ont toujours r\u00e9pondu par la n\u00e9gative, ce serait il faut l'avouer, assez suicidaire pour leur parti, en revanche, on ne peut \u00e9carter une autre hypoth\u00e8se, c'est l'abstention des socialistes lors de l'investiture de Mariano parole le leader des conservateurs mais l\u00e0 aussi, le jeu est dangereuse car ces \u00e9lections ont montr\u00e9 que les espagnols veulent du changement, permettre dans ces conditions, l'investiture de Mariano Carole ferait perdre encore davantage des \u00e9lecteurs au Parti socialiste, en tout cas, personne ici n'\u00e9carte la possibilit\u00e9 de nouvelles \u00e9lections anticip\u00e9es en Espagne, si d'ici 3 mois, aucun accord n'est trouv\u00e9, Val\u00e9rie Daumont Direct de Madrid, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [94%] :\r\nEt de Madrid \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 une question persiste ce matin, que fait la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [94%] :\r\nLa police qui aurait mis une heure et demie avant d'intervenir samedi soir lorsqu'une manifestation sauvage a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au centre ville, b\u00e2timents historiques souill\u00e9s au goudron, murs tagu\u00e9s, vitrines cass\u00e9es, des d\u00e9g\u00e2ts qui se chiffrent en dizaines de milliers de francs pr\u00e8s de 500 personnes \u00e9taient venues d\u00e9filer en faveur de la culture alternative, mais tout a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et un certain \u00c9ric Stauffer s'est retrouv\u00e9e prise au pi\u00e8ge, le d\u00e9put\u00e9 MCG est propri\u00e9taire d'un magasin ce matin il y a plusieurs choses \u00e0 reprocher aux autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [88%] :\r\nOn pense commer\u00e7ant ben j'ai un syst\u00e8me d'alarme de 117 m'a dit que non, voyez aucune patrouille quand je suis arriv\u00e9 il y a une patrouille de police avec 3 policiers qui sont arriv\u00e9s, des manifestants ont reconnu, \u00e7a c'est parti, on en bagarre g\u00e9n\u00e9rale les 3 policiers sont partis et je me sur face au moins 250 manifestants \u00e7a, j'ai re\u00e7u des projectiles, cailloux, bouteilles, une quinzaine de minutes apr\u00e8s la brigade d'intervention est arriv\u00e9 avec une cinquantaine de policiers et mon extrait du site, donc je puisse \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9, je suis en col\u00e8re contre cette impuissance de l'\u00c9tat et je me demande si il manque du courage \u00e0 Monsieur, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet pour fermer cette usine et en tout cas c'est pas de bonne augure, parce que si le dispositif mis en place n'arrivent pas \u00e0 contenir quelques centaines de manifestants peut-\u00eatre viendra -t-il le jour o\u00f9 Gen\u00e8ve pourrait faire l'objet d'attaques terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [92%] :\r\n\u00c9ric Stauffer, interrog\u00e9e par Alexandra Lawi, \u00c9ric Stauffer et Gen\u00e8ve, plus g\u00e9n\u00e9ralement, qui s'interroge ce matin sur les capacit\u00e9s d'intervention de sa police en cas d'urgence, des t\u00e9moins ont sorti leurs chronom\u00e8tre samedi, il aurait fallu qu'une heure et demie aux forces de l'ordre pour intervenir inexplicablement long absolument pas pour Monica bonne Fanti, chef de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:41) [90%] :\r\nAujourd'hui, je vous dis que nous avons g\u00e9rer une manifestation, nous sommes avec 11 degr\u00e9s d'alerte qui est \u00e0 relever parce que nous avons aussi une menace terroriste qui en fait l'\u00e2me sur Gen\u00e8ve et ce sont 2 choses qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et nous avons g\u00e9r\u00e9 l'une et l'autre et je vous interdit en quelque sorte de dire que nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9s ou quoi que ce soit par les manifestations de cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [88%] :\r\nOui, alors vous \u00eates plut\u00f4t pas d'accord avec ce que je dis oui parce que interdire, c'est interdire, c'est un autre c'est une copie absolument oui je suis accord enfin d'accord mais vous \u00eates d'accord est -ce que vous \u00eates est -ce que vous \u00eates ce soir en train de nous dire que finalement tout compte fait, vous avez bien g\u00e9r\u00e9 cette ce rassemblement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [81%] :\r\nVoil\u00e0, Monica, bonne fin d'anti- droite dans ses bottes, hier soir, dans Forum avecF. Gultas s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait pour l'\u00e9chelon policiers, on aura l'\u00e9chelon politique tout alors avec le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui \u00e9taient interpell\u00e9s dans la l'interview enregistr\u00e9e qu'on a entendu de d'\u00c9ric Stauffer, Pierre Maudet, le Conseil d'\u00c9tat, pardon, charge la s\u00e9curit\u00e9 dans du canton de Gen\u00e8ve est avec nous dans une petite dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [96%] :\r\nH\u00f4pital valaisan cherche patients valaisans les hospitalisations hors canton ne cessent d'augmenter en Valais entre 2002 et 2014, elles ont presque doubl\u00e9 une croissance beaucoup plus forte que celle de la population, d'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [95%] :\r\nIl faut dire que ce tourisme m\u00e9dical a un co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [94%] :\r\nOui effectivement il occasionne un manque \u00e0 gagner de 100 millions de francs pour l'\u00e9conomie cantonale, le pr\u00e9sident de la commission des finances l'a rappel\u00e9 la semaine derni\u00e8re devant le pl\u00e9num les autorit\u00e9s cherchent donc un rem\u00e8de Marie- Joe Van. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [96%] :\r\nPlus de 6200 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es hors du Valais l'an dernier ce qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s, c'est que seule la moiti\u00e9 d'entre elle avait une justification m\u00e9dicale tentative d'explication avec Julien Dubuis, vice- pr\u00e9sident de la commission parlementaire de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:28) [87%] :\r\nUne 1\u00e8re explication vient du Haut-Valais \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a peu de cliniques priv\u00e9es dans le Haut-Valais, donc il y a quand m\u00eame passablement de valaisans qui vont sur Berne se faire soigner ensuite au niveau des hospitalisations hors canton non justifi\u00e9es pour l'Val\u00e9ro ment, il y a certainement une partie qui est due peut-\u00eatre \u00e0 un point du bilinguisme surtout parler aux valaisans qui ne viennent pas sur le site de Sion et puis peut-\u00eatre pour d'autres raisons qui sont \u00e0 \u00e9claircir pour ensuite pouvoir justement essayer d'enrayer cette nette augmentation des hospitalisations hors canton ou qui sont li\u00e9s \u00e0 ces cas \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:58) [93%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 \u00e9voque aussi des raisons de proximit\u00e9 g\u00e9ographique logique pour beaucoup de chablaisien de se faire soigner par exemple \u00e0 Lausanne il y a -t-il aussi une perte de confiance des Valaisans dans leur h\u00f4pital \u00e0 la suite des affaires qui l'ont secou\u00e9 la r\u00e9ponse de Stars WaeberKalbermatten. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:14) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre un tout petit peu, mais je pense pas, c'est pas la raison principale quand on regarde les autres cantons o\u00f9 ils sont, on cible les m\u00eames probl\u00e8mes, surtout les cantons qui n'ont pas des H\u00f4pitaux universitaires et apr\u00e8s aussi celui, je pense, c'\u00e9tait une volont\u00e9 des patients vraiment Detry. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [96%] :\r\nUn libre choix de l'\u00e9tablissement, introduit en 2012, avec la r\u00e9forme de la LAMal pour conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment les causes de ces hospitalisations hors canton, le d\u00e9partement de la sant\u00e9, sur demande du Grand Conseil va lancer en d\u00e9but d'ann\u00e9e, une enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population de quoi d\u00e9finir les mesures \u00e0 prendre pour stopper l'h\u00e9morragie, les r\u00e9sultats sont esp\u00e9r\u00e9s pour l'Automne 2016. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [90%] :\r\nIl est jeune, il est bernois il est lib\u00e9ral- radical et il pourrait bien acc\u00e9der et \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR succ\u00e9der \u00e0 Philippe M\u00fcller, lui, on n'a pas encore donn\u00e9 son nom, c'est Christian Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [92%] :\r\nOui, le conseiller national n'\u00e9carte pas cette possibilit\u00e9 d'ailleurs ses coll\u00e8gues de parti on font leur favori mais qui est cet homme de 34 ans, qui pourrait changer le visage du parti Coraline Pauchard se charge des pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:15) [94%] :\r\nDans un pr\u00e9sident parti c'est un Style de communication une vitrine m\u00e9diatique que l'on cherche avec Christian Wasserfallen, le PLR compterait sur une personnalit\u00e9 capable de se d\u00e9fendre bec et ongles une d\u00e9termination que le Bernois a plusieurs fois illustr\u00e9 dans son horreur des r\u00e8gles inutiles, qu'il s'agisse de la politique \u00e9nerg\u00e9tique ou du fonctionnement du service public jeunesse ambitieuse \u00e9galement du haut de ses 34 ans, Christian Wasserfallen est entr\u00e9e sous la Coupole en 2007 et depuis il veut gravir les \u00e9chelons, derni\u00e8re tentative en date, le poste de chef de groupe au conseil national mais sa d\u00e9faite face au tessinois Ignazio Cassis c'\u00e9tait calcul\u00e9 un membre du PLR confirme que beaucoup n'ont pas vot\u00e9 pour le Bernois afin de le garder au chaud pour la pr\u00e9sidence du parti mais si Christian Wasserfallen succ\u00e8de \u00e0 Philippe M\u00fcller, il devra prendre en compte l'ensemble des lib\u00e9raux- radicaux mod\u00e9r\u00e9s compris la droite du PLR ne doit pas devenir le centre du parti, a soulign\u00e9 un conseiller aux \u00c9tats socialiste un risque si le Bernois acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [91%] :\r\nElle aussi est jeune, ambitieuse, elle fait partie des gagnantes et a pass\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end, elle ne s'est Lara Gut, la Tessinoise a pris la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde de ski et \u00e0 Courchevel, elle a termin\u00e9 2\u00e8me du g\u00e9ant derri\u00e8re l'Autrichienne Eva-Maria Brem, elle aussi, profit\u00e9 d'une course moyenne de Lindsay Vonn 13\u00e8me seulement, quoi qu'il en soit, Lara Gut devient la nouvelle femme \u00e0 abattre, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:39) [91%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal, il lui a fallu 3 courses en super- combin\u00e9, une descente et un g\u00e9ant pour bouleverser la hi\u00e9rarchie de 122 points de retard sur Lindsay Vonn au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, elle en compte aujourd'hui 58 d'avance sur sa grande rivale, certes, la saison est encore longue et beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, on peut se produire mais depuis ses d\u00e9buts en Coupe du monde, Lara Gut n'avait jamais affich\u00e9 une telle d\u00e9termination et r\u00e9gularit\u00e9 et untel niveau technique apr\u00e8s une saison d\u00e9cevante, elle m\u00e9rite la lucidit\u00e9, le courage aussi avec son Team de prendre les d\u00e9cisions qui s'imposaient en changeant de marque de ski en saute auront de bonnes personnes de Patrice Morisod notamment et aujourd'hui, elle r\u00e9colte les fruits de son acharnement et de son travail, cette passation de pouvoir est tout un symbole, Lara Gut avec le ski quel produit actuellement, sera tr\u00e8s difficile \u00e0 aller chercher \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner m\u00eame par Lindsay Vonn et ses 71 victoires en Coupe du monde, Alain Th\u00e9voz rtssport Courchevel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [89%] :\r\nEt puis apr\u00e8s la femme \u00e0 abattre l'homme \u00e0 abattre l'Autrichien Marcel Hirscher, il a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant d'Alta Badia meilleur Suisse Justin Murisier 14\u00e8me l'immigration au coeur d'une Exposition, les r\u00e9fugi\u00e9s et nous, c'est la th\u00e9matique au centre d'une Exposition de photos au centre de la photographie de Zurich le photo b\u00e2che taille cette Exposition rassemble huits travaux touchants, notamment le travail du Genevois Denis Youth salaire Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:05) [94%] :\r\nLe cameraman d'Alain Tanner et de Fernand Melgar partage sa vie entre le cin\u00e9ma et la photo dans le cin\u00e9ma, il filme la vie et les gens dans ces photos, on voit rarement des \u00eatre vivants Denis air vivaient dans ces clich\u00e9s, une sorte de retraite jusqu'\u00e0 ce qu'il filme les r\u00e9fugi\u00e9s face \u00e0 face dans un centre de d\u00e9tention administrative pour le film de Fernand Melgar, Vol sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:28) [75%] :\r\nIls ont le but que je poursuis avec le travail des photographies, c'\u00e9tait de photographier leurs finances leur regard d\u00e9sarroi les questions qui se posent \u00e0 eux et qui esp\u00e8re se pose \u00e0 nous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t, je dirais, simple et les photographies, sauf que je vais le probl\u00e8me de rendre compte au plus juste de leur situation, \u00e0 travers un regard \u00e0 travers les yeux \u00e0 travers une pause photographie dans un visage ferm\u00e9, un visage qui interroge dans un visage qui questionne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:58) [83%] :\r\nLes visages d\u00e9gage une humanit\u00e9 \u00e0 peine voil\u00e9e des bribes de douleur des souvenirs encore frais d'un ailleurs inexplicable. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:05) [87%] :\r\nSauf qu'il y a relativement peu de col\u00e8re, il y a, je trouve qu'il y a une fatalit\u00e9 mais je pense qu'il y a aussi toute la question du silence, c'est-\u00e0-dire l'absence du droit \u00e0 l'opinion \u00e0 la parole, de par leur situation et la peur de devoir retourner chez eux, d'une mani\u00e8re forc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [89%] :\r\nOui, le monde est comme \u00e7a, le film s\u00e9quelles de vol sp\u00e9cial r\u00e9pond regard dans interrogateurs qui semble hurler cette question universelle, que va -t-il advenir de nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:33) [92%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s et nous, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 27 d\u00e9cembre Photo basta et de Zurich qu'adviendra -t-il de nous cette question, ils doivent aussi se la poser ce matin Sepp Blatter et Michel Platini seront -il radi\u00e9s pour plusieurs ann\u00e9es, voire \u00e0 vie du monde du football, h\u00e9 bien le verdict devrait tomber \u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:52) [90%] :\r\nMerci Coralie Claude nous sommes avec Pierre Maudet, dans un instant, vous dire aussi que c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o ce sera nuageux aujourd'hui avec de faibles pluies sur l'ouest, passage \u00e0 un temps sec cet apr\u00e8s- midi, g\u00e9n\u00e9ralement c'est qu'en Valais toute la journ\u00e9e, un peu de soleil dans les Alpes valaisannes temp\u00e9ratures plus 9 cet apr\u00e8s- midi, plus un degr\u00e9 encore \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T06:19:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzeler, Denis", "role": "photographe genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Julien", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, vice-pr\u00e9sident de la commision parlementaire de la sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rajoy, Mariano", "role": "chef du gouvernement espagnol", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonfanti, Monica", "role": "chef de la police genevois [archive RTS, 20.12.2016, Forum]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois MCG ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waeber-Kalbermatten, Esther", "role": "conseill\u00e8re d'Etat valaisanne : Cheffe du D\u00e9partement de la sant\u00e9, des affaires sociales et de la culture", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Madrid ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RTS, 20.12.2016, Forum]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F1B4671-1A84-4B4B-BF98-D417C55D48E1", "internalArchiveId": "2F1B4671-1A84-4B4B-BF98-D417C55D48E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Presse al\u00e9manique) *** Difficile de faire l'impasse ce matin, dans la presse romande, sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet l'a laiss\u00e9 pantois. \r\nSont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tout bord, la police, et la presse bien s\u00fbr.\r\nAlors on se calme.\r\nEt puis, on commence, demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s.\r\nAvec, pourquoi pas, des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat. \r\nUne nouvelle culture est \u00e0 construire.\r\n*** Dans la presse al\u00e9manique, l'histoire d'un budget judiciaire de moins en moins ma\u00eetris\u00e9... \r\nSIM\r\nLa Neue Luzerner Zeitung s'arr\u00eate ce matin dans les tribunaux lucernois, encombr\u00e9s de plus en plus d'affaires p\u00e9nales - et au cours desquelles les accus\u00e9s sont d\u00e9fendus par des avocats commis d'office. Dans de nombreux cas, les pr\u00e9venus ne paient pas leur avocat - et c'est le canton qui efface l'ardoise, qui totalise plus d'un million et demi de francs pour 2014.\r\nDOM Eh bien en parlant d'ardoise, le Courrier s'interroge se matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS.\r\nDes d\u00e9tenus retrait\u00e9s.\r\nDoivent-ils consacrer une partie de ces revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention?\r\nCertains politiciens le souhaitent.\r\nIl faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses, ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS.\r\nEt certaines prisons ont am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation.\r\nUn d\u00e9bat passionnant.\r\nSIM Dans le Tages Anzeiger, tenez-vous bien, le bilan \u00e9nerg\u00e9tique du handball fran\u00e7ais... Dans ce sport, nos voisins sont simplement les meilleurs, champions olympiques, d'Europe et du monde. Une r\u00e9forme des ligues de handball fran\u00e7aises, avec une refonte par r\u00e9gions, a permis aux \u00e9quipes des heures de trajets en car. 500'000 kilom\u00e8tres de moins aux compteurs, plus de 150'000 litres de carburant. Faussement na\u00eff, le Tages Anzeiger se demande si c'est par hasard que le communiqu\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration de handball est tomb\u00e9 en pleine saison de la COP 21...\r\nDOM Tout autre chose dans le quotidien Le Temps. \r\nLe Temps qui dresse la constellation des sites internet de la droite dure.\r\nAnti-presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression, qui ont touss une conviction: \r\nils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, par ce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me politico-m\u00e9diatique.\r\nLe sociologue Uli Windisch l'affirme: 75% des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2% sont proches de l'UDC. \r\nCe qui lui pose probl\u00e8me. \r\nAvec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites: l'obsession contre l'islam, et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o-chr\u00e9tienne qu'ils estiment menac\u00e9e. \r\nSIM Le revival du jeu d'\u00e9checs du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le. Une \u00e9cole fond\u00e9e par un entra\u00eeneur l'\u00e9t\u00e9 dernier apprend \u00e0 500 enfants \u00e0 pousser du buis. Dans la Basler Zeitung, cet adepte explique que les \u00e9checs augmentent les facult\u00e9s de concentration - mais pas seulement. Une maman n'en revient pas: regardez comment mon fils de trois ans se tient tranquille devant l'\u00e9chiquier...\r\n(Presse romande 7h50) *** Difficile de faire l'impasse ce matin, dans la presse romande, sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet l'a laiss\u00e9 pantois. \r\nSont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tout bord, la police, et la presse bien s\u00fbr.\r\nAlors on se calme.\r\nEt puis, on commence, demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s.\r\nAvec, pourquoi pas, des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat. \r\nUne nouvelle culture est \u00e0 construire.\r\nEh bien en parlant d'ardoise, le Courrier s'interroge se matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS.\r\nDes d\u00e9tenus retrait\u00e9s.\r\nDoivent-ils consacrer une partie de ces revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention?\r\nCertains politiciens le souhaitent.\r\nIl faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses, ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS.\r\nEt certaines prisons ont am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation.\r\nUn d\u00e9bat passionnant.\r\nTout autre chose dans le quotidien Le Temps. \r\nLe Temps qui dresse la constellation des sites internet de la droite dure.\r\nAnti-presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression, qui ont touss une conviction: \r\nils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, par ce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me politico-m\u00e9diatique.\r\nLe sociologue Uli Windisch l'affirme: 75% des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2% sont proches de l'UDC. \r\nCe qui lui pose probl\u00e8me. \r\nAvec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites: l'obsession contre l'islam, et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o-chr\u00e9tienne qu'ils estiment menac\u00e9e.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T07:52:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7336423", "ece-7336407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-28T06:13:19Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est tout juste Philippe Kennel, vous \u00eates notre invit\u00e9 encore une dizaine de minutes ben on va commenter la presse oui qui nous parle du sujet du week- end, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait Pierre Maudet avec nous, il y a, il y a quelques dizaines de minutes, difficile de faire l'impasse ce matin dans la presse romande Dominique Choffat sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet la laisser plus pantois sont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tous bords, la police et la presse, bien s\u00fbr, alors on se calme, et puis on commence demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s avec pourquoi pas des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat une nouvelle culture est \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [85%] :\r\nLe vivre-ensemble entre les alternatifs et et le reste de la population, voil\u00e0, on sera un peu \u00e9videmment du d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration Philippe Kennel ces \u00e9v\u00e9nements, je ne vois la police tr\u00e8s critiqu\u00e9e, elle a mis une heure et demie intervenir etc vous avez suivi \u00e7a comment est peut-\u00eatre sur le plan policier parce que la r\u00e9ponse vous para\u00eet juste, c'est-\u00e0-dire pas de r\u00e9ponse avant une heure et demie par l'arrestation, on a un peu laiss\u00e9 faire, on sait pas, on attend les conclusions du rapport, comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a, bah disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nPersonnellement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'a dit le Conseil d'\u00c9tat, mode et tout \u00e0 l'heure, maintenant c'est vrai qu'en terme de communication les propos qu'a la directrice de la polici\u00e8re, peut-\u00eatre 10 la Bonfanti oui, sur votre antenne, un forum c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas l\u00e0 la meilleure des mani\u00e8res de faire, de dire on a fait tout juste oui oui, et puis surtout, je vous interdis de dire quoi que ce soit bon m\u00eame France Info a repris ses ses propos non disons personnellement je dis et je veux pas me je suis g\u00e9rer la police c'est diff\u00e9rent, c'est difficile, pardon, aujourd'hui on sait qu'on a un contexte qui \u00e9tait difficile et vraiment loin de moi de vouloir critiquer la police, mais, et je crois qu'il faut effectivement attendre ce qui va se dire, mais ceci dit est -ce ceci dit, je suis autant je suis d'accord avec ce que dit le Conseil d'\u00c9tat, autant je crois que quand on on n'a pas partout, mais je veux dire en Suisse en particulier, on a des manifestations de ce type, il faut toujours se demander ce que \u00e7a veut dire, c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able, je crois que c'est le courrier qu'un \u00e9ditorial aujourd'hui exactement cela, et je le partage, il faut se demander ce que \u00e7a veut dire parce que, en Suisse, on est un pays et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, au fond, on peut aussi s'exprimer en je veux dire, on a d\u00e9j\u00e0 un multipartisme, ensuite on a la possibilit\u00e9 de lancer des initiatives, faire des r\u00e9f\u00e9rendum etc donc, au fond, on a un cadre institutionnel qui ont, au fond, ne devrait pas laisser une opposition non- int\u00e9gr\u00e9 dans les institutions, or effectivement tout d'un coup, \u00e7a se passe, qui a un dysfonctionnement quelque part, alors il faut se poser la question, autant il faut condamner, et \u00e7a je souhaiterais archi faire merci clair l\u00e0- dessus, sur les violences et tout ce qu'il y a eu samedi, autant je pense que il faut se dire mais qu'est -ce que \u00e7a traduit et il faut poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [87%] :\r\nMoi je me souviens, oui je me souviens de 1987 et Lausanne bouge \u00e0 l'\u00e9poque des gens qui voulaient un lieu de culture alternative \u00e0 Lausanne, qui aussi cass\u00e9 des vitrines avec des lacrymog\u00e8nes des polices dans les rues etc bon et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation de la Deutsche et Vista qui a, qui a v\u00e9cu ensuite quasiment 15 aucun zoo ou 20 ans, on doit aussi comprendre la la revendication des jeunes alternatifs, m\u00eame si les casseurs n'\u00e9tait probablement pas issu de leurs rangs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [83%] :\r\nOui alors tout non mais moi je suis, je pense qu'il faut y ont on la Suisse vit dans un syst\u00e8me o\u00f9 on int\u00e8gre les gens donc que, il faut leur dire le fond, on y revient, il il faut se poser la question du jour pas prendre position parce que je n'est pas, c'est le probl\u00e8me de de pour ou contre l'usine en revanche, c'est clair que, avoir une sc\u00e8ne de culture alternative, on doit, on a la peau, on doit l'avoir, maintenant il faut peut-\u00eatre se dire \u00e7a ne vise pas que la culture alternative et c'est peut-\u00eatre plus large, regardez les \u00e9lections espagnoles, c'est vrai qu'on voit quand m\u00eame des partis pour des mois, prenez, il y a quelques ann\u00e9es, les indign\u00e9s non ont fait long feu, pourquoi, parce que, on avait l'impression qu'il y avait pas d'id\u00e9ologie derri\u00e8re alors que, il y avait la crise bancaire alors tout \u00e9tait l\u00e0 au fond pour que ces partis r\u00e9ussissent et puis tout donc on le voit quand m\u00eame revenir oui donc, quand je dis pas d'id\u00e9ologie, il y avait pas de projet derri\u00e8re et c'\u00e9tait le ferment de quelque chose, c'\u00e9tait le ferment quelque chose, donc je pense que ces ferments de quelque chose, plus on les prend \u00e0 l'origine, mieux c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nDans la presse et l\u00e9manique, Simon Corthay, vous \u00eates aussi avec nous, l'histoire d'un budget judiciaire de moins en moins ma\u00eetris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [96%] :\r\nLanaille Luciano Zeitung s'arr\u00eate ce matin dans les tribunaux lucernois encombr\u00e9s de plus en plus d'affaires p\u00e9nales et au cours desquelles les accus\u00e9s sont d\u00e9fendus par des avocats commis d'office dans de nombreux cas, les pr\u00e9venus ne payent pas leur avocat et c'est le canton qui efface l'ardoise, plus d'un 1000000 et demi de francs pour 2014. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nEn parlant var doivent le Courrier s'interroge ce matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS des d\u00e9tenus retrait\u00e9s donc doivent -ils consacrer une partie de ses revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention, certains politiciens le souhaitent un d\u00e9bat passionnant, il faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS et certaines prisons ont m\u00eame am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [89%] :\r\nDans de salsa outsider, tenez -vous bien, le bilan \u00e9nerg\u00e9tique du de fran\u00e7ais dans ce sport, nos voisins sont simplement les meilleurs champions olympiques, d'Europe et du monde, une r\u00e9forme des ligues de handball fran\u00e7aises avec une refonte par r\u00e9gions, a permis aux \u00e9quipes de biffer des heures de trajets en car 500000 kilom\u00e8tres de moins au compteur plus de 150000 litres de carburant \u00e9conomis\u00e9 faussement na\u00eff, le Tages sa guerre se demande si c'est par hasard que le communiqu\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration balle est tomb\u00e9e en pleine saison de la COP 21. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [93%] :\r\nTout autre chose dans le quotidien Le Temps, le temps qui passe en revue la constellation des sites internet de la droite dure anti- presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression qui ont touss une conviction, ils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, parce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me, le syst\u00e8me politico- m\u00e9diatique, le sociologue Olivennes l'affirme 75 pourcent des des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2 pourcent sont sont proches de l'UDC, ce qui lui pose probl\u00e8me \u00e9videmment avec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites l'obsession contre l'Islam et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o- chr\u00e9tien, l'ambiance estiment menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [91%] :\r\nLe revivals du jeu d'\u00e9checs du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le une \u00e9cole fond\u00e9e par un entra\u00eeneur l'\u00e9t\u00e9 dernier, apprend \u00e0 500 enfants \u00e0 pousser du buis dans la base leurs Zeitung cet adepte explique que les \u00e9checs augmentent les facult\u00e9s de concentration, mais pas seulement une maman n'en revient pas, regardez comment mon fils de 3 ans, se tient tranquille devant l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nQui merci \u00e0 vous Dominique Choffat et Simon Corthay, merci beaucoup \u00e0 vous Philippe Kenel, merci beaucoup, pr\u00e9sident de la Licra, Suisse, vous \u00e9tiez le 1er invit\u00e9 de notre s\u00e9rie pour cette semaine, comment assurer le vivre ensemble dans un monde globalis\u00e9, la r\u00e9ponse est film\u00e9e, voil\u00e0, il faut savoir o\u00f9 mettre le curseur, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T07:02:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F47B62B5-6A2B-4C45-9BB2-E764EF5A1A11", "internalArchiveId": "F47B62B5-6A2B-4C45-9BB2-E764EF5A1A11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives 2016: la politique f\u00e9d\u00e9rale. Le Parlement va devoir se prononcer sur le projet d'application du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Beaucoup de votations sont \u00e9galement au programme, \u00e0 commencer par la construction d'un 2e tube routier au Gothard, soumis au peuple en f\u00e9vrier 2016. ", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Les initiatives s'empilent. 5 sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 \u00eatre vot\u00e9es, dont le revenu inconditionnel, AVS +, ou encore le financement \u00e9quitable des transports et l'initiative dite \"vache \u00e0 lait\" . Dans la vie des partis politiques, 2016 sera l'ann\u00e9e du renouveau", "durationSec": 218, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "politique", "initiative populaire", "votation"], "alternativeTitle": ["Perspectives 2016: la politique f\u00e9d\u00e9rale / 12H30_2015-12-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["2016 sera une ann\u00e9e capitale pour les relations entre la Suisse et l'Europe. Le Parlement va devoir se prononcer sur le projet d'application du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Beaucoup de votations sont \u00e9galement au programme - \u00e0 commencer par la construction d'un 2e tube routier au Gothard, soumis au peuple en f\u00e9vrier. Dans la vie des partis politiques, 2016 sera l'ann\u00e9e du renouveau."], "variantIds": ["ece-7336446"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-15T10:24:24Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQue nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2016 en politique suisse, h\u00e9 bien on entame notre s\u00e9rie des enjeux 2006 avec les enjeux, les temps forts aujourd'hui dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est avec vous, Chrystel demain, jour 2016 une ann\u00e9e qui sera capitale pour nos relations avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, parce que le temps file, il reste \u00e0 \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, dernier d\u00e9lai, f\u00e9vrier 2017 alors ces prochains mois seront intenses, tant sur le plan int\u00e9rieur qu'ext\u00e9rieur, le parlement va devoir se prononcer sur le projet d'application du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'on attend aussi des mesures d'accompagnement du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider Ammann pour favoriser le march\u00e9 du travail int\u00e9rieur et parall\u00e8lement la Suisse continue ses discussions avec l'Europe et tente de convaincre de la pertinence d'instaurer une clause de sauvegarde une possibilit\u00e9 de limiter l'immigration lorsque la situation \u00e9conomique et sociale est particuli\u00e8rement tendue, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga rencontre d'ailleurs aujourd'hui le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et le ministre luxembourgeois des affaires et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nFranchement, d'ailleurs, un rendez- vous qui est en cours apr\u00e8s l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Chrystel les citoyens vont renouer avec 4 dimanches de votations f\u00e9d\u00e9rales avec un menu copieux, \u00e0 commencer par le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nMais une campagne courte sur des objets polarisant 3 initiatives, celle du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, celle des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et puis celle de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers une initiative particuli\u00e8re c'est in\u00e9dit en Suisse puisqu'elle vise en fait \u00e0 faire appliquer une premi\u00e8re initiative accept\u00e9e en 2010 et puis il y a bien s\u00fbr la construction d'un 2\u00e8me tube routier au Gothard, ce sera un test \u00e9galement pour la ministre des transports, Doris Leuthard, qui doit faire oublier son \u00e9chec sur la vignette et joue \u00e9galement une partie de son bilan politique sur cette votation le Gothard mais ferroviaire sera \u00e9galement \u00e0 l'honneur le 1er juin prochain dans 162 jours exactement C\u00f4t\u00e9 flonflons cette fois -ci, puisqu'on inaugurera le plus long tunnel ferroviaire du monde, 57 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\nOn disait tout \u00e0 l'heure, les autres dimanches de votation risquent d'\u00eatre aussi passablement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nOui, \u00e7a bouchonne un peu dans l'agenda, on s'attend \u00e0 4 objets en moyenne par dimanche les initiatives par exemple s'empilent, 5 sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 \u00eatre soumise au peuple dont le revenu inconditionnel AVS Plus ou encore le financement \u00e9quitable des transports initiative dite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nVache \u00e0 lait dans la vie des partis politiques maintenant Chrystel 2000, ce sera l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nDu du renouveau et plusieurs partis qui se cherchent des nouveaux pr\u00e9sidents c'est assez courant apr\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on savait depuis longtemps que Christophe Darbellay allait c\u00e9der sa place \u00e0 la t\u00eate du PDC, lui qui r\u00eave d'un destin valaisan, le PLR est \u00e9galement parti en qu\u00eate d'un nouveau leader, il y aura un probable changement de g\u00e9n\u00e9ration \u00e9galement puisque le Bernois, Christian Wasserfallen a pour l'instant les faveurs de la cote, et puis un d\u00e9fi de taille pour lui maintenir le PLR sur la voie du succ\u00e8s chez les Verts, c'est peut-\u00eatre la fin de la co- pr\u00e9sidence puisque la Vaudoise Ad\u00e8le Torrance a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, r\u00e9ponse en avril, mais une chose semble acquise, il y aura moins de Roman, pr\u00e9sident, parti en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [90%] :\r\nEt puis parlons du 1er janvier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comptera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [91%] :\r\n3, les m\u00e9lodies, le Vaudois Guy Parmelin prend en effet la t\u00eate du d\u00e9partement de la D\u00e9fense et des Sports et succ\u00e9dera \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Ueli Maurer qui part aux finances, il s'agira pour Guy Parmelin, de prendre ses marques, traditionnellement un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral jouit d'une p\u00e9riode de tranquillit\u00e9, entre guillemets, 200 jours mais le risque d'\u00eatre assez vite confront\u00e9 au verdict des Young si le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur le renseignement aboutit, on le saura tr\u00e8s prochainement puisque le d\u00e9lai de r\u00e9colte de signatures court jusqu'au 14 janvier c'est aussi un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus plus masculin et avec 2 UDC un nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver, pour les 7 ministres sous la houlette de Yoann Schneider Ammann qui deviendra pour la 1\u00e8re fois pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nChristelle, en Direct de Berne et demain les perspectives culturelles pour l'ann\u00e9e 2016. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T11:52:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B64354A-9B57-446E-9DB1-B977C8D5E9E7", "internalArchiveId": "2B64354A-9B57-446E-9DB1-B977C8D5E9E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'obsession des origines", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Sommes-nous obs\u00e9d\u00e9s par nos origines? D'un c\u00f4t\u00e9, on constate un int\u00e9r\u00eat croissant pour la g\u00e9n\u00e9alogie, de l'autre, la tendance est de faire confiance aux g\u00e9n\u00e9ticiens pour percer le secret de notre ADN identitaire... Le credo porteur semble simple: pour se conna\u00eetre, il faut savoir d'o\u00f9 l'on vient. Vraiment? Croisant le regard de trois penseurs d'aujourd'hui, ceux du physicien Etienne Klein, de la psychanalyste Sophie Marinopoulos et de l'historien Michel Wieviorka, l'ouvrage collectif \"Que cherchons-nous dans nos origines\" d\u00e9crypte les v\u00e9ritables enjeux cach\u00e9s derri\u00e8re cette interrogation si vivace chez nos contemporains. L'origine d'un individu commence-t-elle \u00e0 sa naissance? Que d\u00e9signe le mot origine pour un scientifique? Pourquoi la question des origines revient-elle en force dans le d\u00e9bat politique, distinguant deux sous-groupes de citoyens, ceux qui auraient toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre l\u00e0, et ceux qui n'en auraient pas le droit? Reportage de Quentin Bohlen. Rencontre avec Pierre-Yves Favez, licenci\u00e9 en histoire m\u00e9di\u00e9vale de l'Universit\u00e9 de Lausanne, et archiviste du Canton de Vaud depuis 1983, aujourd'hui retrait\u00e9. En 1987, il fonde le Cercle vaudois de g\u00e9n\u00e9alogie qu'il pr\u00e9side en 1987-1990, 1997-1998, 2005-2006, et 2011-2012. Vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d\u2019\u00e9tudes g\u00e9n\u00e9alogiques de 1992 \u00e0 1998, il est l'auteur de nombreuses publications dans les domaines de l'histoire, de la g\u00e9n\u00e9alogie et de l'h\u00e9raldique. Ainsi qu'avec G\u00e9rard Boget, auteur de sa propre g\u00e9n\u00e9alogie. Et en direct, l'historien Michel Wieviorka, auteur du collectif \"Que cherchons-nous dans nos origines\". A lire: Que cherchons-nous dans nos origines?\", collectif par Sophie Marinopoulos psychologue et psychanalyste, Etienne Klein, Azar Khalatbarjet et Michel Wieviorka, 2015, \u00e9ditions Belin.", "durationSec": 3201, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314235", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["g\u00e9n\u00e9alogie", "histoire"], "alternativeTitle": ["Babylone du 21.12.2015", "Le caf\u00e9, un ami qui nous veut du bien? / BAB_2015-12-21T19:04:15_babylone", "L'obsession des origines / BAB_2015-12-21T09:06:45_babylone", "Babylone du 21.12.2015", "L'obsession des origines / BAB_2015-12-21T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Caf\u00e9, qui es-tu? Drogue, business, m\u00e9dicament, plaisir, carburant, poison, ou un ami qui nous veut du bien?\n\nDans les coulisses des l\u00e9gendes illustrant le grain sombre, au coeur d'un colossal commerce vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie pour durer, ce r\u00e9cit romanesque se d\u00e9guste \u00e0 travers l'amiti\u00e9 d'un jeune aveugle passionn\u00e9e de caf\u00e9s et de son extravagante amie d'enfance. [Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 20 ao\u00fbt 2015]", "Sommes-nous obs\u00e9d\u00e9s par nos origines? D'un c\u00f4t\u00e9, on constate un int\u00e9r\u00eat croissant pour la g\u00e9n\u00e9alogie, de l'autre, la tendance est de faire confiance aux g\u00e9n\u00e9ticiens pour percer le secret de notre ADN identitaire...\n\nLe credo porteur semble simple: pour se conna\u00eetre, il faut savoir d'o\u00f9 l'on vient. Vraiment?\n[Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 28 mai 2015]", "Sommes-nous obs\u00e9d\u00e9s par nos origines? D'un c\u00f4t\u00e9, on constate un int\u00e9r\u00eat croissant pour la g\u00e9n\u00e9alogie, de l'autre, la tendance est de faire confiance aux g\u00e9n\u00e9ticiens pour percer le secret de notre ADN identitaire...\n\nLe credo porteur semble simple: pour se conna\u00eetre, il faut savoir d'o\u00f9 l'on vient. Vraiment?\n[Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 28 mai 2015]"], "variantIds": ["ece-7314218", "ece-7314217"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 28 mai 2015.", "lastModifiedDate": "2016-03-25T02:48:58Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:06) [64%] :\r\nBabylone, on aurait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [95%] :\r\nNancy Ypsilanti et Nicole Duparc Un bonjour et bienvenue \u00e0 Babylone il y a -t-il \u00e0 l'instant 0 \u00e0 l'origine de l'univers, faut -il conna\u00eetre ses origines pour se conna\u00eetre, ou encore que signifie l'origine d'une nation, il \u00e9tait une fois l'histoire de nos origines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [97%] :\r\nToutes les histoires ont un commencement de d\u00e9but de mon histoire \u00e0 moi dispara\u00eet dans le lait. \r\nComme toi, comme nous tous, ce que j'ai perdu \u00e0 jamais le souvenir de ma naissance. \r\nSi je n'ai les jours o\u00f9 ma m\u00e8re m'a mis au monde, ou bien la nuit ou mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [78%] :\r\nDonc, a toujours dans les r\u00e9cits mythiques, il y a toujours au d\u00e9part quelque chose dont on postule qu'il est l\u00e0 avant tout le reste, soit, fondement de l'univers sur une cause et toujours d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on ne peut il y a pas d'histoire en choisissant cette page, on la lit dans un ordre qui construit le r\u00e9cit national dans un ordre qui donne aussi un sens pour ce que nous avons affaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [87%] :\r\nBonjour, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant pour des vieux routiers de la g\u00e9n\u00e9alogie, mais souvent le 1er \u00e9cueil, c'est le 20\u00e8me si\u00e8cle parce que le grand- p\u00e8re qui a fait 14 ou m\u00eame celui de les morts pendant les combats constituent parfois une 1\u00e8re barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [89%] :\r\nQue cherche en dans leurs origines Nicole Duparc, c'est le titre de l'ouvrage, qui va nous servir de fil conducteur, effectivement, il donne la parole \u00e0 3 sp\u00e9cialistes qui r\u00e9pondent aux questions de la journaliste Hasard Akbari, le physicien \u00c9tienne Klein la psychologue et psychanalyste Sophie Marinopoulos s'et notre invit\u00e9, Michel Wieviorka, sociologue, historien, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole, mais au 10 \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris et auteur de nombreux ouvrages sur le racisme, antis\u00e9mitisme, d'identit\u00e9 nationale, ou encore l'histoire de l'immigration, donc des regards crois\u00e9s qui, bien s\u00fbr, apporte une grande richesse de r\u00e9flexion bien utile, ma foi, pour \u00e9clairer une question qui s'est invit\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne, notamment avec la mont\u00e9e en puissance des partis ultra- nationalistes et cette question des origines de Il \u00e9tait une fois, elle traverse aussi immanquablement le d\u00e9bat sur l'enseignement de l'histoire en France, en Suisse, et plus largement dans nos soci\u00e9t\u00e9s mondialis\u00e9es o\u00f9, le flux les flux migratoires sont tr\u00e8s importants, les r\u00e9ponses politiques souvent frileuses et les catastrophes humaines, elles, bien r\u00e9elles et nombreuses, enfin je ne vous apprends sans doute rien dessiner son arbre g\u00e9n\u00e9alogique, c'est devenu tr\u00e8s, tr\u00e8s tendance les sites commerciaux se sont multipli\u00e9s sur le Net, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc le march\u00e9 des origines semble bien se porter et pour mieux comprendre cette fi\u00e8vre Quentin Polona a rencontr\u00e9 quelques g\u00e9n\u00e9alogiste passionn\u00e9 entendre son report. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [91%] :\r\nMichel Wieviorka bonjour bonjour n'bienvenue dans Babylone, vous \u00eates en duplex de nos studios de Paris soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait le obs\u00e9d\u00e9 par cette qu\u00eate des origines et vous pas fondamentalement humain depuis qu'on est sur terre finalement de se poser la question : d'o\u00f9 vient je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [89%] :\r\n\u00e9coutez, oui, je pense que sinon toute la soci\u00e9t\u00e9 doit un tr\u00e8s grand nombre de personnes qui sont pas forc\u00e9ment obs\u00e9d\u00e9, parfois simplement int\u00e9ress\u00e9s, curieux, soucieux de savoir et c'est vrai \u00e0 tous les niveaux, c'est \u00e7a qui est passionnant et c'est pour \u00e7a que l'id\u00e9e de ce livre \u00e9tait vraiment sembl\u00e9 vraiment excellente, c'est vrai, si on veut regarder le l'univers tout entier, c'est vrai, si on veut regarder une soci\u00e9t\u00e9, une nation, un pays et c'est vrai \u00e0 l'\u00e9chelle de chacun de nous comme personne, donc voyez \u00e0 tous les niveaux on nous nous posons des questions qui, \u00e9videmment, appelle des r\u00e9ponses extr\u00eamement vari\u00e9s diff\u00e9rentes qui fonctionne sur les rejets diff\u00e9rents et qui, effectivement, rel\u00e8ve d'une vieille curiosit\u00e9 puisque de tout temps, on a invent\u00e9 des r\u00e9cits qui nous permettait d'avoir une id\u00e9e de o\u00f9 d'o\u00f9 nous venons, si donc c'est c'est pas 9, c'est pas mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [90%] :\r\nC'est vrai que, aujourd'hui, on sait que le Big bang n'est peut-\u00eatre pas le d\u00e9but, on apprend \u00e9galement qu'on a du sang de N\u00e9andertal, enfin le portrait se modifie sans cesse pour les historiens est -ce que l'histoire s'\u00e9crit diff\u00e9remment quant \u00e0 nos origines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [87%] :\r\nAlors d'abord l'histoire, elle n'aime pas \u00e9tudier les origines, l'histoire quand on lui dit le commencement les origines d'une histoire disons une d\u00e9marche au sens beaucoup plus large des sciences sociales et historiques, si vous voulez, il n'aime pas tellement s'installer dans ce genre de questionnement, parce que nous savons tr\u00e8s bien que c'est une t\u00e2che presque impossible, je vous en donne un exemple : si vous voulez vu je, je prends l'exemple et r\u00e9cent parce qu'il est clair : si je vous dis, quand est -ce qu'a commenc\u00e9 l'entr\u00e9e dans autre chose que le communisme en Union sovi\u00e9tique, alors certains vous diront bon c'est Brejnev, c'est la fin de la fin de de la grande \u00e9poque, d'autres diront non Gorbatchov qui arrive monde Andropov avant lui, que tout le monde a oubli\u00e9 d'ailleurs on dira Gorbatchev, bon et puis d'autres diront non, \u00e9coutez, il y a une date fondatrice, la chute du mur en 1989 voyez bon bah tout \u00e7a \u00e7a part de v\u00e9rit\u00e9, et tout \u00e7a nous fait aussit\u00f4t gamberger et chercher d'autres, d'autres choses et et il en est ainsi pour pour tellement de faits historiques que l'id\u00e9e qu'on va indiquer quel est le commencement d'une id\u00e9e un peu embarrassante et puis un autre probl\u00e8me, d'ailleurs votre question et vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans dans l'ouverture de cette \u00e9mission le l'id\u00e9e que l'histoire et le r\u00e9cit national ne font qu'un, donc, oui, mais pas forc\u00e9ment aujourd'hui beaucoup d'historiens s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on appelle l'histoire globale historique c'est tr\u00e8s anglais au d\u00e9part l'America, et donc au lieu de regarder la fa\u00e7on dont se pose ne les questions qui int\u00e9ressent les historiens \u00e0 l'int\u00e9rieur du seul cadre de l'\u00c9tat-Nation, ou encore ce qui compl\u00e8te ce c'est-\u00e0-dire cette d\u00e9marche en \u00e9tudiant les relations entre \u00c9tat nation les relations inter- nationale les historiens disent non, non, partons du point de vue de la globalit\u00e9, prenons des questionnements qui sont bien au dessus, si je peux dire de l'\u00c9tat-Nation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [89%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre passer \u00e0 la local History \u00e0 la fran\u00e7aise, Michel Wiworka, avec un mot d'actualit\u00e9 puisque la France compte depuis hier 4 nouveaux immortels, avec l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on de 4 figurent donc de la r\u00e9sistance de femme Germaine Tillon, Genevi\u00e8ve de Gaulle et 2 hommes Jean-Zay et Pierre Brossolette alors les journalistes avaient et ont beaucoup insist\u00e9 sur le fait que le pr\u00e9sident Hollande a tout particuli\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9 ce discours petit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [93%] :\r\nHistoire elle nous montre la grandeur des femmes et des hommes qui l'ont fait, elle nous montre aussi ce que sont nos forces et ce que peuvent \u00eatre nos faiblesses histoire elle nous donne bien plus qu'un h\u00e9ritage \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer bien davantage qu'un Patrimoine \u00e0 entretenir l'histoire nous transmet l'\u00e9minente responsabilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la hauteur \u00e0 la hauteur du pass\u00e9 \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis d'aujourd'hui et de demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Michel Wieviorka donc petit commentaire est tr\u00e8s responsable, \u00e0 la hauteur du pass\u00e9, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 moi qu'il faut poser la question mais ce cas comme historien \u00e9coutez le pr\u00e9sident n'est pas un historien davantage, c'est un homme politique et par cons\u00e9quent il faut \u00e9couter son discours en se demandant ce qu'il nous dit, pour aujourd'hui et pour demain, en s'appuyant sur les des personnages en question, j'ai, j'ai fait 2 sur un journal en ligne qui s'appelle Rue 89 j'ai fait un petit article sur Jean-Zay, que dans les 4 personnages qui viennent d'\u00eatre d'\u00eatre immortalis\u00e9 comme vous avez dit : la France est bien les immortels on \u00e0 laquelle fran\u00e7aise aussi, et donc en j'ai, c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:39) [89%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant et j'ai lu r\u00e9cemment ses souvenirs, il \u00e9crit en prison, il a \u00e9crit cr\u00e9e des souvenirs qui sont \u00e0 lire remarquable, je le dis en passant, et il dit des choses tr\u00e8s dures pour les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 et les politiques qui ont, qui s'inspire d'un certain lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et puis il y a aussi des choses tr\u00e8s dures sur les m\u00e9dias qui font des titres racoleurs accrocheur, donc je veux un petit papier pour rappeler \u00e7a, pourquoi j'ai fait \u00e7a parce que je me suis dit on va chercher des continuit\u00e9 dans l'histoire de ce personnage comme des villes comme les 3 autres bien s\u00fbr, mais est -ce qu'on les \u00e9coutera vraiment est -ce qu'on regardera regarderaient avant l'ensemble de ce qu'ils ont pu penser, dire vouloir \u00eatre vouloir faire je vais vous le dire autrement, d\u00e8s qu'on a l'histoire comme r\u00e9cit national elle est s\u00e9lective : elle est orient\u00e9e, c'est une construction qui se veut mobilisatrice et donc c'\u00e9tait le sens de le discours de de notre chef d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [78%] :\r\nOn essaie, mani\u00e8re peut-\u00eatre de refonder justement un roman national a travers\u00e9 4 figures la de la r\u00e9sistance, il a fait des des allusions aussi \u00e0 l'esprit de Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [90%] :\r\nAlors je pense que c'\u00e9tait un discours \u00e9minemment politique, c'est ce sera en tout cas moi mon d\u00e9cryptage c'est un discours \u00e9minemment politique et c'est un discours qui consiste \u00e0 dire : ne laissons pas le monopole de l'id\u00e9e nationale de nations au Front national, ne laissons pas ce monopole, c'\u00e9tait le 1er Point et le 2\u00e8me point c'\u00e9tait \u00e7a son dire ce que repr\u00e9sente la R\u00e9publique, pour nous, c'est-\u00e0-dire les gens qui pensent comme moi, chef de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait \u00e7a le message pourquoi c'est important parce que aujourd'hui en France l'id\u00e9e r\u00e9publicaine, on la rencontre partout, c'est tr\u00e8s curieux, il y a 20 ans ou 25 ans dans notre pays, en France, il y avait en gros les r\u00e9publicains il y avait essentiellement 2 personnages qui incarnent une id\u00e9e un peu ringarde de la R\u00e9publique, point final, c'\u00e9tait Jean-Pierre Chev\u00e8nement pour la gauche et Charles Pasqua pour la droite, c'\u00e9tait qu'on appelait vraiment les r\u00e9publicains purs du pur et dur, si vous voulez maintenant, bon, l\u00e0, oui, mais aujourd'hui tout le monde est r\u00e9publicain \u00e9coutez Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 un bout, je parle \u00e9videmment pour pour des auditeurs qui ne vivent pas en France doit qui sont quand m\u00eame assez au courant je pense de de la vie politique fran\u00e7aise mais un bout de notre \u00e9chiquier politique, Jean-Luc M\u00e9lenchon, et tr\u00e8s r\u00e9publicain et \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier politique, Marine Le Pen, elle est tr\u00e8s r\u00e9publicaine elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:02) [93%] :\r\nEt Sarkozy veut cr\u00e9er partir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [86%] :\r\nAvec s\u00e9rieux, c'est en train de se faire c'est dans quelques jours et comme et et donc alors autrement dit, je pense que il y a du positionnement politique dans le discours de du chef d'\u00c9tat, la nation, c'est ce que moi, Fran\u00e7ois j'incarne, c'est pas simplement ce que raconte le Front national et les valeurs de la R\u00e9publique, c'est \u00e0 travers cette c\u00e9l\u00e9bration certaines valeurs qui sont perverties d\u00e9voy\u00e9 par d'autres qui se r\u00e9clame de la m\u00eame r\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [92%] :\r\nPuisqu'on parle de l'esprit de la r\u00e9sistance \u00e0 propos de de ce discours, peut-\u00eatre un mot justement sur Vichy et sur l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, vous dites qu'aujourd'hui les les travaux d'historiens ont d\u00e9montr\u00e9 le r\u00f4le actif jou\u00e9 par Vichy dans la destruction des juifs en France, vous dites : c'\u00e9tait pas pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat avant les ann\u00e9es 70 mais Michel York c'est pas le temps de l'histoire, je dirais humaine la digestion humaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [88%] :\r\nBah, c'est long \u00e0 dig\u00e9rer quand m\u00eame 30 ans oui non fonction du pass\u00e9, donc c'est non, je vais vous dire, c'est long pour ceux qui ont v\u00e9cu cette p\u00e9riode et qui l'ont mal v\u00e9cu, si vous avez \u00e9t\u00e9 collaborateur si vous avez \u00e9t\u00e9 indiff\u00e9rent si vous \u00eates reconnus dans ce que vous avez le Vichy peut-\u00eatre pas envie qu'on dig\u00e8re tout \u00e7a autrement, c'est facile \u00e0 comprendre, mais si votre famille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, rafl\u00e9s par des policiers qui ont ou travailler d'une certaine fa\u00e7on, pour les nazis, si des miliciens ont tu\u00e9 telle ou telle membres de de votre famille, des choses comme \u00e7a, voyez, ou si vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9sistant, vous avez envie que l'histoire soit dite soit faite alors le probl\u00e8me fran\u00e7ais \u00e9taient assez compliqu\u00e9 parce que, en r\u00e9alit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite construit pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre, c'est le th\u00e8me de la R\u00e9sistance, c'\u00e9tait existe en France mais et les r\u00e9sistants et je dirais m\u00eame, il a occup\u00e9 tout le terrain et il y avait une sorte de de sainte alliance des communistes et des gaullistes pour on \u00e9tait r\u00e9sistant, m\u00eame si le communisme, les communistes au d\u00e9part \u00e9tait un peu embarrass\u00e9, parce que comme vous savez, il y avait des accords entre Staline et Hitler ben bon impact et et que par cons\u00e9quent les communistes fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 un petit peu ennuy\u00e9e au d\u00e9part, mais enfin quand m\u00eame, et donc le th\u00e8me r\u00e9sistance communiste gaullistes \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'historiographie dans le r\u00e9cit national mais ce r\u00e9cit ne laissait pas place aux juifs et par cons\u00e9quent la question juive et le la question du r\u00f4le Vichy dans le traitement, si je peux dire de la question juive, a longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e et donc il a fallu une trentaine d'ann\u00e9es, et plusieurs choses : d'une part, des historiens, pas n\u00e9cessairement fran\u00e7ais on savait, on cite souvent par exemple ma c'est Paxton, qui ont montr\u00e9 ce qui ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, d'une part, et puis aussi les transformations et \u00e7a c'est un point int\u00e9ressant des transformations au sein du monde juif fran\u00e7ais, le monde du fran\u00e7ais jusque que ces ann\u00e9es- l\u00e0, il \u00e9tait d'abord un peu estomaqu\u00e9 par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, \u00e9videmment, mais c'\u00e9tait aussi un monde tr\u00e8s soucieux de respecter un mod\u00e8le alors on retombe dans l'id\u00e9e r\u00e9publicaine, un mod\u00e8le tr\u00e8s r\u00e9publicain qui consiste \u00e0 dire vous \u00eates juif, en priv\u00e9, mais dans l'espace public, vous \u00eates des citoyens comme les autres et il y avait pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [89%] :\r\nMercredi, remis Shell Wieviorka 2 de ces juifs qui aujourd'hui sont nombreux \u00e0 quitter la France, qui retourne en Isra\u00ebl o\u00f9 ils sont plus en s\u00e9curit\u00e9, l'histoire continue de s'\u00e9crire et l\u00e0 de fa\u00e7on plus sombre encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:42) [95%] :\r\nIl faut bien voir que les le d\u00e9part d'un certain nombre de juifs vers Isra\u00ebl en r\u00e9alit\u00e9 correspond \u00e0 2 questions qui sont articul\u00e9s mais pas une seule en tous cas, d'une part effectivement ce th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, vous venez d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:55) [91%] :\r\nMais au-del\u00e0, c'est l'id\u00e9e que le mod\u00e8le fran\u00e7ais qui s'est transform\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 80 90 qui est, qui est depuis devenu un mod\u00e8le plus favorable \u00e0 une expression visible de l'existence de de de cette communaut\u00e9, ce qui \u00e9tait pas le cas avant, h\u00e9 bien ce mod\u00e8le, ce nouveau mod\u00e8le, si vous voulez qu'on pourrait appeler excusez mon jargon n\u00e9o- r\u00e9publicain, il y avait l'\u00e9poque r\u00e9publicaine o\u00f9 les juifs \u00e9taient uniquement en priv\u00e9 alors il parlait pas et donc c'\u00e9tait difficile en public de faire entrer dans le d\u00e9bat public, le train de vie et puis il a eu les ann\u00e9es 70 et 80 o\u00f9 les juifs sont devenues tr\u00e8s visibles dans l'espace public, ce sera une longue \u00e9mission qui faudrait consacr\u00e9 \u00e0 cette question, ils sont devenus tr\u00e8s visible et ils \u00e9taient heureux, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient le sentiment d'\u00eatre dans la R\u00e9publique et en m\u00eame temps dans un nouveau mod\u00e8le qui leur permettait de de soutenir Isra\u00ebl d'avoir des lieux de culte des des synagogues d'envoyer leurs enfants dans des \u00e9coles priv\u00e9es juives tr\u00e8s visible tout \u00e7a et puis aujourd'hui, ce mod\u00e8le se d\u00e9fait, il tient plus la route, il marche mal et si des juifs quittent la France pour Isra\u00ebl, c'est en partie parce qu'ils se sentent moins en s\u00e9curit\u00e9 en France qu'en Isra\u00ebl, mais aussi parce qu'ils veulent vivre pleinement visiblement dans l'espace public, aussi bien dans leur vie priv\u00e9e comme juif, ce que la France ne leur permet plus ou moins facilement de faire parce que sinon, si la question c'\u00e9tait juste la s\u00e9curit\u00e9 je je termine ma phrase si la question \u00e9tait juste : la s\u00e9curit\u00e9, mais j'irai peut-\u00eatre au Qu\u00e9bec ou en Suisse chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [86%] :\r\nOui, Michel Wieviorka juste pour \u00e9largir pour quitter un peu le terrain fran\u00e7ais peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, vous dites que le mythe des origines bah, c'est un grand bricolage pour le r\u00e9sum\u00e9 ainsi pour que ce bricolage tienne, il faut employer quelle colle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:45) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut m\u00e9langer plusieurs ingr\u00e9dients dans votre dans la gueule que vous souhaitez, bon, il faut d'abord accepter une bonne dose d'oubli, on peut pas tout mettre, on peut pas tout, m\u00eame si on veut que \u00e7a tienne, parce que vous comprenez, si une nation s'est construite avec 2 groupes qui s'entretuer, rappeler que les groupes se sont entretu\u00e9s, c'est leur donner peut-\u00eatre envie ou un des 2, en tout cas de de se r\u00e9veiller de recommencer, donc il vaut mieux savoir oublier certaines choses, donc \u00e7a c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est l'oubli enfant ah je pense que c'est absolument important, on peut le dire de fa\u00e7on plus prudente cette savoir \u00eatre s\u00e9lectif pardonn\u00e9 vraiment voil\u00e0 savoir pardonner, c'est plus difficile Laurent dans des choses plus on va oublier, il y aura une voix, c'est plus simple, c'est plus certainement, \u00e7a je crois que c'est l'ingr\u00e9dient l'ingr\u00e9dient num\u00e9ro un et je dirais qu'il faut pas avoir peur de raconter les choses qui peuvent sembler absolument irrationnel, c'est pas grave, c'est pas grave les les mythes parce que ce sont des mythes, les discours qui le fondateur de d'une nation, d'une ville de d'un empire, peu importe, ce sont des mythes, h\u00e9 bien les mythes, c'est, c'est c'est des discours qui sont pas embarrass\u00e9s par leurs contradictions, m\u00eame si elles sont \u00e9normes qui sont pas embarrass\u00e9s par leur caract\u00e8re totalement invraisemblable, c'est pas grave quoi est -ce que tr\u00e8s franchement, si vous \u00e9tiez romaine, vous auriez cru \u00e0 cette histoire de Romulus et R\u00e9mus, la nouvelle c'est vrai voil\u00e0 bah, peut-\u00eatre que vous auriez cru, ce sont des croyances, donc il faut trouver les quelques \u00c9va ce qui s'invente, c'est une croyance mais une croyance qui correspond \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 peut peut attendre et entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [90%] :\r\nJe vous propose d'antan, le point de vue d'un autre historien Nicole h\u00e9 ben voil\u00e0, donc les d\u00e9bats aujourd'hui autour de l'histoire de l'enseignement de l'histoire sont nombreux en France, si on suit un petit peu l'actualit\u00e9 en Suisse \u00e9galement, on en parle beaucoup le d\u00e9bat existe, on va disons un peu partout, mais il y a la Janda en ce moment en France donc on va entendre court instant Pierre Nora il s'exprimait dans l'\u00e9mission Ce soir ou jamais, sur le nouveau rapport au pass\u00e9 du plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:56) [85%] :\r\nC'est qu'on vit, je crois, une un grand contraste notre \u00e9poque entre d'une part l'histoire scolaire ou telle que l'\u00e9cole devrait l'apprendre et qui se cherche et, d'autre part, un sentiment un rapport ou pas, c'est tr\u00e8s nouveau qui se met en place, surtout chez les jeunes le sentiment de passer totalement et en m\u00eame temps un pass\u00e9 qui les \u00e9crase qui nous donne une sorte d'h\u00e9g\u00e9monie sur eux et avec laquelle il faut ou rus\u00e9s ou surtout pendant ou se moquer ou s'en foutre ou de toutes les mani\u00e8res un peu elliptique un peu ludique un peu appropri\u00e9 active un peu subjective, un peu \u00e9motive, tout \u00e7a c'est la m\u00eame chose et \u00e7a envahit la litt\u00e9rature, il y a qu'\u00e0 voir les bienveillantes tous les romanciers qui se tourne vers l'histoire, \u00e7a envahit cin\u00e9ma et les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, c'est m\u00eame pas la peine de lire les jeux vid\u00e9o, \u00e7a on va et je eau et l'histoire du coup toute enti\u00e8re textile la vive commence \u00e0 ressembler \u00e0 des jeux vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une sorte d'infantilisation compl\u00e8te du rapport au pass\u00e9, donc il y a une esp\u00e8ce de hiatus, si vous voulez entre ce que doit faire l'\u00e9cole ce qu'elle se elle doit faire dans tous les sens et puis ce que vivent spontan\u00e9ment les faits ces jeunes dans un rapport au pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s exigeant, tr\u00e8s \u00e9crasant en m\u00eame temps et et extraordinairement pr\u00e9sent, alors il y a un m\u00e9lange tr\u00e8s bizarre d'une histoire an\u00e9mi\u00e9e et d'un pass\u00e9 pl\u00e9thorique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:30) [90%] :\r\nMichel Wieviorka, vous vous partagez les craintes de votre coll\u00e8gue Pierre Nora, l'histoire ressemble \u00e0 un jeu vid\u00e9o, les jeunes ont un nouveau rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:41) [87%] :\r\nJe n'aime pas, moi, ces cat\u00e9gories trop englobante trop g\u00e9n\u00e9ral : les jeunes, c'est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9es, tr\u00e8s parmi les jeunes oui, certains sont comme \u00e9cras\u00e9s, comme le disait Pierre Nora oui certainement, mais il y en a aussi qui demande une autre histoire ou ou ou Collomb fasse rentrer leur m\u00e9moire qui n'est pas forc\u00e9ment comment dirais -je, ce qui n'est pas forc\u00e9ment mystifi\u00e9 qu'on fasse rentrer leur m\u00e9moire dans l'histoire, et donc il y a \u00e7a existe aussi et donc c'est vite se d\u00e9barrasser je pense de d'un certain nombre de demandes qui proviennent de jeunes et de moins jeunes d'ailleurs que de vouloir comme \u00e7a ramener leur vous attend tous leur demande un jeu vid\u00e9o, je vous en donne un exemple parce qu'on en on, on en parle en ce moment beaucoup, on est en train de faire entrer dans l'histoire, je pense, le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est en train d'entrer dans l'histoire, jusqu'ici, c'\u00e9tait la m\u00e9moire des Arm\u00e9niens contre le discours officiel turc, pour simplifier, bon et et contre le r\u00e9cit national turc si vous voulez et puis aujourd'hui, parce qu'il y a eu des mobilisations parce que il y a eu des gens qui ont demand\u00e9 \u00e0 ce que, on regarde les documents etc des m\u00e9moires D mais aussi beaucoup d'histoires, le r\u00e9cit historique se transforme et donc le le r\u00e9cit peut se transformer si on n'est pas du tout dans du jeu vid\u00e9o quand il s'agit de reconna\u00eetre qu'il y a 100 ans, il y a eu un g\u00e9nocide, donc on n'est pas dans du jeu vid\u00e9o, donc oui je serais prudent j'\u00e9viterai les g\u00e9n\u00e9ralisations je rajouter autre chose : je connais bien, Pierre Nora, j'ai j'ai longtemps eu un bureau en face de la salle o\u00f9 il donnait son s\u00e9minaire \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes donc je c'est quelqu'un, j'ai souvent crois\u00e9 Pierre Nora, tout en ayant \u00e9volu\u00e9 depuis une depuis l'\u00e9poque o\u00f9 il a publi\u00e9 Le Live, donc je vais vous parler \u00e0 incarner plus que n'importe quel autre historien une histoire r\u00e9cit national ces lieux de m\u00e9moire qui sont un grand livre qui est un liquide qui qui qui sont des volumes o\u00f9 sont r\u00e9unis des des d\u00e9tails de divers auteurs, ces lieux de m\u00e9moire sont un r\u00e9cit national et ce r\u00e9cit national aujourd'hui secou\u00e9e par ce que il y a la mondialisation parce qu'il y a les gens qui font que, je vous le disais tout \u00e0 l'heure histoire globale et non seulement \u00e7a serait ce r\u00e9cit lui- m\u00eame \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9lectif, notre ministre de la justice, je crois que c'\u00e9tait avant qu'elle soit ministre avait signal\u00e9 qu'elle \u00e9tait indign\u00e9 de voir que dans les lieux de m\u00e9moire de Pierre Nora, rien n'\u00e9tait dit sur la colonisation ou sur l'histoire coloniale bon en dehors je crois d'une minute, une r\u00e9f\u00e9rence quelque peu donc voil\u00e0 cette et donc il faut pas s'\u00e9tonner que des gens disent : \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s s\u00e9curit\u00e9 vous vous n'en parliez pas, vous voyez donc je je je ne je n'aime pas du tout, finalement l'id\u00e9e qu'il y a la bonne histoire qui devrait \u00eatre, mais c'est difficile, et des gens qui ram\u00e8nent tout \u00e0 des jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:38) [87%] :\r\nDonc l'humilit\u00e9 de l'historien face aux multiples v\u00e9rit\u00e9s que cherchons nos dans nos origines, c'est paru aux \u00e9ditions Belin c'est sign\u00e9 \u00c9tienne Klein, Sophie Marinopoulos, c'est Michel Wieviorka, notre invit\u00e9, je vous propose un un instant musical, c'est un titre de Noir D\u00e9sir, repris par Sophie en guerre le titre dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [90%] :\r\nPoint \u00e0 nous, point par point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:23) [69%] :\r\nPas avoir de la route, faudrait voir je crois qu'on est un groupe de paix mais reconna\u00eet tout est bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:35) [56%] :\r\nMais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:37) [68%] :\r\nLa porte \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:40) [62%] :\r\nPoint \u00e7a passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:44) [78%] :\r\n\u00e7a tient la grande la trajectoire de la cour c'est cas spontan\u00e9 de m\u00eame si c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:56) [83%] :\r\nEt tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:59) [61%] :\r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:01) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:03) [61%] :\r\nCe qui se passe. \r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:12) [97%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:16) [64%] :\r\nDe travailler sur, donc il a des euros et. \r\nCe parfum de dans un m\u00e9moire, ce qui tend \u00e0 frapper \u00e0 Tapa, porte- qui \u00e9tait de destins point qu'est -ce qu'on tue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:38) [91%] :\r\nQuentin Boll\u00e8ne pour c'\u00e9tait mission, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer des passionn\u00e9s de leur arbre g\u00e9n\u00e9alogique est au comble du hasard, les bonnes \u00e9toiles sont intervenus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:48) [89%] :\r\nAh oui, \u00e7a on peut le dire, donc j'\u00e9tais dans le train en train de travailler sur le sujet et un g\u00e9n\u00e9alogiste me rappelle alors que j'\u00e9tais dans le train et en discutant avec lui, je lui explique que je cherchais quelqu'un qui avait fait son propre arbre g\u00e9n\u00e9alogique et qui pouvait m'en parler et \u00e0 la fin de la conversation t\u00e9l\u00e9phonique h\u00e9 ben la personne assise en face de moi vient me voir et me dit : moi, j'ai fait mon arbre g\u00e9n\u00e9alogique et \u00e7a plus ou moins chang\u00e9 ma vie, la perception que j'avais de moi et alors du coup bas, je suis all\u00e9 le voir chez lui et il m'a racont\u00e9 son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:24) [78%] :\r\nBonjour, alors je m'appelle G\u00e9rard Begel, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, h\u00e9 bien c'\u00e9tait une marque qui \u00e9tait \u00e0 la base de marquer qui est effectivement soigne noble puisqu'il avait beaucoup de de et c'\u00e9tait au service de la France et puis du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, les beaujolais \u00e9tait aussi du c\u00f4t\u00e9 de la France mais alors d\u00e9faite beaucoup plus modeste des laboureurs des fermiers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:44) [93%] :\r\nEt comment, alors, vous savez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:45) [87%] :\r\nAh ben \u00e9coutez, c'est vrai que je suis un passionn\u00e9 d'histoire et par Saba, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des recherches moi- m\u00eame parce que je voulais mieux conna\u00eetre les origines, je voulais aller plus loin que le p\u00e8re et le grand- p\u00e8re et c'est pour \u00e7a que j'ai entrepris un petit peu de d\u00e9marches pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:59) [91%] :\r\nEt vous avez r\u00e9uni tout \u00e7a dans un livre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:01) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai effectivement fait un livre \u00e0 la base parce que je voulais faire un cadeau \u00e0 mon p\u00e8re pour ses 91 ans et puis bah voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai r\u00e9uni tout \u00e7a avec tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:12) [91%] :\r\nVous montrez alors avec grand plaisir, donc on se d\u00e9place au salon o\u00f9 se trouve le livre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:17) [79%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:22) [71%] :\r\nVoil\u00e0 alors d\u00e9crivez -nous un peu se livrent la premi\u00e8res pages sont lourds trouve quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:25) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ben premi\u00e8res pages, donc j'ai un livre o\u00f9 on a indique, jusqu'o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 remonter et l\u00e0 j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de remonter \u00e0 peu pr\u00e8s en 1620 o\u00f9 j'avais le 1er, enfin plut\u00f4t le dernier d\u00e9loger qui \u00e9tait Michel Baug\u00e9 et \u00e0 la fin d', a indiqu\u00e9 le dernier dans le dernier \u00e9videmment c'\u00e9tait mon fils, et c'\u00e9tait mon fils qui est n\u00e9e en 2001 et l\u00e0 on a effectivement tout le cheminement entre 1600 vous et 2001 de cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:52) [90%] :\r\nPourquoi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 comme \u00e7a volcanologie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:55) [81%] :\r\nD'abord, c'est vrai que j'aime, j'aime l'histoire, bon \u00e7a c'est vrai, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, et je crois qu'apr\u00e8s, c'\u00e9tait aussi un petit peu pour un petit peu se d\u00e9couvrira et c'est vrai que on l'histoire ben on s'imagine qu'on allait c\u00e9der des dizaines dans cette c\u00e9l\u00e8bre et puis, on a peut-\u00eatre envie de devoir et puis effectivement bah, en allant chez les j'ai, moi j'ai pas forc\u00e9ment trouver des gens c\u00e9l\u00e8bres, mais \u00e7a ne demeure pas moins que c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 discuter, mon p\u00e8re, mon p\u00e8re me disait le sont \u00e9videmment de son p\u00e8re et puis apr\u00e8s il y a une esp\u00e8ce de frustration de pas aller plus loin, d'autres savoir, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chercher et c'est vrai que je crois qu'au moment o\u00f9 on a mis les mains l\u00e0- dedans, on peut pratiquement plus arr\u00eat\u00e9 jusqu'\u00e0 dit Stop, parce qu'on veut savoir, on se dit : ben voil\u00e0, quand vous \u00eates pas je prends exemple ici quand en j'en \u00e9tais ici \u00e0 par exemple \u00e0 Jean-Marie Baug\u00e9 le d\u00e9bat quand il s'appelle avant hein mon arri\u00e8re arri\u00e8re et puis tout d'un coup vous trouver oulala Fran\u00e7ois parce que vous arrivez \u00e0 voir que il \u00e9tait le fils de la etc ai pas d'exc\u00e8s, une drogue mais presque vous voulez pas vous arr\u00eater parce qu'\u00e9videmment l'id\u00e9al pour tout le monde, je pense, \u00e7a serait poids remonter \u00e0 ses origines, mais c'est clair que ben non donn\u00e9 c'est s\u00fbr on est limit\u00e9 limiter parce qu'il y a des guerres limit\u00e9es parce qu'il y a eu des r\u00e9volutions, donc effectivement les documents ont disparu, c'est comme si on cherchait, je veux dire \u00e0 \u00e0 penser un tr\u00e9sor depuis 13 ans, c'est vous, anc\u00eatre en fait hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:09) [89%] :\r\nEt du coup qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9, vous, au niveau personnel qu'est -ce que vous avez appris sur vous- m\u00eame, apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 vous anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:17) [85%] :\r\nAlors je trouve que \u00e7a nous donne quand m\u00eame des des notre caract\u00e8re hein typiquement je pense des peut-\u00eatre des ce qu'on aime faire, ben, on se dit : bah, \u00e7a vient de la plut\u00f4t de la souvent les gens disent : ben voil\u00e0, bon p\u00e8re et messageM. \u00e7a oui, c'est possible mais moi je dis \u00e7a va encore plus loin et moi je vois par exemple, on a le go\u00fbt de la la bonne cuisine la bonne ch\u00e8re, c'est vrai que \u00e7a vient beaucoup des Bauges, o\u00f9 effectivement on avait beaucoup de de de cuisini\u00e8re, le grand- p\u00e8re a aim\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment effectivement \u00e0 aller faire des bons restaurants mais \u00e0 l'\u00e9poque, il y a des kilom\u00e8tres ces terrains, donc on se d\u00e9coupe soi -m\u00eame, on se dit : bah tiens, \u00e7a vient de l\u00e0, c'est pas tomb\u00e9 du ciel, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, h\u00e9 ben typiquement hein, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par tout ce qui est un petit peu militaire parce tout ce qui attire depuis tout petit, alors que ma maman du tout n'est pas du tout se mesurer presque leur prochain non mais Stop et alors bah on savait pas d'o\u00f9 \u00e7a venait et en faisant la g\u00e9n\u00e9alogie des dans c'est pas moi qui l'ai fait incertain, mes cousins, h\u00e9 bien on se rend compte qu'effectivement c'\u00e9tait des militaires, on a m\u00eame un qui est, qui est mort au Champ d'honneur un \u00e9tait colonel dans un r\u00e9giment de Courten r\u00e9giment Suisse il est mort en 1\u00e8re ligne, h\u00e9 bien c'est clair que ce c\u00f4t\u00e9 militaire, ce c\u00f4t\u00e9 armes, h\u00e9 bien, je peux dire \u00e0 l'arri\u00e8re, ben voil\u00e0, je sais d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est incroyable, parce qu'on se dit : bah finalement c'est pas toi c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre, ils sont l\u00e0, on vit avec un ciel sans de nos anc\u00eatre quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:32) [73%] :\r\nDonc vous pensez -vous vraiment que \u00e7a se perd, place du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:35) [86%] :\r\nMoi, je suis persuad\u00e9 qu'il y a vraiment quelque chose parce que, de quelque chose ou personne vous influence hein donc depuis tout petit, au contraire m\u00eame, on vous dissuade et puis \u00e7a on vous donc quelque part, on vous l'a transmis et pour moi c'\u00e9tait clair dans la dans la cha\u00eene exp\u00e9rience personnelle et il y a un tas d'chose comme \u00e7a qu'on peut d\u00e9couvrir moi j'en veux, j'encourage les gens c'est c'est incroyable ce qu'on peut d\u00e9couvrir sur soi -m\u00eame, \u00e7a c'est c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:06) [82%] :\r\nNous avons ici ce qu'on appelle un terrier, c'est au fond, c'est l'anc\u00eatre les catastrophes parce que \u00e7a concerne que les tenanciers reconnaissez tenir alors souverain de leurs sup\u00e9rieurs et \u00e7a c'est un document qui date de quelle ann\u00e9e c'est un document qui date de 1600 il faut je crois que savoir que la 1\u00e8re base pour les recherches g\u00e9n\u00e9alogiques, ce sont les registres d'\u00e9tat civil, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 des registres paroissiaux ben \u00e0 partir desquels on peut \u00e9tablir ce qu'on apprend ce qu'elle \u00e9tait l\u00e0 pour la preuve proprement dit et puis seulement les les registres paroissiaux d\u00e9bute pour les enfants au XVIe pour d'autres 17\u00e8me c'est variable suivant les p\u00e9riodes, le et terrier permettent souvent de suppl\u00e9er \u00e0 l'absence d'informations relev\u00e9es dans les registres paroissiaux. \r\nC'est Merkel qui savait extr\u00eame archiviste \u00e0 la maison. \r\nVoil\u00e0, nous sommes ici au 28 cantonale vaudoise lieu convoqu\u00e9 l'ouvrir, je viens de recherches historiques et g\u00e9n\u00e9alogiques h\u00e9raldique enfin d'\u00e9pingler ce qui a \u00e9t\u00e9 qui me sont pr\u00e9sent\u00e9s. \r\nM\u00e9di\u00e9viste de formation et puis c'est int\u00e9ressant diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire va fatalement entendent quelque part sur la g\u00e9n\u00e9alogie, voire sur de la mythique, c'est-\u00e0-dire m\u00eame les g\u00e9n\u00e9alogies par lequel on va par la petite histoire aurait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la grande histoire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:51) [78%] :\r\nAlors ce qui manquait dans la g\u00e9n\u00e9alogie donc c'est d\u00e9j\u00e0 trop cher parce qu'on pose des questions et il faut essayer de retrouver les donn\u00e9es, alors il y a des cas o\u00f9 c'est vraiment tout simplement et puis d'autres o\u00f9 c'est quand m\u00eame nettement plus compliqu\u00e9, y a une personne arrive avec eux, raconte une histoire, la tradition de famille et puis h\u00e9 ben faut essayer d\u00e9brouiller la situation parfois c'est clair, et parfois c'est au-del\u00e0 de ce qui semble \u00e9vident, non il faut d\u00e9m\u00ealer le commentaire et l'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:21) [72%] :\r\nEt \u00e7a me disait quand je vous ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 tout alors c'\u00e9tait un peu comme une enqu\u00eate de police. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:26) [78%] :\r\nC'est un petit peu \u00e7a oui parce que on va un nom et puis apr\u00e8s mon nom de famille, vous \u00eates donc c'est une famille qui est l'origine espagnole pourquoi \u00e0 cause, disait parce que quand m\u00eame quand pas trop originaire d'un endroit, il faut \u00eatre venus d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:43) [85%] :\r\nDonc \u00e7a, finalement, l'histoire s'indissociable de la g\u00e9n\u00e9alogie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:47) [67%] :\r\nAh pour moi oui \u00e7a \u00e7a inscrit parce que le papier et chacun des v\u00e9hicules vit dans son temps, enfin dans dans un square sa p\u00e9riode il va travailler et mais il va vivre, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:01) [85%] :\r\nDonc faire de riz, \u00e7a nous am\u00e8ne aussi \u00e0 nous pencher sur les personnes d'autrefois dans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:10) [89%] :\r\nEst -ce qu'il existe des g\u00e9n\u00e9alogistes professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:13) [79%] :\r\nOui, il en existe actuellement peut-\u00eatre de moins sans moi le poids parce qu'il y a de plus en plus aussi de g\u00e9n\u00e9alogiste amateur Londres, 2 personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 leur pass\u00e9, reconstituer l'histoire de la famille \u00e0 comprendre comment aborder le rendez- vous \u00e0 ceux qui ont v\u00e9cu, quelles sont leurs racines quelque part, h\u00e9 bien tout cela am\u00e8ne l\u00e0 parce que de nombreuses personnes se passionne pour la recherche, qui peuvent \u00eatre aussi bien on colis maintenant parce que c'est aussi qu'on d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:50) [93%] :\r\nVous me dites \u00e7a plus en plus de gens qui s'entassent \u00e0 leurs origines, pourquoi on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:54) [80%] :\r\nJe pense qu'avec un monde qui est en mutation, on a besoin de retrouver un petit peu le Sybase aussi les racines donc le retrouver peut-\u00eatre une assise et puis lib\u00e9r\u00e9 par l\u00e0, de voir quelles sont les personnes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 on je repr\u00e9sente souvent la synergie quand m\u00eame un arbre, on a des dons qui s'aligne sur la foi des branches, c'est un peu comme des lois se rabattant \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est tr\u00e8s insatisfaisant, parce que finalement, bah, chacun sait qu'on a 2 parents 4 ans parlant etc donc l\u00e0 rien de r\u00e9volutionnaire, l'acteur ou du tr\u00e8s nouveau par de savoir qu'ils \u00e9taient, comment ils ont v\u00e9cu 4, \u00e7a s'est pass\u00e9, h\u00e9 bien, \u00e7a peut faire aussi les choses beaucoup plus vivante, \u00e7a nous permet de comprendre il ce qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:42) [69%] :\r\nEt les coups de comprendre, on est finalement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:44) [91%] :\r\nAlors quelque part oui aussi des composantes certainement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:52) [74%] :\r\nJe voulais de nous parce que il faut prendre garde. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:57) [79%] :\r\nEh bien je un Tasca pour bien v\u00e9rifier que la connaissance que j'ai des enfants correspond \u00e0 tous ceux qui sont indiqu\u00e9s, l\u00e0 vous parlez de selon font alors c'est une famille paierait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:12) [85%] :\r\nEt votre famille vous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:14) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est qu'on lat\u00e9ral assez lointain, moi je suis d'une famille dans le patronyme et du foin du Ch\u00e2telard sur mon truc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:24) [81%] :\r\nEt vous venez donc pourquoi est -ce que vous venez vous origines. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:27) [86%] :\r\nParce que j'essaye de reconstituer que l'histoire disons du cadre familial dans lequel on v\u00e9cu mais son anc\u00eatre et que dans ce contexte, j'essaie de voir quelles sont leurs relations et leur environnement, leur milieu social, \u00e7a remet notre vie \u00e0 nous, \u00e0 un niveau peu pr\u00e8s enfin plus simple, il y a pas de quoi s'exciter, ils ont toujours eu des probl\u00e8mes, c'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s semblables, c'est pas ma famille derri\u00e8re la montagne, l'espagnol a quand m\u00eame en 1850 enfin, c'est-\u00e0-dire, donc nous n'avons pas inventer des choses absolument nouvelle, mais on a \u00e9largi ce qui venait de la banque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:12) [83%] :\r\nSi Madame Dufour acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et veuf, avait le g\u00e9n\u00e9alogiste ainsi que Gerbaud j'le Genevois passionn\u00e9 de son arbre, dessine -moi un arbre Michel Wieviorka : que pensez -vous de ce que vous venez d'entendre notre histoire serait inscrite dans nos g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:31) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je r\u00e9siste beaucoup et pourtant j'ai un beau-p\u00e8re, qui \u00e9tait un des pionniers de la g\u00e9n\u00e9alogie en France il que le 1er petit livre accessible de de m\u00e9thode pour faire la g\u00e9n\u00e9alogie donc je j'ai j'ai j'ai beaucoup de d'affection pour lui et et peu et d'int\u00e9r\u00eat pour son travail, mais si vous voulez, et moi je suis je suis sociologue plut\u00f4t plus qu'historien et comme sociologue, je me dis mais enfin qu'est -ce qui va mieux me permettent de me conna\u00eetre et de me diriger dans l'existence, conna\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vis les gens que je fr\u00e9quente savoir qu'ils sont peut-\u00eatre d'o\u00f9 ils viennent, bien s\u00fbr, mais deviennent r\u00e9cemment conna\u00eetre ma famille peut-\u00eatre lorsqu'elle fait aujourd'hui est ce que c'est et conna\u00eetre ma propre trajectoire est -ce que c'est \u00e7a qui me permettra de mieux conna\u00eetre ou est -ce que c'est de conna\u00eetre mais lointains cette avec des connaissances proprement historique qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, je saurai qu'ils avaient une telle ou telle fonction sociale qu'ils habitaient \u00e9tait l'endroit est encore bon, et donc si vous voulez, plus on est loin et vous et moi, on se conna\u00eet soi -m\u00eame, moi j'ai j'ai la g\u00e9n\u00e9alogie, pour moi, c'est, c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, c'est un comment dirais -je, c'est une curiosit\u00e9 qui est de dimension affective, intellectuelle, pourquoi pas, mais en dehors de \u00e7a, je trouve que c'est c'est expliquer ce que je suis, par des choses qui sont bien \u00e9loign\u00e9s, me semble -t-il, de de M\u00e9d\u00e9e, voil\u00e0, c'est ce que je pense profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:00) [89%] :\r\nMais, mais pour conna\u00eetre nos origines, on se tourne de plus en plus vers la g\u00e9n\u00e9tique auront d\u00e9cryptent le g\u00e9nome qui permettrait de relire \u00e0 la fois notre histoire, mais aussi l'histoire de l'humanit\u00e9, l'\u00e9migration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:12) [87%] :\r\nOn peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, si vous voulez, enfin des gens qui font de la d\u00e9mographie historique des populations qui s'appuie sur des m\u00e9thodes g\u00e9n\u00e9tique \u00e9tudie donc le le g\u00e9nome humain, ces transformations ses d\u00e9placements et qui permettent par exemple \u00e0 des Noirs am\u00e9ricains qui s'int\u00e9resse sur la r\u00e9gion d'Afrique d'o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 esclaves avis\u00e9s et qui, gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 des m\u00e9thodes de g\u00e9n\u00e9tique peuvent retrouver cette r\u00e9gion et m\u00eame l'\u00e9poque o\u00f9 ils sont dus aux soumis \u00e0 l'esclavage, donc alors dans cette, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s int\u00e9ressant, hein, je je ne, je ne nie pas l'int\u00e9r\u00eat intellectuel ou scientifiques de ces d\u00e9marches, pas du tout mais je, je trouve que si l'objet c'est mieux me conna\u00eetre moi- m\u00eame je r\u00e9sisterai et aussi bien les m\u00e9thodes g\u00e9n\u00e9tiques les m\u00e9thodes disons \u00e0 dimension historique, vous rajoutez le le monsieur qu'on entendait tout \u00e0 l'heure de la des monsieur qu'on entendait, disait que \u00e7a se perd la le c\u00f4t\u00e9 professionnel, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a marche, et je pense qu'en Suisse, on conna\u00eet bien, \u00e7a, c'est lorsqu'il s'agit d'h\u00e9ritage et de personnes, dont on ne sait pas \u00e0 qui doivent revenir des biens, et l\u00e0 il y a des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es qui font d'une certaine fa\u00e7on la g\u00e9n\u00e9alogie, pour retrouver les ayants droit et qui vont se faire payer ensuite d'ailleurs en Ha\u00efti, on voit des gens en leur disant : \u00e9coutez, voil\u00e0, je peux vous faire r\u00e9cup\u00e9rer un h\u00e9ritage fastueux mais \u00e9videmment je veux mon pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:33) [86%] :\r\nMichel Wieviorka, vous dites quand on traque dans le pass\u00e9, les causes possibles dans l'\u00e9v\u00e9nement, pr\u00e9sent, on entre dans la logique des origines, donc qu'est -ce que vous voulez dire que ce qui a eu lieu, \u00e7a n'\u00e9claire jamais le pr\u00e9sent ah \u00e7a sert \u00e0 quoi l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:48) [90%] :\r\nBon, d'abord, ce qui a eu lieu, c'est pas la m\u00eame chose que savoir d'o\u00f9 je descends quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, hein, mais \u00e0 l'histoire, c'est capital, je pense que nous avons besoin de de l'histoire pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous faisons, bien s\u00fbr, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous faisons avec les autres pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous faisons, comme citoyen d'un pays mais la traque des origines, elle est dangereuse et l\u00e0 si je parle en termes politiques, cette fois -ci, elle a quelque chose, j'ai un coll\u00e8gue Herv\u00e9 Le Bras, ce qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon d\u00e9mographe le meilleur qui soit, qui a \u00e9crit un livre dont le titre est le d\u00e9mon des origines et le titre \u00e0 lui tout seul, dit presque la le contenu de la, de belles id\u00e9es qu'il d\u00e9fend \u00e0 juste titre, savoir que ceux qui sont obs\u00e9d\u00e9s par la traque d\u00e8s les origines, s'il s'agit de parler en termes politique et d\u00e9mographique, h\u00e9 bien ce sont des gens qui veulent pouvoir dire l\u00e0 o\u00f9 j'habite, il y a ceux qui sont l\u00e9gitimes et \u00e0 ceux qui ne le sont pas, j'ai les origines qui font que j'ai le droit d'habiter en France, toi, tu as les origines qui font il a moins le droit que moi d'habiter en France si je descends de du Cap\u00e8s mes origines me rendent l\u00e9gitime si mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:00) [90%] :\r\nViennent d'une lointaine province alg\u00e9rienne, je suis moins l\u00e9gitime aux yeux de ceux qui parlent comme \u00e7a, vous voyez, \u00e7a peut servir \u00e0 faire le tri. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:09) [90%] :\r\nMais, mais, en m\u00eame temps si on prend l'exemple am\u00e9ricain, les gens tr\u00e8s souvent vont revendiquer leurs origines, je suis am\u00e9ricain, d'origine italienne : je suis am\u00e9ricain d'origine polonaise d'origine grecque, vous voyez ce que je dis, les origines parfois sont revendiqu\u00e9s et je pense que \u00e7a peut-\u00eatre tr\u00e8s haut degr\u00e9 de de d'assimilation, \u00e7a fait depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations qu'on est l\u00e0, mais je suis d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:36) [87%] :\r\nAlors cette l'exemple am\u00e9ricain est fraises int\u00e9ressant parce que les choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, il y a des gens qui sont entr\u00e9s en quelque sorte dans un r\u00e9cit de national, d'o\u00f9 ils \u00e9taient expuls\u00e9s au d\u00e9part, je vous en donne 2 exemples parce que ils sont tr\u00e8s parlants : le 1er c'est les Indiens moi quand j'\u00e9tais gamin, les Indiens, c'\u00e9tait des barbares alcoolis\u00e9 qui, pour ce qui a tu\u00e9 et \u00e0 se saouler en gros hein bon et la conqu\u00eate de l'Ouest, c'\u00e9tait vraiment John Wayne le progr\u00e8s, vous voyez, on avance, on avan\u00e7ait vers on avan\u00e7ait vers l'ouest et on sait qu'on est, on \u00e9liminait la barbarie, aujourd'hui on parle autrement des Indiens maintenant prenez les noirs, les Noirs n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents dans le r\u00e9cit national am\u00e9ricain et je vous en donne des illustrations vraiment tr\u00e8s concr\u00e8te, il y a une \u00e0 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, on a f\u00eat\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 New York, l'arriv\u00e9e de la statue de la libert\u00e9, et ce dans le port de New York et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le grand un grand moment de la construction de la nation am\u00e9ricaine, mais des mouvements noirs et les mouvements indiens du qu'est -ce que c'est que cette histoire, la statue de la libert\u00e9, elle accueillait dans le port de New York, les immigrants qui arrivaient par paquebot depuis l'Europe, mais nous, on est arriv\u00e9s autrement o\u00f9 on \u00e9tait l\u00e0 avant, donc vous voyez alors aujourd'hui c'est fini, on parle tout \u00e0 fait diff\u00e9remment, tout \u00e7a, et donc c'est pour vous dire que la le la qu\u00eate personnelle des origines, mais une chose, le discours politique, la construction d'un r\u00e9cit historique national, c'est autre chose et je vais vous donner l'exemple du Canada au Canada il y a eu des grands d\u00e9bats \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 sur qu'est -ce qu'on fait entre les francophones, le Qu\u00e9bec et les anglophones, le reste du pays, si vous voulez, pour simplifier, et donc on a mis en place une commission qui devait \u00e9tudier le bi- culturalisme et le bilinguisme et puis peut-\u00eatre de fa\u00e7on un peu perverse, les autorit\u00e9s canadiennes ont dit mais attendez, il y a d'autres groupes, il y a les indiens et puis y aller, descendant d'Allemands ou les descendants d'Ukrainiens etc, h\u00e9 bien une des conclusions de tout de tout, de tous ces discussions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, il faut promouvoir ou de commettre en discussion le multiculturalisme et dans les manuels d'histoire, faire leur place aussi aux Ukrainiens aux Allemands, etc, qui ont construit le pays, mais avant il n'existait pas ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:52) [97%] :\r\nMais donc, on est toujours en train de r\u00e9\u00e9crire les livres d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:57) [90%] :\r\nC'est un chantier permanent, et c'est une tr\u00e8s bonne chose et ce chantier, il bouge parce que les gens bougent parce que des gens se mobilisent, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure la question arm\u00e9nienne, la question juive en France par rapport \u00e0 Vichy, bon, c'est parce que des gens se mobilisent que l'histoire se transforme ce qui nous interpelle beaucoup, comment peut -on faire d'histoire si personne n'est l\u00e0 pour r\u00e9clamer qu'elle se fasse, \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:21) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est un m\u00e9lange de m\u00e9moire de v\u00e9rit\u00e9s historiques comme \u00e7a qui surgit dans l'espace public, hein, c'est ce que vous nous dites, Michel Wieviorka et \u00e7a aboutit \u00e0 ces remises en cause des mythes fondateurs dont on a parl\u00e9, et en m\u00eame temps, \u00e9videmment, construction de nouvelle identit\u00e9 o\u00f9 la part du mythe ben est tout aussi pr\u00e9sente finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:42) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, j'ai \u00e9tudi\u00e9 le mouvement occitan en France alors l'Occitanie, \u00e0 les \u00e9couter, j'\u00e9tais en gros la moiti\u00e9 du territoire fran\u00e7ais et risque il y a la France du Sud, c'est la Languedoc et la France du Nord c'est la langue de bon, mais ces gens -l\u00e0, avec toute une histoire, il construisait toute une histoire, et bien entendu il bricolait avec des mat\u00e9riaux dont certains \u00e9taient tout \u00e0 fait vrai historiquement, mais tout \u00e7a donnait une synth\u00e8se qui \u00e0 mon avis, \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s de de de correspondent \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s historiques forte la diff\u00e9rence entre le la m\u00e9moire et l'histoire avec l'historien, il a des m\u00e9thodes de travail, l'historien il va aux archives comme le g\u00e9n\u00e9alogiste veille il va aux archives l'historien, il cherche la la v\u00e9rit\u00e9 scientifiquement ou avec rigueur, en tout cas, alors que celui qui veut faire valoir sa m\u00e9moire lui ne sera pas embarrass\u00e9 par le fait qu'il va s\u00e9lectionner etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:41) [91%] :\r\nMichel Wieviorka cette obsession des origines se d\u00e9ploie un petit peu partout on a on peut prendre aujourd'hui l'exemple de ce califat revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique et donc qui renvoie de directement \u00e0 cette fiction des origines de l'\u00e2ge d'or du proph\u00e8te, donc \u00e7a c'est puissant, \u00e7a attire des jeunes et des moins jeunes aujourd'hui qui vivent en Occident, donc si la bataille du c\u00f4t\u00e9 du mythe, on peut \u00eatre inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [88%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et \u00e7a le sera toujours, mais la bataille avec cet \u00e9tat, elle n'est pas seulement du c\u00f4t\u00e9 du mythe, le mythe en fait partie, et donc il faut bien expliquer aux jeunes qui seraient tent\u00e9s de rejoindre cet \u00e9tat ou de rejoindre ce qui, comment dirais essaie de lui donner un sens, une origine est d'origine, il faut bien aussi leur expliquer ce qui est en jeu dans tout \u00e7a parce que il y a des gens qui vont rejoindre le Djihad l\u00e0- bas sont souvent des gens qui sont en qu\u00eate de sens, qui vivent dans des pays d'Europe occidentale ou d'Afrique du Nord ou ou ou ou ailleurs encore et qui se dit, je vis dans un monde qui ne laisse pas de place, \u00e7a c'est ce que disent certains plut\u00f4t issus de l'immigration ou bien je vis dans un monde qui n'a pas de sens pour moi, c'est par exemple le cas de ces jeunes gar\u00e7ons et filles de milieux classe moyenne int\u00e9grer et catholique tr\u00e8s fran\u00e7ais, s'il s'agit de la France qui, un jour, disent dans cette soci\u00e9t\u00e9 futile, elle a pas de sens demain int\u00e9resse pas, je vous rejoins dans les 2 sens et qui vont aller l\u00e0- bas, au fond, c'est ce qu'il faut expliquer et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tout ce cette construction, c'est pas simplement du mythe, oui, ils sont en train de mettre en avant un r\u00e9cit mythique le califat, ces choses -l\u00e0, mais en m\u00eame temps c'est des pratiques de sur le terrain, c'est de la violence de la terreur, c'est d\u00e9j\u00e0 clanique, c'est se mettent d'accord avec des chefs de tribus et c'est tout, c'est tout \u00e7a et puis c'est vendredi du p\u00e9trole \u00e0 travers l'an pass\u00e9 en amenant des camions citernes vers la Turquie, etc, et puis c'est faire la guerre, enfin il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, il y a pas que du du mythe dans, dans, dans cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:45) [92%] :\r\nEncore beaucoup d'encre, entre, je me souviens, j'imagine, et je sais, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous Michel la Wieviorka je rappelle cet ouvrage auquel vous participez que cherchons -nous dans nos origines, d'autres plumes celle d'\u00c9tienne Klein : celle de Sophie Mariano c'est paru aux \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:06) [93%] :\r\nLa belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci, au revoir. \r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:02) [89%] :\r\nVous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger Babylone sur RTS Point CH barres obliques Babylone. \r\nOu encore nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:13) [75%] :\r\nL'merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, quoi, des programmes d'espace de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T19:14:55Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boguet, G\u00e9rard", "role": "g\u00e9n\u00e9alogiste amateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favez, Pierre-Yves", "role": "historien, archiviste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wieviorka, Michel", "role": "historien, co-auteur de \"Que cherchons-nous dans nos origines ?\" (Ed. Belin, 2015) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bohlen, Quentin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07736BCA-654F-47DA-AF74-484E905C9B28", "internalArchiveId": "07736BCA-654F-47DA-AF74-484E905C9B28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation violente en ville de Gen\u00e8ve. Quel \u00e9tait le profil des casseurs ? Le nombre d'agents sur place \u00e9tait-il insuffisant ? ", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Seuls 28 policiers auraient encadr\u00e9 le cort\u00e8ge en ville de Gen\u00e8ve de 500 personnes. Selon plusieurs sources issues directement de la police, le nombre d'agents sur place samedi 19 d\u00e9cembre 2015 \u00e9taient insuffisants. Toujours selon les participants seule une petite minorit\u00e9, soit moins de 10% proviendrait de Suisse al\u00e9manique. Il s'agirait pour la plus grande majorit\u00e9 de Genevois entre 17 et 24 ans, des coll\u00e9giens pour la plupart qui fr\u00e9quentent r\u00e9guli\u00e8rement les lieux de culture alternatifs. ", "durationSec": 669, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["violence", "manifestation politique", "enqu\u00eate judiciaire", "police municipale"], "alternativeTitle": ["Quel \u00e9tait le profil des casseurs \u00e0 Gen\u00e8ve? / FOR_2015-12-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Seuls 28 policiers auraient encadr\u00e9 le cort\u00e8ge de 500 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, saccag\u00e9e samedi soir lors d'une manifestation. Selon plusieurs sources polici\u00e8res, le nombre d\u2019agents sur place \u00e9tait insuffisant. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR, et Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG."], "variantIds": ["ece-7336461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:51:58Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nD\u00e9part pour Gen\u00e8ve maintenant avec ces nouvelles informations apr\u00e8s le saccage de la ville samedi soir lors d'une manifestation, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions dans notre journal de la mi- journ\u00e9e, seuls 28 policiers auraient encadr\u00e9 le cort\u00e8ge de 500 personnes Alexandra Lawi selon plusieurs sources issues directement de la police, le nombre d'agents sur place samedi \u00e9taient insuffisants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, plusieurs d'entre eux, sous couvert de l'anonymat nous l'ont confirm\u00e9 et tous affirment qu'ils ont bel et bien eu l'interdiction d'intervenir un ordre qu'on peut aujourd'hui mieux comprendre au vu de leur nombre, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, ils auraient \u00e9t\u00e9 que 28 hommes en place pour encadrer les quelque 500 manifestants dont des dizaines de casseurs, il en aurait fallu en tout cas une centaine pour contenir les d\u00e9bordements affirment nos sources, l'un des policiers et nous pr\u00e9cisant tout \u00e0 l'heure qu'intervenir aurait \u00e9t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nDernier en d'autres termes, au vu de vos renseignements Alexandra ils ont effectivement fait au mieux avec les moyens mis \u00e0 leur disposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nAlors, l'enqu\u00eate ouverte par la police judiciaire nous le dira, ces prochains jours, sachez que ni la police ni le d\u00e9partement de s\u00e9curit\u00e9 de Pierre Maudet n'a tenu \u00e0 commenter notre chiffre par ailleurs, l'affaire prend une tournure politique puisqu'une motion parlementaire vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par le MCG demandant l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, il a toujours cette question ouverte, pourquoi il y avait -il aussi peu de policiers, alors c'est la question qui ne trouve aucune r\u00e9ponse, vous entendez \u00e0 l'heure \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, d'autant que la manifestation sauvage \u00e9tait pr\u00e9vue depuis des jours et, surtout, selon des participants \u00e0 la manifestation que nous avons joint, ils n'ont jamais cach\u00e9 leur intention de marquer la ville par des tags, des pots de peinture, certains parlent et m\u00eame de marteaux donc d\u00e9rapages \u00e9taient pr\u00e9visibles : oui, selon des participants \u00e0 la manifestation \u00e0 qui nous avons parl\u00e9 \u00e0 police ne devrait pas aujourd'hui afficher un air surpris quant \u00e0 l'ampleur du cort\u00e8ge quant aux d\u00e9g\u00e2ts qui en ont r\u00e9sult\u00e9 qu'est -ce qu'on sait de ces manifestants alors toujours, toujours selon les participants, \u00e0 qui nous avons parl\u00e9, seule une petite minorit\u00e9, soit moins de 10 pourcent proviendrait proviendrait de suisse al\u00e9manique, en r\u00e9alit\u00e9, il s'agirait pour la grande majorit\u00e9 de Genevois entre 17 et 24 ans, des coll\u00e9giens pour la plupart, qui fr\u00e9quentent r\u00e9guli\u00e8rement les lieux de culture alternatifs, ils se sont d'ailleurs reconnu dans le cort\u00e8ge, vous a -t-on pr\u00e9cis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [81%] :\r\nAlexandra et des lieux comme l'usine sont bien connues de la place genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nOui, mais pas uniquement, l'usine et attention, les porte- parole de l'usine refusent qu'on les associe \u00e0 cette manifestation, ils nous ont d'ailleurs confirm\u00e9 qu'aucun d'entre eux n'ont particip\u00e9 \u00e0 l'organisation de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [88%] :\r\nAlexandra Lamy merci beaucoup des invit\u00e9s nous rejoignent Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9 PLR, bonsoir Madame, bonsoir, et j'ensemble 16 d\u00e9put\u00e9s MCG et ancien num\u00e9ro 2 de la police \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir \u00e0 vous, bonjour madame Jean Sanchez on commence avec vous vous demandez une une c'est parce qu'on appelle une c'est une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui permettrait de lever le secret de fonction des policiers qui pourrait du coup parler est -ce que c'est par un peu pr\u00e9matur\u00e9 dans le temps des enqu\u00eateurs dans le temps des responsabilit\u00e9s que de venir avec cette demande l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [91%] :\r\n\u00e9coutez les, les faits sont graves, le d\u00e9partement ne communique pas, pour l'instant, il se prend le temps de communiquer en l'occurrence il y a beaucoup de m\u00e9contentement, que ce soit au niveau de la culture alternative, s\u00fbrement, mais j'imagine aussi des des commer\u00e7ants et le une commission d'enqu\u00eate parlementaire permet de auditionner toutes les parties et surtout de faire la lumi\u00e8re sur d'\u00e9ventuellement sur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements et vraiment avoir une analyse compl\u00e8te au niveau du Parlement, de ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [93%] :\r\nVous ne faites pas confiance \u00e0 au d\u00e9partement de de Pierre Maudet, ni \u00e0 la chef de la police Monica bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:20) [88%] :\r\n\u00e9coutez oui, moi j'ai enti\u00e8rement confiance en la police, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la communication ne se monnaie bah voil\u00e0 l'ISPA communicateur, moi je m'entendent peut-\u00eatre un peu les professionnels et puis on a une nouvelle loi sur la police qui qui se d\u00e9veloppe au sein de la police, on a beaucoup de policiers qui sont pleines, on a une pression sur les policiers, depuis quelques mois, on aimerait quand m\u00eame savoir en savoir un peu plus vite, les policiers ne peuvent toutefois sont pas s'exprimer, et ceux qui sont tenus par le devoir de r\u00e9serve et par pas, par contre, lors d'une secte on pourrait entendre les diff\u00e9rents \u00e9chelons de la police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nNathalie Fontrel vous une commission d'enqu\u00eate parlementaire en l'\u00e9tat des, des, des, de la situation de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:57) [91%] :\r\nD'abord, madame, j'aimerais confirm\u00e9 que ce qui s'est pass\u00e9 extr\u00eamement grave que \u00e7a, ces actes devraient \u00eatre condamn\u00e9s par l'ensemble de la classe politique, sans exception, et en ce qui me concerne le PLR, nous les condamnons \u00e9videmment s'agissant de la mise en place d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, il me semble que c'est bien trop t\u00f4t, nous le savons aujourd'hui un rapport a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, nous attendons, enfin en tout cas pour le d\u00e9partement attend les conclusions de ce rapport, ensuite le d\u00e9partement lui- m\u00eame prendra des conclusions \u00e0 cet \u00e9gard, et puis je pense qu'il faut attendre les 48 heures avant les faits, ce n'est pas aux parlementaires d'intervenir 48 heures avant les f\u00eates et on n'a pas aujourd'hui de raison de penser que la la la v\u00e9rit\u00e9 ne sera pas faite sur ce qui s'est pass\u00e9, je crois aussi qu'il faut se poser la question des effectifs de savoir si effectivement aujourd'hui Gen\u00e8ve avec les effectifs en place, incapable de faire face dans le m\u00eame temps, \u00e0 un rel\u00e8vement de l'alerte terroriste avec les forces de police qui doivent \u00eatre mises en place qui a \u00e9t\u00e9 le cas samedi toute la journ\u00e9e, il faut le savoir \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 la gare en ville avec de nombreux hommes sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:04) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:05) [90%] :\r\nQuoi, et puis le soir, Ayman \u00e0 une manifestation telle qu'annonc\u00e9e et si effectivement, on n'a pas pris la mesure de l'ampleur qu'aurait cette manifestation et bien, effectivement, il y a autre parce que les commer\u00e7ants, les PME et l'ensemble des personnes touch\u00e9es ne peuvent pas avoir \u00e0 payer pour les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 commis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nNathalie Fontanet, vous \u00eates d'accord que c'est assez \u00e9tonnant de de Lyamani Gabin, bonne fin de petits dire que la police n'a pas manqu\u00e9, nous n'avons pas manqu\u00e9 de policiers, c'est ce qu'elle a dit : il y avait seulement 28 policiers mobilisables la nuit de samedi \u00e0 dimanche, on comprend pas trop ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:41) [92%] :\r\nAlors a -t-il personnelle je ne, je ne suis pas en mesure de de confirmer ou non ces chiffres, il est \u00e9vident que s'il y en avait que 28, je ne vois pas comment ils peuvent faire face \u00e0 une manifestation de 500 personnes je ne vois pas non plus comment ils peuvent commencer on sait que pour interpeller une personne, on a besoin de 2 policiers, d'accord, donc vous imaginez, m\u00eame si on n'a que 50 qui sont des personnes qui qui commettent des actes qui ne sont pas excusables, h\u00e9 bien il faut bien plus que que que 28 policiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [87%] :\r\nJean Sanchez vous \u00eates d'accord avec \u00e7a les les effectifs, c'est vraiment le probl\u00e8me central, le 28 hommes sur le terrain, ils pouvaient pas agir autrement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [86%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me d'effectifs, il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me d'organisation c'est qui une de ce de nouvelle loi sur la police qui se d\u00e9ploient, et c'est pas \u00e9vident, on a des postes de cadres qui sont pas repourvu on a quand m\u00eame une responsabilit\u00e9 au niveau de l'organisationnellement ce que j'aimerais savoir c'est s'il y a eu une incidence ou en lien Direct avec ce qui s'est pass\u00e9 et c'est tout \u00e0 l'honneur de Madame Fontana de d\u00e9fendre ce magistrat de son parti, mais en l'occurrence, si on d\u00e9cide de r\u00e9agir rapidement demandant une CEP, si bien que les faits sont graves avec la population attend une r\u00e9ponse quand m\u00eame rapide et aimerait retrouver un certain, une certaine confiance dans ses institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [84%] :\r\nNathalie Antonin oui Nathalie Fontanet, on sait qu'il y a des des effectifs utiliser un depuis quelques jours, parce que Gen\u00e8ve a renforc\u00e9 son niveau de s\u00e9curit\u00e9 par rapport au au aux menaces d'attentats terroristes est -ce que \u00e7a expliquerait le petit nombre de policiers sur le terrain, il y a des d\u00e9g\u00e2ts des vases communicants, qui ne communique pas dans les effectifs policiers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:11) [89%] :\r\nJe crois que, alors moi je peux pas vous parler des basses communicants dans les effectifs policiers, ce que je peux vous dire ce qu'il a manifestement et certainement des questions de priorit\u00e9, maintenant il faut \u00e9videmment pas d\u00e9shabiller Jean pour habiller Paul, et il s'agit pas de, de, de, de toutes les forces \u00e0 un seul endroit, mais enfin, \u00e0 un moment donn\u00e9, effectivement, que la protection de la population face aux attaques ou menaces terroristes, elle est importante, mais il doit s'agir aussi d'une question d'organisation, je pense que nous aurons plus d'informations \u00e0 cet \u00e9gard, lorsque le rapport a \u00e9t\u00e9 rendu. \r\nEt puis j'aimerais dire que je ne suis pas oppos\u00e9 sur le principe, \u00e0 ce que le Parlement demande des enqu\u00eates parlementaires sur certains sujets, je pense que 48 heures apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement t\u00f4t pour demander une telle enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [88%] :\r\nOn l'entend d'ailleurs notre coll\u00e8gue Alexandra Lawi disait anonymement, certaines langues se d\u00e9lient un au sein des policiers, peut-\u00eatre qu'ils ont, ils ont h\u00e2te de pouvoir parler librement de sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:08) [88%] :\r\nBien, tr\u00e8s bien, il sera toujours donc une fois les rapports rendus par le par la police aux chefs de d\u00e9partement et si le Parlement n'est pas satisfaite, ces rapports d'ordonner \u00e0 ce moment -l\u00e0, une commission d'enqu\u00eate parlementaire, et puis j'ai quand m\u00eame l'impression que les langues se sont manifestement bien d\u00e9li\u00e9e, il semble que Monsieur Chang, des contacts assez privil\u00e9gi\u00e9 encore au sein m\u00eame des forces de police et je ne doute pas qu'il soit d\u00e9j\u00e0 au courant de ce qu'il essaierait ou ce qu'il aimerait qu'ils soient communiqu\u00e9s \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [84%] :\r\nOn a entendu hier soir sur cette antenne, Monica bonne femme qui rester droit dans ses bottes, d\u00e9fendre le fait que la la police avait avait agi comme elle le elle le devait jour Sanchez on a vu sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment la la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevoise Fabienne Gautier Monica, bonne fin de petit \u00e0 la d\u00e9mission qu'est -ce que vous en pensez \u00e0 -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:59) [90%] :\r\nC'est un peu facile de fusible a surtout lorsqu'on sait pas ce qui s'est pass\u00e9 en l'occurrence Madame bonne sant\u00e9 a d\u00fb estimer une situation dans l'urgence je je remarque qu'il n'y a pas eu de bless\u00e9s parmi les manifestants et parmi les le, le public en tout cas je l'esp\u00e8re, par contre, il a eu des bless\u00e9s au sein de la police, maintenant voil\u00e0, limiter les d\u00e9g\u00e2ts, c'est aussi son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [87%] :\r\nLes commer\u00e7ants sont tr\u00e8s touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que maintenant les enqu\u00eates judiciaires, peut-\u00eatre qu'il y a des renseignements plus concrets qui sont aux mains de de la police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [90%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre Jean-Jean pour qu'on comprenne bien, vous vous laissez entendre une quelconque cons\u00e9quence ou influence de la r\u00e9organisation de la police sur le d\u00e9roulement des faits est -ce que vous pourriez pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:39) [86%] :\r\nUn exemple tr\u00e8s simple, la on a cr\u00e9\u00e9 des \u00eelots on a divis\u00e9 la police en silo, on a supprim\u00e9 le grand service qu'\u00e0 la gendarmerie, on a cr\u00e9\u00e9 un Siloxane, police de proximit\u00e9, qu'on ne peut pas toucher pour obtenir des renforts au maintien de l'ordre alors qu'avant tout les gendarmes \u00e9taient tr\u00e8s form\u00e9e au maintien de l'ordre et actuellement on associe de police proximit\u00e9 qui est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la police de proximit\u00e9 et qui est in et qui ne peut pas servir \u00e0 renforcer les troupes de police secours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot l\u00e0- dessus, Nathalie Fontanet sur ce succ\u00e8s, qui sont une incoh\u00e9rence entendent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:10) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 l'entendre, oui, il semblait que la loi sur la police n'\u00e9tait pas encore totalement appliqu\u00e9, donc je ne saurai vous dire si c'est les effets de la loi sur la police ou si c'est d\u00fb \u00e0 d'autres choses, s'agissant de la de la d\u00e9mission de Madame Bonfanti alors l\u00e0 je je partage l'avis de Monsieur Sanchez, donc je je tenais \u00e0 le relever chapitres d'accord avec lui sur le reste, mais je pense que il faut v\u00e9ritablement attendre d'avoir des rapports et de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il faut attendent d'avoir des rapports pour savoir si oui ou non elle a manqu\u00e9, assez, assez de voir, h\u00e9 bien je pense que il convient aussi d'attente ces rapports pour d\u00e9cider si oui ou non il faut une commission qui on d'enqu\u00eate parlementaire, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve \u00e9videmment rien. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:47) [96%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:48) [89%] :\r\nFait que nous sommes parfaitement solidaire de l'ensemble des dommages qui ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s aux commer\u00e7ants et que ces actes honteux absolument impardonnable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir d\u00e9battu ce soir Nathalie Fontanet Jean Sanchez tous les 2 d\u00e9put\u00e9s PLR pour vous, Nathalie Fontaine MCG pour Jean Sanchez, bonne soir\u00e9e, messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:06) [72%] :\r\nBonsoir, il faudrait avoir la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [98%] :\r\nEt ce n'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sanchez, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontanet, Nathalie", "role": "d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB78514E-5603-429E-A126-6FC915566442", "internalArchiveId": "BB78514E-5603-429E-A126-6FC915566442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil islamique suisse rejette les soup\u00e7ons de propagande terroriste", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil islamique suisse rejette les soup\u00e7ons de propagande terroriste 12h30 MPC centre islamique\r\n\"La d\u00e9marche du Minist\u00e8re public est de nature politique, il veut faire un exemple avec nous\". Ce sont les propos tr\u00e8s clairs ce matin, \u00e0 Berne, du pr\u00e9sident du Conseil central islamique, Nicolas Blancho. Le comit\u00e9 directeur de ce Conseil ne comprend pas pourquoi le Minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre l'un de ses membres. Ce dernier, Na\u00efm Cherni, s'est d\u00e9fendu de toute propagande en faveur du groupe Etat islamique. Roger Guignard... \r\nNaim Cherni, citoyen allemand, s'est pr\u00e9sent\u00e9 en dialecte comme un \"bon Bernois\". Son objectif, dans l'interview incrimin\u00e9e, \u00e9tait de donner la parole \u00e0 des opposants au groupe Etat islamique. L'homme s'est rendu en Syrie au mois d'octobre, il a interview\u00e9 l\u00e0-bas un leader de l'organisation Arm\u00e9e de la conqu\u00eate, \u00e0 laquelle appartient \u00e9galement la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda. Naim Cherni ne s'estime coupable de rien. Il a seulement voulu montrer pourquoi des rebelles de profonde conviction combattent le groupe Etat islamique. Interview spontan\u00e9e, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9, qui ne signifie pas du tout qu'il partage les vues qui y sont exprim\u00e9es. Pourquoi si peu de distanciation, pourquoi telle phrase...interdiction de l'alcool, code d'habillement exig\u00e9 sans le moindre recul ou commentaire, demandent plusieurs journalistes. \"Impossible de sortir ainsi une phrase ou l'autre de son contexte\", r\u00e9pondent les repr\u00e9sentants du Conseil central islamique, pour qui la r\u00e9action du MPC est \"un coup de poignard dans le dos\". Le Conseil ne d\u00e9fend ni le terrorisme, ni la violence. Son pr\u00e9sident Nicolas Blancho a encore \u00e9voqu\u00e9 l'oppression dont sont victimes ici les Musulmans...\"Les oppresseurs dans le monde arabe ont un tr\u00e8s mauvais impact sur nous, les Musulmans rest\u00e9s en Europe\".", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le Conseil islamique suisse rejette les soup\u00e7ons de propagande terroriste / 12H30_2015-12-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Conseil central islamique suisse s'est dit \"surpris\" lundi par la proc\u00e9dure pour soup\u00e7on de propagande terroriste ouverte contre un de ses membres par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7336439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:03:24Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa d\u00e9marche du minist\u00e8re public est de nature politique, il veut faire un exemple avec nous, ce sont les propos tr\u00e8s clairs ce matin \u00e0 Berne, du pr\u00e9sident du Conseil central islamique Nicolas Blancho, le comit\u00e9 directeur de ce conseil ne comprend pas pourquoi le minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre l'un de ses membres, ce dernier Na\u00efm Cherni s'est d\u00e9fendu de toute propagande en faveur du groupe \u00c9tat islamique Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nNa\u00efm Cherni, citoyen allemand s'est pr\u00e9sent\u00e9 en dialecte comme un bon Bernois son objectif dans l'interview incrimin\u00e9e \u00e9tait de donner la parole \u00e0 des opposants au groupe \u00c9tat islamique, l'homme s'est rendu en Syrie, au mois d'octobre, il a interview\u00e9 l\u00e0- bas un leader de l'organisation Arm\u00e9e de la conqu\u00eate \u00e0 laquelle appartient \u00e9galement la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda Na\u00efm Cherni ne s'estime coupable de rien, il a seulement voulu montrer pourquoi des rebelles de profonde conviction combattent le groupe \u00c9tat islamique interview spontan\u00e9e, a -t-il encore pr\u00e9cis\u00e9 qui ne signifie pas du tout qu'il partage les vues qui sont exprim\u00e9es pourquoi si peu de distanciation pourquoi telle phrase : interdiction de l'alcool, code d'habillement exig\u00e9 sans le moindre recul ou commentaire demandent plusieurs journalistes, impossible de sortir ainsi une phrase ou l'autre de son contexte, r\u00e9pondent les repr\u00e9sentants du Conseil central islamique, pour qui la r\u00e9action du MPC est un coup de poignard dans le dos, le Conseil ne d\u00e9fend ni le terrorisme ni la violence, son pr\u00e9sident Nicolas Blancho a encore \u00e9voqu\u00e9 l'oppression dont sont victimes, ici les musulmans les oppresseurs dans le monde arabe ont un tr\u00e8s mauvais impact sur nous, les musulmans rest\u00e9s en Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T11:39:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-346BFF95-5198-4077-8988-B9E6A31150BC", "internalArchiveId": "346BFF95-5198-4077-8988-B9E6A31150BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Olivier Roy, t\u00e9moin des mutations de l'islam politique (1/3) : R\u00e9cit de sa jeunesse afghane", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Olivier Roy est l'un des grands t\u00e9moins des mutations de l\u2019islam politique: il a 45 ans d\u2019exp\u00e9rience, de voyages et de recherches en Afghanistan et en Asie centrale, entre autres. Il travaille \u00e0 l\u2019Institut universitaire europ\u00e9en, \u00e0 Florence, et a publi\u00e9 une biographie intellectuelle, \"En qu\u00eate de l'Orient perdu\" (Ed. du Seuil, 2014)", "durationSec": 412, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afghanistan", "Asie centrale"], "thematicThemes": ["islam", "biographie (forme litt\u00e9raire)"], "thematicPersons": ["Roy, Olivier"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:29Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Roy, Olivier", "role": "politologue, auteur du livre \"En qu\u00eate de l'Orient perdu\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481737", "internalArchiveId": "AA1512481658", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Forever young", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 1497, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7358999", "imageURL": "http://www.rts.ch/7358992.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Forever young", "Forever young"], "alternativeSummary": ["Forever young", "Il y a 10 ans, ils \u00e9taient encore consid\u00e9r\u00e9s, par le marketing et la publicit\u00e9, comme un public peu int\u00e9ressant. C'est la g\u00e9n\u00e9ration des enfants du baby-boom. Que ce soit l'industrie alimentaire, l'informatique, la sant\u00e9 ou la cosm\u00e9tologie, tout le monde s'arrache ces potentiels clients auxquels on veut vendre le r\u00eave d'une vie de senior encore active et heureuse, sans jamais faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e2ge.", "Il y a 10 ans, ils \u00e9taient encore consid\u00e9r\u00e9s, par le marketing et la publicit\u00e9, comme un public peu int\u00e9ressant. C'est la g\u00e9n\u00e9ration des enfants du baby-boom. Que ce soit l'industrie alimentaire, l'informatique, la sant\u00e9 ou la cosm\u00e9tologie, tout le monde s'arrache ces potentiels clients auxquels on veut vendre le r\u00eave d'une vie de senior encore active et heureuse, sans jamais faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e2ge."], "variantIds": ["ece-7242345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-16T12:15:16Z", "webPublicationDate": "2015-12-21T18:34:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501407904", "durationSec": 1499, "title": "Fal\u00f2 : Forever young", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633963", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022697", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1481369", "internalArchiveId": "AA1512481290", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 1709, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7359027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7359050.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les \u00e9coliers genevois et jurassiens sont les seuls romands \u00e0 ne pas \u00eatre en vacances", "JU: le taux hypoth\u00e9caire bas favorise la construction d\u2019immeuble de taille moyenne", "Suspension Sepp Blatter / Michel Platini: le point avec Pierre-Alain Dupuis, chef rubrique sports", "Les startups suisses ne deviennent que rarement de v\u00e9ritables entreprises", "Fribourg organise une f\u00eate de No\u00ebl pour int\u00e9grer les demandeurs d\u2019asile", "Berne et Bruxelles n\u2019ont toujours pas trouv\u00e9 de solution sur la libre circulation", "Le rhume des foins est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0", "Avant les f\u00eates, les cours de p\u00e2tisseries sont tr\u00e8s pris\u00e9s", "La police genevoise n\u2019a pas agi face aux manifestants", "La commission d\u2019\u00e9thique de la FIFA condamne Blatter et Platini \u00e0 huit ans de suspension", "En Espagne, aucun parti n\u2019a obtenu la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections", "D\u00e8s l\u2019annonce de sa suspension, Sepp Blatter a d\u00e9nonc\u00e9 une sanction injuste", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Leurs vacances arrivent plus tard, mais dureront deux semaines et demie, soit jusqu\u2019au 11 janvier 2016.", "On observe ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9galement au niveau suisse.", "Elles pr\u00e9f\u00e8rent souvent \u00eatre rachet\u00e9es par de grandes entreprises.", "L\u2019association \"Point d\u2019ancrage\" offre un moment de partage dans des vies souvent tr\u00e8s boulevers\u00e9es.", "Aucune solution, mais une direction commune un peu plus claire.", "La p\u00e9riode de No\u00ebl a longtemps \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode de tr\u00eave pour les allergies, avec le r\u00e9chauffement climatique ce n\u2019est plus le cas.", "Les b\u00fbches de No\u00ebl sont, bien \u00e9videmment, \u00e0 l\u2019honneur.", "Ils \u00e9taient une trentaine pr\u00e9sents lors de la manifestation qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.", "Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement consid\u00e9r\u00e9e comme injuste par les int\u00e9ress\u00e9s.", "Le pays se retrouve avec un parlement fractionn\u00e9 et para\u00eet ingouvernable.", "Entretien avec Sepp Blatter."], "variantIds": ["ece-7242554", "ece-7242556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-04T09:43:57Z", "subTitles": ["00:00:29:19  00:00:47:03\r\n...\r\n\r\n00:00:47:23  00:00:52:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:57:04\r\n     Aujourd'hui, on d\u00e9marre\r\n  notre retour sur l'ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n00:00:57:09  00:01:02:22\r\nOn va vous faire revivre les grands\r\n  moments de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:07:12\r\n     On commence par un focus\r\n  sur le Jura et le Jura bernois.\r\n\r\n00:01:07:17  00:01:11:04\r\n  Entre les \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n00:01:11:09  00:01:15:11\r\n       le duel entre Kohler\r\n      contre Seydoux-Christe\r\n\r\n00:01:15:16  00:01:18:06\r\n          et l'\u00e9lection\r\n     \u00e0 la mairie de Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:01:18:11  00:01:21:17\r\n         la r\u00e9gion a v\u00e9cu\r\n une ann\u00e9e politique anthologique.\r\n\r\n00:01:21:22  00:01:24:08\r\n    Au cas o\u00f9 vous auriez rat\u00e9\r\n           un \u00e9pisode,\r\n\r\n00:01:24:12  00:01:26:08\r\n   voici un cours de rattrapage.\r\n\r\n00:01:27:12  00:01:31:20\r\n...\r\n\r\n00:01:32:01  00:01:34:03\r\n       -Un peu plus de sous.\r\n\r\n00:01:34:14  00:01:38:05\r\n       -Des sous d'accord,\r\n   mais des \u00e9lections d'abord,\r\n\r\n00:01:38:10  00:01:42:12\r\n pour donner du rythme \u00e0 la vie \r\n politique dans le Jura bernois,\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:45:18\r\n    \u00e0 Berne et dans le Jura.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:11\r\n     Dans le Jura bernois,\r\non dig\u00e8re encore le 24 novembre.\r\n\r\n00:01:50:15  00:01:53:07\r\n            Archives\r\n       -Le canton de Berne\r\n\r\n00:01:53:11  00:01:57:03\r\n   a d\u00e9voil\u00e9 le projet de loi\r\n   qui permettra aux communes\r\n\r\n00:01:57:08  00:02:00:14\r\n         du Jura bernois\r\nde choisir entre Berne et le Jura.\r\n\r\n00:02:01:00  00:02:04:08\r\n      -Dans les communes,\r\n   on discute, et finalement,\r\n\r\n00:02:04:12  00:02:07:09\r\nelles ne seront que 4 \u00e0 se prononcer\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:12:14\r\n\u00e0 condition que Moutier rejoigne le\r\nJura, ce qui est loin d'\u00eatre fait.\r\n\r\n00:02:15:09  00:02:18:22\r\n      -Pendant ce temps-l\u00e0,\r\n        Pierre Kohler...\r\n\r\n00:02:19:11  00:02:22:21\r\n       -D'autres fonctions\r\n   m'obligent \u00e0 faire un choix.\r\n\r\n00:02:23:07  00:02:28:11\r\n-Il quitte la mairie de Del\u00e9mont;\r\n6 pr\u00e9tendants sont sur les rangs.\r\n\r\n00:02:29:02  00:02:32:00\r\n       -Am\u00e9liorer Del\u00e9mont, \r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:02:32:05  00:02:34:23\r\n       -Il y a quand m\u00eame\r\n    quelque chose qui manque.\r\n\r\n00:02:35:04  00:02:36:18\r\n       -Un peu plus de sous.\r\n\r\n00:02:37:04  00:02:40:15\r\n-Le nouveau maire Damien Chappuis\r\n           est averti.\r\n\r\n00:02:43:09  00:02:45:00\r\n              Tous\r\n         Damien ! Damien !\r\n\r\n00:02:49:10  00:02:56:11\r\n -Pierre Kohler ne dit pas qu'il\r\n n'ira pas au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:56:15  00:03:00:04\r\n   -J'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9\r\n      \u00e0 retourner aux Etats\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:05:02\r\n   mais je prendrai la d\u00e9cision\r\n     ces prochaines semaines.\r\n\r\n00:03:06:21  00:03:09:22\r\n   -C'\u00e9tait la mise en bouche.\r\n\r\n00:03:10:03  00:03:14:06\r\n        Le gros dossier,\r\nce sont les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:17:23\r\n    L'UDC double ses d\u00e9put\u00e9s\r\n         au Parlement.\r\n\r\n00:03:19:13  00:03:23:17\r\n-C'\u00e9tait notre objectif principal,\r\n    discut\u00e9 avec l'UDC Suisse.\r\n\r\n00:03:24:03  00:03:28:01\r\n      -C\u00f4t\u00e9 gouvernement,\r\n  le PDC place au premier tour\r\n\r\n00:03:28:06  00:03:31:08\r\n3 candidats dans les 5 premiers.\r\n\r\n00:03:31:12  00:03:35:03\r\n       Mais au 2\u00e8me tour,\r\n    le PCSI regagne un si\u00e8ge\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:39:02\r\n et Michel Thentz boit la tasse.\r\n\r\n00:03:39:19  00:03:43:08\r\n     -T'as fait du bon boulot.\r\n     -On a fait ce qu'on a pu.\r\n\r\n00:03:43:20  00:03:48:01\r\n   Comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, on d\u00e9cide\r\n    de d\u00e9barrasser apr\u00e8s 5 ans\r\n\r\n00:03:48:06  00:03:54:17\r\n    un membre du gouvernement.\r\n\r\n00:03:54:22  00:03:57:14\r\n         Je pense que pour\r\n      la stabilit\u00e9 du canton,\r\n\r\n00:03:57:19  00:03:59:13\r\n    c'est un choix discutable.\r\n\r\n00:03:59:23  00:04:03:09\r\n      -L'instabilit\u00e9 au PDC\r\n      n'est pas un soucis.\r\n\r\n00:04:03:13  00:04:06:16\r\n    Charles Juillard d\u00e9croche\r\n      un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:04:07:04  00:04:12:23\r\n-Je vais faire en sorte d'aiguiller\r\n au mieux mes nouveaux coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:04:14:21  00:04:19:02\r\n    -Voici le nouveau visage\r\n   du gouvernement jurassien.\r\n\r\n00:04:19:23  00:04:23:21\r\n-Pierre Kohler a pris une d\u00e9cision.\r\n\r\n00:04:27:15  00:04:34:11\r\n     -Je souhaite bonne chance\r\n   \u00e0 ma colisti\u00e8re Anne Seydoux.\r\n\r\n00:04:34:15  00:04:38:12\r\n    Entre les deux, on va faire\r\n   ce si\u00e8ge au Conseil de Etats,\r\n\r\n00:04:38:17  00:04:40:07\r\n       peut-\u00eatre m\u00eame deux.\r\n\r\n00:04:41:20  00:04:46:02\r\n-Ce n'\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois\r\n   qu'il battait la campagne\r\n\r\n00:04:46:07  00:04:49:20\r\n avec son minibus, mais pour les\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n00:04:50:06  00:04:54:23\r\n          Cris de joie\r\n\r\n00:04:55:13  00:04:59:14\r\n     -Le Jura bernois a besoin\r\n d'un homme comme Manfred Buehler.\r\n\r\n00:05:00:05  00:05:05:00\r\n-C'est toute la Berne francophone \r\nqui retrouve un si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:05:05:18  00:05:09:13\r\n         -C'est important,\r\n  le canton de Berne est bilingue\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:13:05\r\n       et si sa d\u00e9putation\r\n   \u00e9tait uniquement al\u00e9manique,\r\n\r\n00:05:13:10  00:05:16:00\r\n        \u00e7a serait malsain.\r\n\r\n00:05:16:10  00:05:21:12\r\n    -Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n   c'\u00e9tait aussi dans le Jura.\r\n\r\n00:05:21:17  00:05:25:16\r\nUn casse-t\u00eate pour les autorit\u00e9s:\r\n    4 \u00e9lections le m\u00eame jour.\r\n\r\n00:05:26:03  00:05:27:21\r\n    -Comment je m'y retrouve ?!\r\n\r\n00:05:28:07  00:05:30:00\r\n     -Aucun couac le jour J.\r\n\r\n00:05:30:05  00:05:32:20\r\n         Les Jurassiens\r\n   pl\u00e9biscitent la continuit\u00e9.\r\n\r\n00:05:33:01  00:05:36:09\r\n  Les 4 repr\u00e9sentants du canton\r\n    au Parlement sont r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:05:37:18  00:05:41:08\r\n      Anne Seydoux-Christe\r\nmet la premi\u00e8re claque \u00e9lectoral\r\n\r\n00:05:41:12  00:05:43:16\r\n de sa carri\u00e8re \u00e0 Pierre Kohler.\r\n\r\n00:05:47:14  00:05:50:11\r\n          -C'est la fin\r\n  de votre carri\u00e8re politique ?\r\n\r\n00:05:50:15  00:05:52:00\r\n       -Oui, \u00e7a fait 35 ans.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:03:05\r\n   -Julien Hostettler, l'humour\r\net la politique vont bien ensemble.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:06:03\r\n L'humour, il en faudra, en 2016.\r\n\r\n00:06:06:08  00:06:10:23\r\nLes nouveaux visages du gouvernement\r\n    devront faire leurs preuves.\r\n\r\n00:06:11:04  00:06:15:23\r\n-Oui, avec quatre nouveaux ministres\r\n  sur cinq, c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:21:06\r\nLes pessimistes diront que ce nouveau\r\n  gouvernement manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:23:17\r\n     Et les optimistes diront\r\n\r\n00:06:23:22  00:06:28:06\r\n       que c'est l'occasion\r\nd'avoir de nouvelles personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:31:19\r\n et de repenser le canton du Jura.\r\n\r\n00:06:32:00  00:06:36:09\r\n   Pour d\u00e9partager les grincheux\r\n   des r\u00eaveurs, il faudra juger\r\n\r\n00:06:36:13  00:06:39:10\r\nle travail du gouvernement sur pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:41:16\r\n          On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n00:06:41:21  00:06:46:23\r\n-En 2016, il y aura aussi un nouveau\r\n visage au conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n00:06:47:04  00:06:50:14\r\n      -Oui, le repr\u00e9sentant\r\n    de la minorit\u00e9 francophone\r\n\r\n00:06:50:19  00:06:53:12\r\n  du canton de Berne d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:06:53:17  00:06:56:06\r\n   Philippe Perrenoud s'en ira.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:09\r\nLa r\u00e9gion devra trouver un successeur\r\n\r\n00:07:00:13  00:07:04:01\r\n     qui soit un porte-parole\r\n         du Jura bernois\r\n\r\n00:07:04:06  00:07:07:22\r\n     et qui soit aussi reconnu\r\n       par les al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:07:08:03  00:07:11:09\r\n-L'ann\u00e9e s'annonce riche et anim\u00e9e.\r\n\r\n00:07:11:13  00:07:14:19\r\n    -Oui et surtout \u00e0 Moutier.\r\n\r\n00:07:15:00  00:07:17:07\r\n Le vote qui d\u00e9cidera si la ville\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:21:13\r\n   restera bernoise ou deviendra\r\n    jurassienne est pour 2017.\r\n\r\n00:07:21:18  00:07:25:22\r\n   Mais la tension est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \r\n   et devrait encore augmenter.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:29:17\r\n      On ne va pas ressortir\r\n        les jets de pierre\r\n\r\n00:07:29:22  00:07:32:13\r\n      et la police imposante\r\n         des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:07:32:18  00:07:35:00\r\n      Le d\u00e9bat s'est pacifi\u00e9.\r\n\r\n00:07:36:05  00:07:39:23\r\n  -Merci Julien, on vous retrouve\r\n         dans un instant,\r\n\r\n00:07:40:04  00:07:43:03\r\n     apr\u00e8s \u00eatre revenu encore\r\n        sur l'ann\u00e9e 2015,\r\n\r\n00:07:43:08  00:07:48:16\r\nqui a r\u00e9serv\u00e9 son lot de surprises \r\ndans le Jura et le canton de Berne.\r\n\r\n00:07:50:12  00:07:55:01\r\n...\r\n\r\n00:07:55:06  00:07:59:23\r\n -Pas de panique, dans le Jura,\r\n  on est pas compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n00:08:00:04  00:08:04:16\r\n  Quand on fait quelque chose,\r\n         c'est \u00e0 fond.\r\n\r\n00:08:10:08  00:08:16:11\r\nDr\u00f4le d'odeur et malaises en s\u00e9rie\r\ndans une entreprise de transports.\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:20:21\r\nDes caisses suspectes venues d'Inde\r\n    s\u00e8ment un vent de panique.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:25:03\r\n      Elles sont renvoy\u00e9es\r\n        \u00e0 l'exp\u00e9diteur.\r\n\r\n00:08:25:15  00:08:30:04\r\n Dans le Jura bernois, la justice\r\nentend le pyromane de Reconvilier.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:12\r\n Il avoue, regrette et s'excuse.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:37:08\r\nIl \u00e9cope de 5 ans de prison, d'un\r\ntraitement m\u00e9dico-psychiatrique.\r\n\r\n00:08:37:20  00:08:39:23\r\n       -Je peux comprendre.\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:42:21\r\nIl a besoin d'un suivi psychologique.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:22\r\n     Ce n'est pas la personne\r\n        qui est \u00e0 bl\u00e2mer,\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:48:17\r\nc'est un malade qui doit \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:54:06\r\n-C\u00f4t\u00e9 fait divers, un zoophile fait\r\nplusieurs victimes dans ce man\u00e8ge.\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:58:11\r\n        -Vous avez peur ?\r\n      -Oui, j'ai encore peur.\r\n\r\n00:08:58:15  00:09:02:05\r\n     Je me r\u00e9veille la nuit, \r\n    je viens voir les chevaux.\r\n\r\n00:09:02:17  00:09:06:10\r\n      -Dans la population,\r\n  on laisse \u00e9clater sa col\u00e8re.\r\n\r\n00:09:09:04  00:09:12:23\r\n  Mais le Jura n'est pas peupl\u00e9\r\n        que de sauvages.\r\n\r\n00:09:13:04  00:09:14:12\r\n           Quoique...\r\n\r\n00:09:14:17  00:09:14:21\r\n            Il hurle\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:25:00\r\n Et enfin, un homme ouvre le feu\r\n au service social de Tavannes,\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:27:12\r\n     sans blesser personne.\r\n\r\n00:09:29:13  00:09:33:18\r\n   -Allez Yves, essaie de faire\r\n le cochon pendu, \u00e7a te soulagera.\r\n\r\n00:09:33:23  00:09:38:17\r\n -Plus de peur que de mal aussi\r\n     pour ce parapentiste,\r\n\r\n00:09:38:22  00:09:42:13\r\n  suspendu pendant plus de 3 h\r\n  \u00e0 une ligne \u00e0 haute tension.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:45:12\r\n           L'argent !\r\n\r\n00:09:45:17  00:09:49:08\r\n  Celui qui permet d'investir,\r\n     de r\u00e9aliser des r\u00eaves\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:52:06\r\nmais qui manque tellement \u00e0 Bienne\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:56:20\r\n que les politiciens envisagent\r\n  de supprimer les subventions\r\n\r\n00:09:57:01  00:09:59:14\r\n    de plusieurs institutions\r\n          culturelles.\r\n\r\n00:09:59:19  00:10:04:06\r\n  Forc\u00e9ment, les deux variantes\r\n  du budget 2016 sont refus\u00e9es.\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:08:07\r\n           Dans le Jura,\r\nla situation est \u00e0 peine meilleure.\r\n\r\n00:10:08:11  00:10:12:03\r\n Franc fort oblige, on licencie.\r\n\r\n00:10:12:08  00:10:15:12\r\n  Le Parlement refuse le projet\r\n       de salaire minimum\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:19:11\r\n   et le prochain budget table\r\n   sur un d\u00e9ficit de 6,9 mios.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:23:14\r\n On transforme les places de jeu\r\n   pour apprendre aux enfants\r\n\r\n00:10:23:19  00:10:27:01\r\n que le travail n'a pas de prix.\r\n\r\n00:10:27:06  00:10:29:15\r\nAlors qu'\u00e0 B\u00e2le, c\u00f4t\u00e9 finances...\r\n\r\n00:10:30:01  00:10:34:02\r\n            Archives\r\n-Pr\u00e8s d'un kilom\u00e8tre de galeries\r\n\r\n00:10:34:07  00:10:38:02\r\n    pour observer les esp\u00e8ces\r\n          sous-marines.\r\n\r\n00:10:41:15  00:10:42:23\r\n         -Et bien \u00e7a va.\r\n\r\n00:10:43:12  00:10:45:18\r\n            Archives\r\n  41 \u00e9tages, un investissement\r\n\r\n00:10:45:23  00:10:48:09\r\n          de 550 mios,\r\n   la tour Roche impressionne.\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:52:14\r\n  -Comme dit l'adage: \"Si dans\r\n  le Jura, on a pas d'argent,\r\n\r\n00:10:52:19  00:10:55:05\r\non a des id\u00e9es, et des artistes.\"\r\n\r\n00:10:55:18  00:10:58:02\r\n            Archives\r\n   -Une prestation qui laisse\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:00:23\r\n       sans voix DJ Bobo\r\n   et d\u00e9coiffe Gilbert Gress.\r\n\r\n00:11:01:09  00:11:04:08\r\n        -Elise et Jessica\r\n    ratent de peu la victoire\r\n\r\n00:11:04:12  00:11:07:23\r\n   dans l'\u00e9mission \"La Suisse\r\n    a un incroyable talent\".\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:12:08\r\n     Il en a fallu du talent\r\n  au danseur Foofwa d'Imobilit\u00e9\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:16:08\r\n   pour parcourir les 100 km\r\n entre Saignel\u00e9gier et Yverdon,\r\n\r\n00:11:16:12  00:11:18:14\r\n       le tout en dansant.\r\n\r\n00:11:19:04  00:11:22:18\r\n-Fromage tout chaud, tout bouillant\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:26:18\r\n    -Le terroir, les racines\r\n      de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:11:26:23  00:11:31:06\r\n   Comme la foire de Chaindon\r\n o\u00f9 les connaisseurs n\u00e9gocient.\r\n\r\n00:11:31:20  00:11:35:04\r\n   -Le Jura est un monde rural.\r\n\r\n00:11:35:09  00:11:38:22\r\n    Je pense que tout le monde\r\n       aime les tracteurs.\r\n\r\n00:11:40:12  00:11:44:21\r\n-Le tracteur pulling de Develier\r\n   se passe de commentaires.\r\n\r\n00:11:45:02  00:11:47:20\r\n   Et les producteurs locaux,\r\n\r\n00:11:48:01  00:11:51:18\r\n         qui r\u00e9inventent\r\n  chaque jour leur agriculture.\r\n\r\n00:11:53:04  00:11:57:08\r\n      -Trouver des solutions\r\n     dans la diversification.\r\n\r\n00:11:59:03  00:12:02:22\r\n  -Il y a de l'or dans le Jura,\r\n        et il est rouge.\r\n\r\n00:12:05:19  00:12:09:05\r\n       Les artistes aussi\r\n    sont proches de la terre.\r\n\r\n00:12:09:10  00:12:14:09\r\n On retrouve Foofwa d'Imobilit\u00e9\r\n            \u00e0 Bienne\r\n\r\n00:12:14:13  00:12:16:22\r\ndans une performance un peu plus...\r\n\r\n00:12:17:03  00:12:18:10\r\n       Vous avez compris.\r\n\r\n00:12:18:19  00:12:21:16\r\n       En 2015, le climat\r\n     a fait n'importe quoi.\r\n\r\n00:12:22:10  00:12:24:08\r\n            Archives\r\n         -Le niveau du lac\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:20\r\n        monte de plusieurs\r\n     centim\u00e8tres chaque heure.\r\n\r\n00:12:29:09  00:12:33:07\r\n-Le lac de Bienne et les rivi\u00e8res\r\n     de la r\u00e9gion d\u00e9bordent.\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:36:08\r\nLes riverains restent philosophes.\r\n\r\n00:12:36:17  00:12:39:02\r\n-On aura beaucoup de karcher \u00e0 faire.\r\n\r\n00:12:39:11  00:12:41:23\r\n-Le ciel continue son ann\u00e9e folle.\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:43:21\r\n  Apr\u00e8s la pluie, la canicule.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:45:16\r\n      L'\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:47:17\r\n   Certains font mine de rien,\r\n\r\n00:12:47:22  00:12:51:21\r\npendant que les autres profitent.\r\n\r\n00:12:56:07  00:13:00:04\r\n  Apr\u00e8s la pluie et le soleil,\r\n   le vent et les \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:02:15\r\n  Avis de temp\u00eate sur le Jura.\r\n\r\n00:13:03:01  00:13:07:09\r\n        -On n'a pas r\u00e9gl\u00e9 \r\n       la question ce soir.\r\n\r\n00:13:07:13  00:13:09:08\r\n  Il y aura d'autres rencontres.\r\n\r\n00:13:09:12  00:13:10:11\r\n            -Ou pas.\r\n\r\n00:13:10:15  00:13:13:14\r\n-Les communes des Franches-Montagnes\r\n           ont dit NON !\r\n\r\n00:13:14:00  00:13:16:12\r\n    -M\u00eame si on a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9\r\n          cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:23\r\n \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 des millions\r\n       de pinsons de nord\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:22:20\r\n       de faire une escale\r\n       dans nos montagnes.\r\n\r\n00:13:23:01  00:13:28:11\r\n...\r\n\r\n00:13:34:15  00:13:40:12\r\n        -Julien Hostettler,\r\n on a vu de tr\u00e8s belles campagnes.\r\n\r\n00:13:40:17  00:13:45:06\r\n       Mais la r\u00e9gion du Jura\r\nn'est pas un long fleuve tranquille.\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:49:13\r\n-Non et cette image bucolique agace,\r\non est associ\u00e9 \u00e0 un endroit recul\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:19  00:13:57:11\r\n Les politiciens ne veulent plus \r\n \u00eatre qualifi\u00e9s de p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:02:01\r\n Pour remettre le Jura au centre,\r\n           ils comptent\r\n\r\n00:14:02:06  00:14:07:17\r\nsur l'autoroute qui reliera la r\u00e9gion\r\n   jurassienne au Plateau suisse.\r\n\r\n00:14:07:22  00:14:12:11\r\n Apr\u00e8s trente ans de n\u00e9gociations\r\n     et de retards, on y est.\r\n\r\n00:14:12:15  00:14:17:15\r\n      La fameuse Transjurane\r\n  sera ouverte en d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n00:14:17:20  00:14:21:18\r\n    On esp\u00e8re que cela attirera\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:26:02\r\n      de nouveaux habitants\r\n   et de nouvelles entreprises.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:32:06\r\n On veut changer l'image du Jura:\r\n   le faire passer d'un canton\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:36:23\r\n       au coin de la Suisse\r\n\u00e0 un canton au centre de l'Europe.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:40:14\r\n      -Le canton a les moyens\r\n        de ses ambitions ?\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:43:18\r\n-La marge de manoeuvre est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:14:43:23  00:14:46:19\r\n Les finances sont dans le rouge.\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:52:01\r\n    Et sur le plan \u00e9conomique,\r\n    on souffre du franc fort.\r\n\r\n00:14:52:06  00:14:57:00\r\n       Les artisans subissent\r\nla concurrence de la France voisine.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:00:21\r\n     Rajoutez l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n         de l'horlogerie,\r\n\r\n00:15:01:02  00:15:04:21\r\n   qui n'a plus les performances\r\n        des ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:08:16\r\n         Il faudra s\u00e9duire\r\n sans faire de d\u00e9penses luxueuses.\r\n\r\n00:15:08:21  00:15:12:11\r\n        Mais comme on dit,\r\n   c'est l'intention qui compte.\r\n\r\n00:15:14:22  00:15:18:11\r\n           -Merci Julien\r\net \u00e0 tout le bureau de Jura r\u00e9gion.\r\n\r\n00:15:18:16  00:15:22:18\r\n    Pour terminer, on retourne\r\n \u00e0 Sorvilier dans le Jura bernois,\r\n\r\n00:15:22:23  00:15:25:15\r\nun village o\u00f9 survit une tradition.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:29:06\r\n   Les enfants sonnent eux-m\u00eames\r\n       la cloche de l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:30:14\r\n         3 fois par jour.\r\n\r\n00:15:30:19  00:15:32:00\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:15:33:00  00:15:36:12\r\n           -Sorvilier,\r\n   dans la vall\u00e9e de Tavannes,\r\n\r\n00:15:36:17  00:15:39:22\r\n         300 habitants,\r\n     son \u00e9cole, son clocher.\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:43:08\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n00:15:43:12  00:15:47:02\r\n    Depuis plus d'un si\u00e8cle,\r\n       ce sont les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n00:15:47:07  00:15:51:19\r\n    qui sonnent manuellement\r\nla cloche: 08h00, 12h00 et 13h30.\r\n\r\n00:15:52:00  00:15:55:02\r\n  A chaque fois, trente coups.\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:58:00\r\n       Par \u00e9quipe de deux,\r\n      un grand et un petit,\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:02\r\n        ils se relaient\r\n  pour perp\u00e9tuer la tradition.\r\n\r\n00:16:01:17  00:16:04:15\r\n...\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:09:03\r\n       -Pour les plus l\u00e9gers,\r\nc'est difficile car c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:11:03\r\n          Il faut sauter.\r\n\r\n00:16:11:08  00:16:13:11\r\n      On saute naturellement.\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:22:05\r\n    -Mon grand-papa l'a sonn\u00e9e\r\n      quand il \u00e9tait petit.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:26:08\r\nAlors elle doit vraiment \u00eatre \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n00:16:27:20  00:16:31:15\r\n     -En effet, le b\u00e2timent\r\n    a \u00e9t\u00e9 construit en 1836.\r\n\r\n00:16:31:20  00:16:36:07\r\n L'an pass\u00e9, il a fallu r\u00e9nover\r\n  une partie de la charpente.\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:43:14\r\n   -L'\u00e9difice \u00e9tait bien malade.\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:48:15\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 subi les outrages du temps\r\n   par des pourritures, des vers.\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:51:21\r\n  En plus, le vent et les orages\r\n\r\n00:16:52:02  00:16:56:11\r\n       ont carr\u00e9ment pouss\u00e9 \r\n      le clocher du c\u00f4t\u00e9 est.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:02:11\r\n   -La tradition de la cloche\r\nfait partie de la vie du village,\r\n\r\n00:17:02:16  00:17:06:16\r\n   une cloche utilis\u00e9e aussi \r\n   en d'autres circonstances.\r\n\r\n00:17:07:08  00:17:11:18\r\n    -Lors d'enterrements, c'est\r\naux enseignants de sonner la cloche\r\n\r\n00:17:11:23  00:17:15:13\r\n       au d\u00e9but et \u00e0 la fin\r\n       du service fun\u00e8bre.\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:19:22\r\n    -Le jour se l\u00e8ve \u00e0 peine\r\n\r\n00:17:20:03  00:17:22:10\r\n    Les oiseaux la r\u00e9veillent\r\n\r\n00:17:23:04  00:17:26:21\r\n       -Et on est si fier\r\n   de sa cloche qu'une chanson\r\n\r\n00:17:27:02  00:17:32:07\r\n          a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e\r\npar une enseignante en son honneur.\r\n\r\n00:17:33:05  00:17:35:05\r\n        -Les Dieux ma foi\r\n\r\n00:17:38:23  00:17:42:10\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:17:42:14  00:17:47:12\r\n    Demain, le deuxi\u00e8me \u00e9pisode\r\n      de notre r\u00e9trospective,\r\n\r\n00:17:47:17  00:17:50:11\r\n        du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:50:16  00:17:52:16\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:57:00\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T19:10:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482769", "durationSec": 129, "title": "FRIGO BUCHES DE NOEL_RTS000000680838", "excerpt": "La b\u00fbche de No\u00ebl est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e par les Suisses romands. Des amateurs suivent des cours chez des chefs p\u00e2tissiers pour apprendre \u00e0 cuisiner ce g\u00e2teau.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["DESSERT", "NO\u00cbL", "P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482770", "durationSec": 136, "title": "FRIGO FR NOEL REQUERANTS 201215_RTS000000685502", "excerpt": "Une association fribourgeoise a organis\u00e9 une f\u00eate de No\u00ebl pour mieux int\u00e9grer les demandeurs d'asile. De nombreux migrants sont impliqu\u00e9 dans l'organisation de la f\u00eate.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "IMMIGRATION", "NO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482771", "durationSec": 124, "title": "FRIGO SO VD EXIT START UP_RTS000000673922", "excerpt": "Les entreprises technologiques suisses ont souvent de la peine \u00e0 trouver des financements. Les start-up doivent souvent avoir recours \u00e0 des fonds \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ECUBLENS"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "TECHNOLOGIE", "INVENTION (TECHNIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482772", "durationSec": 125, "title": "SO BLATTER ITW_RTS000000686195", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker pour discuter de la mise en place de l'initiative du 09.12.2014 sur l'immigration. Apr\u00e8s 10 mois de n\u00e9gociations, l'Union europ\u00e9enne demeure inflexible sur la question de la libre circulation des personnes et refuse une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale."}, {"internalArchiveId": "AA1512482773", "durationSec": 103, "title": "SO BXL SOMMARUGA JUNKER_RTS000000686256", "excerpt": "L'extr\u00eame gauche vaudoise a rassembl\u00e9 14300 signatures contre la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises qui doit \u00eatre vot\u00e9e le 20.03.2016. Ces signatures ont \u00e9t\u00e9 remises au gouvernement cantonal dans des paquets symbolisant les cadeaux fiscaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482774", "durationSec": 25, "title": "SO CHAGAEV 2112_RTS000000686286", "excerpt": "Le parti populaire du chef du gouvernement espagnol sortant Mariano Rajoy a emport\u00e9 les \u00e9lections sans atteindre la majorit\u00e9 absolue. Les formations Podemos et Ciudadanos entrent au parlement et mettent fin au bipartisme."}, {"internalArchiveId": "AA1512482775", "durationSec": 25, "title": "SO DEPOT INITIATIVE RIE 3_RTS000000686318", "excerpt": "Les \u00e9coliers genevois et jurassiens ne sont pas encore en vacances comme ceux des autres cantons. Malgr\u00e9 Harmos, les cantons restent comp\u00e9tents pour fixer les dates des vacances scolaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482776", "durationSec": 124, "title": "SO ESPAGNE ELEX_RTS000000686335", "excerpt": "Le march\u00e9 de la construction est en forte croissance, en raison des taux hypoth\u00e9caires tr\u00e8s bas. A Courrendlin, de nombreux immeubles neufs de taille moyenne ont \u00e9t\u00e9 construits.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1484848"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482777", "durationSec": 115, "title": "SO GE NOEL IMMERSION ECOLE_RTS000000686284", "excerpt": "2 jours apr\u00e8s la manifestation qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer le manque de r\u00e9activit\u00e9 de la police. Le d\u00e9put\u00e9 MCG Jean Sanchez d\u00e9nonce un manque d'effectif et d'anticipation. Le conseiller municipal PS Sylvain Th\u00e9voz \u00e9voque les motivations des manifestants qui souhaitent d\u00e9fendre la culture alternative.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VACANCES", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482778", "durationSec": 142, "title": "SO JU BE MARCHE CONSTRUCTION 2_RTS000000686152", "excerpt": "Les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es de ces derni\u00e8res semaines ont provoqu\u00e9 une pollinisation pr\u00e9coce de certains arbres. Les personnes allergiques souffrent donc d\u00e9j\u00e0 du rhume des foins en d\u00e9cembre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURRENDLIN", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "IMMOBILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482779", "durationSec": 128, "title": "SO MANIF GE POLICE 2_RTS000000686312", "excerpt": "La commission d'\u00e9thique de la FIFA a condamn\u00e9 le pr\u00e9sident de la FIFA Sepp Blatter et le pr\u00e9sident de l'UEFA Michel Platini \u00e0 8 ans de suspension de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football. Ils ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables dans l'affaire du versement de 2 millions de francs par Sepp Blatter \u00e0 Michel Platini en 2011. Ils feront appel devant la FIFA puis \u00e9ventuellement devant le TAS.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VANDALISME", "MOUVEMENT ALTERNATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482780", "durationSec": 102, "title": "SO RHUME DES FOINS_RTS000000686302", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLLEN", "ARBRE", "ALLERGIE", "CLIMAT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482781", "durationSec": 59, "title": "SO SUSPENSION NEWS FIFA 2_RTS000000686300", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH", "PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601484727", "summary": "Ext du b\u00e2timent du parlement espagnol avec inscription \"Congreso de los diputados\". Itw de rue. Ext du b\u00e2timent du journal El Pais avec enseigne. Int de la salle de r\u00e9daction. Itw de Guillermo Altares, journaliste de El Pais. Foule avec ballons acclamant Pablo Iglesias, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Podemos. D\u00e9claration \u00e0 la tribune de Pablo Iglesias. Membre de Podemos chantant et faisant le signe de victoire sur une estrade.", "id": "1484848", "visualThemes": ["INSTITUTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["IGLESIAS, PABLO"], "visualCorporations": ["PODEMOS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633665", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022652", "position": "1"}}]}]}