{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1375&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1442357", "internalArchiveId": "AA1506442318", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parti Socialiste", "publicationDate": "2015-09-01T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du Parti socialiste (PS) pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, G\u00e9raldine Savary, candidate vaudoise sortante au Conseil des Etats et Baptiste Hurni, candidat neuch\u00e2telois au Conseil national, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1330, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7048108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7048119.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "HURNI, BAPTISTE"], "thematicCorporations": ["PS"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "\"L\u2019abstentionniste\" et le PS", "Face aux partis: le Parti socialiste", "Les ambitions du PS", "Le PS: fiche signal\u00e9tique", "Le PS r\u00e9pond aux questions du public", "Les id\u00e9es du PS", "\"Faites ce que je dis...\": le PS", "Parti Socialiste", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Parti Socialiste"], "alternativeSummary": ["Parti Socialiste", "Parti Socialiste"], "variantIds": ["ece-6955627", "ece-6955910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-09-08T10:08:36Z", "webPublicationDate": "2015-09-01T17:50:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509456221", "durationSec": 76, "title": "FAP ABST PS PAD_RTS000000587173", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l'humoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le Parti socialiste (PS) avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456222", "durationSec": 64, "title": "FAP CASSEROLE PS PAD_RTS000000587162", "excerpt": "la rubrique \"Faites ce que je dis\" pr\u00e9sente les contradictions du Parti socialiste (PS) en revenant sur certains scandales ou certaines affaires, concernant notamment le non-paiement d'imp\u00f4ts par certains \u00e9lus.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601232", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019472", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1455254", "internalArchiveId": "AA1508455252", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Amour (l') au bureau", "publicationDate": "2015-08-31T21:40:00Z", "durationSec": 3061, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:09:12Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Krausz, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "asset-1442374", "internalArchiveId": "AA1506442335", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bonheur au travail", "publicationDate": "2015-08-31T20:40:00Z", "durationSec": 3119, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-31T00:01:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:08:09  10:00:11:18\r\n-Nous cherchons tous le bonheur.\r\n\r\n10:00:11:23  10:00:15:03\r\n   Mais alors si nous passons\r\n     la plus grande partie\r\n\r\n10:00:15:08  10:00:18:12\r\n    de notre vie au travail,\r\n     pourquoi ne pas parler\r\n\r\n10:00:18:17  10:00:20:15\r\n     de bonheur au travail ?\r\n\r\n10:00:20:20  10:00:23:08\r\n    -En France, en Allemagne,\r\n\r\n10:00:23:12  10:00:26:02\r\n  le pourcentage de salari\u00e9s engag\u00e9s,\r\n\r\n10:00:26:07  10:00:29:04\r\n  se levant le matin avec le sourire,\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:30:17\r\n                    c'est 11 %.\r\n\r\n10:00:30:22  10:00:32:13\r\n             Les salari\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9s,\r\n\r\n10:00:32:18  10:00:35:18\r\n             ceux qui vont au travail\r\n                 pour le salaire,\r\n\r\n10:00:35:23  10:00:38:11\r\n   pas pour prendre des initiatives,\r\n\r\n10:00:38:16  10:00:42:19\r\n            c'est 61 % en France \r\n            et 58 % en Allemagne.\r\n\r\n10:00:43:00  10:00:46:23\r\n              La troisi\u00e8me cat\u00e9gorie,\r\n  des salari\u00e9s activement d\u00e9sengag\u00e9s,\r\n\r\n10:00:47:04  10:00:51:02\r\n            malheureux au travail,\r\n          qui viennent chaque jour\r\n\r\n10:00:51:07  10:00:54:03\r\n              d\u00e9montrer leur malheur,\r\n               qui viennent saboter.\r\n\r\n10:01:07:17  10:01:12:05\r\n -Laisser les employ\u00e9s innover,\r\n   r\u00e9inventer l'organisation,\r\n\r\n10:01:12:10  10:01:13:15\r\n         c'est possible.\r\n\r\n10:01:13:20  10:01:15:14\r\n   Quelques rares entreprises\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:19:23\r\nont secou\u00e9 le syst\u00e8me et ont invent\u00e9\r\n      des mod\u00e8les alternatifs.\r\n\r\n10:01:20:04  10:01:21:20\r\n     En Allemagne, aux USA.\r\n\r\n10:01:22:01  10:01:23:18\r\n           En France.\r\n\r\n10:01:24:19  10:01:26:11\r\n     En Inde ou en Belgique.\r\n\r\n10:01:26:16  10:01:30:02\r\n    Elles bousculent pas mal\r\n      de nos id\u00e9es re\u00e7ues.\r\n\r\n10:01:30:07  10:01:32:23\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:01:33:04  10:01:35:19\r\n...\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:43:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:43:17  10:01:46:21\r\n         En Californie,\r\n    le vignoble de Sea Smoke\r\n\r\n10:01:47:02  10:01:51:20\r\n   est une petite entreprise\r\nau fonctionnement tr\u00e8s original.\r\n\r\n10:01:52:01  10:01:54:06\r\n  Son propri\u00e9taire, Bob Davids,\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:57:11\r\n          ex-directeur\r\n  de plusieurs multinationales,\r\n\r\n10:01:57:15  10:02:00:01\r\napplique le pr\u00e9cepte de Lao Tseu.\r\n\r\n10:02:00:06  10:02:01:19\r\n      \"Celui qui se conduit\r\n\r\n10:02:02:00  10:02:05:22\r\n        vraiment en chef\r\n ne prend pas part \u00e0 l'action.\"\r\n\r\n10:02:06:03  10:02:08:13\r\n  La sonnerie de Skype retentit\r\n\r\n10:02:08:18  10:02:10:08\r\n    *-Je suis \u00e0 Miami.\r\n\r\n10:02:10:12  10:02:12:08\r\n       *J'ai un appartement ici.\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:14:07\r\n-Je sais \u00e7a.\r\n       *-Ma cachette.\r\n\r\n10:02:14:11  10:02:17:19\r\n -La cuv\u00e9e 2012 se pr\u00e9sente bien.\r\n\r\n10:02:18:00  10:02:19:00\r\n           *-Great !\r\n\r\n10:02:19:05  10:02:22:13\r\n-L'histoire a commenc\u00e9 il y a 15 ans\r\n\r\n10:02:22:18  10:02:27:00\r\n     quand Bob Davids a achet\u00e9\r\nun terrain pour planter des vignes.\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:31:15\r\n -Je voulais faire de Sea Smoke\r\n un business pour ma retraite.\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:35:23\r\n J'ai d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 des entreprises\r\n avec pr\u00e8s de 8'000 personnes.\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:37:12\r\n          J'ai constat\u00e9\r\n\r\n10:02:37:17  10:02:40:16\r\n            que plus on est nombreux,\r\n                moins on s'amuse.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:22\r\n Donc j'ai voulu cr\u00e9er une entreprise\r\n\r\n10:02:44:03  10:02:46:05\r\n                 avec peu de monde\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:48:13\r\n      pour qu'on y prenne du plaisir.\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:51:06\r\n -Il a recrut\u00e9 une petite \u00e9quipe\r\n\r\n10:02:51:11  10:02:55:14\r\nde six personnes et lui a confi\u00e9\r\n    une mission ambitieuse.\r\n\r\n10:02:57:05  10:03:00:18\r\n       -L'objectif de Bob\r\n     \u00e9tait selon les jours,\r\n\r\n10:03:00:23  10:03:04:02\r\n de faire soit le meilleur pinot noir\r\n\r\n10:03:04:07  10:03:06:22\r\n              du monde soit des USA,\r\n\r\n10:03:07:03  10:03:10:14\r\n                   car la barre\r\n             est un peu moins haute !\r\n\r\n10:03:11:08  10:03:12:21\r\n        -Victor Gallegos\r\n\r\n10:03:13:02  10:03:15:15\r\nest le directeur mais il ne prend\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:21:00\r\naucune d\u00e9cision sans se concerter\r\n       avec ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:03:21:05  10:03:25:04\r\n  Bob Davids ne leur dit jamais\r\n    ce qu'ils doivent faire.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:28:01\r\n                  -Mon job,\r\n         c'est de poser les questions\r\n\r\n10:03:28:06  10:03:31:01\r\n                  et le v\u00f4tre,\r\n           d'y apporter les r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:03:31:06  10:03:33:10\r\n Le patron ne doit jamais donner\r\n\r\n10:03:33:14  10:03:36:04\r\n          les r\u00e9ponses\r\n    mais poser les questions\r\n\r\n10:03:36:09  10:03:40:01\r\n    jusqu'\u00e0 ce que les gens\r\ntrouvent les r\u00e9ponses eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:03:40:06  10:03:41:21\r\n     Il ne faut pas prendre\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:45:21\r\n   les responsabilit\u00e9s\r\net les gal\u00e8res des autres.\r\n\r\n10:03:46:02  10:03:49:00\r\n      -En 2003, nous avions\r\n      un tr\u00e8s mauvais temps\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:52:03\r\npendant la floraison,\r\nde la variabilit\u00e9\r\n\r\n10:03:52:08  10:03:54:03\r\ndans le vignoble.\r\n\r\n10:03:54:08  10:03:56:01\r\nJ'ai appel\u00e9 Bob.\r\n\r\n10:03:56:06  10:04:00:18\r\n       -J'avais pris ma retraite\r\n  et je m'\u00e9tais install\u00e9 aux Bahamas.\r\n\r\n10:04:00:23  10:04:03:03\r\n-\"H\u00e9, Victor, comment \u00e7a va ?\"\r\n\r\n10:04:03:08  10:04:06:22\r\n J'ai dit que j'avais \r\nde mauvaises nouvelles.\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:11:04\r\nLe printemps avait \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n         je devais jeter\r\n\r\n10:04:11:09  10:04:15:04\r\npour un million de dollars\r\n de raisin \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n10:04:15:09  10:04:17:11\r\n      -\"OK, pourquoi tu m'appelles ?\"\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:20:11\r\n-\"Je suis qualifi\u00e9 pour d\u00e9cider ?\"\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:24:05\r\n-J'ai compris qu'il essayait\r\n de me refiler une gal\u00e8re.\r\n\r\n10:04:24:10  10:04:29:14\r\nIl a dit: \"Je t'ai embauch\u00e9 pour \u00e7a,\r\nn'essaie pas de me refiler le b\u00e9b\u00e9.\"\r\n\r\n10:04:29:19  10:04:31:19\r\nFin de la conversation !\r\n\r\n10:04:33:01  10:04:34:08\r\nBob n'a aucun ego,\r\n\r\n10:04:34:12  10:04:38:09\r\nil n'est pas du genre \u00e0 prendre\r\n     toutes les d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:04:38:13  10:04:42:17\r\n  Il nous a donn\u00e9 des objectifs,\r\nil a embauch\u00e9 les bonnes personnes\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:45:10\r\n       et il nous laisse \r\n      seuls aux commandes.\r\n\r\n10:04:45:14  10:04:47:09\r\n   -C'est \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n10:04:47:13  10:04:49:21\r\n         Quand on vous fait confiance\r\n\r\n10:04:50:02  10:04:52:14\r\n              et qu'on vous permet\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:54:18\r\n              de bien travailler,\r\n\r\n10:04:54:23  10:04:58:08\r\n            vous devez assurer,\r\n      vous n'avez plus aucune excuse.\r\n\r\n10:04:58:12  10:05:00:19\r\n   -Et Bob a r\u00e9ussi son coup.\r\n\r\n10:05:01:00  10:05:02:21\r\n    Chaque ann\u00e9e, Katie vend\r\n\r\n10:05:03:02  10:05:06:06\r\n   pr\u00e8s de 150'000 bouteilles\r\n    sur Internet uniquement\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:08:15\r\n\u00e0 une moyenne de 60 euros pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:05:08:20  10:05:10:20\r\n C'est une vraie success-story.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:13:21\r\n       Donner la libert\u00e9 \r\n      et la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:05:14:02  10:05:17:11\r\n\u00e0 un petit groupe, c'est possible.\r\n\r\n10:05:17:15  10:05:18:21\r\n       Mais comment faire\r\n\r\n10:05:19:02  10:05:21:16\r\n       dans une entreprise\r\n       de 1'400 salari\u00e9s ?\r\n\r\n10:05:21:21  10:05:23:09\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:05:23:13  10:05:29:02\r\n...\r\n\r\n10:05:29:07  10:05:32:17\r\n        Fond\u00e9e en 1883,\r\n  par Emile Poult \u00e0 Montauban,\r\n\r\n10:05:32:22  10:05:36:06\r\n    dans le sud de la France,\r\n         le groupe Poult\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:40:09\r\n      est un acteur majeur\r\n   sur le march\u00e9 des biscuits.\r\n\r\n10:05:40:13  10:05:42:07\r\n       Nicole y travaille\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:47:07\r\ndepuis 30 ans, elle a bien connu\r\n  l'entreprise traditionnelle.\r\n\r\n10:05:47:11  10:05:49:17\r\n   -C'\u00e9tait tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9.\r\n\r\n10:05:49:22  10:05:52:02\r\n       On avait un directeur d'usine,\r\n\r\n10:05:52:07  10:05:54:15\r\n              un chef du personnel,\r\n\r\n10:05:54:20  10:05:57:11\r\n                 des contrema\u00eetres\r\n               et des chefs de ligne.\r\n\r\n10:05:59:19  10:06:02:19\r\n         -L'entreprise\r\n avait une culture hi\u00e9rarchique\r\n\r\n10:06:03:00  10:06:05:18\r\n        tr\u00e8s directive:\r\n  il y avait des ex\u00e9cutants...\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:07:23\r\n -On \u00e9tait comme des militaires.\r\n\r\n10:06:08:04  10:06:11:03\r\n{\\an3}                  \"Fais ton travail,\r\n\r\n10:06:11:08  10:06:13:09\r\n                      ne cherche pas\r\n                      \u00e0 comprendre.\"\r\n\r\n10:06:13:13  10:06:14:18\r\n         -Et des chefs.\r\n\r\n10:06:14:23  10:06:16:22\r\n     -J'\u00e9tais chef de ligne.\r\n\r\n10:06:17:03  10:06:19:06\r\nOn avait la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:06:19:11  10:06:20:19\r\nd'une seule ligne.\r\n\r\n10:06:21:00  10:06:26:08\r\nOn g\u00e9rait le personnel, les cong\u00e9s,\r\n   les conflits s'il y en avait.\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:30:02\r\n          On s'assurait\r\ndu bon fonctionnement de la ligne.\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:35:05\r\n     -On \u00e9tait tr\u00e8s dirig\u00e9s\r\n   vers ce qu'on devait faire.\r\n\r\n10:06:35:10  10:06:38:15\r\n          On finissait vite au bureau\r\n            quand on \u00e9tait rebelle.\r\n\r\n10:06:38:20  10:06:41:23\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:06:42:04  10:06:43:20\r\n...\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:46:12\r\n -En 2001, alors que Poult \u00e9tait\r\n\r\n10:06:46:17  10:06:48:05\r\n      en mauvaise posture,\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:51:17\r\n  est arriv\u00e9 Carlos Verkaeren,\r\n     un entrepreneur belge\r\n\r\n10:06:51:22  10:06:55:09\r\n         qui travaillait\r\n pour un fonds d'investissement.\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:57:20\r\n Il s'est install\u00e9 \u00e0 Montauban,\r\n\r\n10:06:58:01  10:07:01:10\r\n     d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 relancer Poult\r\n   avec une nouvelle approche.\r\n\r\n10:07:01:14  10:07:02:21\r\n       -Fermer les usines,\r\n\r\n10:07:03:02  10:07:05:19\r\n           virer les gens,\r\n      tout le monde sait faire.\r\n\r\n10:07:06:00  10:07:09:18\r\n         Il suffit de manquer\r\n  d'un peu de sensibilit\u00e9 et y aller.\r\n\r\n10:07:09:23  10:07:12:23\r\nPar contre, s'en sortir par le haut,\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:14:22\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:07:15:03  10:07:16:15\r\n    On a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a.\r\n\r\n10:07:16:20  10:07:18:13\r\n    -En 2006, il a rassembl\u00e9\r\n\r\n10:07:18:18  10:07:23:19\r\n  tout le personnel de l'usine\r\n  pour un brainstorming g\u00e9ant.\r\n\r\n10:07:24:00  10:07:27:00\r\n Tous ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 proposer\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:29:06\r\nde nouvelles id\u00e9es quel que soit\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:32:02\r\n           leur poste\r\n ou leur position hi\u00e9rarchique.\r\n\r\n10:07:32:07  10:07:36:12\r\n-On a \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 participer\r\n\u00e0 cette nouvelle organisation,\r\n\r\n10:07:36:17  10:07:39:00\r\ntout corps de m\u00e9tier confondu.\r\n\r\n10:07:39:05  10:07:41:16\r\n            Ca allait\r\n   du cadre au simple employ\u00e9.\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:46:05\r\n         On nous a demand\u00e9\r\ncomment on voyait l'usine de demain.\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:48:05\r\n     -Des groupes de travail\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:51:08\r\n        ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s\r\n  pour poursuivre la r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:53:23\r\n  Apr\u00e8s de nombreuses r\u00e9unions,\r\n\r\n10:07:54:04  10:07:58:13\r\n  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de supprimer \r\n toute hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:08:00:23  10:08:04:18\r\n       -L'id\u00e9e de supprimer les chefs\r\n         n'est pas venue de suite.\r\n\r\n10:08:04:23  10:08:07:13\r\nApr\u00e8s maintes r\u00e9unions et r\u00e9flexions,\r\n\r\n10:08:07:18  10:08:12:09\r\non s'est aper\u00e7u qu'on pouvait piloter\r\n  une ligne sans le chef de ligne.\r\n\r\n10:08:12:13  10:08:13:21\r\n     -C'est un clash.\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:16:04\r\n   Quand vous \u00eates hi\u00e9rarchique\r\n\r\n10:08:16:09  10:08:20:05\r\net que d'un coup, c'est fini,\r\n il faut travailler sur soi.\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:22:07\r\nLa majorit\u00e9\r\n\r\n10:08:22:11  10:08:25:10\r\n    des anciens chefs de file\r\n          sont partis.\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:26:20\r\n        Perdre ce titre,\r\n\r\n10:08:27:01  10:08:29:09\r\nce n'\u00e9tait plus valorisant\r\n\r\n10:08:29:13  10:08:31:05\r\n    dans le monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:31:10  10:08:33:04\r\n   -Ils perdaient du pouvoir.\r\n\r\n10:08:33:09  10:08:36:10\r\n      Ils se sont sentis d\u00e9valoris\u00e9s.\r\n\r\n10:08:36:14  10:08:39:20\r\n   -Si pour les anciens chefs\r\n      la pilule a \u00e9t\u00e9 dure\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:45:02\r\n   \u00e0 avaler, l'appropriation\r\nd'un nouveau pouvoir de d\u00e9cision\r\n\r\n10:08:45:07  10:08:47:18\r\n     par les gens du terrain\r\n           n'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:08:47:23  10:08:49:04\r\n         plus \u00e9vidente.\r\n\r\n10:08:49:09  10:08:51:12\r\n-Beaucoup \u00e9taient contre estimant\r\n\r\n10:08:51:17  10:08:54:02\r\n      qu'on allait droit dans le mur.\r\n\r\n10:08:54:07  10:08:55:12\r\n   -C'est plus simple\r\n\r\n10:08:55:17  10:08:57:20\r\nquand on vous donne des ordres.\r\n\r\n10:08:58:01  10:08:59:21\r\n      On r\u00e9fl\u00e9chit pas.\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:03:23\r\n    Quand on dit aux \u00e9quipes \r\n    de prendre des d\u00e9cisions,\r\n\r\n10:09:04:04  10:09:06:16\r\n        c'est plus dur,\r\n      \u00e7a cr\u00e9e des tensions\r\n\r\n10:09:06:21  10:09:08:20\r\n   que l'\u00e9quipe doit r\u00e9guler.\r\n\r\n10:09:09:01  10:09:11:20\r\nAvant, c'\u00e9tait la faute au chef.\r\n\r\n10:09:12:01  10:09:14:11\r\n-A pr\u00e9sent, toutes les d\u00e9cisions\r\n\r\n10:09:14:15  10:09:17:12\r\n          sont prises\r\n par des groupes repr\u00e9sentatifs\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:20:08\r\n de l'ensemble de l'entreprise.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:22:00\r\n      -Je n'ai pas de place.\r\n\r\n10:09:22:05  10:09:24:07\r\n  Je les mets o\u00f9, les palettes ?\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:26:15\r\n On enquille un peu l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0...\r\n\r\n10:09:26:20  10:09:29:08\r\n        Et tu ne sais pas\r\n      o\u00f9 sont les produits.\r\n\r\n10:09:29:12  10:09:32:02\r\n  Il faut d\u00e9terminer des zones.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:36:11\r\n    -Il y a un tas de choses\r\n que faisaient les chefs avant.\r\n\r\n10:09:36:16  10:09:38:14\r\n     Ce sont des op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:09:38:19  10:09:41:06\r\n      qui ont pris\r\ndes t\u00e2ches particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:45:09\r\n    Le planning, la semaine \r\n   de production, les cong\u00e9s.\r\n\r\n10:09:45:13  10:09:49:11\r\nIl n'y a plus de hi\u00e9rarchie\r\n   qui encadre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:52:21\r\n    -A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, \r\n    \u00e7a marche: Poult embauche\r\n\r\n10:09:53:02  10:09:55:19\r\net affiche une croissance de 12 %.\r\n\r\n10:09:56:00  10:09:59:05\r\n     De grandes entreprises\r\n      envoient des \u00e9quipes\r\n\r\n10:09:59:10  10:10:01:02\r\n     de ressources humaines\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:05:06\r\n\u00e0 l'usine de Montauban pour percer\r\n     le myst\u00e8re de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:08:19\r\n   -Ils nous prennent\r\n   pour des Martiens !\r\n\r\n10:10:12:12  10:10:15:21\r\n   -Poult est ce qu'on appelle\r\n     une entreprise lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:10:16:02  10:10:17:14\r\n     Ce terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:23:01\r\n par Brian Carney et Isaac Getz \r\ndans leur livre \"Libert\u00e9 et Cie\".\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:25:00\r\n    Professeur de management,\r\n\r\n10:10:25:05  10:10:28:19\r\n       Isaac Getz a \u00e9tudi\u00e9\r\n     plus de 200 entreprises\r\n\r\n10:10:29:00  10:10:31:14\r\n \u00e0 travers le monde pour d\u00e9finir\r\n\r\n10:10:31:19  10:10:33:00\r\n           ce concept.\r\n\r\n10:10:33:05  10:10:36:00\r\n-On d\u00e9finit l'entreprise lib\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:10:36:05  10:10:38:13\r\n     comme l'entreprise dans laquelle\r\n\r\n10:10:38:18  10:10:40:23\r\n             la majorit\u00e9 des salari\u00e9s\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:03\r\n               ont une libert\u00e9\r\n        et la responsabilit\u00e9 compl\u00e8te\r\n\r\n10:10:44:08  10:10:47:07\r\n         pour entreprendre\r\n    toute action, qu'eux-m\u00eames,\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:50:11\r\n ind\u00e9pendamment de la hi\u00e9rarchie,\r\n           pensent \u00eatre\r\n\r\n10:10:50:16  10:10:52:19\r\n                     la meilleure\r\n                  pour l'entreprise.\r\n\r\n10:10:53:00  10:10:54:22\r\n        -Dans la plupart\r\n\r\n10:10:55:03  10:10:59:01\r\ndes entreprises, donner la libert\u00e9\r\n      et la responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:10:59:06  10:11:03:12\r\n ce n'est pas si facile: il y a\r\nde plus en plus de petits chefs.\r\n\r\n10:11:03:17  10:11:06:09\r\n   Pour Jean-Fran\u00e7ois Zobrist,\r\n\r\n10:11:06:13  10:11:10:08\r\n     un patron embl\u00e9matique \r\n    des entreprises lib\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:12:11\r\n    il y en a beaucoup trop.\r\n\r\n10:11:12:16  10:11:15:07\r\n        -Il y a 2 ou 3 % de branleurs\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:17:20\r\n{\\an3}               dans les entreprises.\r\n\r\n10:11:18:01  10:11:20:13\r\n{\\an3}La structure g\u00e8re les 97 % restants.\r\n\r\n10:11:20:18  10:11:25:07\r\nNos ouvriers brim\u00e9s par la structure\r\n   font 50 % de ce qu'ils savent.\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:30:12\r\n       -Mais les ouvriers\r\n     ne sont plus les seuls\r\n\r\n10:11:30:17  10:11:34:00\r\n\u00e0 \u00e9touffer dans cette structure.\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:37:11\r\n  Ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     les normes de gestion\r\n\r\n10:11:37:16  10:11:41:21\r\nde l'industrie ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es\r\n   \u00e0 tous les corps de m\u00e9tier.\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:44:11\r\nLes postes de conseil, de gestion,\r\n\r\n10:11:44:15  10:11:47:22\r\n  de supervision, de contr\u00f4le,\r\n       se sont multipli\u00e9s\r\n\r\n10:11:48:03  10:11:49:13\r\n    asphyxiant les salari\u00e9s.\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:51:10\r\n     R\u00e9sultat: une modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:51:14  10:11:54:21\r\n           d\u00e9sincarn\u00e9e\r\net un profond mal-\u00eatre au travail.\r\n\r\n10:11:55:02  10:11:58:04\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:11:58:09  10:12:01:17\r\n...\r\n\r\n10:12:01:22  10:12:05:12\r\n...\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:08:21\r\n           Professeur\r\n \u00e0 la London School of Economics\r\n\r\n10:12:09:02  10:12:10:16\r\n   l'anthropologue am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:12:10:21  10:12:13:07\r\n  David Graeber, a une th\u00e9orie.\r\n\r\n10:12:13:11  10:12:17:13\r\nPour lui, ce mal-\u00eatre au travail\r\n   vient de la multiplication\r\n\r\n10:12:17:18  10:12:21:06\r\n       desbullshit jobs,\r\n traduisez \"les jobs \u00e0 la con\".\r\n\r\n10:12:22:04  10:12:25:17\r\n...\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:29:03\r\n           -Il semble\r\n  qu'il existe une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9:\r\n\r\n10:12:29:08  10:12:31:06\r\n           plus votre travail profite\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:34:19\r\n{\\an3}  aux autres, moins vous \u00eates pay\u00e9s.\r\n\r\n10:12:35:00  10:12:38:20\r\n         Il y a des exceptions:\r\n    les m\u00e9decins, les pilotes d'avion\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:42:08\r\n       qui font quelque chose d'utile\r\n            et sont bien pay\u00e9s.\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:45:04\r\n             Mais la plupart des gens\r\n                 dont le travail\r\n\r\n10:12:45:09  10:12:48:20\r\n     est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\n        sont mal pay\u00e9s.\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:51:14\r\n    Regardez les infirmi\u00e8res,\r\n          les \u00e9boueurs.\r\n\r\n10:12:51:19  10:12:56:10\r\n  Sans \u00e9boueurs, ce serait difficile;\r\n      par contre sans consultant RH\r\n\r\n10:12:56:14  10:12:58:16\r\n    \u00e7a ne changerait pas grand-chose.\r\n\r\n10:12:58:21  10:13:00:13\r\n            Sans avocats d'affaires,\r\n\r\n10:13:00:18  10:13:02:17\r\n     on se porterait mieux !\r\n\r\n10:13:02:22  10:13:05:08\r\nMoins on est utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:13:05:12  10:13:07:08\r\n             plus on gagne d'argent !\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:10:11\r\n    -L'ouvrier nourrit tout le monde.\r\n\r\n10:13:10:16  10:13:13:08\r\n          Les ouvriers\r\n     nourrissent les patrons\r\n\r\n10:13:13:12  10:13:15:12\r\n            et la structure ne se met\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:03\r\n        jamais en gr\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:17:08  10:13:20:01\r\n     Quand l'ouvrier arr\u00eate,\r\n           \u00e7a va mal.\r\n\r\n10:13:22:15  10:13:25:23\r\n   Le seul savoir de l'Occident,\r\n        c'est nos ouvriers.\r\n\r\n10:13:26:04  10:13:28:10\r\n    Les contrema\u00eetres, les chefs\r\n\r\n10:13:28:14  10:13:30:20\r\n      d'\u00e9quipe ont une culture \u00e9norme\r\n\r\n10:13:31:01  10:13:34:03\r\n              mais on les cantonne\r\n            dans un r\u00f4le de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:13:40:04  10:13:42:19\r\n  -Toute ma vie, j'ai rencontr\u00e9\r\n\r\n10:13:43:00  10:13:48:18\r\ndes gens qui me confiaient en secret\r\n qu'ils ne faisaient rien d'utile.\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:52:21\r\n     Et plus le temps passe,\r\n      plus j'en rencontre.\r\n\r\n10:13:53:02  10:13:54:18\r\n            Certains types d'emplois\r\n\r\n10:13:54:23  10:13:57:16\r\n                 se multiplient\r\n            dans les multinationales.\r\n\r\n10:13:57:21  10:14:02:03\r\n     Ce sont essentiellement des gens\r\n      qui travaillent pour d'autres\r\n\r\n10:14:02:08  10:14:04:15\r\n    qui eux-m\u00eames font la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:09:11\r\n          Ils se passent des papiers,\r\n    ils inventent de nouvelles fa\u00e7ons\r\n\r\n10:14:09:16  10:14:12:19\r\n               d'\u00e9valuer des gens\r\n            qui \u00e0 leur tour \u00e9valuent\r\n\r\n10:14:13:00  10:14:14:01\r\n         d'autres gens.\r\n\r\n10:14:14:06  10:14:16:22\r\n  -C'est paradoxal, plus \u00e7a va,\r\n\r\n10:14:17:03  10:14:21:15\r\nplus ils contr\u00f4lent, plus ils perdent\r\n    de l'argent, plus ils contr\u00f4lent.\r\n\r\n10:14:21:20  10:14:25:10\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:14:25:14  10:14:27:00\r\n         -Ils ne parlent\r\n\r\n10:14:27:05  10:14:30:02\r\n        que d'efficacit\u00e9,\r\n     de r\u00e9duction des co\u00fbts.\r\n\r\n10:14:30:07  10:14:34:04\r\n       Quand ils r\u00e9duisent les co\u00fbts,\r\n          ils r\u00e9duisent au maximum\r\n\r\n10:14:34:09  10:14:36:05\r\n          le nombre de postes utiles,\r\n\r\n10:14:36:10  10:14:40:03\r\n    les gens qui font la maintenance,\r\n          les choses manuelles.\r\n\r\n10:14:40:08  10:14:42:11\r\n     Et ils cr\u00e9ent de nouveaux postes\r\n\r\n10:14:42:15  10:14:45:17\r\n              comme les leurs\r\n     qui n'apportent rien \u00e0 personne.\r\n\r\n10:14:47:03  10:14:49:17\r\n-Ces gens virent des productifs,\r\n\r\n10:14:49:22  10:14:53:14\r\n   des commerciaux, car si \u00e7a va pas,\r\n          c'est de leur faute.\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:56:13\r\nEt ils embauchent des improductifs.\r\n\r\n10:14:56:18  10:14:59:17\r\n...\r\n\r\n10:14:59:22  10:15:02:13\r\n          -Aucun d'eux\r\n  ne fait quelque chose d'utile\r\n\r\n10:15:02:18  10:15:05:20\r\n              socialement mais il y a\r\n              un processus d'escalade\r\n\r\n10:15:06:01  10:15:07:11\r\n                        et la machine\r\n\r\n10:15:07:16  10:15:10:11\r\n         bureaucratique \r\n        grandit comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:12:16\r\n    Un besoin se cr\u00e9e du fait\r\n\r\n10:15:12:21  10:15:16:05\r\n      que d'autres pensent\r\n      qu'il y a un besoin.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:19:14\r\nEt ce besoin alimente le besoin.\r\n\r\n10:15:22:01  10:15:25:22\r\n -Et au fin fond de la Picardie,\r\n           chez Favi,\r\n\r\n10:15:26:03  10:15:29:20\r\n      l'ancienne entreprise\r\n         de J-F.Zobrist,\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:32:11\r\ndesbullshit jobs,il n'y en a pas.\r\n\r\n10:15:32:16  10:15:34:05\r\n       La manne chez Favi,\r\n\r\n10:15:34:10  10:15:37:12\r\n       c'est la fourchette\r\n      de bo\u00eete de vitesses.\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:39:12\r\n    En 20 ans, cette fonderie\r\n\r\n10:15:39:17  10:15:43:04\r\n  s'est hiss\u00e9e au premier rang\r\n   des fournisseurs europ\u00e9ens\r\n\r\n10:15:43:09  10:15:47:06\r\n       de cette petite pi\u00e8ce\r\nen alliage cuivreux tr\u00e8s r\u00e9sistant.\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:48:20\r\n      La r\u00e9ussite est telle\r\n\r\n10:15:49:01  10:15:53:08\r\n  que l'entreprise en a export\u00e9\r\n jusqu'en Chine, pays peu r\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:15:53:12  10:15:58:00\r\n      pour ses importations\r\nde produits industriels fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:16:00:15  10:16:03:12\r\n En 1983, Jean-Fran\u00e7ois Zobrist,\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:06:03\r\n       ancien militaire, \r\n       a repris les r\u00eanes\r\n\r\n10:16:06:08  10:16:09:07\r\n  de cette entreprise familiale\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:11:08\r\n     au personnel d\u00e9motiv\u00e9.\r\n\r\n10:16:12:07  10:16:14:11\r\n    Avec des id\u00e9es atypiques,\r\n\r\n10:16:14:15  10:16:17:05\r\n        il a mis sur pied\r\n       un mod\u00e8le innovant.\r\n\r\n10:16:17:10  10:16:21:08\r\n    Sa m\u00e9thode a bien march\u00e9:\r\n      les gens se pressent\r\n\r\n10:16:21:12  10:16:23:12\r\n    pour se faire embaucher.\r\n\r\n10:16:23:17  10:16:26:21\r\n       -Quand on m'a annonc\u00e9\r\n\r\n10:16:27:02  10:16:29:03\r\n           mon embauche, j'ai pleur\u00e9\r\n\r\n10:16:29:08  10:16:30:23\r\n     tant j'\u00e9tais contente.\r\n\r\n10:16:32:12  10:16:35:17\r\n        -Les 400 salari\u00e9s\r\n   sont si heureux qu'il n'y a\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:37:16\r\n      m\u00eame pas de syndicat.\r\n\r\n10:16:38:15  10:16:42:00\r\n-C'est un coll\u00e8ge ouvrier\r\n\r\n10:16:42:05  10:16:45:13\r\n  et le directeur pr\u00e9side\r\n  le comit\u00e9 d'entreprise.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:47:19\r\n-On n'a jamais eu de syndicat.\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:51:22\r\n  -Je pense que c'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:16:52:03  10:16:55:19\r\n               dans un fonctionnement\r\n                   comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n10:16:57:17  10:17:01:17\r\n-Un fonctionnement tr\u00e8s original:\r\n    la hi\u00e9rarchie est r\u00e9duite\r\n\r\n10:17:01:22  10:17:07:00\r\n \u00e0 un directeur et des employ\u00e9s\r\n  qui s'organisent eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:17:07:05  10:17:09:11\r\n Pour en arriver l\u00e0, J-F.Zobrist\r\n\r\n10:17:09:15  10:17:11:23\r\n  a suivi deux r\u00e8gles de base.\r\n\r\n10:17:13:08  10:17:15:23\r\n        -\"L'homme est bon\" \r\n       et l'amour du client.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:18:13\r\nPas de contr\u00f4le, je fais confiance\r\n\r\n10:17:18:18  10:17:23:05\r\n     aux ouvriers et aux commerciaux\r\n      qui peuvent s'auto-organiser.\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:27:07\r\n       -J-F.Zobrist a cr\u00e9\u00e9\r\n  des \u00e9quipes autonomes de gens\r\n\r\n10:17:27:11  10:17:30:21\r\n       qui s'entendent bien\r\npour g\u00e9rer des \u00eelots de production,\r\n\r\n10:17:31:02  10:17:33:11\r\ndes mini-usines, chacune attach\u00e9e\r\n\r\n10:17:33:16  10:17:34:21\r\n          \u00e0 un client.\r\n\r\n10:17:35:02  10:17:37:01\r\n   -La grande id\u00e9e de Zobrist,\r\n\r\n10:17:37:06  10:17:40:05\r\n          c'est l'id\u00e9e\r\n    de mini-usine, de garder\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:42:11\r\n des cellules \u00e0 taille humaine.\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:44:18\r\n     Apr\u00e8s, c'est la d\u00e9structuration\r\n\r\n10:17:44:23  10:17:46:06\r\n                qui s'est faite\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:47:15\r\n         petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:49:06\r\n           -Tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:52:11\r\n        les mini-usines\r\n   se sont mises \u00e0 cartonner.\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:54:23\r\n   Favi a pu offrir trois mois\r\n\r\n10:17:55:04  10:17:58:00\r\n      de salaire en bonus \r\n      \u00e0 tous les employ\u00e9s.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:01:03\r\n            Tout \u00e7a,\r\n en laissant les \u00e9quipes libres.\r\n\r\n10:18:01:08  10:18:04:22\r\n               -La confiance\r\n       rapporte plus que le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:18:05:03  10:18:09:07\r\nLe co\u00fbt du contr\u00f4le est si excessif\r\n    que les d\u00e9viances possibles\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:10:23\r\n       li\u00e9es au non-contr\u00f4le\r\n\r\n10:18:11:04  10:18:13:11\r\n        ne co\u00fbtent rien !\r\n\r\n10:18:13:15  10:18:16:07\r\n On ne contr\u00f4le ni les cadences\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:17:19\r\n        ni les horaires.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:19:13\r\n            Personne.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:22:11\r\n         -Une entreprise\r\n   sans contr\u00f4le hi\u00e9rarchique,\r\n\r\n10:18:22:15  10:18:25:18\r\nc'est bien, mais que se passe-t-il\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:28:21\r\n   quand il y a des probl\u00e8mes\r\n       avec un employ\u00e9 ?\r\n\r\n10:18:29:02  10:18:31:19\r\n     Et si un tire-au-flanc\r\n      grippe la machine ?\r\n\r\n10:18:32:00  10:18:34:18\r\n-Comment faire quand \u00e7a va pas bien ?\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:37:04\r\n   Habituellement, la hi\u00e9rarchie\r\n\r\n10:18:37:09  10:18:40:06\r\n                 devrait intervenir\r\n               pour rectifier le tir.\r\n\r\n10:18:40:11  10:18:43:22\r\n       Quand un op\u00e9rateur\r\n  arrive en retard, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:46:01\r\n  c'est qu'il a eu un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:46:06  10:18:47:21\r\n    Si \u00e7a devait se r\u00e9p\u00e9ter,\r\n\r\n10:18:48:02  10:18:51:06\r\n   la r\u00e9gulation se fait\r\nd'abord dans la mini-usine.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:56:07\r\n   L'op\u00e9rateur manquant impacte\r\nl'ensemble du travail de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:18:56:11  10:18:58:20\r\n        -Je discute avec la personne.\r\n\r\n10:18:59:01  10:19:03:05\r\nA-t-elle des probl\u00e8mes, se sent-elle\r\n      mal dans sa mini-usine ?\r\n\r\n10:19:03:10  10:19:04:19\r\n      Ca se passe comme \u00e7a.\r\n\r\n10:19:05:00  10:19:06:09\r\n      -Ca se r\u00e9gule \u00e0 90 %.\r\n\r\n10:19:06:13  10:19:09:13\r\n        Les 10 % autres,\r\n    quand on sort du syst\u00e8me,\r\n\r\n10:19:09:18  10:19:10:23\r\n      \u00e7a ne va plus.\r\n\r\n10:19:11:04  10:19:14:05\r\n      Mais les 90 %\r\nse r\u00e8glent sur le terrain.\r\n\r\n10:19:14:10  10:19:15:21\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:19:16:02  10:19:20:13\r\n...\r\n\r\n10:19:20:18  10:19:22:07\r\n    -Si vous contr\u00f4lez tout,\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:24:22\r\n             les mauvais prolif\u00e8rent.\r\n\r\n10:19:25:03  10:19:28:14\r\n           Si vous ne contr\u00f4lez rien,\r\n           les mauvais sont \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:30:00\r\n          -En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:19:30:05  10:19:34:01\r\n    celui qui ne se fait pas\r\nau syst\u00e8me Favi, il ne reste pas.\r\n\r\n10:19:34:06  10:19:36:00\r\n     Y en a qui aiment bien\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:11\r\n           avoir un chef derri\u00e8re eux\r\n               qui les dirige.\r\n\r\n10:19:39:15  10:19:41:09\r\n    Les gens qui sont \u00e0 Favi\r\n\r\n10:19:41:13  10:19:46:05\r\n    aiment \u00eatre responsables \r\n    et avoir plus de libert\u00e9.\r\n\r\n10:19:46:10  10:19:54:07\r\n...\r\n\r\n10:19:54:11  10:19:57:16\r\n    -Pour cette organisation\r\n      qui fait la r\u00e9ussite\r\n\r\n10:19:57:21  10:20:02:14\r\n       de Favi, J-F.Zobrist\r\ns'est inspir\u00e9 de diff\u00e9rents mod\u00e8les\r\n\r\n10:20:02:19  10:20:05:03\r\nqu'il a partag\u00e9s avec ses \u00e9quipes.\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:11:09\r\n...\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:13:04\r\n     -On est all\u00e9s au Japon\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:16:09\r\n      en 2004 pour visiter\r\n        les entreprises.\r\n\r\n10:20:16:13  10:20:18:14\r\n  C'est une culture diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:20:18:19  10:20:24:15\r\n   Je pense que pour le Japonais,\r\nl'entreprise passe avant sa famille.\r\n\r\n10:20:24:20  10:20:27:20\r\n Le Japonais vit pour son entreprise.\r\n\r\n10:20:28:01  10:20:31:05\r\n              Ce qui n'est pas\r\n         forc\u00e9ment le cas chez nous.\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:35:03\r\n...\r\n\r\n10:20:35:08  10:20:38:22\r\n  -Du Japon, ils ont rapport\u00e9,\r\n      lekaizen,un terme\r\n\r\n10:20:39:03  10:20:43:09\r\n          qui signifie\r\n    \"am\u00e9lioration continue\".\r\n\r\n10:20:43:13  10:20:46:10\r\nEt ils l'ont adapt\u00e9 au style Favi.\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:49:13\r\n -On suit le principe dukaizen,\r\n\r\n10:20:49:18  10:20:51:20\r\n  le troph\u00e9e des parrains.\r\n\r\n10:20:52:01  10:20:53:13\r\n              -Des actions de progr\u00e8s\r\n\r\n10:20:53:18  10:20:55:15\r\n          r\u00e9alis\u00e9es sur des machines\r\n\r\n10:20:55:20  10:20:58:19\r\n         pour augmenter\r\n  la productivit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:20:59:00  10:21:01:06\r\nl'ergonomie du poste, le bien-\u00eatre\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:03:14\r\n             sur un poste de travail.\r\n\r\n10:21:03:19  10:21:06:22\r\n             -Une urne est dispos\u00e9e\r\n             \u00e0 l'entr\u00e9e du personnel\r\n\r\n10:21:07:03  10:21:08:22\r\n    pour y d\u00e9poser des id\u00e9es.\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:12:10\r\n          Chaque mois,\r\n un jury r\u00e9compense deux id\u00e9es.\r\n\r\n10:21:12:14  10:21:14:04\r\n  -La premi\u00e8re, une prime\r\n\r\n10:21:14:09  10:21:17:04\r\n  de 1'000 euros sur cinq mois\r\n        et la deuxi\u00e8me,\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:18:18\r\n     une prime de 500 euros.\r\n\r\n10:21:18:23  10:21:20:08\r\n       Sur cinq mois aussi.\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:24:18\r\n   Quand on met une bonne id\u00e9e,\r\n c'est agr\u00e9able d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n10:21:24:23  10:21:29:08\r\n            -J'ai modifi\u00e9 une gamme\r\n        de conditionnement de pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:21:29:12  10:21:32:11\r\n    Dans un conditionnement,\r\n       on en mettait six.\r\n\r\n10:21:32:15  10:21:35:04\r\n          En modifiant\r\n     la position des pi\u00e8ces,\r\n\r\n10:21:35:09  10:21:37:07\r\n  on a r\u00e9ussi \u00e0 en mettre huit.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:41:18\r\n  On augmente la productivit\u00e9, \r\n on diminue le nombre de bo\u00eetes.\r\n\r\n10:21:41:23  10:21:43:20\r\n              J'ai gagn\u00e9 1'000 euros.\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:47:02\r\n...\r\n\r\n10:21:47:07  10:21:50:09\r\n...\r\n\r\n10:21:50:13  10:21:52:04\r\n         L'avion vrombit\r\n\r\n10:21:52:09  10:21:54:19\r\n      Des bombes explosent\r\n\r\n10:21:55:00  10:22:00:05\r\n    -Les premi\u00e8res exp\u00e9riences\r\ndekaizenou am\u00e9lioration continue\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:03:21\r\n        d\u00e9butent au Japon\r\napr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:07:11\r\nToute l'\u00e9lite du pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e,\r\n            l'industrie\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:10:10\r\nest dans un \u00e9tat catastrophique.\r\n\r\n10:22:10:14  10:22:15:04\r\n Il faut motiver les travailleurs,\r\nrepenser l'entreprise et r\u00e9organiser\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:16:15\r\n           le travail.\r\n\r\n10:22:16:20  10:22:18:01\r\n            En 1947,\r\n\r\n10:22:18:06  10:22:22:09\r\nles USA qui occupent alors le Japon\r\n     y envoient un consultant.\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:25:15\r\n       Will Edwards Deming\r\n   propose un nouveau syst\u00e8me,\r\n\r\n10:22:25:20  10:22:28:05\r\nlelean management,litt\u00e9ralement,\r\n\r\n10:22:28:10  10:22:29:18\r\n      \"management maigre\".\r\n\r\n10:22:29:23  10:22:31:04\r\n             Toyota\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:35:02\r\nest l'une des premi\u00e8res entreprises\r\n           \u00e0 l'adopter.\r\n\r\n10:22:35:07  10:22:38:23\r\n    -Les Japonais ont d\u00e9roul\u00e9\r\n  un certain nombre d'approches\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:42:09\r\n            comme lekaizen,\r\n        l'am\u00e9lioration continue.\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:44:12\r\n        Elles sont fond\u00e9es sur l'id\u00e9e\r\n\r\n10:22:44:17  10:22:47:22\r\n              que pour r\u00e9soudre\r\n        les probl\u00e8mes sur le terrain,\r\n\r\n10:22:48:03  10:22:49:15\r\n             le mieux plac\u00e9,\r\n\r\n10:22:49:20  10:22:52:17\r\n   c'est la personne de terrain.\r\n\r\n10:22:52:22  10:22:54:18\r\n                Celui qui fait sait.\r\n\r\n10:22:57:00  10:22:59:01\r\n  -Le concept de Deming repose\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:02:10\r\n         sur le respect\r\n de l'intelligence des salari\u00e9s.\r\n\r\n10:23:02:14  10:23:04:15\r\n  En simplifiant la hi\u00e9rarchie,\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:09:20\r\n     on gagne en efficacit\u00e9 \r\n    et on fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:12:10\r\n          Musique lente\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:15:11\r\nAvec des employ\u00e9s ultra motiv\u00e9s,\r\n\r\n10:23:15:16  10:23:21:01\r\n   le Japon devient tr\u00e8s vite\r\n une grande puissance mondiale.\r\n\r\n10:23:21:06  10:23:26:01\r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 1960, les produits\r\njaponais d\u00e9ferlent sur le monde.\r\n\r\n10:23:26:06  10:23:31:16\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:23:31:21  10:23:35:20\r\n   A l'ouest, \u00e7a ne fait pas \r\n   l'affaire des concurrents.\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:39:05\r\n  L'arriv\u00e9e des nouvelles motos\r\n       japonaises aux USA\r\n\r\n10:23:39:10  10:23:43:18\r\nsecoue rudement la marque historique\r\n       Harley Davidson, bas\u00e9e\r\n\r\n10:23:43:23  10:23:45:21\r\n     \u00e0 Milwaukee, Wisconsin.\r\n\r\n10:23:46:02  10:23:48:21\r\n...\r\n\r\n10:23:49:02  10:23:52:15\r\n...\r\n\r\n10:23:52:20  10:23:54:21\r\n    A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:23:55:02  10:23:58:19\r\n     la technologie Harley\r\n est sur le d\u00e9clin et une gr\u00e8ve\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:00:22\r\n     met la marque \u00e0 genoux.\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:05:01\r\nEn 1981, un directeur charismatique\r\n      est recrut\u00e9 pour g\u00e9rer\r\n\r\n10:24:05:06  10:24:07:10\r\n   une situation d\u00e9sastreuse.\r\n\r\n10:24:07:14  10:24:09:18\r\n70 millions de dollars de dettes.\r\n\r\n10:24:09:23  10:24:13:06\r\n       Il s'inspire alors\r\n  dulean managementjaponais.\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:16:23\r\n{\\an1}-On s'est dit qu'on devait\r\nadopter des techniques\r\n\r\n10:24:17:04  10:24:21:06\r\njaponaises: la gestion des stocks\r\n\r\n10:24:21:11  10:24:24:14\r\n      \u00e0 flux tendu,\r\nla participation des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:29:20\r\nEt on a commenc\u00e9 \u00e0 mieux comprendre\r\n    que notre plus grand atout,\r\n\r\n10:24:30:01  10:24:35:08\r\nc'\u00e9tait le personnel qui passait \r\nla porte de l'usine chaque matin.\r\n\r\n10:24:35:12  10:24:39:07\r\n     -Employ\u00e9s et syndicats\r\n \u00e9taient tr\u00e8s m\u00e9fiants au d\u00e9but.\r\n\r\n10:24:39:11  10:24:42:21\r\n          Pour repartir\r\n     sur de nouvelles bases,\r\n\r\n10:24:43:02  10:24:46:20\r\n Rich Teerlink a demand\u00e9 \u00e0 tous\r\n      de repenser ensemble\r\n\r\n10:24:47:01  10:24:50:05\r\n       les comportements\r\n    au sein de l'entreprise.\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:53:11\r\n-Ils ont propos\u00e9 des valeurs simples.\r\n\r\n10:24:53:16  10:24:57:22\r\n{\\an1}Il faut dire la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\u00eatre juste, tenir nos promesses,\r\n\r\n10:24:58:03  10:25:00:21\r\nrespecter l'individu et encourager\r\n\r\n10:25:01:02  10:25:02:18\r\nla curiosit\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n10:25:02:23  10:25:05:11\r\n-Tr\u00e8s vite, le message s'est propag\u00e9\r\n\r\n10:25:05:15  10:25:10:09\r\n     dans toute l'entreprise\r\n   jusqu'aux concessionnaires.\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:13:08\r\n-C'\u00e9tait des valeurs d'int\u00e9grit\u00e9.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:16:10\r\nPour certains, c'est du bon sens.\r\n\r\n10:25:16:14  10:25:18:15\r\n C'\u00e9tait important d'avoir\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:21:02\r\n  cette discussion au d\u00e9but.\r\n\r\n10:25:21:07  10:25:25:14\r\n-A la suite de cette consultation,\r\n  tout le processus de d\u00e9cision\r\n\r\n10:25:25:19  10:25:27:05\r\n        a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9.\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:28:17\r\n        Le facteur humain\r\n\r\n10:25:28:22  10:25:31:12\r\ndevenait central dans l'entreprise,\r\n\r\n10:25:31:17  10:25:34:16\r\n\u00e0 la satisfaction des syndicats.\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:36:03\r\n                  -Rich a aplati\r\n\r\n10:25:36:08  10:25:38:06\r\n           la structure hi\u00e9rarchique.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:43:08\r\n  Pour remplacer les diff\u00e9rents\r\nniveaux de bureaucratie, il a cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:25:43:12  10:25:48:04\r\nun syst\u00e8me de cercle de d\u00e9cisions\r\n  faisant tomber les barri\u00e8res\r\n\r\n10:25:48:09  10:25:50:02\r\n       entre les salari\u00e9s,\r\n\r\n10:25:50:07  10:25:52:07\r\n    les chefs et le syndicat.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:55:10\r\n          Chaque usine\r\n   avait son cercle de leaders\r\n\r\n10:25:55:14  10:25:59:03\r\n         qui prenaient\r\n   les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:25:59:08  10:26:02:03\r\n    Ainsi, nous avons pu communiquer,\r\n\r\n10:26:02:08  10:26:05:23\r\n      explorer des domaines\r\n    jamais abord\u00e9s auparavant.\r\n\r\n10:26:06:04  10:26:09:06\r\n-Les employ\u00e9s s'y sont mis tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:12:03\r\n          Parce que c'\u00e9tait du genre:\r\n\r\n10:26:12:08  10:26:16:09\r\n             \"OK, je peux vous parler\r\n                sans \u00eatre vir\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:26:16:13  10:26:19:04\r\n         \"Votre porte est ouverte ?!\"\r\n\r\n10:26:19:09  10:26:23:18\r\n-Mais le plus dur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n  de faire comprendre \u00e7a\r\n\r\n10:26:23:23  10:26:26:20\r\naux chefs les plus hauts plac\u00e9s.\r\n\r\n10:26:27:01  10:26:31:02\r\n           -Ils n'acceptaient pas\r\n       ce concept de tout leur coeur.\r\n\r\n10:26:31:07  10:26:35:02\r\n Ils n'avaient plus rien \u00e0 faire ici.\r\n\r\n10:26:35:07  10:26:37:19\r\n  -A la fin, nous avons r\u00e9ussi\r\n\r\n10:26:38:00  10:26:42:21\r\n         \u00e0 convaincre 99,9 % des gens\r\n         que c'\u00e9tait une bonne chose.\r\n\r\n10:26:43:02  10:26:46:11\r\n          Musique rock\r\n\r\n10:26:46:16  10:26:50:03\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle atmosph\u00e8re,\r\n            les \u00e9quipes\r\n\r\n10:26:50:08  10:26:53:17\r\n           ont propos\u00e9\r\ndes innovations r\u00e9volutionnaires.\r\n\r\n10:26:53:22  10:26:55:13\r\n       -Nous avons vite vu\r\n\r\n10:26:55:18  10:26:58:05\r\narriver un nouveau design du moteur,\r\n\r\n10:26:58:10  10:27:02:04\r\n        un nouveau ch\u00e2ssis,\r\nun nouveau syst\u00e8me de transmission.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:05:19\r\n  Des am\u00e9liorations cosm\u00e9tiques\r\n        et\u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:27:06:00  10:27:08:05\r\n  C'\u00e9tait un meilleur produit.\r\n\r\n10:27:08:10  10:27:10:14\r\n  -Les ventes se sont envol\u00e9es\r\n\r\n10:27:10:19  10:27:14:06\r\net tr\u00e8s vite, salaires et retraites\r\n        ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s.\r\n\r\n10:27:15:22  10:27:19:17\r\n   C'est dans cet \u00e9lan cr\u00e9atif\r\n     qu'un employ\u00e9 a propos\u00e9\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:24:12\r\n    l'id\u00e9e qui allait asseoir\r\n   la l\u00e9gende Harley Davidson.\r\n\r\n10:27:24:17  10:27:26:18\r\n           -Si on cr\u00e9ait un club,\r\n\r\n10:27:26:23  10:27:30:20\r\n     les motards pourraient\r\nse retrouver le week-end et faire\r\n\r\n10:27:31:01  10:27:33:07\r\n   plus de kilom\u00e8tres avec leur moto.\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:35:03\r\n        Ambiance festive\r\n\r\n10:27:35:08  10:27:39:12\r\n    -C'est ainsi qu'est n\u00e9e \r\n    une confr\u00e9rie singuli\u00e8re\r\n\r\n10:27:39:17  10:27:42:05\r\nautour de l'amour de la machine.\r\n\r\n10:27:42:10  10:27:45:05\r\nLe club des propri\u00e9taires de Harley.\r\n\r\n10:27:45:10  10:27:49:21\r\n         -Tout d'un coup,\r\n le vendeur avait un nouveau moyen\r\n\r\n10:27:50:02  10:27:52:04\r\n      d'attirer les clients.\r\n\r\n10:27:52:09  10:27:55:21\r\n         Et de construire\r\n      une relation avec eux.\r\n\r\n10:27:56:02  10:28:02:02\r\n-C'est une des meilleures choses\r\nqui me soit arriv\u00e9e dans la vie.\r\n\r\n10:28:02:07  10:28:06:16\r\n  Les gens que j'ai rencontr\u00e9s\r\n   gr\u00e2ce au club sont devenus\r\n\r\n10:28:06:21  10:28:09:06\r\n   des amis pour toujours.\r\n\r\n10:28:09:11  10:28:11:17\r\n-En associant employ\u00e9s et clients,\r\n\r\n10:28:11:22  10:28:14:11\r\n      le H.O.G. est devenu\r\n      une famille de plus\r\n\r\n10:28:14:16  10:28:17:06\r\n          d'un million\r\n    de membres dans le monde.\r\n\r\n10:28:17:11  10:28:19:06\r\n   La cr\u00e9ativit\u00e9 des salari\u00e9s\r\n\r\n10:28:19:11  10:28:21:20\r\n a permis \u00e0 la marque de sortir\r\n\r\n10:28:22:01  10:28:25:19\r\n   de l'orni\u00e8re et de renouer\r\n      avec la croissance.\r\n\r\n10:28:26:00  10:28:29:13\r\n       Mais pour beaucoup,\r\nil a fallu tourner la page en 1997\r\n\r\n10:28:29:18  10:28:34:18\r\n       quand Rich Teerlink\r\n       a laiss\u00e9 sa place.\r\n\r\n10:28:34:23  10:28:37:00\r\n      -J'ai pleur\u00e9 quand il a annonc\u00e9\r\n\r\n10:28:37:05  10:28:39:03\r\n         qu'il partait \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:28:39:08  10:28:41:12\r\n               Les choses ont chang\u00e9\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:43:03\r\n                  du tout au tout.\r\n\r\n10:28:46:02  10:28:48:09\r\n-Le concept de cercle a commenc\u00e9\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:50:12\r\n       \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer avec le retour\r\n\r\n10:28:50:17  10:28:52:12\r\n                de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:28:55:13  10:29:01:00\r\n  -Le personnel n'\u00e9tait plus la chose\r\n   la plus importante mais l'argent.\r\n\r\n10:29:10:21  10:29:15:00\r\n   -Mais alors comment rendre\r\n  les gens durablement heureux\r\n\r\n10:29:15:05  10:29:18:11\r\n         et productifs\r\n au sein d'une multinationale ?\r\n\r\n10:29:18:16  10:29:22:11\r\n     Dans les ann\u00e9es 1950,\r\n Bill Gore, un autre Am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:29:22:15  10:29:25:19\r\n          avait imagin\u00e9\r\n  des principes tr\u00e8s novateurs.\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:27:21\r\n      Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:29:28:02  10:29:34:19\r\n...\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:38:15\r\n    Bill Gore \u00e9tait chimiste\r\n    chez DuPont de Nemours.\r\n\r\n10:29:38:20  10:29:43:01\r\n    Il propose \u00e0 ses sup\u00e9rieurs\r\nd'\u00e9tudier de nouvelles utilisations\r\n\r\n10:29:43:06  10:29:46:12\r\n      du T\u00e9flon mais essuie\r\n     des refus syst\u00e9matiques\r\n\r\n10:29:46:17  10:29:48:11\r\n        de sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:29:48:15  10:29:52:13\r\n        Frustr\u00e9, il cr\u00e9e\r\n sa compagnie familiale en 1958.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:58:13\r\n   Tr\u00e8s vite, son fils invente\r\nune mati\u00e8re textile qui habillera\r\n\r\n10:29:58:18  10:30:02:19\r\n     pompiers et randonneurs\r\n  du monde entier: le Gore-Tex.\r\n\r\n10:30:03:00  10:30:07:20\r\n...\r\n\r\n10:30:08:01  10:30:11:16\r\n    De sa mauvaise exp\u00e9rience\r\n  chez DuPont, Bill Gore a tir\u00e9\r\n\r\n10:30:11:21  10:30:13:18\r\n    une nouvelle philosophie\r\n\r\n10:30:13:23  10:30:15:04\r\n          d'entreprise.\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:19:16\r\n   \"Make money and have fun\",\r\ngagner de l'argent en s'amusant.\r\n\r\n10:30:21:20  10:30:24:06\r\nAvec 10'000 employ\u00e9s dans le monde,\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:26:05\r\n   Gore g\u00e9n\u00e8re 3 mias d'euros\r\n\r\n10:30:26:10  10:30:27:22\r\n      de chiffre d'affaires\r\n\r\n10:30:28:03  10:30:31:11\r\n  tout en laissant au personnel\r\n      beaucoup de libert\u00e9.\r\n\r\n10:30:41:19  10:30:46:01\r\n-55 ans plus tard, la culture Gore\r\n      survit \u00e0 son cr\u00e9ateur.\r\n\r\n10:30:46:06  10:30:51:03\r\nL'actuelle pr\u00e9sidente se souvient\r\n   avec \u00e9motion de ses d\u00e9buts.\r\n\r\n10:30:51:08  10:30:53:08\r\n     -J'\u00e9tais jeune dipl\u00f4m\u00e9e.\r\n\r\n10:30:53:12  10:30:55:22\r\n  M.et Mme Gore \u00e9taient si fiers\r\n\r\n10:30:56:03  10:30:59:18\r\n     de ce groupe d'ing\u00e9nieurs\r\n   qui rejoignaient l'entreprise\r\n\r\n10:30:59:23  10:31:02:05\r\n         qu'ils ont fait \r\n        une f\u00eate chez eux.\r\n\r\n10:31:02:10  10:31:06:21\r\nBill Gore nageait dans la piscine,\r\n sa femme pr\u00e9parait les burgers.\r\n\r\n10:31:07:02  10:31:10:22\r\n     Voil\u00e0 comment les patrons\r\n    traitaient leurs employ\u00e9s !\r\n\r\n10:31:11:03  10:31:14:21\r\n   Malheureusement, je ne peux \r\n   accueillir 10'000 associ\u00e9s !\r\n\r\n10:31:18:09  10:31:20:21\r\n        -10'000 associ\u00e9s:\r\n      ici tous les employ\u00e9s\r\n\r\n10:31:21:02  10:31:23:06\r\nsont des associ\u00e9s et ont des parts\r\n\r\n10:31:23:11  10:31:25:22\r\n       dans l'entreprise \r\n      non cot\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n10:31:26:03  10:31:29:04\r\n      Personne n'est brid\u00e9\r\n      dans sa cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:31:29:09  10:31:32:02\r\n         Chaque associ\u00e9\r\n  peut prendre des initiatives\r\n\r\n10:31:32:07  10:31:35:10\r\n         sans petit chef\r\n      pour le contrecarrer.\r\n\r\n10:31:35:14  10:31:38:02\r\n{\\an3}               -Bill Gore ne voulait\r\n\r\n10:31:38:07  10:31:39:21\r\n                aucune hi\u00e9rarchie\r\n\r\n10:31:40:02  10:31:41:18\r\n               dans son entreprise.\r\n\r\n10:31:41:23  10:31:46:22\r\n  Chaque collaborateur devait pouvoir\r\n    d\u00e9velopper ses propres talents.\r\n\r\n10:31:47:03  10:31:51:08\r\n     -Mais pas de hi\u00e9rarchie\r\n    ne signifie pas anarchie.\r\n\r\n10:31:51:12  10:31:54:14\r\n        Car il a imagin\u00e9\r\n      un syst\u00e8me de leaders\r\n\r\n10:31:54:19  10:31:56:13\r\n   coopt\u00e9s par leurs \u00e9quipes.\r\n\r\n10:31:56:18  10:31:58:08\r\n         -Dans l'id\u00e9al,\r\n\r\n10:31:58:12  10:32:00:12\r\n le leader \u00e9merge naturellement.\r\n\r\n10:32:00:17  10:32:03:16\r\n       Les associ\u00e9s aiment\r\n    travailler avec quelqu'un\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:06:00\r\nparce qu'il est comp\u00e9tent,\r\n\r\n10:32:06:05  10:32:08:14\r\nqu'il propose une vision.\r\n\r\n10:32:08:19  10:32:10:10\r\n             C'est un leader naturel.\r\n\r\n10:32:10:14  10:32:12:14\r\n         Parfois, c'est moins \u00e9vident\r\n\r\n10:32:12:19  10:32:16:21\r\n  alors on organise des s\u00e9ances\r\n    d'\u00e9valuations de leaders.\r\n\r\n10:32:17:02  10:32:19:00\r\n      Les associ\u00e9s peuvent\r\n\r\n10:32:19:05  10:32:22:08\r\n   y proposer qui leur semble\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:25:15\r\n       un leader potentiel.\r\n\r\n10:32:28:12  10:32:29:20\r\n        -Atmosph\u00e8re zen.\r\n\r\n10:32:30:01  10:32:31:17\r\n      Mira n'est pas gourou\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:35:03\r\nmais responsable de la diversit\u00e9.\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:37:07\r\n   Elle organise des ateliers\r\n\r\n10:32:37:11  10:32:41:17\r\n   de d\u00e9veloppement personnel\r\n  avec des tambours de chaman.\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:46:21\r\n      -Lors de ces s\u00e9ances,\r\n  il y a de tr\u00e8s beaux moments.\r\n\r\n10:32:47:02  10:32:49:11\r\n   Tout d'un coup, une porte s'ouvre.\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:52:02\r\n               J'ai travaill\u00e9 \r\n              avec une coll\u00e8gue\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:54:18\r\n                \u00e0 qui on proposait \r\n                un poste de leader.\r\n\r\n10:32:54:23  10:32:56:16\r\n            Elle \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n10:32:56:21  10:33:00:02\r\n           Elle avait\r\n  des r\u00e9ticences personnelles.\r\n\r\n10:33:00:07  10:33:03:03\r\n       Elle se demandait\r\n   si elle m\u00e9ritait le poste,\r\n\r\n10:33:03:08  10:33:05:16\r\n   si elle en \u00e9tait vraiment capable.\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:07:06\r\n                 Apr\u00e8s ce travail\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:09:13\r\n        sur elle-m\u00eame, elle a compris\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:12:19\r\n        que c'\u00e9tait une vraie avanc\u00e9e\r\n                dans sa vie.\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:15:14\r\n   -Encore une surprise: ici,\r\n\r\n10:33:15:19  10:33:17:04\r\n        on ne recrute pas\r\n\r\n10:33:17:09  10:33:20:01\r\n      les nouveaux associ\u00e9s\r\n       pour leurs dipl\u00f4mes\r\n\r\n10:33:20:06  10:33:22:14\r\nmais pour leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:26:23\r\net \u00e0 proposer de nouvelles id\u00e9es\r\n    qui seront r\u00e9compens\u00e9es.\r\n\r\n10:33:27:04  10:33:28:20\r\n       -Il y a longtemps,\r\n\r\n10:33:29:01  10:33:32:20\r\n               nous avons embauch\u00e9\r\n            un coll\u00e8gue qui \u00e0 la base\r\n\r\n10:33:33:01  10:33:34:06\r\n         \u00e9tait boucher.\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:38:21\r\n       Il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9\r\n  pour comprendre et d\u00e9velopper\r\n\r\n10:33:39:02  10:33:41:00\r\n  les processus de fabrication.\r\n\r\n10:33:41:05  10:33:42:11\r\n           Ce coll\u00e8gue\r\n\r\n10:33:42:16  10:33:45:18\r\n               est aujourd'hui\r\n            leader de fabrication.\r\n\r\n10:33:45:23  10:33:50:02\r\n    Il n'avait ni formation technique\r\n       ni formation universitaire\r\n\r\n10:33:50:07  10:33:52:23\r\n   mais il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9voluer\r\n        jusqu'\u00e0 ce poste\r\n\r\n10:33:53:04  10:33:56:23\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 son talent,\r\n\u00e0 son enthousiasme et au soutien\r\n\r\n10:33:57:04  10:34:02:21\r\n          de son mentor qu'on appelle\r\n             chez nous le sponsor.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:08:23\r\n-Le sponsor, une autre invention\r\n    de Bill Gore pour cr\u00e9er\r\n\r\n10:34:09:04  10:34:11:13\r\ndes liens au sein de l'entreprise.\r\n\r\n10:34:11:18  10:34:15:17\r\n   Chaque associ\u00e9 est parrain\u00e9\r\npar un sponsor qu'il peut choisir\r\n\r\n10:34:15:22  10:34:20:05\r\n   et qui va l'aider \u00e0 \u00e9voluer\r\n  ind\u00e9pendamment de son leader.\r\n\r\n10:34:20:10  10:34:22:22\r\n   Accompagn\u00e9 par son parrain,\r\n          il construira\r\n\r\n10:34:23:03  10:34:24:23\r\n      tr\u00e8s vite son r\u00e9seau.\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:27:00\r\n       Aujourd'hui, Pascal\r\n\r\n10:34:27:05  10:34:30:01\r\n         a rendez-vous\r\n    avec Norbert qui le suit\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:32:16\r\n  depuis son arriv\u00e9e chez Gore\r\n\r\n10:34:32:21  10:34:34:05\r\n        il y a cinq ans.\r\n\r\n10:34:37:05  10:34:39:07\r\n                  -Si Pascal\r\n               a une bonne id\u00e9e\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:40:19\r\n                 ou s'il a invent\u00e9\r\n\r\n10:34:41:00  10:34:42:18\r\n     quelque chose, je vais\r\n\r\n10:34:42:23  10:34:46:04\r\n     lui donner les contacts\r\n        dont il a besoin.\r\n\r\n10:34:46:09  10:34:50:02\r\nLui donner acc\u00e8s \u00e0 mon propre r\u00e9seau\r\n         pour qu'il puisse\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:52:11\r\n            faire avancer son projet.\r\n\r\n10:34:52:15  10:34:54:12\r\n         -Je vais voir\r\n          mon sponsor\r\n\r\n10:34:54:17  10:34:56:07\r\n   pour avoir un regard\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:59:23\r\n        ext\u00e9rieur sur les difficult\u00e9s\r\n            que je peux rencontrer\r\n\r\n10:35:00:04  10:35:04:11\r\n    ou pour qu'il me conseille\r\n         sur les options\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:06:19\r\n    qui se pr\u00e9sentent \u00e0 moi.\r\n\r\n10:35:07:00  10:35:10:00\r\n           Mon sponsor\r\n   peut entrevoir une solution\r\n\r\n10:35:10:05  10:35:12:05\r\n\u00e0 laquelle je n'avais pas pens\u00e9.\r\n\r\n10:35:12:10  10:35:15:09\r\n      Il peut me la montrer\r\n       et c'est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:35:15:13  10:35:17:00\r\n      ce que je cherchais.\r\n\r\n10:35:17:05  10:35:19:09\r\n  Ca marche \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a.\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:21:15\r\n -La devise de Bill Gore, faire\r\n\r\n10:35:21:20  10:35:25:02\r\n    de l'argent en s'amusant,\r\n    n'est pas qu'un bon mot.\r\n\r\n10:35:25:07  10:35:29:23\r\n   Chaque associ\u00e9 doit pouvoir\r\n  cultiver son projet personnel\r\n\r\n10:35:30:04  10:35:32:16\r\n     pour le faire r\u00e9sonner\r\n        dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:35:32:21  10:35:34:14\r\n    en y prenant du plaisir.\r\n\r\n10:35:34:19  10:35:39:09\r\nIl est donc accompagn\u00e9 pour trouver\r\nsa place id\u00e9ale dans l'entreprise.\r\n\r\n10:35:39:13  10:35:42:06\r\n    C'est ce qu'ils appellent\r\n         lesweet spot.\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:44:07\r\n    Un concept made in Gore,\r\n\r\n10:35:44:11  10:35:46:19\r\n            peut-\u00eatre\r\n    le secret de leur succ\u00e8s.\r\n\r\n10:35:47:00  10:35:48:13\r\n         -Lesweet spot,\r\n\r\n10:35:48:18  10:35:50:18\r\n          c'est le point de rencontre\r\n\r\n10:35:50:23  10:35:54:07\r\n               entre les comp\u00e9tences,\r\n                les champs d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:57:14\r\n          d'un associ\u00e9\r\n et les besoins de l'entreprise.\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:01:07\r\n -L'id\u00e9e, c'est qu'en travaillant\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:03:01\r\n        \u00e0 sonsweet spot,\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:06:07\r\n         on peut donner\r\n     son maximum sans avoir\r\n\r\n10:36:06:11  10:36:08:09\r\nle sentiment de travailler.\r\n\r\n10:36:08:13  10:36:10:00\r\nCa reste du travail\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:12:17\r\n        mais on s'amuse,\r\n     on vient avec plaisir.\r\n\r\n10:36:12:22  10:36:14:14\r\n       Il y a un c\u00f4t\u00e9 fun.\r\n\r\n10:36:14:19  10:36:16:21\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:20:13\r\n...\r\n\r\n10:36:20:18  10:36:25:11\r\n-Gr\u00e2ce au concept dusweet spot,\r\nles associ\u00e9s cr\u00e9atifs et motiv\u00e9s\r\n\r\n10:36:25:16  10:36:30:01\r\n          ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n des milliers d'id\u00e9es nouvelles.\r\n\r\n10:36:30:06  10:36:34:13\r\n    L'empire Gore s'est d\u00e9ploy\u00e9\r\ndans des domaines tr\u00e8s diversifi\u00e9s.\r\n\r\n10:36:34:18  10:36:37:08\r\n           Des c\u00e2bles,\r\n    on est pass\u00e9s au textile,\r\n\r\n10:36:37:12  10:36:41:17\r\n  aux rev\u00eatements, aux produits\r\n  utilis\u00e9s dans l'a\u00e9rospatiale,\r\n\r\n10:36:41:22  10:36:45:00\r\n         la m\u00e9canique,\r\n    l'armement, la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:51:11\r\nSur la proposition d'un ing\u00e9nieur,\r\n           l'entreprise\r\n\r\n10:36:51:16  10:36:53:15\r\n        s'est m\u00eame lanc\u00e9e\r\n\r\n10:36:53:20  10:36:57:04\r\n       dans la fabrication\r\n      de cordes de guitare.\r\n\r\n10:36:57:09  10:37:00:21\r\n   Bill Gore avec son \"Gagner\r\n   de l'argent en s'amusant\"\r\n\r\n10:37:01:02  10:37:02:22\r\n   a fait figure de pionnier.\r\n\r\n10:37:03:03  10:37:08:05\r\n      Et depuis, en Inde,\r\nVineet Nayar est all\u00e9 plus loin.\r\n\r\n10:37:08:10  10:37:10:11\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:37:10:16  10:37:13:07\r\n...\r\n\r\n10:37:13:11  10:37:17:23\r\n   Ancien pr\u00e9sident visionnaire\r\nde HCL Technologies, une entreprise\r\n\r\n10:37:18:04  10:37:21:16\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans l'informatique,\r\n     Vineet Nayar a tripl\u00e9\r\n\r\n10:37:21:21  10:37:23:15\r\n    le nombre de ses salari\u00e9s\r\n\r\n10:37:23:20  10:37:27:02\r\n pour passer de 30'000 \u00e0 90'000\r\n       avec sa doctrine:\r\n\r\n10:37:27:07  10:37:28:18\r\n     \"Les employ\u00e9s d'abord,\r\n\r\n10:37:28:23  10:37:31:15\r\n      les clients ensuite.\"\r\n\r\n10:37:31:20  10:37:34:13\r\n            Pour lui,\r\n nous faisons face \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:35:23\r\n         de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:37:37:09  10:37:41:23\r\n-Quand vous parlez avec vos enfants,\r\n    vous leur donnez des ordres\r\n\r\n10:37:42:04  10:37:43:19\r\net exigez leur ob\u00e9issance\r\n\r\n10:37:44:00  10:37:45:08\r\nou bien les relations\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:47:12\r\nde famille ont \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n10:37:47:17  10:37:51:06\r\n  vers moins d'autorit\u00e9\r\net plus de collaboration ?\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:55:16\r\n      Aujourd'hui, les parents\r\nont beaucoup plus un r\u00f4le de mentor.\r\n\r\n10:37:55:21  10:37:58:10\r\n         Ils influencent\r\n      et aident les enfants\r\n\r\n10:37:58:14  10:38:00:09\r\n  pour qu'ils arrivent \u00e0 faire\r\n\r\n10:38:00:13  10:38:02:01\r\n       ce qu'ils veulent.\r\n\r\n10:38:02:06  10:38:03:12\r\n        Ca n'a plus rien\r\n\r\n10:38:03:17  10:38:05:11\r\n      \u00e0 voir avec le pass\u00e9\r\n\r\n10:38:05:16  10:38:10:10\r\nquand mon grand-p\u00e8re ou mon p\u00e8re\r\n commandait et contr\u00f4lait tout.\r\n\r\n10:38:10:14  10:38:14:20\r\n      \"Tu seras ing\u00e9nieur\"\r\n et on devait devenir ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:18:08\r\n     \"Tu seras bureaucrate\"\r\n   et on devenait bureaucrate.\r\n\r\n10:38:18:12  10:38:20:16\r\n Tout \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n10:38:20:21  10:38:25:13\r\n Les rapports avec les adolescents \r\nne sont plus les m\u00eames qu'autrefois.\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:27:11\r\nDemandons-nous pourquoi\r\n\r\n10:38:27:15  10:38:30:14\r\nil n'y a aucun changement\r\n   au sein du travail.\r\n\r\n10:38:30:19  10:38:35:08\r\n      La structure pyramidale\r\nest \u00e9touffante pour la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n10:38:35:12  10:38:37:14\r\n   Les jeunes sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:38:37:19  10:38:43:09\r\n La g\u00e9n\u00e9ration Y doit s'adapter\r\n au vieux mod\u00e8le d'organisation\r\n\r\n10:38:43:13  10:38:46:14\r\n           ou faut-il\r\n  que les entreprises \u00e9voluent\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:49:13\r\npour s'adapter \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y ?\r\n\r\n10:38:49:18  10:38:52:11\r\nC'est la bataille d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:38:52:16  10:38:55:13\r\n     Dans la Silicon Valley\r\n       o\u00f9 il y a beaucoup\r\n\r\n10:38:55:18  10:38:58:05\r\n          de start-up,\r\n    le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:38:58:10  10:39:00:11\r\n Avec une culture collaborative,\r\n\r\n10:39:00:16  10:39:04:10\r\non tire le meilleur\r\nde la g\u00e9n\u00e9ration Y, tr\u00e8s innovante.\r\n\r\n10:39:04:14  10:39:06:13\r\n    Ils cr\u00e9ent des structures\r\n\r\n10:39:06:18  10:39:10:11\r\n        ouvertes au lieu\r\n des structures traditionnelles.\r\n\r\n10:39:14:21  10:39:19:02\r\n   -Des structures ouvertes,\r\nla fameuse \u00e9conomie du partage ?\r\n\r\n10:39:19:07  10:39:21:07\r\n   Trouverait-on en Californie\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:24:19\r\n        la version ultime\r\n     du bonheur au travail ?\r\n\r\n10:39:25:00  10:39:26:10\r\n                 Il joue du hautbois\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:30:20\r\n     Jaron Lanier, musicien\r\net philosophe, est depuis 30 ans\r\n\r\n10:39:31:01  10:39:35:21\r\n  l'un des chercheurs qui conna\u00eet\r\nle mieux les soci\u00e9t\u00e9s informatiques.\r\n\r\n10:39:36:02  10:39:38:05\r\n   Il est moins enthousiaste.\r\n\r\n10:39:39:05  10:39:42:04\r\n        -Quand on lib\u00e8re\r\n    les gens de la hi\u00e9rarchie\r\n\r\n10:39:42:09  10:39:44:11\r\n     du 19\u00e8me si\u00e8cle, on les projette\r\n\r\n10:39:44:16  10:39:47:01\r\n{\\an3}         dans celle du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:39:47:06  10:39:48:11\r\n           C'est pire.\r\n\r\n10:39:48:15  10:39:49:20\r\n       Regardez Facebook.\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:54:04\r\n            Ca a l'air tr\u00e8s ouvert\r\n   alors que la soci\u00e9t\u00e9 est contr\u00f4l\u00e9e\r\n\r\n10:39:54:09  10:39:56:07\r\n     par une seule personne.\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:59:11\r\nUne entreprise globale appartenant\r\n\r\n10:39:59:16  10:40:02:16\r\n     \u00e0 une seule personne, \r\n    une situation impensable\r\n\r\n10:40:02:21  10:40:04:02\r\n          auparavant !\r\n\r\n10:40:04:07  10:40:05:17\r\n     Les r\u00e9seaux num\u00e9riques\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:10:10\r\n      ont permis de concentrer\r\ntant de richesses et d'en arriver l\u00e0.\r\n\r\n10:40:10:14  10:40:14:09\r\n        Dans un sens, c'est un retour\r\n          au pacha, au dieu-roi !\r\n\r\n10:40:14:13  10:40:20:17\r\nC'est un retour aux temps anciens,\r\n c'est pire qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle !\r\n\r\n10:40:23:06  10:40:25:19\r\n      -A une heure et demie\r\n         d'embouteillage\r\n\r\n10:40:26:00  10:40:27:11\r\n        de San Francisco,\r\n\r\n10:40:27:16  10:40:30:11\r\n        la Silicon Valley\r\n     est devenue la capitale\r\n\r\n10:40:30:16  10:40:34:17\r\n     du monde informatique\r\n  et des industries de pointe.\r\n\r\n10:40:34:22  10:40:38:17\r\n  Tous les g\u00e9ants de l'\u00e9conomie\r\n   num\u00e9rique sont r\u00e9unis ici.\r\n\r\n10:40:38:22  10:40:43:17\r\n       Google, suppos\u00e9 \u00eatre\r\nle champion du bonheur au travail,\r\n\r\n10:40:43:22  10:40:48:17\r\n  mais aussi Apple, Microsoft,\r\n Yahoo, Facebook et les autres.\r\n\r\n10:40:48:22  10:40:52:17\r\n  Certains seraient des lieux \r\n extraordinaires o\u00f9 travailler.\r\n\r\n10:40:52:22  10:40:57:01\r\n      Isaac Getz a \u00e9tudi\u00e9\r\n leurs modes de fonctionnement.\r\n\r\n10:40:57:06  10:41:01:15\r\n     -Dans la Silicon Valley,\r\nles informaticiens peuvent quitter\r\n\r\n10:41:01:20  10:41:04:08\r\n leur entreprise et gagner plus\r\n\r\n10:41:04:12  10:41:05:17\r\n                      \u00e0 tout moment.\r\n\r\n10:41:05:22  10:41:07:06\r\n                Pour les retenir,\r\n\r\n10:41:07:11  10:41:09:11\r\n           de la nourriture gratuite,\r\n\r\n10:41:09:16  10:41:12:23\r\n               des salons de massage,\r\n                des salles de yoga,\r\n\r\n10:41:13:04  10:41:16:21\r\n      des salles de sport,\r\n    des transports gratuits.\r\n\r\n10:41:17:02  10:41:20:16\r\n      Les salari\u00e9s disent\r\n   que c'est une bo\u00eete super.\r\n\r\n10:41:20:21  10:41:25:03\r\n     Mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\n   avec le contenu du travail.\r\n\r\n10:41:25:08  10:41:28:13\r\n       Ca n'a rien \u00e0 voir\r\n  avec les entreprises lib\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:41:28:18  10:41:31:18\r\n                o\u00f9 les gens disent\r\n            que c'est une bo\u00eete super\r\n\r\n10:41:31:23  10:41:35:00\r\n       parce qu'on me fait confiance,\r\n              on me respecte.\r\n\r\n10:41:35:05  10:41:37:02\r\n    Je m'\u00e9clate dans l'entreprise.\r\n\r\n10:41:38:15  10:41:41:11\r\n            -Eh oui,\r\n quand on g\u00e9n\u00e8re tant d'argent,\r\n\r\n10:41:41:15  10:41:45:19\r\n    il est facile de proposer\r\n    des conditions de travail\r\n\r\n10:41:46:00  10:41:48:15\r\n      et des r\u00e9mun\u00e9rations\r\n        extraordinaires.\r\n\r\n10:41:48:20  10:41:51:00\r\n Mais comment trouver le bonheur\r\n\r\n10:41:51:05  10:41:55:00\r\n  au travail quand les millions\r\n  ne sont pas au rendez-vous ?\r\n\r\n10:41:55:05  10:41:58:10\r\n       Pour Vineet Nayar,\r\nl'argent ne fait pas le bonheur.\r\n\r\n10:41:58:14  10:42:01:09\r\n  Le dicton est plus que jamais\r\n          d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:13  10:42:07:02\r\n-L'argent est un facteur\r\n   de reconnaissance.\r\n\r\n10:42:07:07  10:42:11:05\r\n     L'argent sert \u00e0 montrer\r\n      qu'on est \u00e9quitable.\r\n\r\n10:42:11:10  10:42:15:00\r\n        L'argent permet\r\n    de prendre soin des gens\r\n\r\n10:42:15:05  10:42:17:11\r\n   quand l'entreprise va bien.\r\n\r\n10:42:17:15  10:42:21:00\r\n      Par tous ces aspects,\r\n     l'argent est important.\r\n\r\n10:42:21:05  10:42:22:16\r\nC'est erron\u00e9 de croire\r\n\r\n10:42:22:21  10:42:25:21\r\nque les gens ne travaillent\r\n    que pour l'argent.\r\n\r\n10:42:26:02  10:42:30:01\r\n   Les entreprises qui misent\r\ntout sur l'argent ont tout faux.\r\n\r\n10:42:30:06  10:42:34:18\r\n   Les entreprises doivent \u00eatre\r\n\u00e9quitables et bien payer les gens.\r\n\r\n10:42:34:23  10:42:37:21\r\n  Mais 70 % du bonheur\r\nne vient pas de l'argent.\r\n\r\n10:42:38:02  10:42:39:11\r\nLes gens sont heureux\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:42:16\r\nquand on leur donne un but,\r\n    de la transparence.\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:45:02\r\nQuand ils ma\u00eetrisent leur destin.\r\n\r\n10:42:45:07  10:42:48:01\r\n    -L'argent ne motive pas les gens.\r\n\r\n10:42:48:06  10:42:50:00\r\n          Ca les motive peu de temps.\r\n\r\n10:42:50:05  10:42:53:06\r\n              Ce qui motive les gens,\r\n                c'est de travailler\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:55:13\r\n       dans le respect, la confiance,\r\n\r\n10:42:55:18  10:43:00:12\r\n   de savoir qu'ils font des choses\r\n qui les \u00e9l\u00e8vent, avec d'autres gens.\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:03:10\r\n                  C'est aussi\r\n          un sentiment de fraternit\u00e9.\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:05:13\r\n        Voil\u00e0 ce qui motive les gens.\r\n\r\n10:43:05:18  10:43:09:13\r\n            Et ils veulent travailler\r\n             pour des organisations\r\n\r\n10:43:09:18  10:43:12:09\r\nqui sont bien per\u00e7ues par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:43:13:18  10:43:15:10\r\n      -Frank Van Massenhove\r\n\r\n10:43:15:14  10:43:18:09\r\nest un haut fonctionnaire belge.\r\n\r\n10:43:18:13  10:43:21:10\r\nEn 2002, il est arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:43:21:14  10:43:24:18\r\n         d'un minist\u00e8re\r\n de la s\u00e9curit\u00e9 sociale moribond\r\n\r\n10:43:24:23  10:43:27:11\r\n avec pour mission de le sauver.\r\n\r\n10:43:27:15  10:43:31:09\r\n-C'\u00e9tait un minist\u00e8re ordinaire,\r\n           vieillot.\r\n\r\n10:43:31:13  10:43:33:16\r\n    Notre plus gros probl\u00e8me\r\n\r\n10:43:33:21  10:43:37:07\r\n   c'\u00e9tait de trouver les gens\r\n    dont nous avions besoin.\r\n\r\n10:43:37:11  10:43:39:20\r\nPersonne ne voulait travailler ici.\r\n\r\n10:43:40:01  10:43:41:18\r\n            On nous trouvait ringards\r\n\r\n10:43:41:23  10:43:43:09\r\n                avec un job ennuyeux.\r\n\r\n10:43:43:13  10:43:44:22\r\n                    C'\u00e9tait faux.\r\n\r\n10:43:45:03  10:43:49:01\r\n Alors nous avons pens\u00e9 \r\n\u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:43:49:06  10:43:52:04\r\ncelle qu'on appelle\r\n la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n10:43:52:09  10:43:55:14\r\nLes gens qui sont n\u00e9s \r\napr\u00e8s les ann\u00e9es 1984.\r\n\r\n10:43:55:19  10:43:58:13\r\nQuelle est leur fa\u00e7on de penser ?\r\n\r\n10:43:58:18  10:44:00:11\r\n    Quelle est leur culture ?\r\n\r\n10:44:00:16  10:44:04:16\r\nNous voulions cr\u00e9er une institution\r\n       qui ait leur culture.\r\n\r\n10:44:04:21  10:44:07:18\r\n                 Nous avons r\u00e9alis\u00e9 \r\n                qu'ils ne veulent pas\r\n\r\n10:44:07:23  10:44:11:12\r\n            qu'on leur dise\r\n   quand travailler et o\u00f9 travailler.\r\n\r\n10:44:13:15  10:44:17:09\r\n       -La premi\u00e8re \u00e9tape\r\n  a consist\u00e9 \u00e0 mettre en place\r\n\r\n10:44:17:13  10:44:23:13\r\nla possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travailler\r\njusqu'\u00e0 trois jours par semaine.\r\n\r\n10:44:23:18  10:44:26:07\r\n-Trois jours par semaine \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:44:26:11  10:44:28:17\r\n       quand on a un enfant de 8 ans,\r\n\r\n10:44:28:22  10:44:32:01\r\n        c'est formidable,\r\n  \u00e7a permet d'aller le chercher\r\n\r\n10:44:32:06  10:44:34:09\r\n     \u00e0 l'\u00e9cole, de faire les devoirs.\r\n\r\n10:44:34:13  10:44:36:22\r\n   Puis j'ai retravaill\u00e9 deux heures.\r\n\r\n10:44:37:03  10:44:39:20\r\n-Comment fonctionne ce t\u00e9l\u00e9travail ?\r\n\r\n10:44:40:01  10:44:41:06\r\n        Pr\u00e8s de Louvain,\r\n\r\n10:44:41:11  10:44:44:19\r\n    Koen pr\u00e9pare la r\u00e9forme \r\n   des retraites de chez lui.\r\n\r\n10:44:45:00  10:44:46:14\r\n       On sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:44:48:21  10:44:51:06\r\n    -L'ordinateur est branch\u00e9\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:53:18\r\n au r\u00e9seau du SPF, on a un site\r\n\r\n10:44:53:23  10:44:57:03\r\n     de logiciels pour faire du chat.\r\n\r\n10:44:57:08  10:44:59:04\r\n    On est en contact direct\r\n\r\n10:44:59:09  10:45:00:22\r\n                avec ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:45:01:03  10:45:02:21\r\n     Ca marche, il n'y a pas\r\n\r\n10:45:03:02  10:45:06:14\r\n   vraiment besoin de se voir \r\n   tout le temps et si je dois\r\n\r\n10:45:06:19  10:45:08:11\r\n    me concentrer, je pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:45:08:16  10:45:12:10\r\n            travailler \u00e0 la maison,\r\n          comme \u00e7a je suis concentr\u00e9.\r\n\r\n10:45:12:14  10:45:14:06\r\n     -Personne n'est oblig\u00e9\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:16:11\r\n             de faire du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n10:45:16:15  10:45:18:20\r\n        Chacun est libre de le faire.\r\n\r\n10:45:19:01  10:45:23:03\r\nCertains vivent seuls et pr\u00e9f\u00e8rent\r\n   venir chaque jour au boulot.\r\n\r\n10:45:23:08  10:45:24:21\r\n       Ils voient des gens\r\n\r\n10:45:25:02  10:45:26:20\r\n          chaque jour comme avant...\r\n\r\n10:45:27:01  10:45:28:07\r\n                Un peu moins !\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:31:06\r\n          -Par contre,\r\n on est disponible les week-ends\r\n\r\n10:45:31:11  10:45:34:01\r\n          et les soirs\r\n   mais on n'en fait pas trop.\r\n\r\n10:45:34:06  10:45:37:01\r\nDans des circonstances normales,\r\n            personne\r\n\r\n10:45:37:06  10:45:39:11\r\n              ne vous d\u00e9range le soir\r\n\r\n10:45:39:16  10:45:40:22\r\n         ou le week-end.\r\n\r\n10:45:41:03  10:45:43:21\r\nLe temps de travail est respect\u00e9.\r\n\r\n10:45:44:02  10:45:45:13\r\n           -Tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:45:45:18  10:45:48:11\r\n         les r\u00e9sultats\r\n   du minist\u00e8re s'am\u00e9liorent.\r\n\r\n10:45:48:16  10:45:52:18\r\n  -La crainte qu'il y aurait pu\r\n    y avoir, c'est qu'\u00e0 force\r\n\r\n10:45:52:23  10:45:56:14\r\n     de travailler chez soi,\r\n        on soit d\u00e9motiv\u00e9.\r\n\r\n10:45:56:19  10:45:58:11\r\n       C'est le contraire.\r\n\r\n10:45:58:15  10:46:01:01\r\n  Nos d\u00e9lais de traitement de dossier\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:02:17\r\n             sont pass\u00e9s de 18 mois\r\n\r\n10:46:02:22  10:46:04:03\r\n                \u00e0 4 mois et demi.\r\n\r\n10:46:04:08  10:46:05:18\r\n             L'\u00e9volution est \u00e9norme.\r\n\r\n10:46:05:23  10:46:09:23\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:46:10:04  10:46:11:18\r\n     -Une \u00e9volution \u00e9norme.\r\n\r\n10:46:11:23  10:46:14:11\r\nPourtant ici, en pleine semaine,\r\n\r\n10:46:14:16  10:46:17:12\r\n         on ne voit pas\r\n     grand monde au boulot.\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:19:01\r\n        Une bonne partie\r\n\r\n10:46:19:06  10:46:20:17\r\n       des 5'000 employ\u00e9s\r\n\r\n10:46:20:22  10:46:22:18\r\n     travaille \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:46:22:23  10:46:26:15\r\n  En utilisant moins d'espaces\r\n   de bureaux qu'auparavant,\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:29:12\r\n       le minist\u00e8re a fait\r\n      de grosses \u00e9conomies,\r\n\r\n10:46:29:17  10:46:31:01\r\n       les budgets d\u00e9gag\u00e9s\r\n\r\n10:46:31:06  10:46:34:01\r\n       ont permis de cr\u00e9er\r\n       ces espaces ouverts\r\n\r\n10:46:34:06  10:46:38:10\r\n       et color\u00e9s en r\u00e9glant\r\ndes probl\u00e8mes techniques au passage.\r\n\r\n10:46:38:14  10:46:40:16\r\n -Ceci est une salle de r\u00e9union\r\n\r\n10:46:40:21  10:46:43:14\r\n    m\u00eame si \u00e7a ne se voit pas\r\n         de prime abord.\r\n\r\n10:46:43:19  10:46:47:17\r\n           Ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nc'est aussi une salle de r\u00e9union.\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:50:15\r\n         Et vous voyez,\r\n  il n'y a pas de mur non plus.\r\n\r\n10:46:50:20  10:46:53:05\r\nNous avons donc d\u00fb nous int\u00e9resser\r\n\r\n10:46:53:10  10:46:56:10\r\n   de tr\u00e8s pr\u00e8s aux probl\u00e8mes du son.\r\n\r\n10:46:56:14  10:46:59:14\r\n     S'il y a deux r\u00e9unions\r\n         en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:46:59:19  10:47:01:13\r\n   il ne faut pas que les gens\r\n\r\n10:47:01:18  10:47:03:19\r\n          se d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:47:04:00  10:47:06:23\r\nNous avons un syst\u00e8me qui produit\r\n\r\n10:47:07:04  10:47:10:08\r\n                 des anti-ondes\r\n              qui annulent le bruit.\r\n\r\n10:47:10:12  10:47:12:20\r\n  On peut travailler au calme.\r\n\r\n10:47:13:01  10:47:16:06\r\n        Presque partout,\r\n on retrouve cette m\u00eame ambiance\r\n\r\n10:47:16:11  10:47:18:10\r\n  qui favorise les rencontres.\r\n\r\n10:47:19:13  10:47:21:16\r\n  Plus personne n'a de bureau.\r\n\r\n10:47:21:21  10:47:24:03\r\n Tout le monde travaille comme \u00e7a\r\n\r\n10:47:24:08  10:47:26:23\r\n           et moi aussi,\r\n      je travaille chaque jour\r\n\r\n10:47:27:04  10:47:30:03\r\n      \u00e0 un poste diff\u00e9rent\r\n      avec mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:47:30:08  10:47:35:15\r\n-Au minist\u00e8re, si certains chefs\r\nn'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 ce changement\r\n\r\n10:47:35:20  10:47:39:14\r\n    de statut, ils n'ont pas\r\n     vraiment eu le choix.\r\n\r\n10:47:39:19  10:47:42:13\r\n -Pour 80 % de notre management,\r\n\r\n10:47:42:18  10:47:44:14\r\n     c'\u00e9tait sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:44:19  10:47:47:13\r\nMais pour 20 %, c'\u00e9tait un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:50:07\r\n    Et pour 10 %, un \u00e9norme probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:54:17\r\n           Nous avons laiss\u00e9 les gens\r\n            \u00e9valuer leur hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:47:54:22  10:47:58:10\r\n                 Et s'ils avaient\r\n             une mauvaise \u00e9valuation,\r\n\r\n10:47:58:14  10:48:00:13\r\n          ils n'\u00e9taient plus chefs.\r\n\r\n10:48:00:18  10:48:02:21\r\n          Donc, ils devaient changer.\r\n\r\n10:48:03:02  10:48:06:07\r\n-Une fois par ann\u00e9e, je peux \u00e9valuer\r\n\r\n10:48:06:11  10:48:09:00\r\n        mon responsable,\r\n      dire ce qui ne va pas\r\n\r\n10:48:09:05  10:48:13:14\r\n  et ce qu'il pourrait am\u00e9liorer\r\npour que l'\u00e9quipe fonctionne mieux.\r\n\r\n10:48:13:19  10:48:15:16\r\n   -Nous avons besoin de chefs\r\n\r\n10:48:15:21  10:48:17:13\r\n        proches des gens.\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:20:16\r\nQuand les gens pensent que leur boss\r\n\r\n10:48:20:21  10:48:23:07\r\nne reconna\u00eet pas leurs comp\u00e9tences,\r\n\r\n10:48:23:11  10:48:24:16\r\n         ils le virent.\r\n\r\n10:48:24:21  10:48:26:04\r\n       Et nous le virons.\r\n\r\n10:48:26:09  10:48:29:05\r\n         -Mieux encore:\r\n      la parole est libre.\r\n\r\n10:48:29:10  10:48:32:13\r\n          Les employ\u00e9s\r\n  sont encourag\u00e9s \u00e0 communiquer\r\n\r\n10:48:32:18  10:48:35:14\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n        pour le meilleur\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:37:00\r\n        et pour le pire.\r\n\r\n10:48:38:00  10:48:41:14\r\n  -Dans la plupart des organisations,\r\n           vous ne devez pas\r\n\r\n10:48:41:19  10:48:46:00\r\n       aller sur les r\u00e9seaux sociaux \r\n       pendant les heures de travail.\r\n\r\n10:48:46:05  10:48:49:07\r\n               Mais nous n'avons pas \r\n               d'horaires de travail.\r\n\r\n10:48:49:11  10:48:52:11\r\n       Donc on encourage \r\n      nos employ\u00e9s \u00e0 aller\r\n\r\n10:48:52:15  10:48:54:07\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:48:54:11  10:48:55:19\r\n      La r\u00e8gle est de dire\r\n\r\n10:48:56:00  10:48:59:04\r\n             la v\u00e9rit\u00e9 et si celle-ci\r\n               n'est pas flatteuse,\r\n\r\n10:48:59:09  10:49:01:12\r\n       tant pis, ils peuvent la dire.\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:04:11\r\n                 Et quand on publie\r\n                qu'on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:49:04:15  10:49:08:07\r\n          les gens disent\r\nque c'est formidable ce qu'on fait.\r\n\r\n10:49:10:11  10:49:12:07\r\n      -Et pour Vineet Nayar\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:16:05\r\n     que les grands patrons \r\n    du monde entier invitent,\r\n\r\n10:49:16:10  10:49:19:00\r\n    c'est au plus haut niveau\r\n         de l'entreprise\r\n\r\n10:49:19:05  10:49:21:16\r\nque la transparence doit commencer.\r\n\r\n10:49:21:21  10:49:23:17\r\n      *-Avant le num\u00e9rique,\r\n\r\n10:49:23:22  10:49:26:11\r\nnous faisions de la communication.\r\n\r\n10:49:26:16  10:49:29:16\r\n             *Quand les PDG\r\n        et la hi\u00e9rarchie parlaient,\r\n\r\n10:49:29:21  10:49:32:20\r\nles gens ne pouvaient\r\nsavoir quelles \u00e9taient\r\n\r\n10:49:33:01  10:49:34:11\r\n        leurs vraies intentions.\r\n\r\n10:49:34:16  10:49:36:17\r\n*Avec le num\u00e9rique, tout change.\r\n\r\n10:49:36:22  10:49:38:12\r\n    *Quand vous communiquez,\r\n\r\n10:49:38:17  10:49:41:09\r\n    la r\u00e9sonance sur Internet\r\n         est imm\u00e9diate,\r\n\r\n10:49:41:13  10:49:45:16\r\n      l'information circule,\r\nvos vraies intentions sont connues.\r\n\r\n10:49:45:21  10:49:48:21\r\n*Si votre communication\r\n    est diff\u00e9rente\r\n\r\n10:49:49:02  10:49:52:04\r\n                  de vos intentions,\r\n                 vous \u00eates d\u00e9couvert,\r\n\r\n10:49:52:09  10:49:54:16\r\n       vous perdez toute cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:54:21  10:49:58:07\r\n      *La communication\r\n  a perdu toute pertinence.\r\n\r\n10:49:58:11  10:50:00:15\r\n *C'est l'intention qui compte.\r\n\r\n10:50:00:20  10:50:03:08\r\n*En tant que leader, vos intentions\r\n\r\n10:50:03:12  10:50:05:07\r\n    doivent \u00eatre tr\u00e8s claires\r\n\r\n10:50:05:11  10:50:08:05\r\n      et toujours exprim\u00e9es\r\n       en toute honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:11:08\r\n *C'est ainsi que vous gagnerez\r\n         la confiance.\r\n\r\n10:50:12:17  10:50:14:13\r\n      -Gagner la confiance.\r\n\r\n10:50:14:18  10:50:17:07\r\n  Dans un contexte o\u00f9 personne\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:18:17\r\n        ne croit en rien.\r\n\r\n10:50:18:22  10:50:20:04\r\n        La crise actuelle\r\n\r\n10:50:20:09  10:50:23:05\r\nn'est-elle pas justement une crise\r\n\r\n10:50:23:10  10:50:24:14\r\n         de confiance ?\r\n\r\n10:50:27:21  10:50:29:17\r\n            -Le syst\u00e8me s'\u00e9croule.\r\n\r\n10:50:29:22  10:50:32:11\r\n  On est dans une situation intenable\r\n\r\n10:50:32:16  10:50:36:19\r\n           en mati\u00e8re de dettes,\r\n       d'in\u00e9galit\u00e9s, d'environnement.\r\n\r\n10:50:37:00  10:50:39:11\r\n Le probl\u00e8me, c'est que nous avons\r\n\r\n10:50:39:15  10:50:42:23\r\n           aussi une classe politique\r\n              tellement persuad\u00e9e\r\n\r\n10:50:43:04  10:50:48:04\r\nque toute politique visionnaire est\r\n impossible, qu'elle est incapable\r\n\r\n10:50:48:09  10:50:52:08\r\n  d'avoir une r\u00e9action adapt\u00e9e\r\n    \u00e0 l'\u00e9chelle du probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:52:12  10:50:55:04\r\n    -Il y a des r\u00e9flexions qu'on peut\r\n\r\n10:50:55:09  10:50:57:17\r\n                      se faire\r\n                par rapport au monde\r\n\r\n10:50:57:22  10:50:59:09\r\n                  dans lequel on vit.\r\n\r\n10:50:59:13  10:51:02:21\r\n            On est dans une dictature\r\n                 du court terme.\r\n\r\n10:51:03:02  10:51:06:12\r\n              Apr\u00e8s par ailleurs,\r\n          on se dit qu'il faut sortir\r\n\r\n10:51:06:17  10:51:11:14\r\n  de la pr\u00e9carit\u00e9, cr\u00e9er des emplois,\r\n       r\u00e9industrialiser le pays.\r\n\r\n10:51:11:19  10:51:14:05\r\n    Face \u00e0 toutes ces probl\u00e9matiques,\r\n\r\n10:51:14:10  10:51:17:23\r\n          je me dis que l'entreprise\r\n         a un r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:51:18:04  10:51:20:04\r\n     Elle a un r\u00f4le \u00e9minent.\r\n\r\n10:51:21:06  10:51:23:11\r\nIl y a aussi une autre r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:51:23:15  10:51:26:07\r\nLa plupart des entreprises ne sont\r\n\r\n10:51:26:11  10:51:29:01\r\n       ni tr\u00e8s innovantes\r\n      ni enthousiasmantes.\r\n\r\n10:51:29:06  10:51:30:17\r\n    Il faut faire autrement.\r\n\r\n10:51:30:22  10:51:34:22\r\n      Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:51:35:03  10:51:41:03\r\n...\r\n\r\n10:51:41:08  10:51:47:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Messonier, Martin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601259", "comment": "mouvements panoramiques saccad\u00e9s (progressif)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019476", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CD5FE5A6-70E0-4012-A1D9-9F86BE3D674E", "internalArchiveId": "CD5FE5A6-70E0-4012-A1D9-9F86BE3D674E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union Europ\u00e9enne lance une cellule pour contrer la propagande russe en Europe : Commentaire de Renaud Malik et interview de Jean-Bernard Huyghe, directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris et directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l'information", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne part en guerre contre la propagande du Kremlin. Elle a annonc\u00e9 l'entr\u00e9e en fonction d'une cellule compos\u00e9e de huit fonctionnaires.", "durationSec": 557, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["propagande politique", "presse des m\u00e9dia", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T10:25:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huyghe, Jean-Bernard", "role": "directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris et directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l'information", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABC8AEE7-C118-4A45-A699-4C726E2B42FC", "internalArchiveId": "ABC8AEE7-C118-4A45-A699-4C726E2B42FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Un sommet europ\u00e9en urgent sur la migration doit \u00eatre organis\u00e9 : Interview de Charles de Marcilly, responsable du bureau bruxellois de la Fondation Schuman. \u2013 2. Comment assimile-t-on les images d'horreur du drame des migrants? : Interviews d'Antoine Fleury, historien, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et de Gianni Haver, professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "summary": "1. Un sommet europ\u00e9en urgent sur la migration sera organis\u00e9 le 14 septembre 2015 pour tenter de trouver des solutions communes \u00e0 la crise migratoire. Ce d\u00e9lai est-il trop long ? \u2013 2. La crise de la migration ne laisse personne indiff\u00e9rent, mais les r\u00e9actions sont complexes. Sans vivre directement ces \u00e9v\u00e9nements, les Suisses sont confront\u00e9s \u00e0 des images-chocs, qui \u00e9veillent des sentiments partag\u00e9s et parfois contradictoires.", "durationSec": 1265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "r\u00e9union internationale", "politique d'asile", "migration internationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T10:04:34Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Antoine", "role": " historien, professeur honoraire de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haver, Gianni", "role": "professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcilly, Charles de", "role": "responsable du bureau bruxellois de la Fondation Schuman", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-968BFBBE-74ED-4ADE-A7E6-A12C75F0A810", "internalArchiveId": "968BFBBE-74ED-4ADE-A7E6-A12C75F0A810", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie autrement (1/5) : Entretien avec Paolo Borrometi, journaliste", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "summary": "La p\u00e9ninsule, entre d\u00e9labrement et mouvement: il faudrait que tout change... Semaine consacr\u00e9e \u00e0 un \u00e9clairage de la situation politique de l'Italie aujourd'hui, une situation d\u00e9crypt\u00e9e et expliqu\u00e9e par de jeunes acteurs de ce pays. Madeleine Rossi, journaliste suisse free-lance en Italie, part \u00e0 la rencontre de quatre personnalit\u00e9s engag\u00e9es qui se battent au quotidien pour que les choses changement dans leur pays. En lien avec le film documentaire TV de Olivier Toscer \"Berlusconi et la mafia\": \"La brillante carri\u00e8re politique, \u00e9conomique et m\u00e9diatique de Silvio Berlusconi a toujours comport\u00e9 sa part d'ombre. Depuis ses premiers succ\u00e8s dans l'immobilier jusqu'\u00e0 l'av\u00e8nement de ses TV commerciales, des soup\u00e7ons de collusion avec la mafia ont attir\u00e9 l'attention de nombreux juges. (1/5) Entretien avec Paolo Borrometi \u00e0 Rome, un journaliste sicilien d'une trentaine d'ann\u00e9es, collaborateur de l'agence de presse Agenzia giornalistica Italia (Agi) et directeur du journal en ligne qu'il a fond\u00e9, La Spia. Licenci\u00e9 en jurisprudence, amoureux de son \u00eele, il vit et travaille entre Rome et la Sicile. Menac\u00e9 et pris pour cible par Cosa Nostra, il vit sous escorte polici\u00e8re depuis ao\u00fbt 2014. Une situation qu'il n'aime gu\u00e8re \u00e9voquer, si ce n'est avec pudeur et reconnaissance pour ses agents d'escorte. Pourtant, il faut rappeler les menaces incessantes, dont la derni\u00e8re en date, il y a quelques jours: deux cocktails Molotov soigneusement dispos\u00e9s de part et d'autre de l'arriv\u00e9e de gaz de son domicile. ", "durationSec": 3922, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Sicile"], "thematicThemes": ["politique", "corruption", "mafia", "journalisme d'investigation"], "thematicPersons": ["Berlusconi, Silvio"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-07-25T09:31:22Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [72%] :\r\nRappel des Paris RMC alors je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [71%] :\r\nCette semaine, la p\u00e9ninsule n'ont pas encore fait, comme le montre d\u00e9labrement du mouvement pour le renverser par il faudrait arriver Lucas qui \u00e0 la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [66%] :\r\nMerci d'\u00eatre enferm\u00e9 \u00e7a allez est -ce au talent d\u00e9corum Paul-Henri et na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [82%] :\r\nL'intellectuel italien toujours un cherche des quelque chose qui n'existe pas, c'est tout \u00e0 fait, d\u00e9connect\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin, vous \u00eates une cible si vous payez pas la mafia, vous vous faites quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [70%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision nagu\u00e8re, nous commen\u00e7ons \u00e0 passer, c'est pas une t\u00e9l\u00e9vision la 72\u00e8me spaghetti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [83%] :\r\nUne matin\u00e9e relativement dans l'imaginaire collectif sur la mafia, ce sont des personnages comme Rina et des hommes qui ne savaient m\u00eame pas parler correctement l'Italien comment va durer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de mafieux des seconds des master de parle 3 4 langues \u00e0 tout voyage dans le monde, ils dirigent des entreprises mondialis\u00e9es, les mafieux \u00e0 l'ancienne, on ne les utilise plus que comme porte- flingues sont en droit Batcham. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [90%] :\r\nEn novembre 2013 apr\u00e8s une condamnation d\u00e9finitive pour fraude fiscale, Silvio Berlusconi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de son mandat de s\u00e9nateur, sa premi\u00e8re condamnation d\u00e9finitive en 35 ann\u00e9es de carri\u00e8re, les soup\u00e7ons des enqu\u00eates, mais pendant des ann\u00e9es, l'homme est pass\u00e9 au travers de tout \u00e9trangement d'un revers de main ou par un bon mot, il a r\u00e9fut\u00e9 chaque accusation et donc sourire mais pas toujours, et quand ils n'achetaient pas les juges, il modifier les lois en toute impunit\u00e9 et si l'homme le plus puissant d'Italie n'avaient \u00e9t\u00e9 que l'homme de la mafia, c'est ce qu'interroge le prochain documentaire d'histoire vivante, vieux serpent de mer que ce th\u00e8me des plus hautes instances du pouvoir politique en Italie li\u00e9s aux organisations criminelles pour rappel avant il Cavaliere et inoxydable Joliot Andreotti, chef de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et membre de tous les gouvernements pendant un demi- si\u00e8cle de 1946 \u00e0 1992 \u00e7a n'Joliot pour les hommes, surnom li\u00e9 \u00e0 sa fr\u00e9quentation quotidienne des lieux saints o\u00f9 chacun de ce matin \u00e9tait d\u00e9volu \u00e0 la pri\u00e8re Belz\u00e9buth pour les autres, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice \u00e0 24 ans de prison pour avoir \u00e9t\u00e9 le commanditaire de l'assassinat par des hommes de main de la mafia en 1979 d'un journaliste g\u00eanant, Mino aurait dit avant d'\u00eatre innocent\u00e9 par la m\u00eame justice l'ann\u00e9e suivante, en 2003, bref ce th\u00e8me entre le pouvoir politique et la mafia n'est pas un th\u00e8me tr\u00e8s nouveau : la mafia et le pouvoir, un th\u00e8me classique pour la p\u00e9ninsule dimanche un nouveau chapitre de ce long r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [84%] :\r\nSe cache vraiment sous le masque lift\u00e9 de Silvio Berlusconi et douce cette b\u00eate de t\u00e9l\u00e9vision puisse -t-elle donc son arrogance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [53%] :\r\nAh bien avoir gratos, parce que si on avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [65%] :\r\nDonc il fallait, c'est m\u00eame pas PatriceT.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [91%] :\r\nEt si c'\u00e9tait justement la mafia qui avait contribu\u00e9 \u00e0 maintenir pendant plus de 30 ans, Silvio Berlusconi, au coeur de la vie publique italienne et si l'animal politique et l'organisation criminelle \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [67%] :\r\nMais est -ce qui ont lieu sur la magie, l'\u00e9quipe du monde, parce qu'il para\u00eet que c'\u00e9tait la Afrique o\u00f9 le journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [94%] :\r\nPour acc\u00e9der \u00e0 la face cach\u00e9e de Silvio Berlusconi, il faut remonter au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 dans l'Italie du Nord, \u00e0 Milan, Silvio Berlusconi excelle dans l'immobilier, ce fils d'employ\u00e9 de banque est un homme d'affaires, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e0 l'aise et \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 Milan, la ville la plus riche d'Italie brasser de l'argent, c'est forc\u00e9ment \u00eatre une cible pour toutes les mafias venues du sud du pays, mais enl\u00e8vements contre ran\u00e7on sont fr\u00e9quents. \r\nCelui qui conna\u00eet le mieux la partition qui va se jouer \u00e0 \u00e9t\u00e9 magistrat en Sicile pendant 25 ans, c'est le procureur qui a le plus enqu\u00eater sur l'influence mafieuse dans l'entourage de Berlusconi t\u00e9moin rare, il a accept\u00e9 de partager les secrets de son enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [80%] :\r\nQuoi Berlusconi c'est trop quand Berlusconi se retrouvent en danger face aux menaces d'enl\u00e8vement ils cherchent aussit\u00f4t une solution du la zone B, dont la composition \u00e0 ceux qui ne veulent -ils vers qui me tourner et les \u00e9l\u00e8ves revient vers son homme de confiance de l'est v\u00e9tuste et il est s\u00fbr qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 de Lutry \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en relation avec des hommes li\u00e9s \u00e0 la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [90%] :\r\nEt en particulier avec plusieurs proches du principal parrain de la mafia de l'\u00e9poque, un certain Stefano dont acte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [89%] :\r\nUn extrait de Berlusconi et la mafia, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS de Madeleine Rossi, vous \u00eates notre guide de la semaine dans cette p\u00e9ninsule certes obscurci par 2 t\u00e9n\u00e9breuse affaire mais toujours riche d'une dynamique entrepreneuriale exemplaire, nous vous avons confi\u00e9 pour cette semaine quelques entretiens sur lesquelles nous reviendrons dans un instant, mais vous connaissez la r\u00e8gle Madeleine Rossi, ici m\u00eame, c'est la pr\u00e9s\u00e9ance histoire vivante invite chacun et chacune \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la fa\u00e7on parcourt sa vie, son oeuvre, son belv\u00e9d\u00e8re et sa vie imprenable, h\u00e9 bien c'est \u00e0 votre tour ch\u00e8re Madeleine Rossi, il va falloir que vous vous y collier pr\u00e9sentez -vous donc aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [89%] :\r\nAlors je sais pas si je vais vous laisser approcher mon belv\u00e9d\u00e8res imprenables parce que justement il serait imprenable, mais disons que je sais, \u00e0 Florence en Italie de diverses fa\u00e7ons, je suis journaliste free-lance ce qui veut dire que j'ai travaill\u00e9 pour diverses publications divers supports je suis traductrice aussi \u00e0 l'occasion, mais le gros de mes activit\u00e9s tournent r\u00e9ellement autour de la antimafia avec l'accent italien, c'est-\u00e0-dire que j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troitement avec l'une des principales organisations, associations anti- mafia italienne qui s'appelle la Fondation Antonino Onetto bas\u00e9 \u00e0 Florence et qui tire son nom du magistrat du juge Antonino le p\u00e8re du pool anti- mafia dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [90%] :\r\nAlors Madeleine Rossi on reviendra sur ces th\u00e8mes, ces initiatives anti- mafia qui sont prises par une partie de la population et un grand nombre d'associations mais avant qu'on en Vienne \u00e0 ce th\u00e8me, vous avez regard\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment pour nous, ce documentaire Berlusconi et la mafia, je pr\u00e9cise en pr\u00e9alable que son r\u00e9alisateur Olivier Teussert qui sera en notre compagnie d'ici quelques jours vendredi exactement, mais \u00e0 la fois il me l'a dit pas italien, et pas sp\u00e9cialiste de l'Italie, n\u00e9anmoins, il a souhait\u00e9 s'int\u00e9resser, or la scission entre Berlusconi et la mafia pour vous, c'est un regard tr\u00e8s ext\u00e9rieur et peut-\u00eatre tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s pr\u00e9cise de de l'Italie o\u00f9 le documentaire a r\u00e9ussi malgr\u00e9 tout \u00e0 attraper, si j'ose dire, l'enveloppe de cette probl\u00e9matique question Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [90%] :\r\nAlors, en fait, je pense que dans ce genre de cas, c'est tr\u00e8s bien de ne pas \u00eatre immerg\u00e9e de m\u00eame de pas \u00eatre de nationalit\u00e9 italienne et en r\u00e9alit\u00e9 le, le documentaire a parfaitement captur\u00e9 par une grande partie des probl\u00e9matiques italienne a tr\u00e8s bien saisi tous ceux qui gravitaient autour de de Berlusconi et de et de ses bien, et le r\u00e9sultat est vraiment int\u00e9ressant parce qu'il pr\u00e9sente l'ascension d'un personnage qui au d\u00e9part n'\u00e9tait rien du tout, Berlusconi et pousser la chansonnette sur des bateaux de croisi\u00e8re pour arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de puissance, de pouvoir et d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [91%] :\r\nNous avons entendu cette semaine gr\u00e2ce \u00e0 vous dans si 4 entretiens, il avait \u00e9t\u00e9 question de pouvoir pr\u00e9senter l'Italie autrement, c'est ce que nous nous \u00e9tions fix\u00e9s car certes criminalit\u00e9 corruption sont encore et toujours les ma\u00eetres mots pour esquisser le profil sombres de la belle Alitalia mais l'invention et la d\u00e9brouille sont tout autant d'actualit\u00e9 et prennent souvent le pas sur la d\u00e9prime d'ailleurs en 2012, le sociologue Enrico Films, il signe un livre heureuse malgr\u00e9 tout apr\u00e8s un sondage aupr\u00e8s de 5000 citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 74 ans, qui affirme : pour 70 pourcent que que les choses vont mal, voire tr\u00e8s mal Enrico Films, il signe tout de m\u00eame 6 lignes l'implication politique et sociale retournent en force presque un Italien sur 2 s'implique pour am\u00e9liorer son propre bonheur dans le domaine priv\u00e9, \u00e0 travers les Liens affectifs, mais \u00e9galement pour aider le pays \u00e0 sortir de la crise, on en revient aux valeurs de solidarit\u00e9, coop\u00e9ration et responsabilit\u00e9 individuelle parmi ces initiatives, on peut notamment parler de la monnaie alternative le skate et c'est c'est cr\u00e9\u00e9 par l'association du m\u00eame nom, l'id\u00e9e d'un : il s'agit d'associer diff\u00e9rents citoyens ou encore des entreprises, des commerces \u00e0 utiliser une monnaie parall\u00e8le cette monnaie fonctionnent comme les ch\u00e8ques- repas les destin\u00e9es \u00e0 relancer une consommation de produits locaux ou encore de services de proximit\u00e9, un exemple pour dire qu'en Italie la confrontation la crise plus exactement poussent plus d'un, a tent\u00e9 de sortir par le haut, Madeleine Rossi, vous vous \u00eates all\u00e9 enqu\u00eater pour nous et avant de d'en parler et de parler peut-\u00eatre aussi de ces initiatives citoyennes, j'aurais voulu vous entendre parler des th\u00e8mes que vous n'avait pas pu aborder, soit parce que les gens n'\u00e9taient pas l\u00e0, soit parce que l'\u00e9t\u00e9 \u00e9tant des plus caniculaire et notamment en Italie, les gens ont d\u00e9clin\u00e9 la proposition, alors quel th\u00e8me, n'avez -vous pas pu explorer que vous auriez pour autant souhait\u00e9 pr\u00e9senter repr\u00e9sentant l'Italie d'aujourd'hui autrement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:21) [93%] :\r\nJ'aurais voulu traiter l'entrepreneuriat en \u00c9milie-Romagne, apr\u00e8s le tremblement de terre, j'aurais aim\u00e9 parler de d'arch\u00e9o- mafia donc tout ce qui tourne autour du trafic de biens arch\u00e9ologiques, peut-\u00eatre que j'aurais aim\u00e9 \u00e9voquer les difficult\u00e9s quotidiennes que rencontrent certains acteurs de la l\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autorit\u00e9s et en fin de compte, je m'en suis vraiment tenu \u00e0 ce fil rouge je veux trouver des gens qui ont des histoires \u00e0 me raconter et qui font quelque chose tous les jours pour faire avancer ou un projet ou leur r\u00e9gion ou leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [92%] :\r\nAlors Madeleine Rossi aujourd'hui un 1er invit\u00e9 d'abord qui est -il, et pouvez -vous nous en faire un peu la pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:06) [90%] :\r\nOui, il s'appelle Paul Bordeaux, Metz 17, un jeune journaliste, avocat de formation, il a une trentaine d'ann\u00e9es, et entre Rome et la Sicile et c'est quelqu'un qui a une vie assez particuli\u00e8re, puisque, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la pr\u00e9fecture de rago\u00fbt \u00e7a en Sicile lui assigner une escorte, autrement dit une voiture blind\u00e9e et de carabiniers \u00e0 plein temps, parce que ce jeune homme a eu le tr\u00e8s mauvais go\u00fbt de mettre son nez dans des affaires mafieuses de d\u00e9noncer un certain nombre de f\u00eates et il continue d'ailleurs d'enqu\u00eater sur tout ce qui se passe \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans sa province mais aussi dans toute la Sicile, donc c'est quelqu'un qui qui se d\u00e9fini, \u00e0 mon sens, par une envie d'en d\u00e9coudre par une envie de vraiment de renverser la table et de faire quelque chose, mais de tout \u00e7a, de fa\u00e7on assez calme quand il en parle, et avec beaucoup de pudeur parce qu'il n'aime pas parler de sa situation, donc d'homme prot\u00e9g\u00e9 par des forces de police, sans doute parce que \u00e7a remue beaucoup d'chose et que c'est quelque chose de tr\u00e8s douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:08) [92%] :\r\nEst -ce que vous diriez Madeleine Rossi, que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui se met en action est -ce que ce ces processus dont on aura de nouveau l'occasion de parler tout au long de la semaine appartiennent ou sont prises en main par une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui a d\u00e9cid\u00e9 d'en d\u00e9coudre avec les vieux d\u00e9mons du pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:26) [90%] :\r\nAbsolument pas, c'est pas du tout une question de g\u00e9n\u00e9rations, ce que je constate, \u00e0 force d'habiter en Italie, \u00e7a fait 8 ans que je suis l\u00e0, que je c\u00f4toie \u00e9norm\u00e9ment de monde dans dans diff\u00e9rents milieux, c'est une question malheureusement d'\u00e9tudes, d'\u00e9ducation et si j'ose dire, de classes sociales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [87%] :\r\nDonc vous ouvrez votre conversation sur quel sujet aupr\u00e8s de Paolo Rometty. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:49) [95%] :\r\nEn fait on on commence par \u00e9voquer son travail \u00e0 Rome, \u00e0 part ceux qui travaillent \u00e0 plein temps pour une des principales agences de presse italienne et de l\u00e0 on va glisser gentiment sur la question de la libert\u00e9 de la presse en Italie qui est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat sur certaines accointances entre les propri\u00e9taires de cette agence de presse et la libert\u00e9 d'informer pr\u00e9cis\u00e9ment et on arrivera forc\u00e9ment \u00e0 \u00e9voquer la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:17) [91%] :\r\nAlors, pour commencer, Paolo bon m\u00e9tier nous parle d\u00e9j\u00e0 de son agence de presse \u00e9galement du site. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [65%] :\r\nMais j'ai dit adieu Maurice -t-il Italie et l\u00e0, c'est qu'on a plus importante d'une diode journalistique \u00e0 distance par Ilna \u00e9tal\u00e9 mon le taux importante, a indiqu\u00e9 Alex Taylor ont forc\u00e9 un autre que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [81%] :\r\nLa dune CIAT journalistique Ladji Queen est la 2\u00e8me plus grande agence de presse italienne, elle \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9tranger, donc, ne serait -ce que parce qu'elle appartient aujourd'hui ni ici \u00e0 elle a des bureaux un peu partout dans le monde, Rio et elle collabore avec d'autres agences de presse internationales qu'on a commenc\u00e9 l'Agence France Presse \u00e0 ses collaborateurs, il porte du c'est son r\u00f4le, c'est surtout de garantir le pluralisme de l'information et je suis extr\u00eamement fier de pouvoir travailler pour Ladji plut\u00f4t que le guide, et puis comme toutes les agences de presse, analyse, elle traite les informations dites aussi sur celle que les journaux reprennent et publi\u00e9 dans leurs colonnes, on \u00e9l\u00e8ve ses enfants ne sont pas reprises en t\u00e9l\u00e9vision, radio et homme Groupon pour ma part, je travaille pour le service actualit\u00e9 pour qui donc je traite de tout ce qui se passe au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [65%] :\r\nLa banlieue Enel cet ordre et que l'on a quelques minutes, d'autres et il le compare pour pondre qu'hein. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:35) [94%] :\r\nAlors 2 choses int\u00e9ressantes de ce que vous avez dit c'est que c'est une agence qui vous qui est ouverte donc qui pratiquent le pluralisme, mais aussi qu'elle appartient au groupe ENI, j'aimerais qu'on revienne l\u00e0- dessus pour ce qui est du pluralisme qui semble \u00eatre quelque chose d'important pour vous justement pourquoi est -ce que c'est important en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:55) [64%] :\r\nEt la course a pu pour l'hypoth\u00e8se malformation \u00e0 la plus importante PR une journaliste tout empreint de journalistes et tout, tout est -il du r\u00e9alisme dans une Italie \u00e0 dans la garantie tant la pluralit\u00e9 \u00e0 elle l'objectivit\u00e9 avait une formation, on a la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:14) [82%] :\r\nLe pluralisme de l'information et la chose la plus importante qui va plut\u00f4t le souligne cela veut tout dire pour un journaliste, et pour le journalisme Hayami en Italie, il est arriv\u00e9 tr\u00e8s souvent que la presse n'ait pas \u00e9t\u00e9 garante de la pluralit\u00e9 Julie de l'objectivit\u00e9 des informations mais non, disons qu'elle s'est un peu trop aux informations officielles la au lieu d'aller chercher des infos aupr\u00e8s de ceux qui d\u00e9tenaient ils d\u00e9tiennent le pouvoir telle formation m\u00e8re allemande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et c'est encore un tr\u00e8s gros probl\u00e8me pense, c'est-\u00e0-dire que, et ce n'est pas moi Paolo brom\u00e9s qui le dit mais le classement mondial de la libert\u00e9 de presse et qui nous place parmi les derniers aussi et cela illustre bien le fait qu'en Italie on a trop souvent commis des erreurs, Wallis sacrifier l'esprit la du pluralisme et de la libert\u00e9 de la presse sous la table sur l'autel de la complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de oui, total, dirigeant de la politique au histoire elle government. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:08) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai que c'est un probl\u00e8me r\u00e9current en Italie dont j'entends parler par d'autres de nos confr\u00e8res, mais pas seulement : par contre est -ce que le fait d'appartenir \u00e0 un groupe aussi important que le groupe ENI, \u00e7a n'est pas justement le chien \u00e0 6 pattes qui leur logo qui se mord la queue, parce que c'est un groupe puissant qui a aussi des rapports avec le gouvernement et qui pourrait avoir une influence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:31) [61%] :\r\nNon, l'ennemi, Pasqua et l'homme, mais l'enqu\u00eate compl\u00e8te amer \u00e0 Saint-Palais et de nous, donc on a h\u00e2te Djamen t\u00f4t aura sous notamment Intel \u00e0 perte ont \u00e9maill\u00e9 Bingen, \u00e7a n'est confront\u00e9 de la gentry \u00eatre journaliste est \u00e0 lire son nom, son collaborateur et amer les Capital Kimi Venice, ce qui est dit Chen soir\u00e9e o\u00f9 l'anti- SIDA ont Magali nombre d'arbres l\u00e0 non uni. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:57) [82%] :\r\nEnfin, du moins en ce qui concerne mon travail dit \u00e7a a toujours eu une attitude c'est tr\u00e8s ouvert une \u00e7a et n'a jamais fait preuve d'ing\u00e9rence dans les affaires de Ladji CM, je suis 15 simple collaborateur d'et il n'est jamais arriv\u00e9 que l'on vient me demander de censurer une info de ne pas la donner, si par hasard elle devait d\u00e9plaire \u00e0 une censure de au contraire et n'y accordent une grande attention \u00e0 toutes les nouvelles qui sortent \u00e0 la maintenant prenez par exemple ce que j'ai fait, ceux qui n'ont pas \u00e0 la Djimon par le biais du site que je dirige l'aspect il y a m\u00eame go\u00fbt pour mardi, j'\u00e9tais l\u00e0 l'un des rares \u00e0 m'occuper en Italie et et du cas de la mise sous s\u00e9questre pour collusion mafieuse, d'une grande soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse s'oui l'ordonnance du Talgat \u00e7a appartient au groupe c'est une dame qui fait partie du groupe ENI pour papa, comme j'ai travaill\u00e9 l\u00e0- dessus en tant que journaliste faire et j'ai racont\u00e9 toute cette histoire l\u00e0 hallucinante, mais qui a abouti \u00e0 la mise sous s\u00e9questre de cette soci\u00e9t\u00e9 parce qu'elle avait dit il y a un avec la mafia et moi, jamais personne n'a envisag\u00e9 de me faire la moindre remarque par rapport \u00e0 ce que j'avais racont\u00e9 insalubre, je pense que cela est notre bien en m\u00eame temps, objectivement et Kenny a tout fait pour garantir le pluralisme de l'information dans une agence de presse comme il a dit ne pas une pourtant de piscine \u00e0 quoi allait la radio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:06) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:21) [89%] :\r\nPar la barom\u00e8tre et vous avez fait la transition parfaite en \u00e9voquant le fait que vous avez travaill\u00e9 sur ces imbroglios qui implique la mafia par le biais de votre site l'et il semble que Ladji vous laisse aussi beaucoup de marge de manoeuvre pour avoir cr\u00e9\u00e9 votre site pour le diriger et pour y \u00e9crire tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, comment est -ce que votre site ou blog participatif, l'Aspire est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:45) [60%] :\r\nEt on a Project au mentor amant et mon \u00e2me n'aurait Mezzo quoi doux et un effort dans la brouille a dit avoir content qu'on Messinis chez primes ou le T\u00e9l\u00e9thon pr\u00e9voit l'Autriche il y a an, pour le coup, Nobel soupe de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:03) [85%] :\r\nLe projet de l'aspirine et mais la vie, il y a un an et demi, presque 2 ans, il se distingue, qu'il est n\u00e9 de la volont\u00e9 de raconter ce qui se passe sur un territoire, voil\u00e0, voil\u00e0 ce qui est de la Sicile et du sud de l'Italie, alors au lieu de parler de sa beaut\u00e9 de ses paysages de ces monuments, tout le monde peut voir mais sans cacher les probl\u00e9matiques qui ne manque pas pour, d'une terre et d'une r\u00e9gion en particulier la la province de Ragusa, riche, il habite l\u00e0 pour elle, cette province a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 pendant trop longtemps, comme l'Oasis, la capitale suisse de la Sicile, mais personne n'a compris que cette image de faisait que nuire \u00e0 cette r\u00e9gion, non au jour quoi, parce qu'elle a permis de cacher de de dissimuler ou du mois, tous 2 tent\u00e9 de dissimuler tous les Liens avec la mafia politico- mafieux et pour ses int\u00e9r\u00eats dict\u00e9s par le client\u00e9lisme qui font leur nid dans la province de Ragusa, il y a un nid d'amour, il faut savoir que c'est la province la plus riche de toute la Sicile au revenu par habitant, APL Point qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un responsable politique du cru a propos\u00e9 de rendre la province autonome comme celle de et de Bolzano, au nord du pays, une chose bien faire \u00e9talage de la richesse de la r\u00e9gion Star et \u00e9videmment, comme on peut l'imaginer la richesse va de Pair avec des int\u00e9r\u00eats plus Manning, un peu plus louche plus discret et plus mafieux, de sorte que notre r\u00e9gion n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, il a d\u00fb faire face, elle aussi, \u00e0 des situations particuli\u00e8res pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:32) [65%] :\r\nChristine ici non nano- r\u00e9exprime mais la mort Sautter qu'aussi belle dans la situation du parti qu'on arrive l\u00e0 quoi les Magali symbole \u00e9tait par la m\u00eame angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:45) [88%] :\r\nSur le site Aspire, on peut voir qu'il y a diff\u00e9rentes rubriques : il y a l'introspection des par le barom\u00e8tre et il y a simplement des faits divers de l'actu et vous vous h\u00e9berger aussi les publications de coll\u00e8gues et amis qui sont ces gens qui se sont regroup\u00e9s autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [71%] :\r\nComme du Prima et on a Project audits journalisme encore la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:08) [84%] :\r\nEt comme on l'a dit plut\u00f4t de tout \u00e7a, c'est un projet de journalisme collaboratif m\u00eame violence, les auteurs ne sont pas tous des journalistes et en Italie, il y a 7 jours diff\u00e9renciation odieuse voil\u00e0, la plupart sont simplement des gens qui ont le courage et l'envie de dire ce qu'il pense de tout, de tout ce qui se passe en Sicile, dans la r\u00e9gion de Ragusa et au sud de l'Italie hier et ils le font au nom des blogs justement il y a une politique donc certains sont journalistes et comme Salvo Vassal au lendemain les principaux collaborateurs et les autres sont, par exemple, avocats, m\u00e9decins ind\u00e9pendants B et n'ont rien \u00e0 voir avec le journaliste et ils veulent simplement parler de choses importantes et l'APM dont le journalisme partager leurs id\u00e9es et opinions avec le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:53) [62%] :\r\nLa id\u00e9al alors opinion n\u00e9 \u00e0 la grande d\u00e9prime les cours Fateh puis une portabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:00) [66%] :\r\nCette un peu difficile, il demande donc \u00e0 se confie \u00e0 partir de, de la part de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:09) [93%] :\r\nPaolo bon Rometty au micro de Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:13) [89%] :\r\nOn venait de dire qu'il y a une diff\u00e9renciation odieuse, l\u00e0 je vous cite, entre qui est journaliste et qui n'est pas journaliste en Italie pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:21) [60%] :\r\nPerriquet et permet, et qui se cultiver, qui a la il y a 10 Kluivert et qui a l'discrit m\u00eame contralto peu m\u00eame devrait baisser, et c'est vrai, battus, son nom la stricte \u00e0 \u00e9lite moins strict ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:37) [84%] :\r\nQui a parce que pour moi, lorsqu'on \u00e9crit pour que l'on a envie d'\u00e9crire et surtout d'\u00e9crire librement, de dire ce qui se passe dans notre pays, il y a aujourd'hui, on ne devrait pas \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, c'est donc un cercle restreint comme de l'Ordre des journalistes, je n'ai rien contre ces ordres analyste mais je ne pense pas que l'on doit montrer du doigt quelqu'un qui a \u00e9crit mais et qui n'est pas journaliste pour moi l'id\u00e9al du journalisme, c'est quelqu'un qui essaye de parler de sa terre et l\u00e0 il y apporte sa contribution, on peut pas, il transmet sa passion et sa volont\u00e9 de faire quelque chose, il peut contribuer au changement, c'est ce qui fait que j'ai du mal \u00e0 me reconna\u00eetre dans ces \u00e9tiquettes journaliste m\u00eame pas journaliste la liste un monde sans compter qu'on Italie qui en fait encore la diff\u00e9rence entre journalistes publicistes et journaliste professionnel, comme si je ne peux 1er n'\u00e9tait pas aussi qualifi\u00e9 que le second, ou l'inverse par mais moi par exemple, oui c'est vrai je suis licenci\u00e9 en jurisprudence que son je ne peux pas \u00eatre journaliste professionnel oui parce qu'en plus je suis avocat et donc parce que je ne peux pas appartenir \u00e0 2 endroits diff\u00e9rents, c'est normal, c'est incroyablement compliqu\u00e9, et m\u00eame qu'on peut -il pareillement, \u00e7a n'est pas l'Italie, et pas seulement dans ce secteur, mais tout de suite dans presque tous les domaines professionnels ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:52) [60%] :\r\nL'Italie Alen\u00e7on se tordent journalistique ont manqu\u00e9 une et qui s'est on lui professeur italien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:01) [86%] :\r\nDonc on rend, vous faites partie des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:03) [81%] :\r\nS'arr\u00eate \u00e0 La Baule, \u00e9tait d'ailleurs et je suis pour l'abolition des ordres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:06) [91%] :\r\nCe qui fait que vous travaillez comme journaliste pour une agence de presse mais vous \u00eates aussi r\u00e9dacteur en chef qui dirigeait un journal futile en ligne comment est -ce que vous vous sentez avec ses 2 casquettes ou vous ob\u00e9issez et vous donner des ordres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:20) [63%] :\r\nMario non pas une 01 couloirs et des bagarres et hommes mais cale\u00e7on au de la collaboration d'un colonel du Queen Soubirous plut\u00f4t ressouder d'art de Cassandre de la veille, c'\u00e9tait lui, il est tol\u00e9r\u00e9 l'Aspire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:36) [84%] :\r\nSont d\u00e9j\u00e0, je crois que la question n'est pas d'\u00eatre dirigiste et lorsque je mets ma casquette de directeur de l'aspirine, c'est quelque chose que tous les directeurs, pour qui j'ai travaill\u00e9 moi comme on a appris, et notamment celui de l'et un Roberto il y a d'autres il est latent, tout le monde \u00e0 l'agence entend tr\u00e8s bien avec lui, journaliste, chef de rubrique r\u00e9dacteur en chef qui est pr\u00e9cis\u00e9ment d'une parce que le rapport de travail sont bas\u00e9s sur la collaboration si on n'est jamais question de devoir diriger suivre le mouvement, au contraire, c'est un travail d'\u00e9quipe du d\u00e9but \u00e0 la fin qui d\u00e9bat, qui permet \u00e0 l'agence de presse de livrer un produit fini, donc de la meilleure qualit\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:13) [71%] :\r\nIdem pervers comme mais elle ne vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:18) [83%] :\r\nC'est la m\u00eame chose pour mon r\u00f4le de directeur d'un quotidien en ligne : pas de journaliste dans mon esprit, bien on peut, il est temps, hors de question de donner un ordre, mais c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'envisager le verbe or au sens de : c'\u00e9tait l'id\u00e9e de comment dire de payer sa drogue, prendre soin de la grande famille qui fait le journal Aspire o\u00f9 la la grande id\u00e9e chacun \u00e0 r\u00e9aliser un projet qui soit le plus int\u00e9ressant et le plus captivant possible et surtout qui puisse dire la v\u00e9rit\u00e9, jour apr\u00e8s jour, du moins des fragments sont, de ce qui nous semble \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:53) [71%] :\r\nPour \u00e7a, raconte avec m\u00eame la v\u00e9ritable aura le m\u00eame nom, p\u00e8re non, elle avait l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:01) [91%] :\r\nAlors, vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression que l'Italie a un tr\u00e8s fort besoin d'une information diff\u00e9rente de diff\u00e9rentes sources d'information produite par des gens qui ne pensent pas comme on leur dit de penser qui r\u00e9fl\u00e9chissent par eux- m\u00eames qui construisent comme des soci\u00e9t\u00e9s des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:17) [59%] :\r\nIls ont mis tant que toute le monde doit bien, disons, une jeune informaticienne dans l'ar\u00e8ne et l'information Line comme ici que la compo et puis tenter et manquait sont partout au Welling, IBM, Intel pour son dans la par les mouvances pas cadeau de Live et l'\u00c9tat, et on dit v\u00e9ritable Alba. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [81%] :\r\nJe suis convaincu que le monde entier a eu besoin d'information en ligne et des sites qui font cette information dont les plus importants, l'\u00c9tat \u00e0 Pont-Audemer, ce sont aussi et surtout les sites ind\u00e9pendants qui peuvent et qui doivent aussi f\u00eater une part de v\u00e9rit\u00e9, telle une v\u00e9rit\u00e9 et quand il y a une v\u00e9rit\u00e9 d'les formations et si vous me passez l'expression, \u00e7a peut donner, sans filtre plus violents sans compromis oui entit\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9, simplement dans celui d'une tour de l'acceptation intervient alors May et Queen aujourd'hui au Mali, l'information est toujours plus dynamique, plus rapide, \u00e0 peine \u00e7a d\u00e9sormais ce sont les nouvelles qui nous courent apr\u00e8s arrive plus d'inverser la quantit\u00e9 a baiss\u00e9 autant dire il faut \u00eatre fou pour penser que la presse \u00e9crite, nous donnera demain la nouvelle ou d'un accident quant au nom d'une arrestation, il y a eu lieu aujourd'hui et ce justement parce que tout le monde peut lire ces infos sur les sites en ligne plus gratuitement vivement Belmondo il faut est absolument que le journalisme est vraiment bien s\u00fbr dans le monde en Europe qu\u00e9b\u00e9cois et surtout en Italie, il est et s'adapte du mieux possible \u00e0 ses nouvelles lignes \u00e9ditoriales, la belle id\u00e9e comprennent qu'il faut faire tomber certains tabous accompagne les r\u00e9voquer, prenez par exemple l'un des plus grands journaux am\u00e9ricains le New-York Times, dans la version en ligne et plus suivi que la version papier qui s'en tient d\u00e9sormais \u00e0 des approfondissements et de journal et puis on peut pas, voil\u00e0, je pense que c'est la forme que doit prendre le nouveau journalisme isma\u00e9liens ou surtout \u00e0 l'Italie, oui, parce que sinon, on ne peut pas faire de bons journalistes journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:02) [60%] :\r\nOui la probl\u00e8me \u00e9norme leur d\u00e9compte le bouddhiste Attali \u00e0 l'aller, l'Italie et Queens journal et nous a dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:09) [78%] :\r\nQuoi, on a un autre gros probl\u00e8me avec savoir celui des aides de l'\u00c9tat \u00e0 la presse donc aujourd'hui comme car il a plus part du temps, ces subventions sont per\u00e7us comme une caresse, dira -t-on, que l'\u00c9tat vous ferme pour et vous en guise remerciement et vous \u00e9vitez de faire ou dire et d'\u00e9crire telle ou telle chose passe pas mal l\u00e0 sous un \u00e9norme pas une pour en revenir \u00e0 votre question de malaise, tout ce qui est en ligne, il un journalisme et publications moment joue un r\u00f4le extr\u00eamement important au sein d'associer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:38) [60%] :\r\nOu ne porte tissu mon r\u00f4le Chalet tellement de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:44) [94%] :\r\nQuel \u00e9cho est -ce que vous avez trouv\u00e9 en Sicile dans votre r\u00e9gion ou \u00e0 Rome ou dans toute l'Italie qu'est -ce qui vous revient aux oreilles de travail que vous faites avec votre site. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:56) [62%] :\r\nEsp\u00e8re d'ici non bien on raconte Saint-Pierre o\u00f9 elle d\u00e8s une taupe Hermann fit Ad\u00e8le comme on ici que les meilleures notes, organe des poubelles on rendrait -il comme on est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:11) [82%] :\r\nNous avons racont\u00e9 tellement d'histoires qui, comme la dissolution du conseil communal de la ville de ceux qui pour collusion mafieuse au passage ce qui qui est connu du grand public, soit pour \u00eatre le fief du commissaire Montalbano aussi une un constat : l'endroit magnifique et \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est gr\u00e2ce \u00e0 notre enqu\u00eate du monde, mais surtout les l\u00e9galement, gr\u00e2ce au travail de b\u00e9n\u00e9dictin des carabiniers de a r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait mandat\u00e9 par le parquet antimafia de Catane et c'est un peu nous sommes parvenus \u00e0 porter cette affaire et \u00e0 la faire conna\u00eetre au niveau national, l'Orne, cela alors dans ce cas, oui, mais nous avons eu des \u00e9chos positifs mais compte aussi, donc j'aimerais ajouter avec une pointe de RD Congo, lendemain de la dissolution du conseil communal, but de l'un des plus grands, journaliste d'investigation italien Attilio Bowles ni malice, il a dit que sans le travail et le courage des journalistes de la CIA ou pour nous, l'\u00e9quipe du maire de la ville de ce qui serait toujours en place, selon ce parti des de r\u00e9alisme de vous voyez mes coll\u00e8gues, j'aime \u00e0 croire que notre travail apporte quelque chose de positif fallait et vivant et, surtout, il me dit qu'il soit utile socialement et pas seulement dans le sud- est de la Sicile, o\u00f9 le journal est n\u00e9 m\u00eame dans toute l'Italie, elles sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:18) [61%] :\r\nTout au social, mais une ou d\u00e9lit non ne sont th\u00e8me b\u00e9ton dur d'Anvers et Nash donc ces 6 villes ou pas toujours est -il, Sodexho s\u00e8che, il y a un an, marin que son propos, pas les valeurs artisanal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:32) [79%] :\r\nFree. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:12) [93%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:05) [63%] :\r\nLes je veux dire une auto down devenait aider down besoin de \u00e7a pour lui ce que \u00e7a demain, Perquis f\u00e2ch\u00e9 de l'homme et on va s\u00fbrement mon poste Sangatte bien nourri, \u00e9pices Cacciari une famille et j'avais trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:20) [86%] :\r\nHistorique \u00e0 cette semaine, la p\u00e9ninsule entre d\u00e9labrement et mouvements, il faudrait que tout change, nous vous proposons de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:29) [91%] :\r\nFaire le tour de l'Italie n'ont pas de fa\u00e7on exhaustive mais en relevant ici et l\u00e0, certains sujets gr\u00e2ce aux entretiens qui est all\u00e9 faire pour nous Madeleine Rossi, vous nous rappelez le nom et la fonction de ce 1er invit\u00e9 Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:43) [88%] :\r\nOui, il s'appelle Paolo Rometty c'est un journaliste d'une trentaine d'ann\u00e9es, qui travaille \u00e0 Rome et qui dirige \u00e9galement un site internet un journal en ligne destin\u00e9 \u00e0 informer de mani\u00e8re diff\u00e9rente et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:57) [90%] :\r\nAlors on en revient toujours plus ou moins au m\u00eame constat qu'un pays aussi jeune dans son unit\u00e9 et il y a en connu tour \u00e0 tour 20 ann\u00e9es de fait schisme une constitution quasi toute neuve, elle date de 1948 une guerre froide, elle \u00e9tait pas la seule un Vatican et non pas une mais d\u00e9sormais plusieurs organisations criminelles que ce pays en question connaissent quelques difficult\u00e9s organisationnelles rel\u00e8ve \u00e9videmment de l'euph\u00e9misme, mais en plus, le sud de la p\u00e9ninsule voix lui- m\u00eame les difficult\u00e9s ou ces difficult\u00e9s -l\u00e0 \u00e0 la puissance N Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:32) [90%] :\r\nOui, parce que le sud et qui y a encore 150 ans \u00e9tait extr\u00eamement riche au niveau agricole au niveau de la production industrielle a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e9pouill\u00e9 par les r\u00e9gions du centre et du nord, ce qui explique aussi une \u00e9migration massive interne, donc tous les Siciliens les Calabrais les gens d\u00e9pouill\u00e9s d\u00e9marches qui vont chercher du travail ou du moins une source de revenus, au nord de l'Italie et l'autre probl\u00e8me c'est je vais pas dire que c'est le poids des traditions, mais c'est vrai que c'est une r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 englu\u00e9s paralys\u00e9 donnant des questions tr\u00e8s difficiles, \u00e0 commencer par la mafia dont on a une id\u00e9e : l'existence jusque dans les ann\u00e9es 60 le principal probl\u00e8me qu'on note au sud c'est le silence, omerta, \u00e7a me para\u00eet un peu galvaud\u00e9e, mais un silence et qui fait que c'est c'est r\u00e9v\u00e9lateur de peur, mais aussi d'une certaine paresse parce qu'on s'installe dans une habitude et en m\u00eame temps, \u00e7a commence \u00e0 bouger, parce que certains jeunes et moins jeunes, on dit maintenant, \u00e7a suffit, on sort de l\u00e0 parce que sinon on va vraiment se faire broyer par la machine italienne et europ\u00e9enne et on doit vraiment avancer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:45) [95%] :\r\n2\u00e8me partie de cet entretien, nous retrouvons donc au micro d'histoire vivante Paolo Borom\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:58) [88%] :\r\nAlors l'Italie est d'amener les jeunes la nation italienne est un pays jeune mais pendant des d\u00e9cennies, le sud de l'Italie s'est battu avec des probl\u00e8mes qui ne connaissait pas le nord, je veux parler \u00e9videmment des probl\u00e8mes de Crime organis\u00e9 demain qui se sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien export\u00e9 d'abord dans toute l'Italie ensuite \u00e0 l'\u00e9tranger ou vice versa, est ce qu'il y a maintenant plus de r\u00e9activit\u00e9 en Sicile en Calabre, dans les Pouilles, que dans le nord de l'Italie par rapport \u00e0 ces probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:26) [78%] :\r\nIl y a plein de sant\u00e9, il le ph\u00e9nom\u00e8ne en mafioso Obama ainsi en global concernant la prime \u00e0 l'\u00e2me Dranghetta. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:35) [85%] :\r\nDu je pense que, d\u00e9sormais, \u00e0 la fin, la mafia est un ph\u00e9nom\u00e8ne disons globale que Cosa Nostra, d'abord, puis la Lune Dranghetta la Camorra et la saga Colonna ou Anita B\u00e9thune, bon malheureusement r\u00e9ussi \u00e0 rendre le concept de mafia et par et nous am\u00e8ne \u00e0 mettre en place ce que j'appelle une Holding mafieuse qui \u00e9mane des maisons m\u00e8res dont la Sicile Montesano Sahara la Calabre pour l'\u00e2me Dranghetta o\u00f9 la compagnie pour la Camorra plasma oui mais cette Holding parvient \u00e0 rep\u00e9rer ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat de chaque r\u00e9gion, il y a 6 fond\u00e9 ici Bitz, aujourd'hui il n'y a pas une seule r\u00e9gion du pays qui ne subissent pas la pr\u00e9sence de la mafia dans tous les domaines, elle a son et c'est idem pour le reste du monde Ligue ma fianc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:21) [59%] :\r\nEh bah, c'est un les et Kevin, j'ai une baisse ni ticket scandale italienne intronise Witsel baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:30) [85%] :\r\nPrenons par exemple les capitaux qui sortent d'Italie et qui sont investis en Suisse pour ensuite quitter la Suisse et de placer ailleurs dans diff\u00e9rents pays \u00e9galement d'abaisser, \u00e7a concerne par exemple l'argent que brasse les mafias qui se livrent au trafic de drogue, en particulier la coca\u00efne est maintenant Greg \u00e9tat est certes bas\u00e9e en Italie, devant chez elle fait affaire avec des cartels de la drogue, notamment l'Am\u00e9rique du Sud Allemagne puis r\u00e9investit ses b\u00e9n\u00e9fices partout en Italie et dans le reste du monde, William a une peau vous voyez connu on a r\u00e9ellement \u00e0 faire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne enti\u00e8rement globaliser les narco- et je pense qu'il faut s'attaquer, non pas \u00e0 la mafia vahin\u00e9s aux mafias d\u00e9nonce, en gardant \u00e0 l'esprit que, malheureusement, elles ont plus d'une longueur d'avance sur nous que leur mode op\u00e9ratoire et leur mode de pens\u00e9e sont nettement plus \u00e9labor\u00e9 que le n\u00f4tre, qu'on en clair et il faut envisager des mafias, comme une sorte de Holding qui comme une soci\u00e9t\u00e9 qui s'incruste ou dans presque tous les domaines, c'\u00e9tait l'enfer, qui plus est un peu partout dans le monde, c'est quoi, mais qui ne sont, en ce qui concerne le sud de l'Italie, et je ne suis pas s\u00fbr que nous ayons mieux compris comment attaquer ce type de probl\u00e8me \u00e9norme en revanche une baisse, ce sont, il est certain que certaines r\u00e9gions niveau quasiment accepter l'existence du ph\u00e9nom\u00e8ne mafieux qui est en se disant que de toute mani\u00e8re \u00e7a ne finira jamais normal ou ben non, m\u00eame moi, par contre, il est, je suis enti\u00e8rement d'accord avec ce que disait le grand Giovanni Falcone et et pas savoir que la mafia ou les mafias, il a 2 sont un ph\u00e9nom\u00e8ne belle humain, belle et que si elles ont un d\u00e9but, elles ont aussi une famille, les marins savent que le seul moyen de les \u00e9radiquer, c'est de ne jamais accepter leur existence, autrement dit, cela va au-del\u00e0 de la question de la r\u00e9activit\u00e9 des Terres o\u00f9 sont n\u00e9s les mafias et je pense que l'essentiel, avec au bout et de ne jamais se r\u00e9signer \u00e0 l'id\u00e9e que la Sicile, la Calabre, la compagnie o\u00f9 les Pouilles seront \u00e9ternellement en proie \u00e0 la pr\u00e9sence de la mafia parall\u00e8lement de ce n'est absolument pas vrai 40 peut venir \u00e0 bout de ces ph\u00e9nom\u00e8nes ont sont prenant \u00e9videmment aux mafieux eux- m\u00eames, mais surtout aux capitaux de provenance suspecte et illicite et les le seul moyen d'abattre une mafia, mais de son prendra ses int\u00e9r\u00eats, Intel et puis d'un mafia sans argent, \u00e7a n'existe plus, non, l\u00e0, d'autant plus que l'argent leur permet d'\u00e9tablir leur consensus social construit ce qu'on nous de payer pour ceux qui sont en cavale pour ceux qui sont recherch\u00e9s, ils peuvent aussi payer pour l'aide judiciaire et et les avocats des bosses qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et \u00e9videmment entretenir des familles de ceux qui sont en prison, en gros, les mafias parviennent \u00e0 alimenter un syst\u00e8me qui constitue en soi une paix sociale que l'on ne peut mettre \u00e0 bas, quand on tape au portefeuille, y compris si le prix \u00e0 payer pour y arriver, les familles des 2 sacrifier telle ou telle soci\u00e9t\u00e9 qui emploie aussi des gens qui n'y sont pour rien, ce qu'on abat lui- m\u00eame p\u00e8re, il faut simplement avoir conscience que l'on ne peut pas accepter que, dans un territoire donn\u00e9, comme celui de votre panier Massimo D'Navarro, le grand chef de Cosa Nostra, soit encore consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un employeur oui enfin, non, et puis je ne suis pas d'accord avec \u00e7a car pour lutter contre la mafia, il faut le faire en s'int\u00e9ressant au contexte social et dans des r\u00e9gions aussi difficile que la Sicile et la Calabre, ce qu'il faut, c'est mettre un terme \u00e0 l'affairisme venant du palais, un match qui a la m\u00eame terre Thomas mais ceux du Nord, quand m\u00eame, soyons clairs, si cet affairisme existe encore aujourd'hui, c'est parce qu'il existe des collusions entre le Crime organis\u00e9 et l'\u00c9tat, et ceci \u00e0 tous les niveaux pour vous savez on ce nous avons eu affaire \u00e0 un \u00e9tat comment dire oui la Titan en cavale fugitif d'une certaine mani\u00e8re l\u00e0 en Sicile, nous avons eu 2 pr\u00e9sidents de r\u00e9gion qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et Queen, le pr\u00e9sident eau qui a fait 2 mandats et le pr\u00e9sident lombarde Benjamin le 1er est emprisonn\u00e9 pour association mafieuse et le second a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 au 1er instance \u00e9galement pour association mafieuse, violence, il pense qu'une r\u00e9gion enti\u00e8re, voix de 2 de ses 3 pr\u00e9sidents de r\u00e9gion, condamn\u00e9 pour des faits aussi graves, qui est, c'est bien la preuve qu'il y a quelque chose qui ne va pas et si \u00e7a ne va pas aussi c'est aussi la faute des Siciliens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:37) [62%] :\r\nQui est rest\u00e9e l\u00e0 testimonial savez quoique concernant paraissait quoique concernant qui pas de C\u00e9cilia filiales. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:42) [94%] :\r\nIl faut quand m\u00eame une sacr\u00e9e dose de sens civique dans ce pays pour arriver \u00e0 faire quelque chose qui tourne, qui marche et qui donne des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:51) [63%] :\r\nSi voil\u00e0, si vous avez une il c'est une somme chimique et ce suivi se motive Opel Far\u00e8s politique vaisselle appara\u00eet comme si on appelle Implenia, c'est une mani\u00e8re HIV par. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:05) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est certain, il en faut, il m'a m\u00eame le sens civique ne doit pas \u00eatre un motif pour faire de l'appel contre la mafia n'ont pas, il doit \u00eatre un pr\u00e9alable \u00e0 tout engagement dans la vie sans mettre fin \u00e0 la politique arabe de l'Est, aujourd'hui on parle beaucoup de mafia d'anti- mafia Sicile comme en Italie, des politiques, mais je suis convaincu l\u00e0 aussi int\u00e9ressante, a gravi Queen, que le fait de vouloir s'attaquer \u00e0 la mafia une quoi ne doit pas \u00eatre un motif mais une condition pr\u00e9alable \u00e0 tout engagement politique, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait par un mensonge et quand je parle d'engagement politique, lui, j'entends par l\u00e0 une vision \u00e0 360 degr\u00e9s il y avait donc un engagement social, civique, dans tous les domaines de la soci\u00e9t\u00e9 ou pas, mais pr\u00e8s comme et cela vaut d'autant plus dans le cadre institutionnel o\u00f9 on peut ou on doit avoir le sens de l'anti- mafia chevill\u00e9e au corps, avant toute chose qui midi o\u00f9 il y a moi, ma fille, je n'accepte pas qu'un homme politique s'adresse \u00e0 moi en se contentant de dire qu'il est contre la mafia non mais pour moi, l'anti- mafia, ce sont des comportements \u00e0 priori voil\u00e0 donc quelque chose qui vient avant le r\u00f4le que l'on joue dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:09) [68%] :\r\nIl a fait, c'est toujours le importantissime et qui est encore l\u00e0, Roger devait et de l'installer Messori il n'a pas rat\u00e9, il y a comme \u00e9teinte \u00e0 ceci dit Kim affaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:19) [84%] :\r\nIl est \u00e9vident que l'anti- mafia, a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important et qu'elle doit continuer \u00e0 le faire aujourd'hui sur le terrain, c'est ce que font de nombreuses associations anti- mafia ceux qui travaillent porte tr\u00e8s bien, non sans se contenter de faire les gros titres des journaux entendu quoi, je pense notamment \u00e0 la Fondation Capone donc l'une des plus importantes dans ce domaine par l\u00e0 une belle porte en plus le nom d'un magistrat qui a marqu\u00e9 notre histoire et et dont chacun d'entre nous devrait se sentir fier de parler \u00e0 c'\u00e9tait Antonino honn\u00eate qui a fait partie du pool antimafia de Palerme et la m\u00eame dirig\u00e9 avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s des inoubliables le juge Falcone et Borsellino, on a tout de m\u00eame type, donc oui pas Albi la la fondation Capone vraiment son travail, sans se contenter d'appara\u00eetre dans la presse quand elle le fait, par exemple en organisant des rencontres dans les \u00e9coles, car en \u00e9duquant les enfants salari\u00e9s en leur expliquant, donc il ne faut pas c\u00e9der au poison des compromis non ou s'affaler sans r\u00e9fl\u00e9chir devant les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 italienne, comme une 6\u00e8me, division antimafia ou les caries \u00e0 son car la figure du chef mafieux est quasiment mythifi\u00e9, alors que l'on y montre dit policiers, carabiniers des enqu\u00eateurs vaincu dans le sens n\u00e9gatif du terme confie alors que ce sont eux, et que \u00e7a soit clair qui sont proches de nous, qui ne sont pas l\u00e0 pour le d\u00e9noncer, mais pour nous prot\u00e9ger, la pollution, c'est tout le contraire qu'il faut faire r\u00e9tablir une image positive \u00e0 l'Europe, oui, c'est \u00e7a qui arrive, r\u00e9apprendre \u00e0 vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun joue un r\u00f4le positif pour n\u00e9gatif l'in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:49) [61%] :\r\nIl lui il y a de gravats Bouabdellah devait permet les d\u00e9boires billets sont les carabiniers et son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:55) [82%] :\r\nEt quand j'\u00e9tais petit jour jouer au gendarme r\u00e9gional, h\u00e9 bien, pour moi, les bombes qui \u00e9tablit, ce sont les flics des carabiniers, bref des forces de l'ordre, ceux qui sont vraiment l\u00e0 pour nous d\u00e9fendable la tutelle, ce ne sont pas eux qu'il faut attaquer l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, vous ne savez pas, il vaudrait mieux voir quelque chose de positif son quant aux valeurs, ce sont des mafieux et corrompus globalement ce qui vous d\u00e9pouille les personnes ce sont ceux qui s'abaisse \u00e0 faire des compromis, y compris pour sauver leur vie et que, aujourd'hui, on peut, on parle encore beaucoup du proc\u00e8s, \u00e9tat, mafia, c'est par la paix et je suis s\u00fbr que m\u00eame en Suisse, vous en avez entendu parler vite voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a pour moi ne pens\u00e9e l'absurde et qu'y compris, au vu de ce que je vis, que quelqu'un dynamisme pactiser avec la mafia quoi le pour se sauver, pas apr\u00e8s, il faut refuser tout compromis avec ces messieurs, refusait de leur payer ou de se faire offrir un caf\u00e9 parce que \u00e7a commence toujours par une petite faveur qui finit par se transformer en compromis toujours plus importants, tels que : et si on ne s'arr\u00eate pas leur fardeau on en arrivera \u00e0 de nouveau pacte, \u00e9tat, mafia et \u00e0 h\u00e9las pour elle, plus grave, hier, l'Italie est un pays qui a toujours n\u00e9gocier, m\u00eame si c'est international n\u00e9gocie pour faire lib\u00e9rer des otages et ici, elle n\u00e9gocie avec les organisations criminelles, qu'on le voit dans ce proc\u00e8s, \u00e9tat, mafia pour pouvoir maintenir certains \u00e9quipements ou en qu\u00eate d'un aussi longtemps qu'il y aura des gens ont accept\u00e9 de n\u00e9gocier Tibet les criminels pourront continuer leur man\u00e8ge et tirer profit de cet \u00e9tat d'esprit d'acceptation de la et de r\u00e9signation des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:26) [60%] :\r\nOn dit \u00e0 cette partie on ne dira saignant, si on est d'aider Brigitte Al\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:52) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:19) [83%] :\r\nPaolo barom\u00e8tre ici au micro de Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:22) [92%] :\r\nOn a l'impression que l'Italie est encore une fois aux prises avec une une esp\u00e8ce de crise de g\u00e2teau pardi tout changer pour ne rien changer et c'est ainsi, \u00e0 chaque changement de gouvernement, l\u00e0 r\u00e9cemment, on a chang\u00e9 de R\u00e9publique est que vous croyez que quelqu'un un jour va vraiment renverser la table et dire maintenant : il faut une vraie vision politique une vraie vision g\u00e9opolitique et il faut inscrire l'Italie dans dans une continuit\u00e9 qui permettent aussi aux gens de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:50) [66%] :\r\nIl y a un an ne infarctus politique oui ni non, non la police \u00e0 la demande Mista Hollande est certes que ceci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:00) [83%] :\r\nC'est un je ne fais pas de politique, termin\u00e9, je ne peux donc pas vraiment r\u00e9pondre \u00e0 votre question, par ailleurs, 3 pourcent mais mais c'est vrai si vous employez le terme g\u00e2teau gardisme c'est justement parce qu'en Italie on a trop souvent analyse tout changer pour que rien ne change, Edika, c'est un fait d'objection \u00e0 ce probl\u00e8me et je le dis en tant qu'analyste drame apr\u00e8s la radio, je ne sais pas si un jour quelqu'un aura ce courage de renverser la taille, il essaye de s'attaquer \u00e0 la mafia non byzantiniste bon avec Walcourt je ne pense pas qu'ils ont failli attendre que quelqu'un le fasse ou non, mais que chacun d'entre nous \u00e0 son image, \u00e9cole en jouant son r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 dans son travail Cadoudal fassent en sorte que les choses changent et la belle disons que je ne peux pas pr\u00e9tendre que l'\u00c9tat s'en charge aussi de mon c\u00f4t\u00e9 et lorsqu'confie un parent d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une entreprise de pompes fun\u00e8bres en cheville avec la mafia changera l'Italie \u00e0 partir de ce genre de petites choses, ces pays l\u00e0 une revue alors ici dans la capitale peu fou, mais on ne compte plus les restaurants ou les commerces qui sont aux mains du Crime organis\u00e9, Nicolas combien disons la solution donc c'est de modifier les comportements sociaux il y a une diff\u00e9rence sortent de ne plus fr\u00e9quenter un soldat qui a fait l'objet de mesures administratives prises par les enqu\u00eateurs, oui, parce que c'est \u00e7a aussi s'opposer \u00e0 la mafia cette les Marie et Picoli j'insiste, c'est parce, il ne faut jamais accept\u00e9 le moindre compromis finalement encore une fois, h\u00e9 ben c'est bien joli de r\u00eaver que quelqu'un \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat s'attaque vraiment \u00e0 la mafia le staccato et je ne sais pas si cela arrivera un jour de la censure, en revanche, donc je sais que \u00e7a arrivera, c'est aussi tout un peu plus d'o\u00f9 les Italiens, ils se montrent responsables dans le parti dissident du fermement coup de ne plus laisser faire son influence au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:39) [94%] :\r\nOui, mais vous, vous pouvez le faire parce que vous \u00eates arm\u00e9 pour le faire, intellectuellement, professionnellement pour pour pour beaucoup de gens d\u00e9j\u00e0, ils ne savent m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:50) [67%] :\r\nDans l'ensemble, dans sa note et ne se peines salari\u00e9s non non non non, ne s'appelle r\u00e9sistent \u00e0 la mafia Gr\u00e8ce Historia jamais une dimension. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:59) [83%] :\r\n\u00e7a manquait ou bien qu'ils le savent bien : en montagne, il faut arr\u00eater de croire que les gens ne savent pas que la mafia et les comportements qui en d\u00e9coule existe Olivier et on les subit tous les jours et en fait on doit arr\u00eater de les subir, il y a de la salle, je dirais que le 1er pape aussi c'est d'accepter son existence, ensuite il faut aider, il faut \u00e9tudier son adversaire toujours \u00e9tudier la mafia, \u00e7a c'est le r\u00f4le des analystes la \u00e0 la fin on est nous italien : nous devons tous nous battre contre \u00e7a, contre la corruption port\u00e9es contre la culture de la faveur de la cuisse, elle am\u00e9liore en Italie, nous sommes trop souvent en crise contre la m\u00e9ritocratie, on a pris l'habitude de tout trait\u00e9 sous l'angle du client\u00e9lisme et du favoritisme aurait le copain politiciens de services \u00e0 qui on Sadr SMM pour obtenir un droit parce c'est \u00e7a la question, mais alors il ne faut pas confondre un droit et une faveur avait et il faut faire sorte que nos droits s'appliquent Dinan et surtout avoir l'Intelligence de ne pas demander de faveurs en \u00e9change d'un droit r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:57) [61%] :\r\nC'est donc \u00e0 SoHo et Amman d'et la com\u00e9die et entier ou ma fille joue jeudi discours sauver ses stocks prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:09) [83%] :\r\nJe vais vous donner un exemple concret, qui servira de fil rouge \u00e0 ce dont nous parlons, je peux pas m\u00eame que nous mettons que je dois payer une facture d'\u00e9lectricit\u00e9, et que je ne vais pas attendre mon tour guichet et que je demande au chef de service de la payer directement en passant devant tous les autres clients cavalcade autres qui \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment une erreur culturelle oui c'est l'exemple m\u00eame d'une culture o\u00f9 le petit malin du quartier a fait son chemin pour se pays ce non pas parce qu'il est vraiment mal, mais parce qu'il se croyait plus malin que tous les automobilistes, c'est \u00e7a, et je suis s\u00fbr que \u00e7a n'existe pas en Suisse Tobias, un mois et on ferait bien de s'inspirer de la culture suisse, qui est le qui a tout de m\u00eame des c\u00f4t\u00e9s un peu obscure qui m\u00e9riterait qu'on s'y arr\u00eate un programme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:51) [57%] :\r\nAttendez la ce coup roul\u00e9 et puis vous savez b\u00e9b\u00e9s naissent InterRao gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:59) [92%] :\r\n\u00e0 propos de c\u00f4t\u00e9 obscur des choses, on a beaucoup parl\u00e9 par Labeaume, de ce qui ne va pas bien en Italie, je vous sont aussi tr\u00e8s remont\u00e9s et vous avez envie d'en d\u00e9coudre maintenant pour aller vers le positif qu'est -ce que vous attendez de l'\u00c9tat qui est le v\u00f4tre qu'est -ce que vous attendez de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:18) [61%] :\r\nQui est, quand \u00e7a se paie l'\u00c9tat Alitalia et on c'est qu'on a accouche tout l\u00e0 o\u00f9 l'interdiction n'est on a bel et \u00e7a foire comme non il y a mon tout, bonne question qui sera. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:32) [84%] :\r\nQu'est -ce que j'attends de mon pays quand m\u00eame quand \u00e7a va bien, l'Italie est un pays de culture, de tradition, d'une beaut\u00e9 hors du commun, Dalmat, nous avons tout monde, au point qu'ils auraient, inutile d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour y chercher quoi que ce soit oui faut savoir vraiment tout la mer les les montagnes et les Oeuvres d'art pas l'\u00e9tonner le mus\u00e9e des Offices \u00e0 Florence et ben abritant sont tellement d'Oeuvres d'art, il n'y a pas assez de place pour les exposer, y a fait, donc en fait ce que j'attends, j'ai coup\u00e9, c'est que l'on r\u00e9cup\u00e8re cette culture de la beaut\u00e9 LaCie lesquels on en fasse quelque chose de positif aussi, sans perdre de vue, quoi que nous ne devons pas nous apitoyer sur le web \u00e7a et donc on doit s'inspirer du pass\u00e9 et aller de l'avant et puis de bien et puis, les Italiens sont des gens formidables, alors je ne vois pas comment il n'avait pas \u00e0 se d\u00e9barrasser du Crime organis\u00e9, oui voil\u00e0, c'\u00e9tait la c'est \u00e7a que je souhaite \u00e0 Montebello. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:19) [62%] :\r\nQui, lui aussi, l'amenant \u00e0 \u00e0 ce conflit, dirait quoi si ces 10 pour des des criminalit\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s court Christophe il l\u00e0 o\u00f9 leur des \u00e7a me para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:57:30) [89%] :\r\nL'Italie a eu son tour \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, comment est -ce que comment est -ce que vous avez trait\u00e9 \u00e7a au point de vue journalistique et comment est -ce que vous l'avez v\u00e9cu est -ce que l'Italie a montr\u00e9 en exemple quelque part ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:46) [69%] :\r\nAlitalia passer outre ah oui parce que l'Italie a dirig\u00e9 l'Union europ\u00e9enne attaqu\u00e9 l\u00e0- bas toute \u00e2me 25\u00e8me non c'est pas \u00e7a, m'a parl\u00e9 de la pr\u00e9c\u00e9dente, enfin bon d\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:58) [85%] :\r\nBlague \u00e0 part, je pense que la question du Net, pas tellement, celle de la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne pour 6 mois la paix mais encaisse, mais celui des institutions europ\u00e9ennes qui devrait aussi faire l'objet d'une r\u00e9forme en profondeur \u00e7a de pointe au resto, ce qui se passe avec la Gr\u00e8ce montre parfaitement que l'Europe politique n'est pas du tout \u00e0 la hauteur de l'Europe des citoyens et l'Italie aurait pu \u00e0 l'\u00e9tude de d'en faire plus, pendant ces 6 mois de pr\u00e9sidenceF. afin de faire comprendre aux autres langues qu'il vaudrait mieux sortir un peu de cette de l'instinct de cette bureaucratie et se rapprocher des exigences des gens mal une tro\u00efka qui imposent aux gens de se serrer la ceinture, c'est bien pour une Union europ\u00e9enne qui a une monnaie unique, belle mais \u00e7a ne r\u00e9soudra en rien le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 mais il o\u00f9 qu'il a une porte un je m'explique o\u00f9 l\u00e0 et avant l'humour on disait que l'on avait de la peine \u00e0 vous donc les les fins de mois porte un je ne sais pas si c'est le cas en Suisse et en Italie, pour beaucoup de gens ne boucle m\u00eame pas la 1\u00e8re semaine du mois, le mariage, c'est bien la preuve qu'il y a un probl\u00e8me d'\u00e9lite hein alors ceux qui nous dirigent et l\u00e0 je ne parle plus de l'italien dans la rue, mais d'une structure plus lourde, comme celle de l'Union europ\u00e9enne, la paix ne peut plus ignorer ce qui se passe, mais \u00e7a \u00e7a bien de quoi nous avons tous applaudi \u00e0 ce qu'a dit r\u00e9cemment le pape Fran\u00e7ois mais sans r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'esprit, il y a la signification que le souverain pontife a voulu donner tout \u00e7a mais il fout r\u00e9ellement que la agir concr\u00e8tement, voil\u00e0, afin de r\u00e9duire ses fractures \u00e9conomiques entre les diff\u00e9rents pays, qu'on peut donner, donc je n'ai absolument rien contre celui qui fait son travail, qui a fait un gros chiffre d'affaires, mais j'en veux aux \u00c9tats et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui ne font rien pour que les gens soient au minimum en position de survivre comme en Gr\u00e8ce, pour appeler un chat un chat, un bonhomme \u00e9tait une condition qui sont pas la ville, les met sous pression en leur imposant des plans de trop grande aust\u00e9rit\u00e9 qui profitera sans doute aux petits-enfants et aux arri\u00e8re- petits-enfants Grecs aujourd'hui on n'est pas, mais le probl\u00e8me c'est de savoir si au juge de la conjoncture en m\u00eame temps la Gr\u00e8ce pourra faire na\u00eetre et d'autres g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:54) [54%] :\r\nC'est hypoth\u00e8se promis pour d'ici avril \u00e0 la mar\u00e9e question dans les 6 m\u00e8tres, les conditions d'hypothermie difficile m\u00eame de pourcent noter \u00e0 la loi de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:16) [92%] :\r\nJournaliste Parlons Droit mais qui \u00e9tait au micro d'histoire vivante de Madeleine Rossi notre guide de la semaine pour cette nouvelle th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 la p\u00e9ninsule italienne demain un nouvel invit\u00e9 pour un nouvel entretien Madeleine Rossi nous aurons rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:31) [83%] :\r\nAvec qui elle s'appelle Joe aussi bas dans la maladie, c'est une jeune femme politique sicilienne que j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Palerme et qui a la particuli\u00e8re \u00e9tait d'\u00eatre autonomiste sicilienne et nous d\u00e9couvrirons ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:46) [83%] :\r\nMerci Madeleine Rossi cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Italie et mise en ondes par Jean-Philippe valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:04) [58%] :\r\nEt et et et il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:02:12) [67%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:37) [72%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:12) [95%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borrometi, Paolo", "role": "journaliste sicilien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossi, Madeleine", "role": "journaliste suisse free-lance", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A27A1DF8-DAA7-4386-A844-D50FB6D26B35", "internalArchiveId": "A27A1DF8-DAA7-4386-A844-D50FB6D26B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux partis : Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale 7h-8h. 1. A quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, \"Face aux Partis\" donne la parole aux repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole. - 2. Une cinquantaine  de migrants ce sont install\u00e9s dans les jardins du Sleep-in , un centre d'accueil pour sans-abris \u00e0 Lausanne. - 3. En Europe, ils \u00e9taient encore des centaines \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre la Serbie et la Hongrie, malgr\u00e9 la cl\u00f4ture de barbel\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 hongrois. - 4. La Serbie, sollicite une aide financi\u00e8re de la Suisse, pour faire aux migrants qui affluent sur son territoire. - 5. L'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s l'initiative contre l'immigration de masse. - 6. Dans un contexte difficile pour l'\u00e9conomie Suisse, le parti socialiste d\u00e9fend ses ambitions sociales. - 7. Sport.- 8. Dec\u00e8s de Wes Craven, r\u00e9alisateur. - 9. Le mot du jour : Rose. - 10. 175 km de barbel\u00e9s entre la Serbie et la Hongrie. - 11. Le go\u00fbt des autres. - 12. ENI, g\u00e9ant italien de l'\u00e9nergie a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte du \"plus grand\" gisement offshore de gaz dans les eaux de l'Egypte. - 13. En Autriche, des dizaines de migrants retrouv\u00e9s morts dans un camion sur une aire d'autoroute\r\n ", "durationSec": 3706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Serbie", "Italie", "Autriche", "Hongrie", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "fonction politique", "gaz naturel", "clandestinit\u00e9", "fronti\u00e8re", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "r\u00e9fugi\u00e9", "campagne \u00e9lectorale", "migration de population", "mort (biologie)", "trafic d'\u00eatres humains", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Craven, Wes", "Union Europ\u00e9enne (UE)", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-13T15:56:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Marco", "role": "\u00e9conomiste chez Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "correspondant RTS Vienne ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Christina, m\u00e8re de famille, hongroise ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "migrant sur la fronti\u00e8re entre la Serbie et l'Hongrie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "correspondante RTS sur la fronti\u00e8re Serbo-Hongroise ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "militaire hongrois ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Anja, membre du Collectif Soutien Migrants", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "professeur \u00e0 l'IMD, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daul, Joseph", "role": "pr\u00e9sident du Parti populaire europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse (PSS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442356", "internalArchiveId": "AA1506442317", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Union D\u00e9mocratique du Centre UDC", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du parti de l'Union D\u00e9mocratique du Centre pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, les candidats Fabienne Despot, pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud et Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1415, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7044452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7044451.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "DESPOT, FABIENNE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Union D\u00e9mocratique du Centre", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Face aux partis: l'UDC", "L\u2019UDC r\u00e9pond aux questions du public", "\"L\u2019abstentionniste\" et l\u2019UDC", "Les ambitions de l\u2019UDC", "L\u2019UDC: fiche signal\u00e9tique", "Les id\u00e9es de l\u2019UDC", "Union D\u00e9mocratique du Centre"], "alternativeSummary": ["Union D\u00e9mocratique du Centre", "Union D\u00e9mocratique du Centre"], "variantIds": ["ece-6955956", "ece-6955180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-09-02T22:53:09Z", "webPublicationDate": "2015-08-31T17:33:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455973", "durationSec": 76, "title": "FAP ABST UDC PAD_RTS000000586312", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l'humoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le parti de l'Union D\u00e9mocratique du Centre UDC, avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thomas", "role": "l'Absentionniste", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455974", "durationSec": 75, "title": "FAP CASSEROLE UDC PAD_RTS000000586316", "excerpt": "Retour sur les diff\u00e9rentes affaires \"casseroles\" ayant secou\u00e9 le parti politique de l'Union d\u00e9mocratique du Centre UDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601228", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019471", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454359", "internalArchiveId": "AA1508454366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 1885, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7044513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7044520.image", "backgrounds": ["Jeune membre du PS n'arrivant pas \u00e0 prononcer le mot \"abstentionnisme\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Ukraine: un projet de loi provoque un affrontement devant le parlement", "Le journal de campagne: Alain Rebetez visite les coulisses de la campagne des socialistes", "Id\u00e9es re\u00e7ues vraies ou fausses: la majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s sont Syriens ?", "LPP: le taux minimal de rendement garanti par les caisses de pr\u00e9voyance pourrait diminuer", "Le ma\u00eetre de l'horreur au cin\u00e9ma, Wes Craven, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer du cerveau", "Exode des r\u00e9fugi\u00e9s / Hongrie: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter", "Le tatouage temporaire dor\u00e9 ou argent\u00e9 rencontre un succ\u00e8s fulgurant", "Tennis / US Open: la Suisse sera quadruplement repr\u00e9sent\u00e9e", "Le bilan est mitig\u00e9 un mois apr\u00e8s le lancement du Swiss Pass", "VD: des migrants occupent ill\u00e9galement une maison sur les hauts de Lausanne", "GE: une taxe serait pr\u00e9lev\u00e9e par le consulat d'\u00c9rythr\u00e9e sur les revenus de ses ressortissants", "GE: le D\u00e9partement de l'instruction publique continue de miser sur l'\u00e9cole inclusive", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce texte vise \u00e0 accorder une plus grande autonomie aux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses.", "Ce parti exp\u00e9rimente une nouvelle m\u00e9thode pour mobiliser les \u00e9lecteurs.", "Coup de projecteur sur la v\u00e9racit\u00e9 des affirmations sur la vague de migrants vers l'Europe.", "La commission de la Loi sur la pr\u00e9voyance professionnelle veut le r\u00e9duire \u00e0 1,25%.", "Retour sur une carri\u00e8re faite de peur et d'\u00e9pouvante.", "Cette mode rentre dans le prolongement logique de la mode du clinquant.", "Les deux joueuses suisses, Belinda Bencic et Timea Bacsinszky, sont en pleine progression.", "Cette carte donne acc\u00e8s aux transports publics et aux services propos\u00e9s par les partenaires des CFF.", "La ville a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale, mais se refuse pour le moment \u00e0 une \u00e9vacuation de force.", "Une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte pour faire la lumi\u00e8re sur ce racket pr\u00e9sum\u00e9 qui frappe la communaut\u00e9.", "Elle vise \u00e0 cesser la s\u00e9paration entre enseignement ordinaire et sp\u00e9cialis\u00e9."], "variantIds": ["ece-6955155", "ece-6955153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T06:48:54Z", "subTitles": ["19:30:03:19  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:08\r\n       Premier bilan mitig\u00e9\r\n        pour le SwissPass.\r\n\r\n19:30:22:12  19:30:25:20\r\n         La nouvelle carte\r\n  des transports publics implique\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:10\r\n     des contr\u00f4les plus longs\r\net augmente le risque de resquille.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:33:21\r\nLa gare de Budapest, camp improvis\u00e9\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:36:17\r\n        pour les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n       en majorit\u00e9 syriens.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:41:06\r\nLa Hongrie a laiss\u00e9 partir des trains\r\n        mais \u00e0 la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:44:20\r\n     des centaines de migrants\r\n         ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:30:45:02  19:30:48:16\r\n         Nous rejoindrons\r\n       notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:54:15\r\n Int\u00e9grer les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9\r\n   dans des classes ordinaires,\r\n\r\n19:30:54:20  19:30:58:11\r\nc'est l'exp\u00e9rience d'\u00e9cole inclusive\r\n          men\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:58:15  19:30:59:18\r\n        A.Emery-Torracinta\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:04:11\r\n esp\u00e8re des moyens suppl\u00e9mentaires\r\n    pour \u00e9l\u00e8ves et enseignants.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:09:00\r\n    Les as du tennis helv\u00e9tique\r\n      d\u00e9barquent \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:31:09:05  19:31:10:17\r\n         Federer, Wawrinka\r\n\r\n19:31:10:22  19:31:16:09\r\n et les deux nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes du\r\ntennis f\u00e9minin: Bencic et Bacsinszky.\r\n\r\n19:31:17:08  19:31:21:09\r\n     La mode du tatouage dor\u00e9,\r\n  lanc\u00e9 par la chanteuse Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:31:21:13  19:31:26:20\r\n  On le produit \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 on\r\nfournit des marques de pr\u00eat-\u00e0-porter.\r\n\r\n19:31:28:05  19:31:32:22\r\n     Le SwissPass remplace les\r\nabonnements g\u00e9n\u00e9raux et demi-tarif.\r\n\r\n19:31:33:03  19:31:36:10\r\n     Une carte qui donne acc\u00e8s\r\n      aux transports publics\r\n\r\n19:31:36:14  19:31:42:01\r\net aux services des CFF, Mobility,\r\n   v\u00e9lib ou domaines skiables.\r\n\r\n19:31:42:06  19:31:46:19\r\n       Le bilan est partag\u00e9.\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:53:08\r\n-Voici le SwissPass, la nouvelle\r\n carte des transports publics.\r\n\r\n19:31:53:12  19:31:55:00\r\n     Il y en aura 2,7 mios.\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:59:11\r\n  Un mois apr\u00e8s son lancement,\r\n    les critiquent pleuvent.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:05:07\r\n        -Le contr\u00f4le prend\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:07:11\r\n     trois fois plus de temps.\r\n\r\n19:32:07:16  19:32:18:10\r\nCa veut dire qu'un tiers seulement\r\n  des voyageurs sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:17  19:32:22:14\r\n       -Nous avons v\u00e9rifi\u00e9\r\n      au port de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:26:05\r\n    On a d\u00fb modifier la fa\u00e7on\r\n    de contr\u00f4ler les billets:\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:30:13\r\n    avec un contr\u00f4leur d\u00e9di\u00e9\r\n aux propri\u00e9taires de la carte.\r\n\r\n19:32:30:18  19:32:34:21\r\n       Il faut d\u00e9sormais\r\n sortir la carte et la scanner.\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:38:20\r\n  -S'il y en a 20, 30 d'un coup,\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:41:10\r\n   c'est un job suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:32:41:14  19:32:44:15\r\n-Vous risquez de prendre du retard ?\r\n             -Exactement.\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:47:11\r\n     -Prochain arr\u00eat Fribourg.\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:49:11\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:52:22\r\n         -Les SwissPass\r\n    sont encore peu nombreux.\r\n\r\n19:32:53:03  19:32:56:04\r\n     Mais pour le syndicat,\r\n    la situation va empirer.\r\n\r\n19:32:56:15  19:32:58:23\r\n  -Les voyageurs vont comprendre\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:01:07\r\n   que lorsqu'un contr\u00f4leur seul\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:05:11\r\n     monte en queue du train,\r\n     ils auront peu de chance\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:09:20\r\n         d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s\r\n  s'ils montent en t\u00eate de train.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:16:12\r\n    -L'investissement pour les\r\nentreprises de transport est lourd.\r\n\r\n19:33:16:17  19:33:23:10\r\n    Les Transports zurichois\r\n   ont d\u00fb recruter 20 agents,\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:26:23\r\n les cars postaux ont abandonn\u00e9\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:31:05\r\n le contr\u00f4le par les chauffeurs\r\n      pour l'autocontr\u00f4le.\r\n\r\n19:33:32:08  19:33:34:11\r\n   -Il y a beaucoup de critiques\r\n\r\n19:33:34:15  19:33:37:03\r\n mais il y a des avantages aussi.\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:45:07\r\nVous pourrez utiliser un v\u00e9lo de la \r\nmobilit\u00e9 ou une voiture de location.\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:49:10\r\n    -Les syndicats demandent\r\n    une hausse du personnel\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:51:23\r\n  pour garantir les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:56:09\r\n    Un premier bilan va \u00eatre\r\n  tir\u00e9 dans les jours \u00e0 venir.\r\n\r\n19:34:00:15  19:34:02:23\r\n   -Le taux minimal de rendement\r\n\r\n19:34:03:04  19:34:07:05\r\ngaranti par les caisses de pr\u00e9voyance\r\n         pourrait diminuer.\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:11:18\r\n      La commission de la Loi\r\n sur la Pr\u00e9voyance professionnelle\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:16:23\r\n     veut le r\u00e9duire \u00e0 1,25 %.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:21:17\r\n      -En 2016, on devrait \r\n      gagner moins d'argent\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:25:03\r\n  sur son compte de pr\u00e9voyance\r\n        professionnelle.\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:28:21\r\n Aujourd'hui, lorsqu'on cotise \r\n 10'000 frs sur son 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:31:18\r\n          pendant un an,\r\nla caisse de pension doit garantir\r\n\r\n19:34:31:23  19:34:35:03\r\n un rendement minimal de 1,75 %.\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:39:01\r\n  Mais la commission de la Loi\r\nsur la Pr\u00e9voyance Professionnelle\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:41:20\r\nsouhaite abaisser ce taux \u00e0 1,25 %.\r\n\r\n19:34:42:01  19:34:47:14\r\nEn cause: la fragilit\u00e9 des bourses,\r\n    les taux n\u00e9gatifs de la BNS\r\n\r\n19:34:47:19  19:34:53:09\r\n       et des placements\r\n    lucratifs devenus rares.\r\n\r\n19:34:56:03  19:34:57:20\r\n      -Chacun \u00e9tait conscient\r\n\r\n19:34:58:01  19:35:00:06\r\n    de l'incertitude des temps.\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:05:20\r\n    On le voit avec la Chine, \r\n   avec les taux n\u00e9gatifs, etc.\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:13:06\r\nIl faut \u00eatre prudent avec des caisses\r\nqui doivent consid\u00e9rer le long terme.\r\n\r\n19:35:13:21  19:35:18:15\r\n-De 4 % lors de son instauration,\r\nen 1985, le taux s'est stabilis\u00e9\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:25:08\r\n entre 2 et 3 % durant la derni\u00e8re\r\nd\u00e9cennie, avant de tomber \u00e0 1,75 %.\r\n\r\n19:35:25:12  19:35:29:16\r\n   Mais cette nouvelle baisse\r\n    pourrait \u00eatre compens\u00e9e.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:34:11\r\n -Il faut tenir compte du contexte.\r\n\r\n19:35:34:16  19:35:41:06\r\nLe taux de 1,75 %, avec une inflation\r\n       de z\u00e9ro, \u00e7a reste 1,75.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:48:01\r\n Un taux de 1,25 % avec une baisse\r\n   du co\u00fbt de la vie de -0,5 %,\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:56:01\r\n    \u00e7a vous fait aussi 1,75 % !\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:01:07\r\n -Les assureurs suisses auraient\r\n     voulu un taux \u00e0 0,75 %,\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:11\r\n  et les syndicats ne voulaient\r\n       pas le voir bouger.\r\n\r\n19:36:04:15  19:36:06:21\r\n          La Commission\r\n    a coup\u00e9 la poire en deux.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:10:17\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n      tranchera en octobre.\r\n\r\n19:36:11:14  19:36:14:19\r\n        -La police f\u00e9d\u00e9rale\r\n       veut faire la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:19:05\r\n   sur le racket qui frapperait\r\n    la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:22:21\r\n        Un enqu\u00eate p\u00e9nale\r\n a \u00e9t\u00e9 ouverte sur la taxe de 2 %\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:27:20\r\n         qui serait pr\u00e9lev\u00e9e\r\npar le consulat d'Erythr\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:28:01  19:36:31:20\r\n Peu d'entre eux osent t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:36:33:01  19:36:36:23\r\n   -Ils ont fui la dictature \r\n  et travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:40:11\r\n      Mais les Erythr\u00e9ens\r\n   ne sont pas encore lib\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:43:19\r\n   du joug d'Issayas Afewerki.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:48:08\r\nA Gen\u00e8ve, le consulat d'Erythr\u00e9e\r\n  pr\u00e9l\u00e8verait une taxe de 2 %\r\n\r\n19:36:48:12  19:36:51:17\r\n         sur le revenu\r\nde ses ressortissants en Suisse.\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:58:11\r\nNous rencontrons Daniel Mekonnen,\r\n  avocat et opposant au r\u00e9gime.\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:23\r\n        Il nous explique\r\n comment les agents du consulat\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:07:05\r\nponctionnent l'argent des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:10:19\r\n       -L'argent est pr\u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:12:22\r\n     de diff\u00e9rentes mani\u00e8res,\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:15:05\r\n          dont la menace.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:18:13\r\n    Si les gens ne paient pas,\r\n       ils n'ont pas acc\u00e8s\r\n\r\n19:37:18:18  19:37:22:20\r\n\u00e0 certains services administratifs.\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:27:19\r\n       -La Police f\u00e9d\u00e9rale\r\n   enqu\u00eate sur cette pratique.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:35:07\r\n  L'enjeu est aussi g\u00e9opolitique:\r\ncette taxe financerait des conflits\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:15\r\n   dans la corne de l'Afrique.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:43:08\r\n-On pense que cet argent est utilis\u00e9\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:46:17\r\n  pour financer certains groupes\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:51:01\r\n        arm\u00e9s terroristes,\r\n   comme les Shebabs somaliens.\r\n\r\n19:37:51:06  19:37:58:00\r\n Face \u00e0 ces accusations, le consulat\r\ndoit arr\u00eater de collecter cette taxe.\r\n\r\n19:37:58:05  19:38:09:05\r\nTous les pays doivent prendre des \r\nmesures pour que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:12:11\r\n-D\u00e9fenseur des droits des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:38:12:16  19:38:16:00\r\n         Daniel Mekonnen\r\n     ne paie pas cette taxe.\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:21:08\r\nIl a re\u00e7u ce printemps des menaces \r\nde mort des partisans du dictateur.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:25:00\r\n   Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:31:08\r\n   -L'exode des r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n    vers l'Europe se poursuit.\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:35:11\r\n      Un d\u00e9fi pour les id\u00e9aux\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:41:17\r\n      Une r\u00e9union d'urgence\r\n    aura lieu le 14 septembre.\r\n\r\n19:38:41:22  19:38:45:14\r\n      A la gare de Budapest,\r\ndes milliers de personnes campent.\r\n\r\n19:38:45:19  19:38:47:20\r\n     Certains ont pu embarquer\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:52:08\r\n dans quatre trains \u00e0 destination\r\n  de l'Autriche ou l'Allemagne.\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:57:15\r\n -L.Burkhalter, la gare de Budapest\r\nest la porte d'entr\u00e9e vers l'Europe.\r\n\r\n19:38:57:20  19:38:59:06\r\n    Ceux qui prennent un train\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:02:05\r\n ne sont pas certains de franchir\r\n    la fronti\u00e8re autrichienne.\r\n\r\n19:39:09:19  19:39:15:07\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:21:05\r\n Des centaines de migrants se sont\r\nretrouv\u00e9s bloqu\u00e9s durant de longues\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:23:08\r\n       heures \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n         avec l'Autriche.\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:27:19\r\n         Les Autrichiens\r\n  ont dit qu'ils avaient fait \u00e7a\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:29:22\r\n   pour contr\u00f4ler des migrants.\r\n\r\n19:39:30:03  19:39:33:10\r\n     Ils vont devoir attendre\r\npour que leur dossier soit trait\u00e9.\r\n\r\n19:39:33:14  19:39:35:14\r\n Comme vous le voyez derni\u00e8rement,\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:38:17\r\n     des centaines de migrants\r\n  n'attendent qu'une seule chose,\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:40:22\r\n    c'est continuer leur route.\r\n\r\n19:39:40:23  19:39:43:01\r\n        -Toute la semaine,\r\n        vous allez suivre\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:49:03\r\n  ces r\u00e9fugi\u00e9s de la Hongrie vers\r\n            l'Autriche.\r\n\r\n19:39:50:22  19:39:56:16\r\n-On va savoir qui sont ces migrants,\r\n            o\u00f9 vont-ils ?\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:06:04\r\nOu est-ce qu'ils trouvent la force\r\npour surmonter tous ces obstacles.\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:20\r\n On va donner ces prochains soirs \r\n un visage un humain sur la crise.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:11:19\r\nC'est des histoires individuelles.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:14:17\r\n   Ils ont honte de se retrouver\r\n        jet\u00e9s sur la route.\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:17:09\r\n        D'autres s'ouvrent\r\n   et nous livrent leur projet.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:20:07\r\n       Et leur destination.\r\n\r\n19:40:20:09  19:40:25:11\r\nIront-ils en Allemagne ou en Su\u00e8de ?\r\n\r\n19:40:25:13  19:40:27:15\r\n-On pourra suivre tous vos reportages\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:30:20\r\n          sur notre site.\r\n\r\n19:40:30:22  19:40:34:17\r\nVotre parcours sera sur notre site\r\n           rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:40:34:17  19:40:38:08\r\n    -Cette semaine, nous allons\r\ntenter de v\u00e9rifier des affirmations\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:02\r\n     sur la vague de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   et de migrants vers l'Europe.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:46:02\r\n Premi\u00e8re question: la majorit\u00e9 des\r\nr\u00e9fugi\u00e9s sont Syriens, vrai ou faux ?\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:51:01\r\n    -La majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   dans le monde sont syriens.\r\n\r\n19:40:51:06  19:40:52:12\r\n       Mais pas seulement.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:56:07\r\n      En 2014, les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n viennent surtout de trois pays.\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:58:09\r\nLa Somalie, avec plus d'un million,\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:01:04\r\n       puis l'Afghanistan,\r\n   avec deux millions et demi.\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:04:21\r\n     En num\u00e9ro un, la Syrie,\r\n      avec quatre millions.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:10:03\r\n       Les Syriens occupent\r\ncette place depuis un an seulement.\r\n\r\n19:41:10:08  19:41:13:09\r\nMais sur ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:41:13:13  19:41:18:00\r\n      ce sont les Afghans\r\n qui ont le plus fui leur pays,\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:11\r\n      \u00e0 cause des conflits\r\n      qui se sont succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:29:22\r\n   Un pic de flux migratoires\r\nen 1992, et le deuxi\u00e8me en 2001,\r\n\r\n19:41:30:03  19:41:32:20\r\n  lors de l'invasion de l'OTAN.\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:37:12\r\n Les Somaliens ont eux commenc\u00e9\r\n  \u00e0 fuir dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:43:01\r\n      lors du renversement\r\n   du dirigeant Siyaad Barre.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:48:16\r\nLes Syriens n'\u00e9taient que 20'000\r\n  en 2011 \u00e0 avoir fui le pays.\r\n\r\n19:41:48:21  19:41:51:14\r\n  Depuis, ce chiffre a explos\u00e9.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:55:16\r\n   En cause: les protestations\r\n   contre le r\u00e9gime de Bachar.\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:59:20\r\n   Viendra ensuite la cr\u00e9ation\r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:42:00:01  19:42:06:08\r\nEn trois ans, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n syriens a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 200.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:11:22\r\n       Il devrait atteindre\r\n4,25 millions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:16:23\r\n    -La Cha\u00eene du bonheur lance\r\nun appel aux dons pour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:21:16\r\n     sur le compte 10-15000-6,\r\n        mention \"r\u00e9fugi\u00e9s\".\r\n\r\n19:42:23:01  19:42:26:11\r\nEn Ukraine \u00e0 Kiev, un projet de loi\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:31:02\r\n    provoque de violents heurts\r\n       devant le Parlement.\r\n\r\n19:42:31:07  19:42:33:19\r\n     Le texte vise \u00e0 accorder\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:38:10\r\n     une plus grande autonomie\r\naux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses.\r\n\r\n19:42:38:14  19:42:42:11\r\n  Bilan: une centaine de bless\u00e9s\r\n       et un policier tu\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:47:17\r\n       -La bombe a \u00e9clat\u00e9\r\nau milieu du cordon de policiers,\r\n\r\n19:42:47:22  19:42:52:11\r\n blessant plus de 100 personnes\r\n     et tuant un officier.\r\n\r\n19:42:52:15  19:42:55:04\r\nUn jet de grenade que les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:59:03\r\n      imputent aux membres\r\nde l'extr\u00eame droite ukrainienne,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:02\r\ndes partis Svoboda et Pravy Sektor,\r\n         qui manifestaient\r\n\r\n19:43:03:07  19:43:08:10\r\n contre un projet de loi visant \u00e0\r\naccorder une plus grande autonomie\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:12:14\r\naux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses.\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:17:05\r\n       -Nous devrons payer\r\n  pour la r\u00e9paration du mat\u00e9riel\r\n\r\n19:43:17:10  19:43:20:12\r\n  que les prorusses ont d\u00e9truit.\r\n\r\n19:43:20:17  19:43:28:18\r\n    Tout l'argent de l'Ukraine\r\n         va \u00eatre d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:17\r\n   -Un projet de loi qui divise\r\nles Ukrainiens jusqu'au Parlement.\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:37:09\r\n     On lui reproche de trop\r\n   favoriser les s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:43:37:13  19:43:39:22\r\n       C'est sous les cris\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:44:22\r\n   que le pr\u00e9sident de la Chambre\r\na tent\u00e9 de convaincre les opposants.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:47:09\r\n         -Ces changements\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:50:01\r\n    sont demand\u00e9s par l'Europe.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:55:05\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s de mani\u00e8re\r\npositive par le Conseil de l'Europe.\r\n\r\n19:43:55:10  19:43:58:21\r\n  Trop de mensonges ont \u00e9t\u00e9 dits.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:05:08\r\n  -Le texte devra encore passer\r\n  la barre d'un vote d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:44:05:12  19:44:10:10\r\nEntre des s\u00e9paratistes prorusses qui\r\n contr\u00f4lent toujours l'Est du pays\r\n\r\n19:44:10:14  19:44:14:11\r\n   et une droite nationaliste\r\n  qui use de la mani\u00e8re forte,\r\n\r\n19:44:14:15  19:44:19:04\r\n    l'Ukraine reste la proie\r\n  d'une dangereuse instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:21:07  19:44:26:19\r\n-Dans le canton de Vaud, un groupe de\r\nsans-papiers et de demandeurs d'asile\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:30:02\r\n       occupe ill\u00e9galement \r\n      une maison \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:34:12\r\n       La Ville de Lausanne\r\n    a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:38:01\r\n       mais refuse d'\u00e9vacuer\r\n      les lieux par la force.\r\n\r\n19:44:38:22  19:44:42:08\r\n         -Depuis hier,\r\nils sont une trentaine \u00e0 occuper\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:46:05\r\n       cet ancien coll\u00e8ge,\r\npropri\u00e9t\u00e9 de la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:48:03\r\n  A l'origine de cette action:\r\n\r\n19:44:48:08  19:44:50:19\r\n           un collectif\r\nqui compte des dizaines de membres.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:52:23\r\nIls n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer\r\n       \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:44:54:03  19:45:00:11\r\n   -Nous demandons l'acceptation\r\n  de l'occupation de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:03:19\r\n   -Probl\u00e8me: cette occupation\r\n          est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:04:00  19:45:06:07\r\nUne garderie doit voir le jour ici.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:19\r\n        La Ville a d\u00e9pos\u00e9\r\n       une plainte p\u00e9nale,\r\n\r\n19:45:09:00  19:45:12:12\r\n       mais elle se refuse\r\n       \u00e0 toute \u00e9vacuation.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:15:17\r\n   -On doit trouver une solution\r\n\r\n19:45:15:22  19:45:18:03\r\n    pour ces drames migratoires\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:20:19\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:27:12\r\n Lausanne fera sa part des choses.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:32:03\r\n        -Gauche et droite\r\n n'ont pas le m\u00eame point de vue.\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:35:13\r\n-Il faut red\u00e9finir cette politique\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:37:21\r\n   d'aide d'urgence en proposant\r\n\r\n19:45:38:02  19:45:39:23\r\n        d'autres logements.\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:42:15\r\n   -C'est intol\u00e9rable d'occuper\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:44:15\r\n      un b\u00e2timent de la Ville\r\n\r\n19:45:44:20  19:45:49:06\r\n     pour mettre la pression.\r\n\r\n19:45:50:03  19:45:53:19\r\n     -Reste que le collectif\r\n    est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester.\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:55:16\r\n       Impossible de savoir\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:58:15\r\nqui se cache derri\u00e8re ce collectif.\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:03:16\r\n   C'est une n\u00e9buleuse de jeunes\r\n  issue d'autres luttes sociales,\r\n\r\n19:46:03:21  19:46:09:01\r\n mouvements antinucl\u00e9aires, squats\r\n    ou pour le droit des gays.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:11:15\r\n Ce soir, la situation s'enlise.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:17:06\r\n   Aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n   avec la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:22:07\r\n     -Tous les \u00e9l\u00e8ves romands\r\n    ont effectu\u00e9 leur rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:27:15\r\n     A Gen\u00e8ve, le DIP poursuit\r\n son exp\u00e9rience d'\u00e9cole inclusive.\r\n\r\n19:46:27:20  19:46:31:15\r\n    370 \u00e9l\u00e8ves qui connaissent\r\n    des difficult\u00e9s scolaires\r\n\r\n19:46:31:20  19:46:34:21\r\n          sont int\u00e9gr\u00e9s\r\n   dans des classes ordinaires.\r\n\r\n19:46:35:02  19:46:40:00\r\n   Exemple avec le projet DIAMs,\r\n    mis en place il y a 3 ans.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:43:21\r\n-Une 6\u00e8me primaire peu ordinaire.\r\n\r\n19:46:44:02  19:46:47:09\r\n       Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves\r\n   est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:51:11\r\n      et quatre d'entre eux\r\n      font partie du DIAMs.\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:55:03\r\n       Un projet novateur\r\n   qui inclut dans des classes\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:01\r\ndes enfants \u00e0 besoins particuliers.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:01:19\r\n-J'ai des difficult\u00e9s \u00e0 la lecture.\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:03\r\n     Ce n'est pas tr\u00e8s facile\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:07:15\r\n      par rapport aux autres.\r\n\r\n19:47:08:18  19:47:13:11\r\n-Pour int\u00e9grer au mieux ces \u00e9l\u00e8ves,\r\nce projet s'organise en trois temps.\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:17:10\r\n    Durant 1/3 de la semaine,\r\nils \u00e9tudient sans accompagnement.\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:21:00\r\nDans le 2\u00e8me tiers, un professeur\r\n   sp\u00e9cialis\u00e9 vient en bin\u00f4me.\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:24:15\r\nEt dans le 3\u00e8me tiers, il encadre\r\n  ces \u00e9l\u00e8ves en petits groupes.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:29:05\r\n   -DIAMs s'adresse \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves\r\n     avec un retard scolaire.\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:31:00\r\n      Ils peuvent aussi avoir\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:33:10\r\n  des difficult\u00e9s relationnelles.\r\n\r\n19:47:33:14  19:47:36:15\r\n       Mais pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n  avec des handicaps plus lourds,\r\n\r\n19:47:36:20  19:47:40:15\r\n  le dispositif serait inadapt\u00e9.\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:46:13\r\n Sandra Nicoulin s'est lanc\u00e9e dans\r\nl'aventure malgr\u00e9 quelques craintes.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:50:02\r\n     Aujourd'hui, ce projet\r\n     fonctionne \u00e0 ses yeux.\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:52:08\r\n   Mais tout n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:10  19:47:58:22\r\n-L'int\u00e9gration sociale qu'on souhaite\r\n ne se fait pas toujours facilement.\r\n\r\n19:47:59:03  19:48:00:21\r\n     Ils sont quatre \u00e0 arriver\r\n\r\n19:48:01:02  19:48:02:14\r\n          dans un groupe.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:10:05\r\n       Il n'est pas \u00e9vident\r\nde les int\u00e9grer dans les activit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:10:20  19:48:14:23\r\n  -Six classes de cette \u00e9cole \r\n  accueillent 20 \u00e9l\u00e8ves DIAMs.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:19:16\r\n    Est-ce que ces \u00e9l\u00e8ves tirent\r\nle niveau de la classe vers le bas ?\r\n\r\n19:48:20:14  19:48:23:06\r\n  -Plusieurs \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:25:10\r\n    que les enfants ordinaires\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:29:07\r\n    d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences\r\n     p\u00e9dagogiques importantes.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:33:20\r\n    Et des comp\u00e9tences sociales\r\n          plus \u00e9labor\u00e9es.\r\n\r\n19:48:35:03  19:48:39:21\r\n-Les \u00e9l\u00e8ves DIAMs sont diff\u00e9rents,\r\n mais on apprend \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:44:09\r\nSi on n'a pas les m\u00eames capacit\u00e9s,\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:48:15\r\n     c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:53:11\r\n       -Le DIAMs s'inscrit\r\ndans le projet d'\u00e9cole inclusive,\r\n\r\n19:48:53:16  19:48:57:04\r\n       cheval de bataille de\r\nla cheffe de l'instruction publique.\r\n\r\n19:48:57:09  19:48:59:16\r\n         Elle-m\u00eame m\u00e8re\r\n     d'une fille handicap\u00e9e.\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:03:02\r\n -Le rythme d'avancement du projet\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:05:12\r\nva d\u00e9pendre du budget \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:01\r\nMais j'entends demander des moyens\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:12:18\r\n et le Parlement a vot\u00e9 une motion\r\n  en faveur de l'\u00e9cole inclusive.\r\n\r\n19:49:13:17  19:49:17:10\r\n        -Le d\u00e9veloppement\r\n    de ces projets est menac\u00e9\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:24:00\r\n  car le gouvernement envisage\r\nde se serrer la ceinture en 2016.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:28:20\r\n-Le \"Journal de campagne\" d'A.Rebetez\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:33:02\r\n        dans les coulisses\r\n  de la campagne des socialistes,\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:37:14\r\n   qui exp\u00e9rimentent une m\u00e9thode\r\n   pour mobiliser les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:41:14\r\n           -Nom de code:\r\n     campagne de mobilisation.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:45:22\r\n     C'est la technique du PS\r\n     pour renforcer sa base.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:50:19\r\nOn est \u00e0 Neuch\u00e2tel, au bureau du PS.\r\n\r\n19:49:52:02  19:49:54:18\r\n       Le parti national\r\n     finance cette campagne\r\n\r\n19:49:54:23  19:49:58:11\r\n     et y consacre la moiti\u00e9\r\n   de son budget: 700'000 frs.\r\n\r\n19:49:58:15  19:50:00:11\r\n    Cela ne s'improvise pas.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:02:01\r\n         -Je vous montre.\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:04:16\r\n       -Allez, montrez-moi.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:09:12\r\n      -Il y a les mob caf\u00e9s, \r\n     caf\u00e9s de la mobilisation,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:11:23\r\n  et les mob caf\u00e9s t\u00e9l\u00e9phoniques,\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:15:12\r\n      o\u00f9 les membres motiv\u00e9s\r\n   vont appeler tous les autres.\r\n\r\n19:50:15:17  19:50:18:05\r\n  Enfin, on mobilise l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:22:06\r\n        -Dans ce bureau,\r\n on est en phase d'organisation.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:26:03\r\n           -Les contacts\r\nsont les membres du PS neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:50:26:08  19:50:30:04\r\n            L'objectif\r\nde cette mobilisation t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n19:50:30:09  19:50:36:07\r\n    est de renforcer les bases\r\n et de r\u00e9duire l'abstentionnisme.\r\n\r\n19:50:38:18  19:50:42:07\r\n-Pour vaincre l'abstentionnisme,\r\n       le PS veut appeler\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:45:10\r\n       100'000 personnes,\r\n     soit 3'000 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:49:20\r\n     -Il n'y a pas de probl\u00e8me\r\n   par rapport \u00e0 la vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:57:10\r\nSouvent, quand on re\u00e7oit des appels\r\n   de l'ext\u00e9rieur, on raccroche.\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:01:19\r\n  -On appr\u00e9hende, mais au final,\r\n    on ne les d\u00e9range pas plus\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:04:23\r\nque si on les abordait dans la rue.\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:10:00\r\n -On ne leur vend ni un aspirateur\r\n      ni une caisse maladie.\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:13:16\r\n      -Ils vont y consacrer\r\n       combien de temps ?\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:17:10\r\n  Combien de jours ou de soir\u00e9es\r\n        y consacrez-vous ?\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:23:21\r\n          -Aucune id\u00e9e,\r\n  je ne me pose pas la question.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:29:04\r\n-A c\u00f4t\u00e9, en voil\u00e0 qui le font d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:33:12\r\n      -Comment allez-vous ?\r\n    -On fait une mobilisation.\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:38:10\r\n        -T'es sur ma liste.\r\n     -Voulez-vous participer ?\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:44:12\r\n          -C'est sympa.\r\n    -C'est le 5, le 12, le 19.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:49:12\r\n            -D'accord.\r\n             -Super.\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:52:10\r\n       -Au revoir, camarade.\r\n\r\n19:51:52:14  19:51:55:15\r\n  -A la fin, on fait le point.\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:20:02\r\n  -200 appels ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s,\r\n    45 personnes ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:22:12\r\n    -Et combien participent ?\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:25:21\r\n      -Environ une vingtaine.\r\n\r\n19:52:27:05  19:52:30:13\r\n     -Certains se souviennent\r\n     s\u00fbrement de Freddy Rumo,\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:32:23\r\n ancien patron du football suisse.\r\n\r\n19:52:33:04  19:52:35:23\r\n Il est candidat PDC \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:42:01\r\n     Quand il s'est pr\u00e9sent\u00e9,\r\n   il a pos\u00e9 une grave question.\r\n\r\n19:52:43:09  19:52:48:02\r\n   -Dans la politique actuelle,\r\n  il y a quelque chose de fatal.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:52:22\r\n    Ce sont toujours les m\u00eames\r\n          qui sont \u00e9lus.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:56:07\r\nJe me suis demand\u00e9 si c'\u00e9tait fatal.\r\n\r\n19:52:57:10  19:53:01:01\r\n -Quand on voit la foule pr\u00e9sente\r\n   \u00e0 sa conf\u00e9rence de presse...\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:19\r\n        On se dit que oui.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:20\r\n   Cet \u00e9t\u00e9, les premiers chants\r\n    de campagne sont apparus.\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:13:12\r\nIl y a la version tr\u00e8s pro de l'UDC,\r\n     avec chanteur de vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:36:07\r\n    Et la version plus bricol\u00e9e\r\n de deux Verts'lib\u00e9raux argoviens:\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:54:22\r\n         J'aime la chute !\r\n\r\n19:53:55:03  19:53:58:11\r\n          -Ouaf, ouaf !\r\n           -Oh, yeah !\r\n\r\n19:53:58:16  19:54:03:14\r\n       -C'est \u00e0 votre choix.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:10:12\r\n       -En tennis, l'US Open\r\n  commence cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:14:04\r\n      La Suisse peut compter \r\n      sur un quatuor de choc:\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:16:23\r\n         Federer-Wawrinka\r\n       et Bencic-Bacsinszky,\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:17\r\n            deux joueuses\r\nen pleine progression et ambitieuses.\r\n\r\n19:54:21:09  19:54:23:16\r\n    -Le tennis f\u00e9minin suisse\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:26:18\r\n      peut \u00e0 nouveau r\u00eaver\r\n   de titres en Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:26:23  19:54:29:22\r\n  Bencic et Bacsinszky font partie\r\ndes 15 meilleures joueuses du monde.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:34:05\r\n    Il faut remonter \u00e0 2007\r\npour trouver pareille situation.\r\n\r\n19:54:34:10  19:54:39:15\r\n   A 18 ans, Bencic est le talent\r\nle plus prometteur de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:43:14\r\nElle a franchi un nouveau un cap\r\nil y a deux semaines, \u00e0 Toronto.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:48:13\r\n  Un titre et un succ\u00e8s probant\r\nen demi-finale contre S.Williams.\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:52:08\r\n        Elle se pr\u00e9sente\r\n en tant qu'outsider \u00e0 New York.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:57:07\r\n  *-Ca me donne confiance en moi\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:20\r\n   et \u00e7a me motive encore plus.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:16\r\n       Les attentes des gens\r\n        sont plus \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:08\r\n      mais cela ne me met pas\r\n         plus de pression.\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:15:18\r\n        -Bacsinszky dispute\r\nla meilleure saison de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:20:11\r\n       La Vaudoise peut jouer\r\nles trouble-f\u00eate \u00e0 Flushing Meadows,\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:26:06\r\n        m\u00eame si elle reste\r\nsur trois d\u00e9faites en trois matchs.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:30:05\r\n      -On a essay\u00e9 de mettre\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:33:03\r\nde nouvelles facettes dans mon jeu.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:35:23\r\nIl m'a fallu un temps d'adaptation.\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:41:04\r\n   Je me suis accord\u00e9e le droit \r\n  de ne pas toujours \u00eatre au top.\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:48:17\r\n   J'esp\u00e8re inverser la courbe.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:52:07\r\n -Bencic et Bacsinszky tenteront\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:56:00\r\n   de faire mieux que Federer\r\n    et Wawrinka \u00e0 New York.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:59:08\r\n   Ce qui semblait \u00eatre utopique\r\nil y a peu pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:03:02\r\n   -Une des tendances de l'\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:06:04\r\n      le tatouage temporaire\r\n         dor\u00e9 ou argent\u00e9,\r\n\r\n19:56:06:09  19:56:11:22\r\n  prolongement logique de la mode\r\ndu clinquant, d\u00e9j\u00e0 dans les rayons.\r\n\r\n19:56:14:01  19:56:17:02\r\n       Annonce en anglais\r\n\r\n19:56:18:08  19:56:21:02\r\n-Beyonce, grande pr\u00eatresse du R'nB\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:25:08\r\n  signe cet \u00e9t\u00e9 une collection \r\n  de tatouages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res dor\u00e9s.\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:30:13\r\n  Pour ceux qui veulent briller\r\n     \u00e0 la plage ou ailleurs.\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:36:03\r\n La mode a travers\u00e9 l'Atlantique\r\n et se retrouve sur notre peau.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:41:11\r\n    -Ca dure combien de temps ?\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:45:03\r\n           -Les dor\u00e9s,\r\n vous les mettez pour une soir\u00e9e.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:49:05\r\n     Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n la mode met du brillant partout.\r\n\r\n19:56:49:10  19:56:51:16\r\n    Du strass, des paillettes:\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:54:19\r\nle brillant est entr\u00e9 dans la mode.\r\n\r\n19:56:55:00  19:56:59:11\r\n     Les gens se sont habitu\u00e9s\r\n       \u00e0 porter du brillant\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:05:01\r\n    sur n'importe quel v\u00eatement\r\n        ou partie du corps.\r\n\r\n19:57:06:10  19:57:08:21\r\n   -Le produit a fait fureur.\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:12:04\r\n        Cet entrepreneur\r\n    neuch\u00e2telois en t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:57:12:09  19:57:17:23\r\n       Ici, le tattoo \u00e0 7 frs\r\nles deux pi\u00e8ces est un best-seller.\r\n\r\n19:57:19:00  19:57:22:20\r\n    -Je pense que \u00e7a va encore\r\n      prendre de l'ampleur.\r\n\r\n19:57:23:01  19:57:26:00\r\n   Je travaille avec des marques\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:28:14\r\n      fran\u00e7aises qui lancent\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:32:05\r\n         leur collection\r\nde tatouages argent\u00e9s cet automne.\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:35:04\r\n         L'\u00e9t\u00e9 prochain,\r\n  ce sera encore plus important.\r\n\r\n19:57:35:23  19:57:39:05\r\n      -Utilis\u00e9 pour choquer\r\n        lors des d\u00e9fil\u00e9s,\r\n\r\n19:57:39:10  19:57:43:20\r\n      le tatouage \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\na rejoint toutes les garde-robes.\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:48:03\r\n-On a une mani\u00e8re de se singulariser\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:51:03\r\n dans une mode assez uniformis\u00e9e:\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:54:14\r\n     par le d\u00e9cor sur la peau.\r\n\r\n19:57:54:19  19:57:59:18\r\nCar entre le jeans et le tee-shirt,\r\nil n'y a plus grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:58:00:18  19:58:05:17\r\n  -A venir, notre experte imagine\r\ndes lentilles de contact brillantes.\r\n\r\n19:58:05:22  19:58:11:10\r\n  Et notre entrepreneur pr\u00e9pare\r\ndes cartes de voeux \u00e0 se tatouer.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:17:01\r\n-Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le ma\u00eetre\r\n      de l'horreur au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:17:06  19:58:21:07\r\n        Wes Craven est mort\r\n      d'un cancer du cerveau.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:27:04\r\n     Tout le monde se souvient\r\n de Freddy Krueger et de \"Scream\".\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:34:19\r\n  -En 1984, un personnage entre\r\n  dans l'histoire de l'horreur:\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:39:10\r\n         Freddy Krueger,\r\n  visage br\u00fbl\u00e9 et gant d'acier.\r\n\r\n19:58:39:14  19:58:43:11\r\n   Et avec ce croque-mitaine,\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:47:11\r\n          l'av\u00e8nement\r\n   du r\u00e9alisateur Wes Craven.\r\n\r\n19:58:47:16  19:58:50:03\r\n  Le succ\u00e8s ent\u00e9rine un travail\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:54:13\r\n       commenc\u00e9 en 1972 avec\r\n\"La derni\u00e8re maison sur la gauche\".\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:58:02\r\n      Wes Craven s'inspire\r\n     de nos peurs avec brio\r\n\r\n19:58:58:07  19:59:01:12\r\n et surtout avec un certain sens\r\n       du deuxi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n19:59:01:17  19:59:04:11\r\n    En t\u00e9moigne ce message: \r\n   pour ne pas vous \u00e9vanouir,\r\n\r\n19:59:04:15  19:59:09:11\r\n         rappelez-vous\r\n    que c'est juste un film.\r\n\r\n19:59:10:14  19:59:12:22\r\n       -J'ai toujours senti\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:14:17\r\n      que ce qui me fait peur\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:17:02\r\n  effraie aussi les spectateurs.\r\n\r\n19:59:17:07  19:59:20:03\r\n  Alors j'en parle, je joue avec.\r\n\r\n19:59:20:08  19:59:23:00\r\nOn peut faire en sorte qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:59:23:05  19:59:26:14\r\n avec la r\u00e9solution de l'histoire,\r\n    vous reprenez le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:59:26:19  19:59:31:16\r\n C'est agr\u00e9able d'avoir peur quand\r\n on est dans un environnement s\u00fbr.\r\n\r\n19:59:37:16  19:59:41:11\r\n    -A l'aube du 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\nl'Am\u00e9ricain remet \u00e7a avec \"Scream\"\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:44:22\r\n         et renouvelle\r\n le genre du tueur psychopathe.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:49:11\r\n Cette fois, c'est un masque qui \r\nentre dans l'imaginaire collectif.\r\n\r\n19:59:50:10  19:59:52:02\r\n       -Wes Craven est l'un\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:54:06\r\n   des plus populaires du cin\u00e9ma\r\n\r\n19:59:54:11  19:59:56:09\r\n      de genre contemporain.\r\n\r\n19:59:56:13  20:00:03:17\r\nGr\u00e2ce \u00e0 quelques films fondamentaux,\r\n   il a ouvert une nouvelle voie.\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:10:15\r\n       -Wes Craven laisse\r\n tout un pan du cin\u00e9ma orphelin.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:14:23\r\n         Nos cauchemars\r\n  s'en porteront un peu mieux.\r\n\r\n20:00:18:06  20:00:20:22\r\n-Je vous rappelle cette information,\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:26:21\r\n la gare de Budapest transform\u00e9e en\r\ncamp de r\u00e9fugi\u00e9s en majorit\u00e9 syriens.\r\n\r\n20:00:27:02  20:00:29:04\r\n     Quatre trains sont partis\r\n\r\n20:00:29:09  20:00:32:08\r\n          \u00e0 destination\r\n   de l'Autriche et l'Allemagne\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:40:19\r\nmais \u00e0 la fronti\u00e8re, des centaines\r\n  de migrants ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:47:11\r\n    Demain, \"Face aux partis\"\r\n\u00e0 18h50, avec le parti socialiste.\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:52:03\r\n         Vous pouvez poser\r\n   vos questions sur notre site.\r\n\r\n20:00:53:08  20:00:55:21\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:56:02  20:01:01:22\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      puis le magazine \"TTC\".\r\n\r\n20:01:02:03  20:01:07:10\r\nDemain, vous retrouverez D.Rochebin.\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:10:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:16:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      R.Aubry, Y.Methenitis,\r\n\r\n20:01:16:15  20:01:18:15\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 White House Down\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-31T18:29:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455980", "durationSec": 25, "title": "SO BUDAPEST GARE_RTS000000586836", "excerpt": "A l'\u00e9cole de la Roseraie \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cadre du projet DIAMS, 4 \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 sont int\u00e9gr\u00e9s dans une classe ordinaire et b\u00e9n\u00e9ficie d'un encadrement sp\u00e9cialis\u00e9. La cheffe du d\u00e9partement de l'Instruction publique, Anne Emery-Torracinta, attend beaucoup de ces classes inclusives, mais les moyens financiers pourraient manquer.", "remarks": "Contient des infographies et des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1508455981", "durationSec": 167, "title": "SO ECOLE INCLUSIVE_RTS000000586607", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez d\u00e9crypte avec humour la campagne \u00e9lectorale des diff\u00e9rents partis avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 17 octobre 2015. \nIl s'est notamment rendu au bureau du PS \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 un \"call center\" ou une centrale d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques a \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9e pour effectuer du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "\u00c9DUCATION SP\u00c9CIALIS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455982", "durationSec": 270, "title": "SO JOURNAL CAMPAGNE_RTS000000586691", "excerpt": "La commission f\u00e9d\u00e9rale de la pr\u00e9voyance professionnelle (LPP) recommande de baisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal \u00e0 1,24% au lieu du 1,75% actuel.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MARCHAGE TELEPHONIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1456560", "1456563"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455983", "durationSec": 114, "title": "SO LPP_RTS000000586874", "excerpt": "Les tatouages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, brillants ou argent\u00e9s, sont \u00e0 la mode cet \u00e9t\u00e9. La chanteuse am\u00e9ricaine Beyonc\u00e9  a d'ailleurs lanc\u00e9 sa collection de tatouages temporaires.", "remarks": "Contient des extraits de film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455984", "durationSec": 122, "title": "SO MODE TATOUAGE_RTS000000586606", "excerpt": "En 2014, plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde \u00e9taient des Syriens. D\u00e9cryptage \u00e0 l'aide d'infographies.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TATOUAGE", "MODE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455985", "durationSec": 100, "title": "SO PROTESTATIONS UKRAINE 2_RTS000000586781", "excerpt": "La ville de Lausanne a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale pour violation de domicile suite \u00e0 l'occupation d'un coll\u00e8ge d\u00e9saffect\u00e9 par des migrants soutenu par un collectif. Les migrants avaient d\u00fb quitter le jardin du sleep-in de Renens.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508455986", "durationSec": 87, "title": "SO REFUGIES SYRIENS_RTS000000586873", "excerpt": "Les joueuses de tennis suisses pourraient bien figurer dans le tableau f\u00e9minin du tournoi du Grand Chelem de l'US Open \u00e0 Flushing Meadows. Itw des Suissesses Belinda Bencic et Timea Bacsinszky sur leurs ambitions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508455987", "durationSec": 102, "title": "SO RENENS REFUGIES_RTS000000586878", "excerpt": "Le nouvelle carte SwissPass pour les transports publics suisses, qui remplacera \u00e0 terme les abonnements CFF, conna\u00eet un d\u00e9marrage difficile. Les contr\u00f4leurs se plaignent de probl\u00e8me de lenteur lors des contr\u00f4les et les entreprises de transports publics urbains ont d\u00fb faire d'importants investissements \u00e9conomiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SQUAT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455988", "durationSec": 99, "title": "SO SUISSESSES US OPEN_RTS000000586759", "excerpt": "Migrants \u00e0 la gare de Budapest campant ou prenant le train.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455989", "durationSec": 133, "title": "SO SWISS PASS 2_RTS000000586839", "excerpt": "Itw de Daniel Mekonnen, un activiste \u00e9rythr\u00e9en opposant au r\u00e9gime, sur le pr\u00e9l\u00e8vement de taxes par le consulat d'Erythr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Il semblerait que les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens sur le territoire suisse soient forc\u00e9s \u00e0 donner 2% de leur revenu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABONNEMENT", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455990", "durationSec": 154, "title": "SO SWISS PASS_RTS000000586550", "excerpt": "Itw Ana\u00efs Emery, directrice artistique du festival du film fantastique, suite \u00e0 la mort du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain de film d'horreur, Wes Craven."}, {"internalArchiveId": "AA1508455991", "durationSec": 78, "title": "SO TAPIS GARE_RTS000000586812", "thematicGeographicals": ["BUDAPEST"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455992", "durationSec": 118, "title": "SO TAXES ERYTHREE_RTS000000586603", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ERYTHREE"], "thematicThemes": ["CONSULAT", "IMP\u00d4T", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455993", "durationSec": 111, "title": "SO WES CRAVEN_RTS000000586882", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "FILM D'HORREUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509456132", "summary": "Gros plan carte rouge SwissPass. Contr\u00f4leur passant carte dans lecteur. Itw Jean-Pierre Etique, secr\u00e9taire syndical SEV et contr\u00f4leur de train.\nPort de Neuch\u00e2tel : contr\u00f4le des billets \u00e0 l'embarcad\u00e8re.\nInt train, contr\u00f4le d'une carte SwissPass.\nItw Jean-Jacques Wenger, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de navigation des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat.", "id": "1456151", "visualThemes": ["ABONNEMENT", "CONTR\u00d4LEUR DE TRAIN"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456137", "summary": "Itw de Claude Frey, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale LPP.", "id": "1456156", "visualPersons": ["FREY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456170", "summary": "De dos, jeunes gens occupant \u00e9cole d\u00e9saffect\u00e9e. Itw occupant anonyme. Itw Oscar Tosato, conseiller municipal en charge de la coh\u00e9sion sociale, \u00e0 son bureau. Itw Nicolas Rochat Fernandez, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois. Itw Mathieu Blanc, pr\u00e9sident du PLR Vaud. Statement J\u00e9r\u00f4me Galichet. Maison d\u00e9saffect\u00e9e avec banderole.", "id": "1456189", "visualThemes": ["COLL\u00c8GE", "SQUAT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456183", "summary": "Ecole de la Roseraie : \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire en cours. Enseignant sp\u00e9cialis\u00e9 aidant \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9. Itw Sabrina, \u00e9l\u00e8ve en difficult\u00e9. Itw Yann Freymond, enseignant sp\u00e9cialis\u00e9. Itw Sandra 2Nicoulin, enseignante primaire. Itw St\u00e9phane Brandt, directeur de l'\u00e9cole primaire de la Roseraie. Itw Typhaine, \u00e9l\u00e8ve.\nConf\u00e9rence de presse avec Anne Emery-Torracinta. Itw Anne Emery-Torracinta.", "id": "1456202", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "\u00c9DUCATION SP\u00c9CIALIS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456188", "summary": "Pages de site internet pr\u00e9sentant collection de tatouages temporaires de Beyonc\u00e9. Int boutique, cliente achetant tatouages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Itw Elizabeth Fischer, responsable design bijoux et accessoires \u00e0 la HEAD.\nNeuch\u00e2tel : itw Xavier Grousson, fondateur de Tattyoo.\nPose d'un tatouage \u00e9ph\u00e8m\u00e8re dans la nuque d'une jeune femme.", "id": "1456207", "visualThemes": ["TATOUAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456541", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, int bureau du PS : Jennifer Conti, responsable romande de la campagne \u00e9lectorale Mobilisation, expliquant dispositif de communication et campagne par t\u00e9l\u00e9phone. R\u00e9union avec membres du PS dont Aur\u00e9lie Widmer, Romain Dubois et Bernard Rosat. Petite centrale d'appel t\u00e9l\u00e9phonique dans les bureaux du PS. Itw Martine Docourt, Yves Chatton.\nConf\u00e9rence de presse de Freddy Rumo, candidat PDC.", "id": "1456560", "visualThemes": ["STANDARD T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["RUMO, FREDDY"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456544", "summary": "En suisse allemand, chants de partis politiques pour la campagne \u00e9lectorale.", "id": "1456563", "visualThemes": ["CHANT POPULAIRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Budapest Hongrie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020347", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9990F2B1-543B-41DF-8703-E03CC651384D", "internalArchiveId": "9990F2B1-543B-41DF-8703-E03CC651384D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mise en place des couloirs humanitaires pour faire face \u00e0 l\u2019afflux de migrants : 1. Extrait d'interview de Sebastian Kurz, ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, invit\u00e9 d'honneur au congr\u00e8s PDC au Ch\u00e2ble (Archives RTS, 30.08.2015). \u2013 2. D\u00e9bat entre Ueli Leuenberger, conseiller national  genevois Vert  et Raymond Clottu, conseiller national neuch\u00e2telois  UDC ", "publicationDate": "2015-08-30T00:00:00Z", "summary": "Dans un sondage publi\u00e9 par le Schweiz am Sonntag, journal dominical de  suisse alemanique, une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de Suisse souhaite que la Suisse intervienne pour les migrants dans leur pays d'origine. Mais pr\u00e8s d'un Suisse sur deux craint l'afflux de migrants. ", "durationSec": 731, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["migration de population", "r\u00e9fugi\u00e9", "politique d'asile", "requ\u00e9rant d'asile", "aide humanitaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:13:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "conseiller national  genevois Vert ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral (Archives RTS, 30.08.2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurz, Sebastian", "role": "ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, invit\u00e9 d'honneur au congr\u00e8s PDC au Ch\u00e2ble (Archives RTS, 30.08.2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47533B81-3A0C-47C6-BD3D-DE616BE9ACA0", "internalArchiveId": "47533B81-3A0C-47C6-BD3D-DE616BE9ACA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme - Les grands chantiers de la mobilit\u00e9", "publicationDate": "2015-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gillaume, Courty\r\n\r\n\r\n* * Tunnels routier et ferroviaire du Gothard, contournement autoroutier de Morges, extension de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, nouvelle Ligne \u00e0 Grande Vitesse Lyon-Turin. Les grands chantiers du transport en Suisse et en Europe sont nombreux. Ils sont cens\u00e9s r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante de mobilit\u00e9 des marchandises et des personnes : \" En route comme chez soi \" affirme par exemple un slogan des CFF. Pour les Nations Unies, la mobilit\u00e9 serait \" un moteur du d\u00e9veloppement humain \". Mais est-ce si s\u00fbr ? Pourquoi et dans quel but r\u00e9aliser de telles infrastructures ? \u00c0 qui profitent-elles ? Quel est le sens de ces projets colossaux - n\u00e9cessitant des prouesses techniques ind\u00e9niables - mais qui se chiffrent en milliards et dont les cons\u00e9quences environnementales sont le plus souvent minor\u00e9es ?  \r\nInvit\u00e9s : \r\nPierre Dessemontet, Docteur en g\u00e9ographie \u00e9conomique. Collaborateur scientifique aupr\u00e8s de la Communaut\u00e9 d'\u00e9tudes pour l'am\u00e9nagement du territoire (CEAT) de l'EPFL\r\nGillaume Courty, Professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lille 2 et chercheur au CNRS", "durationSec": 3238, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7004785", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.08.2015", "Les grands chantiers de la mobilit\u00e9 / VAC_2015-08-30T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 30.08.2015", "Les grands chantiers de la mobilit\u00e9 / VAC_2015-08-30T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Tunnels routier et ferroviaire du Gothard, contournement autoroutier de Morges, extension de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, nouvelle Ligne \u00e0 Grande Vitesse Lyon-Turin\u2026 \n\nLes grands chantiers du transport en Suisse et en Europe sont nombreux. Ils sont cens\u00e9s r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante de mobilit\u00e9 des marchandises et des personnes: \"En route comme chez soi\" affirme par exemple un slogan des CFF. Pour les Nations Unies, la mobilit\u00e9 serait \"un moteur du d\u00e9veloppement humain\".\n\nMais est-ce si s\u00fbr? Pourquoi et dans quel but r\u00e9aliser de telles infrastructures? \u00c0 qui profitent-elles? Quel est le sens de ces projets colossaux \u2013 n\u00e9cessitant des prouesses techniques ind\u00e9niables \u2013 mais qui se chiffrent en milliards et dont les cons\u00e9quences environnementales sont le plus souvent minor\u00e9es?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nPierre Dessemontet, Docteur en g\u00e9ographie \u00e9conomique. Collaborateur scientifique aupr\u00e8s de la Communaut\u00e9 d\u2019\u00e9tudes pour l\u2019am\u00e9nagement du territoire (CEAT) de l\u2019EPFL.\n\nGillaume Courty, Professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille 2 et chercheur au CNRS.", "Tunnels routier et ferroviaire du Gothard, contournement autoroutier de Morges, extension de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, nouvelle Ligne \u00e0 Grande Vitesse Lyon-Turin\u2026 \n\nLes grands chantiers du transport en Suisse et en Europe sont nombreux. Ils sont cens\u00e9s r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante de mobilit\u00e9 des marchandises et des personnes: \"En route comme chez soi\" affirme par exemple un slogan des CFF. Pour les Nations Unies, la mobilit\u00e9 serait \"un moteur du d\u00e9veloppement humain\".\n\nMais est-ce si s\u00fbr? Pourquoi et dans quel but r\u00e9aliser de telles infrastructures? \u00c0 qui profitent-elles? Quel est le sens de ces projets colossaux \u2013 n\u00e9cessitant des prouesses techniques ind\u00e9niables \u2013 mais qui se chiffrent en milliards et dont les cons\u00e9quences environnementales sont le plus souvent minor\u00e9es?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\nPierre Dessemontet, Docteur en g\u00e9ographie \u00e9conomique. Collaborateur scientifique aupr\u00e8s de la Communaut\u00e9 d\u2019\u00e9tudes pour l\u2019am\u00e9nagement du territoire (CEAT) de l\u2019EPFL.\n\nGillaume Courty, Professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille 2 et chercheur au CNRS."], "variantIds": ["ece-7004786", "ece-7004785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T16:13:38Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [90%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme, les grands chantiers de la mobilit\u00e9 V\u00e9ronique Martin Marc juteuses. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je viens d'un plan de l'\u00e9mission concernant le contournement de Morges h\u00e9 bien pourquoi ce qu'on ferait pas un tunnel comme comme Neuch\u00e2tel, \u00e7a serait beaucoup plus simple, c'est beaucoup plus cher, mais \u00e7a en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [84%] :\r\nBonjour, je me posais la question s'surprend tous les transports publics Cherbourg m\u00eame du de bonnes solution si autant de gens qui se d\u00e9placent, ne serait -ce qui pas due simplement au fait que les places de travail ne sont plus proches des citoyens, donc prenons plut\u00f4t des lieux de travail qui serait disponible, plus proche des gens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [87%] :\r\nEn ayant effectu\u00e9 les voyages de nombreux pays sont la Chine et \u00e0 ce qui se passe, on construit sur la hauteur alors grignoter la nature la nature enfantine \u00e0 vitesse effrayante, alors faisons peut-\u00eatre un 2\u00e8me intense pour l'autoroute et 9 il faut votre \u00e9mission, au revoir, maintenant je me rends compte que l'automobile va droit dans le mur, dans le sens o\u00f9 nous ne pourrons plus avoir des voitures individuelles comme \u00e7a longtemps, donc je pense que c'est pas une nouvelle autoroute qu'il faut, \u00e7a n'est pas de nouvelles voies de circulation, c'est un nouveau mode de pens\u00e9e, c'est un mode d'agir, le nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es et toujours plus grand effectivement d'une personne, \u00e7a prend m\u00eame pas de 1000 m2 au sol alors Sunny m2 qu'il faut d\u00e9placer c'est pas tout un ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [80%] :\r\nLa solution, je l'ai Laffemas conclave conna\u00eet il pense donc comme j'ai la solution qui couronne la voulait la Comco l'enti\u00e8re au terreau 79 258. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:08) [86%] :\r\nJe remarque que l'exc\u00e8s de transport a\u00e9rien, en particulier pour des c\u00f4tes distance qui serait atteignable par plein, \u00e7a a eu des conflits s\u00e9quence d\u00e9favorable sur le r\u00e9seau d'chemins de fer, actuellement il y a des tas de destinations o\u00f9 on peut plus aller, les trains de nuit se seront moins disparition pourtant cette des tr\u00e8s chouette face seront de voyager o\u00f9 on se r\u00e9veillait le matin frais et dispo dans dans un nouveau paysage je remarque aussi que pour le trafic a\u00e9rien, on a toujours dans ces esp\u00e8ces de trucs bruyant et puis qui aurait des tout \u00e0 d'autres fa\u00e7ons de voyager en par les airs, en particulier, j'ai vu que j'ai lu qu'en Allemagne, ils utilisent des dirigeables pour les livraisons sur des chantiers qui sont \u00e9loign\u00e9es ou difficiles, alors pourquoi pas cr\u00e9er des lignes de dirigeables qui pourrait \u00eatre en plus solaire, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a joindrait l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos nombreux messages en r\u00e9action \u00e0 nos reportages diffus\u00e9s cette semaine dans Vacarme sur les grands chantiers du transport alors le projet de contournement autoroutier de Morges qui vous a fait visiblement beaucoup r\u00e9agir les tunnel ferroviaire et routier du Gothard et la probable extension des infrastructures de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve pour ne citer que ces chantiers -l\u00e0, il faut d\u00e9velopper les infrastructures pour faciliter le d\u00e9placement des hommes et des marchandises, \u00e7a c'est le credo des autorit\u00e9s suisses mais c'est aussi la politique en vigueur dans presque tous les pays industrialis\u00e9s selon les Nations-Unies la mobilit\u00e9 serait, je cite, un moteur du d\u00e9veloppement humain, alors la formule est belle, mais est -elle juste pourquoi la mobilit\u00e9 est -elle aujourd'hui un attribut de la modernit\u00e9, la mobilit\u00e9 tout azimut souhaitables, alors m\u00eame que l'humanit\u00e9 est confront\u00e9e \u00e0 la plus grave crise \u00e9cologique et climatique de son histoire : faut -il renforcer encore nos capacit\u00e9s de transport sur route par rail et dans les airs en investissant des milliards de francs dans des chantiers gigantesques ou bien faudrait -il au contraire frein\u00e9 des 4 fers limiter nos d\u00e9placements r\u00e9investir dans le local et ralentir fortement notre consommation d'\u00e9nergies fossiles, c'est ce d\u00e9bat que l'on va poursuivre et approfondir ce matin dans les \u00e9chos de Vacarme on \u00e9coutera des extraits des reportages de Christophe Canu sur les grands chantiers de la mobilit\u00e9 en Suisse et je questionneraient mes 2 invit\u00e9s en face de moi \u00e0 Lausanne Pierre se montait bonjour, bonjour, vous \u00eates Docteur en g\u00e9ographie \u00e9conomique charg\u00e9 de cours aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne ainsi qu'\u00e0 l'EPFL et vous avez fond\u00e9 il y a presque 20 ans maintenant, microJ. soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes et de conseils, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement territorial et puis en duplex avec nous depuis les studios de Radio France \u00e0 Lille Guillaume Courty, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lille 2 et chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9, vous avez \u00e9galement beaucoup travaill\u00e9 sur les transports, alors votre r\u00e9action \u00e0 tous les 2 \u00e0 au petit floril\u00e8ge de r\u00e9actions des auditeurs nous reportage diffus\u00e9 cette semaine, Pierre se montait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [92%] :\r\nOui alors moi la premi\u00e8re chose que je note, c'est que tout le monde a une solution : tout le monde a un avis, c'est un peu comme le football, on disait que l'Italie \u00e0 60 millions de s\u00e9lectionneurs, la question de la mobilit\u00e9 et de l'am\u00e9nagement du territoire en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 autant de solutions qu'il y a 2 d'\u00eatre s'humains qui sont, c'est-\u00e0-dire tout le monde a un avis tout le monde pense effectivement et \u00e7a touche \u00e9norm\u00e9ment au coeur et puis on a bien senti dans la mani\u00e8re dont les auditeurs s'attribuer et s'approprier le sujet, \u00e0 mon sens, bah l\u00e0 le malaise qu'il y a un parce qu'on se rend bien compte qu'effectivement, \u00e0 travers ce floril\u00e8ge que ben, les avis sont tr\u00e8s divers, il y a des gens qui pensent effectivement que ces infrastructures sont bonnes, qu'il faut les d\u00e9velopper, il y a ceux qui pensent qu'il faut les empiler, on a entendu les gens qui parlaient la Chine, le Japon, construit en hauteur, on devrait faire la m\u00eame chose, on sait qu'en Suisse, on est tr\u00e8s sujet au r\u00e9f\u00e9rendum et donc plusieurs consultations populaires ont eu lieu sur ce sujet et on n'y est pas toujours arriv\u00e9 il y a, on y arrive m\u00eame relativement rarement, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, finalement, on est sur un sujet tr\u00e8s contentieux o\u00f9 beaucoup d'avis s'exprime ouf finalement le consensus a quand m\u00eame beaucoup de peine \u00e0 se faire et puis derri\u00e8re, ben il y a le rouleau compresseur, on va dire, de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, qui fait que pendant ce temps, h\u00e9 bien les choses, effectivement, se d\u00e9veloppe de plus en plus, c'est que la mobilit\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise un ph\u00e9nom\u00e8ne effectivement que les soci\u00e9t\u00e9s occidentales vivent maintenant depuis une heure, un bon demi- si\u00e8cle, voire plus, mais en tout cas depuis un bon demi- si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9chelle de nous a donn\u00e9 au pays avec un d\u00e9veloppement qui est extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [89%] :\r\nGuillaume Courty, vu de France qu'est -ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [87%] :\r\nVu de France, le la vue est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'en mati\u00e8re de d'\u00e9quipement, on est depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es dans un une configuration o\u00f9 d\u00e8s qu'on touche \u00e0 une route ou un ph\u00e9nom\u00e8ne de congestion en ayant soi-disant la solution on emm\u00e8ne avec la solution \u00e9norm\u00e9ment de dimension qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e0 combiner les dimensions physique dimensions naturelles des dimensions \u00e9conomiques de dimension de s\u00e9curit\u00e9 de dimensions de libert\u00e9 individuelle de dimension \u00e9cologique et \u00e7a c'est vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s nouveau dont le contournement de Morges est un bon quart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [92%] :\r\nAlors, comme d'habitude dans les \u00e9chos de Vacarme, on se rend rapidement sur le terrain avec un 1er extraits de reportages sur justement ce fameux contournement autoroutier de Morges : nous sommes l\u00e0 dans le bois du grand s\u00e8ve avec des automobilistes, mais qui sont sans leur voiture qui sont dans le bois pour venir faire du jogging pour p\u00e9daler ou se balader \u00e0 pied, certains vont apprend de la bouche de James Oliver, membre du collectif No Way que leurs for\u00eats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 va bient\u00f4t dispara\u00eetre pour laisser la place \u00e0 une portion d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [78%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour on film non c'est la radio, qu'est ce que vous faites par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [84%] :\r\nEn fait, on fait un sujet sur avec James Oliver sur lors je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [76%] :\r\nC'est celui Wolf, je connais pas, parce que c'est, c'est normal, non, en fait, j'organise une opposition quant au monde, manche qui poursuit toujours au contournement de manche, la nouvelle bretelle d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [75%] :\r\nIl peut, c'est pas lesJ. on le Charlot on a louvoy\u00e9 mais lundi de la for\u00eat de Debuchy n'y les certifi\u00e9e, ils sont 2004 je crois je vu la voir, elle est magnifique, ce fort et il faut pas l'ab\u00eemer quoi d\u00e9j\u00e0 on vu tout et puis on se fait tellement plaisir quand dormir ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [87%] :\r\nC'est un peu le le poumon Vert de nous \u00e0 moi, ce que n'a pas beaucoup d'espaces verts comme \u00e7a qui reste donc voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu dommage de mettre une autoroute A13 se dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [88%] :\r\nPour se d\u00e9placer au travail et tout \u00e7a, tout le monde du soit du mois maintenant, les familles sont de 3 voitures ne sont pas eux pour \u00e7a quoi vous travaillez dans quel domaine vous, moi, je suis \u00e0 la retraite, je ne croyais avec lui c'est comme m\u00e9canicien c'est vous allez au travail en voiture, j'allais au travail en voiture, vous faisiez quel trajet Lausanne- vraiment. \r\nLes bouchons, je l'ai connu sur plein de jouer \u00e0 Gen\u00e8ve souvent et quand je rentre vers Morges, qu'il y a le plus de bouchons. \r\nPour moi, pour la mieux vous c'est Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:38) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il faut il faut baisser les prix d'\u00eatre ProPublica, mais alors il y a quelque chose je crois que Chokri tout oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0 vif d\u00e9bat donc dans le bois du grand s\u00e8ve entre ses 2 amis sur l'opportunit\u00e9 de construire cette bretelle autorouti\u00e8re pour contourner la ville demeure Jacky coup\u00e9e en 2 par l'autoroute A 1 et qui est le lieu de bouchons incessants alors le bois ou le bouchon, pas facile de choisir pour ces de riverains qui sont \u00e0 la fois finalement automobilistes est attach\u00e9 \u00e0 cette for\u00eat Pierre Daix Spontex. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:17) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est vraiment la question de l'arbitrage de la d\u00e9cision politique quand on construit une infrastructure et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, h\u00e9 ben on doit sacrifier quelque chose pour un bien qui escomptait, en l'occurrence dans la situation qui nous occupe, la ville de Morges travers\u00e9 depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es par une autoroute qui \u00e9tait pr\u00e9vue pour 15 \u00e0 20000 v\u00e9hicules qui en a que 4 fois plus \u00e0 l'heure actuelle, et donc elle \u00e9touffe et donc vous avez 10 \u00e0 15000 habitants dont la ville est coup\u00e9e en 2 et qui supporte vraiment au coeur de la ville \u00e0 200 m\u00e8tres des des d\u00e9plac\u00e9s et des \u00e9glises, une d\u00e9chirure autorouti\u00e8re, le seul moyen effectivement de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me c'est d'entreprises un grand travail autour de cette coupure l\u00e0 maintenant doit -elle passer par en dessus ou doit -elle passer par en dessous, c'est-\u00e0-dire sous la forme d'un tunnel comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, hein, c'est une des possibilit\u00e9s, bah, les choses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s, effectivement, on se dirige maintenant vers une autoroute qui serait sortie de la ville et \u00e0 la il y a pas 36000 solutions effectivement si vous la sortie de la ville, \u00e7a veut dire que vous allez la mettre \u00e0 la campagne, la Suisse a un terrain qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s dens\u00e9ment construits, c'est \u00e9vident que les derni\u00e8res r\u00e9serves relativement ais\u00e9 de de construction sont dans les for\u00eats, cette for\u00eat de Bosnie qui est magnifique, je la connais, je me rappelle il y a 30 ans, avoir particip\u00e9 \u00e0 un camp de jeunesse dans cette for\u00eat, l\u00e0 \u00e7a fait mal au coeur, c'est vrai que \u00e7a fait mal au coeur, mais il faut bien voir effectivement aussi la possibilit\u00e9 qu'on a de r\u00e9gler un probl\u00e8me qui a pacte comme je l'ai dit, \u00e0 l'heure actuelle 15 \u00e0 20000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [93%] :\r\nOn sent que vous seriez plus favorable \u00e0 faire sauter le bouchon qui a conserv\u00e9 le bois non je ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:41) [90%] :\r\nAlors sauter le bouchon disons je je suis suffisamment dans ces questions- l\u00e0 pour ne pas me faire \u00e9norm\u00e9ment 10 illusion l'id\u00e9e de se dire : ben il suffit de faire de pistes plus et puis le bouchon saute, il sautera pas vraiment il se d\u00e9place, il faut bien voir que simplement les questions de congestion vont au-del\u00e0 de la simple dimanche du 5 dimensionnement de la, de l'infra-. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [92%] :\r\nDur parce qu'on on va concr\u00e8tement d\u00e9penser entre 2 et 3 milliards de francs pour un des travaux qui ne seront achev\u00e9s, en tout cas pas avant 2030 et d'ici l\u00e0, on estime que le trafic aura augment\u00e9 au moins 30 pourcent donc finalement ce qui aura un moment o\u00f9 le cette nouvelle autoroute de sera pas satur\u00e9 non que vous avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [87%] :\r\nProbablement pas, ou en tout cas le sera doubl\u00e9, elle le sera, d'embl\u00e9e, il faudra vous enfin le sera, d'embl\u00e9e, il faut voir \u00e0 part \u00e7a, comment, comment la technologie va \u00e9voluer \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 la mani\u00e8re de construire des autoroutes peut \u00e9voluer la mani\u00e8re dont les v\u00e9hicules vont se construire, on sait qu'on a ces fameux v\u00e9hicule autonome qui sont en train de devenir sur le march\u00e9 dans 15 ans ils se seront peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es ou en tout cas, il y aura une certaine marge, il est possible que la la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ces voitures soient connect\u00e9es entre elles, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse \u00eatre plus efficacement toujours sur petite voiture connect\u00e9e connect\u00e9s plus proches les unes des autres, parce qu'elles sont connect\u00e9es, les jeunes aux autres et le sperme donnera le pilotage d'une certaine mani\u00e8re, en tout cas, oui, et donc on peut, on va pas dire si si on reste dans les conditions actuelles, oui elle sera pratiquement satur\u00e9 d'entr\u00e9e, ceci \u00e9tant, le but c'est pas forc\u00e9ment de d\u00e9- saturer la chose le but r\u00e9el de cette bretelle l\u00e0 c'est effectivement de soulager les manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [88%] :\r\nGuillaume Courty, qu'est ce que vous pensez de ce d\u00e9bat tr\u00e8s suisse romands et m\u00eame lausannois en France, vous avez un immense r\u00e9seau d'autoroutes, on continue d'en construire \u00e7a provoque les m\u00eames d\u00e9bats et les m\u00eames difficult\u00e9s \u00e0 trancher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:18) [91%] :\r\nOn assiste en fonction des des programmes \u00e0 ce qu'on appelle dans le jargon de la sociologie de denim bis c'est un acronyme anglo- saxon, signifie note Maybach, \u00e0 savoir des mobilisations des protestations qui essaye de mettre en cause un \u00e9difice en en ayant une rh\u00e9torique sur le mode de \u00e7a, \u00e7a sera tr\u00e8s bien, mais si c'\u00e9tait ailleurs \u00e7a sera encore mieux, alors on a ce type de de mobilisation soit pour ou contre d'ailleurs des trac\u00e9s ferroviaires ou des \u00e9quipements \u00e9nerg\u00e9tiques la le, le cas de de Morges enfin tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il manque 4 point toutes ces personnes sont prises en contradiction par leur \u00e9tat de d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de l'automobile ou des autres \u00e9quipements qui permettent de se d\u00e9placer et a un collectionneur de moto par exemple un moment qui est interrog\u00e9 et tout le monde est \u00e0 la fois un peu conscient du probl\u00e8me, un peu honte de participer \u00e0 la densit\u00e9 des bouchons et en m\u00eame temps il y a une femme qui le dit de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s un peu dramaturgique finalement je pr\u00e9f\u00e8re sacrifier la for\u00eat quoi parce que sinon, c'est le temps que je perds, c'est la p\u00e9nibilit\u00e9 de la vie qui qui devient difficile \u00e0 g\u00e9rer et l\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que tout le monde \u00e0 ce fil qui le relie au probl\u00e8me, quelle que soit la mobilisation en cours dont les premi\u00e8res personnes rencontr\u00e9es ne ne sont m\u00eame pas au courant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, et d'ailleurs, on retrouve ce que vous venez d'expliquer dans des contestations actuelles concernant l'A9, o\u00f9 il est projet\u00e9 d'\u00e9largir les tunnels pour construire une bande d'arr\u00eat d'urgence \u00e0 l'int\u00e9rieur, et l\u00e0 il y a pire des sponsors, on a vu cet \u00e9t\u00e9 un DD contestation et des oppositions surgir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [90%] :\r\nBon, c'est exactement ce que notre interlocuteur lillois vient vient de dire, c'est qu'on est effectivement dans des infrastructures que tout le monde aime d\u00e8s lors qu'elles ne sont pas chez soi, c'est-\u00e0-dire d'une certaine mani\u00e8re, dans le cas de mort, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant Les de Morges sont \u00e9videmment pour qu'un tunnel soit cr\u00e9\u00e9 sur le trac\u00e9 actuel de telle mani\u00e8re \u00e0 enterrer l'autoroute pour que les morgien puisse respirer mais qu'elle n'aille pas ailleurs, alors que les morgien ou les personnes qui sont \u00e0 l'heure actuelle dans la r\u00e9gion de manger dans l'Ouest lausannois tr\u00e8s concern\u00e9 par les charges de trafic \u00e9norme qu'qui s'il d\u00e9but d\u00e9veloppe sont beaucoup plus favorables \u00e0 la cr\u00e9ation du contournement, parce que \u00e7a va aller d\u00e9charger et c'est effectivement \u00e7a alors le le ph\u00e9nom\u00e8ne effectivement des notes ma des gens qui, qui, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et qui se g\u00e9n\u00e9ralise probablement ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es parce que ben on n'arrive plus finalement \u00e0 imposer l'int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant, comme on a pu, pendant les 30 glorieuses pendant des soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait finalement beaucoup plus normative o\u00f9 il suffisait dans ce pays- l\u00e0, par exemple en Suisse de justifier de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour imposer par exemple une place d'armes ou une autoroute, le r\u00e9seau d'autoroutes telle qu'il s'est construit en Suisse \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 jusqu'au milieu des ann\u00e9es huitante c'est finalement construit sur avec assez peu d'opposition parce qu'on arrivait le gouvernement, les autorit\u00e9s arriv\u00e9 avec cette id\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant et puis ben \u00e7a passe, \u00e7a ne passe plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [88%] :\r\nVous parliez des politiques qui, \u00e0 une \u00e9poque, proposer des solutions qui \u00e9taient plus largement et plus facilement accept\u00e9 est -ce qu'aujourd'hui ils sont pas un peu timor\u00e9, ce qu'ils ont pas du mal \u00e0 introduire des dimensions \u00e9videntes, comme la crise climatique et \u00e9cologique et a laiss\u00e9 finalement des d\u00e9bats fin o\u00f9 des citoyens se d\u00e9battre dans leur propre contradiction qu'est ce que vous en pensez Guillaume Courty. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:30) [90%] :\r\nC'est une question extraordinairement compliqu\u00e9 que de pouvoir faire \u00e9tat de comme \u00e7a assez rapidement des transformations que les politiques nous ce qui est, pour aller vite, si vous voulez, assez symptomatique c'est que on a d\u00e9sormais tout ce qu'on a appel\u00e9 tr\u00e8s classiquement, il y a encore un si\u00e8cle des politiques de travaux publics on a d\u00e9sormais une configuration tr\u00e8s tr\u00e8s complexe dans lequel ces politiques doivent \u00eatre \u00e0 la fois rationnels \u00e0 peu pr\u00e8s juste pour le plus grand nombre et relativement durable, ce qui fait que \u00e7a, c'est un environnement mental qui n'existaient absolument pas content, vous avez de la politique de travaux publics, si vous voyez les politiques de r\u00e9seau ferroviaire ou les premiers, les premi\u00e8res politique autorouti\u00e8re, il y a pratiquement aucun souci de paysages, de respect de la nature d'\u00e9cosyst\u00e8me et autres on trace, on coupe et apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a circule l\u00e0 aujourd'hui, on a toutes ses dimensions qui sont relativement difficiles \u00e0 combiner et arbitrer ce qui fait que on peut dire que c'est une faiblesse des politiques mais c'est aussi une \u00e9quation, tellement de dimensions qu'elle en devient extraordinairement difficile \u00e0 \u00e0 solutionner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:47) [90%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait exact effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant d'une infrastructure, c'est-\u00e0-dire, effectivement, il faut que \u00e7a puisse circuler donc sa prime sur tout le reste et c'est vrai que ben les autoroutes qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans les ann\u00e9es 60 balles passent \u00e0 travers Morges typiquement dans les ann\u00e9es 70 en Suisse, elle commence \u00e0 passer un peu plus son tunnel les derni\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es dans ce pays il y a une dizaine d'ann\u00e9es pour les grands axes sont pratiquement enti\u00e8rement enterr\u00e9 et \u00e7a, c'est effectivement l'a fait : ben, l'effet de l'acceptabilit\u00e9 qui diminue finalement par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de de subir les nuisances d'une d'une infraction comme celle -ci, et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a se traduit aussi sur la facture, c'est-\u00e0-dire que c'est devenu infiniment plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [94%] :\r\nAlors, en Suisse, l'un des prochains grands chantiers concernant la circulation automobile, c'est la r\u00e9novation du tunnel routier du Gothard, certains proposent qu'avant de d\u00e9marrer ces travaux de r\u00e9novation du tube actuel on construise un 2\u00e8me tube pour \u00e9viter de couper le le Tessin pas question r\u00e9pondent une partie des riverains, je vous propose une petite visite du vieux tunnel v\u00e9tustes et peu s\u00e9curis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:44) [90%] :\r\nIls sont savoir surmonter plus sal\u00e9e pour tuer ses conceptions, nous vous souhaitons la bienvenue dans le tunnel autoroutier du Saint-Gothard veuillez rester branch\u00e9 sur cette fr\u00e9quence qui vous permettra d'entendre les informations importantes de la police, observer la signalisation pour les issues de ce en cas d'accident des abris de protection a\u00e9r\u00e9 se trouvent tous les 250 m\u00e8tres en vous souhaitant bonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:12) [91%] :\r\nIl est incessant de camions et un d\u00e9fil\u00e9 de presque 3000 camions par jour ici, oui, ils doivent tous passer par l\u00e0 pour \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:24) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'on contr\u00f4le ici, en fait, on contr\u00f4le aussi les poids lourds peuvent passer sur les Gothard mais qu'est ce qu'il faut pour qu'ils puissent passer, ils ne doivent pas \u00eatre trop vieux pour avoir des dommages \u00e7a en contr\u00f4le ici donc, chaque camion est syst\u00e9matiquement contr\u00f4l\u00e9, parfois ils contr\u00f4lent parfois pas c'est c'est au hasard, oui, et d'apr\u00e8s alors qu'est -ce qui font ces camions, une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:53) [78%] :\r\nIl continue vers l'Italie, c'est surtout du transitaient 70 pourcent des camions, c'est il faut que le transit, ils vont Anita Italie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:17) [78%] :\r\nC'est non seulement vient d'en entendant jouer le prix de ch\u00e2teau ch\u00e2teau largement r\u00e9ellement. \r\nVous bien s\u00fbr le bouche-\u00e0-bouche au chef mange du pays, c'est c'est non, c'est un ancien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:15) [70%] :\r\nSimplement, les m\u00eames laquelle d\u00e9licat Autostrada revers Saxo-Tinkoff Internet et bless\u00e9 une ouest-africains de celle de David Gilbert et m\u00eame porte un diplomate si on \u00e9tait de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:42) [77%] :\r\nDans tout dans la honte dans les yeux, petits devant de grandes de Bourdieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:32) [91%] :\r\nLaissez -moi passer, Robin Leduc dans les \u00e9chos de Vacarme consacr\u00e9e ce dimanche au grand chantier de la mobilit\u00e9 alors apr\u00e8s la route, on s'int\u00e9resse au rail et gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage de Christophe Canu on va retourner dans le massif du Saint-Gothard avec tous ces tunnels cet \u00e9norme montagne commence franchement \u00e0 ressembler \u00e0 une meule d'emmenthal, on a commenc\u00e9 \u00e0 y faire des trous en 1872 avec le percement du 1er tunnel ferroviaire, le 2\u00e8me tunnel consacr\u00e9e au train sera inaugur\u00e9e en juin prochain, il traverse la montagne \u00e0 sa base sur 57 kilom\u00e8tres record du monde battu, il aura fallu quand m\u00eame 10 ans de travaux et 10 milliards de francs, est ce que le jeu en valait la chandelle, avant d'en d\u00e9battre avec mes 2 invit\u00e9s, reportage \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:18) [82%] :\r\nQuel port du casque n\u00e9cessaires, en tout cas jusqu'au 31 mon avis Trottier, il y a quand m\u00eame un souci de s\u00e9curit\u00e9, un, on doit quand m\u00eame faire attention \u00e0 ce que de l'ennui ou de l'esprit, voil\u00e0 notre confr\u00e8re la suite m\u00e9rit\u00e9. \r\nAlors \u00e9tonnante, vous avez rendez- vous parce qu'il y a, il y a alors tout comme moi Falentin alors qu'on ne peut pas comment et alors vous \u00e9tait com\u00e9dienne alors que nous pensons, nous, on comme Paris, alors on est sur la place d'installation ici dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:50) [90%] :\r\nPleine uranaise juste avant la veille et le village d'Ersa et puis on a en face de nous, le Bristol, qui culmine \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude et le tunnel de base du Gothard passe exactement de dessus, donc on va se retrouver avec environ 2000 2200 m\u00e8tres de roches au-dessus de nos t\u00eates et lancer une ligne et dans sa ligne, alors elle passe \u00e0 1150 m\u00e8tres d'altitude, alors que le tunnel de base que l'on est en train de terminer parce un point culminant \u00e0 550 m\u00e8tres environ, l'altitude de la ville de Berne, ce qui veut dire qu'on traverse les Alpes en fait \u00e0 une altitude de ce qui en fait la raison d'\u00eatre de cette infrastructure de ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:24) [91%] :\r\nTunnels de base, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous l'Gothard un accomplissement de ce que l'on peut faire, c'est l'accomplissement d'un \u00e9norme projet et \u00e7a me permettra d'aller beaucoup plus vite \u00e0 Berne de ce que vous venez de quel endroit alors j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadeau et je suis souvent \u00e0 Berne, \u00e7a fait que pour un aller-retour \u00e0 Berne, \u00e7a me fait gagner \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 2 heures, et l'autre Avantage de la galerie de base, c'est l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie pour les trains lourds, vu que \u00e7a fait une ligne qui est quasi plate \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'on y gagnera beaucoup sur la dur\u00e9e, vous savez combien \u00e7a co\u00fbte, chantier comme cela pourrait demander \u00e0 Nicolas lui serait plus \u00e0 m\u00eame de la bombe, le tunnel de base du Gothard a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 \u00e0 quelque 10 milliards et demi 9 milliards maintenant effectivement il y a eu une adaptation des des coups, c'est l'\u00e9volution en fait sur une telle fen\u00eatre de temps donc 9 milliards \u00e0 l'\u00e9poque, on en a combien aujourd'hui on arrivera bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 10 milliards de francs, c'est cher, mais sur le plan technique, c'est quand m\u00eame une r\u00e9ussite fantastique qu'est -ce que c'est une construction utile Guillaume Courty je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9, prof de sciences politiques, Lille 2 et chercheur au CNRS, quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:40) [89%] :\r\nEn mati\u00e8re d'offre ferroviaire, que ce soit des exploits comme celui de du nouveau tunnel o\u00f9 les exploits des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sur les premi\u00e8res lignes \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse, on l'utilit\u00e9, elle a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances politiques qui \u00e9taient projet\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 et c'est vraiment le le ph\u00e9nom\u00e8ne que je retiens que je trouve le plus marquant, \u00e0 savoir que la si on n'a des dossiers d'infrastructures qu'il faut refaire, c'est parce que la 1\u00e8re offre de d'infrastructures a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une demande qui a fait exploser tous les compteurs, l\u00e0 on est dans le cadre d'un tunnel, mais si on prend la ligne \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse de Paris, Lyon, la premi\u00e8re ligne TGV en Europe, personne n'avait pr\u00e9vu qu'elles soient us\u00e9s au bout de 20 ans, il a fallu la refaire, parce qu'elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e untel trafic que son taux de h\u00e9 bien de d'\u00e9rosion, si on peut dire et \u00e0 d\u00e9passer la la vitesse pr\u00e9vue il y a 2 mots cl\u00e9s qui reviennent dans dans les entretiens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s symptomatique de cette utilit\u00e9 c'est vitesse s\u00e9curit\u00e9 et quand vous avez le gain de vitesse esp\u00e9rer avec le notre seuil de tol\u00e9rance qui est aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s bas en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, que ce soit sur le chantier la on cet ing\u00e9nieur qui a cette phrase extraordinaire qui dit : il y a quand m\u00eame un souci de s\u00e9curit\u00e9, ici avec ces 2 mots cl\u00e9s, vitesse, s\u00e9curit\u00e9, on comprend pourquoi on a des doublons qu'on voit assez fr\u00e9quemment dans nos paysages, des doubles pont un vieux tunnel un vieux pont pendant de chemin de fer avec le 9 autoroutier et autres des doubles aux infrastructures qui sont vraiment l'objectivation des 2 histoires du transport, une premi\u00e8re fois de structures avec une premi\u00e8re premi\u00e8re usage tr\u00e8s automobile tr\u00e8s aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9 et aujourd'hui un usage de la vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:30) [92%] :\r\nAlors quand m\u00eame sur la s\u00e9curit\u00e9 dans le chantier de construction du tunnel de base du Gothard, il y a quand m\u00eame eu 8 morts hein, donc c'est un bilan qui est qui est pas nul quand vous parlez d'utilit\u00e9, finalement, on gagne du temps et de la s\u00e9curit\u00e9 globalement OK, on comprend, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert de gagner du temps, finalement ce ce cet ing\u00e9nieur qui dit : je vais gagner 2 heures sur ma liaison r\u00e9guli\u00e8re Berne Lugano, qu'est ce qu'on cherche, nous, les humains \u00e0 gagner du temps, du temps sur quoi du temps pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [89%] :\r\nNous, on cherche \u00e0 rien mais on est tellement sous l'injonction d'\u00eatre mobile de devoir \u00eatre efficace, d'\u00eatre rentable rationnel et cette injonction nous arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les moments de notre vie avec des formes diff\u00e9rentes, que ce soit \u00e0 l'\u00e9cole, o\u00f9 les enfants des semaines qui exc\u00e8de parfois la semaine nos travailleurs, que ce soit, apr\u00e8s \u00e7a, nous, notre vie au travail, que ce soit dans notre retraite dans le l'entretien men\u00e9 dans cette for\u00eat, une des femmes dit que gr\u00e2ce \u00e0 sa voiture, elle peut voir plus de musique qu'elle n'enverrait si elle \u00e9tait oblig\u00e9e de prendre le train, nous sommesD. des condens\u00e9 de cette injonction et on s'y soumet, comme on se soumet \u00e0 un tas d'autres pans de l'id\u00e9ologie n\u00e9olib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:47) [92%] :\r\nPierre Daix se montait, vous avez l'impression de vous soumettre au \u00e0 l'imp\u00e9ratif d'efficacit\u00e9 de gain de temps de rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [90%] :\r\nMais je pense pas, en fait, qu'on gagne du temps alors d'une part, oui, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, quoiqu'on en dise, reste tr\u00e8s normative via des codes qui veulent que, par exemple, on travaille, que ces travaux, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 suisse, avec une \u00e9conomie tr\u00e8s avanc\u00e9 qui fait que les postes de travail deviennent de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9s, de plus en plus rares, aussi pour la sp\u00e9cialit\u00e9 que vous occupez, ce qui fait qu'il y a plus de chances qu'elle soit beaucoup plus loin de votre domicile chaos qu'auparavant et puis les \u00e9volutions soci\u00e9tales font que dans les familles, on a g\u00e9n\u00e9ralement maintenant de salaire, de personnes qui travaillent pas au m\u00eame endroit, pas avec les m\u00eames horaires et donc tout \u00e7a pousse vers la mobilit\u00e9, ceci \u00e9tant, pour revenir \u00e0 ce qui \u00e9tait dit avant, on cherche pas \u00e0 gagner du temps, ce qu'on gagne quand on a des gains de temps avec une infrastructure comme celle -ci, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s nettement, on gagne de l'espace, l'id\u00e9e, et \u00e7a on l'a vu par exemple sur Paris- Orl\u00e9ans, c'est-\u00e0-dire l'espace, on gagne de l'espace, c'est-\u00e0-dire que les gens ne vont pas chercher \u00e0 passer moins de temps dans les transports, ils vont se servir du temps qu'ils ont pour pouvoir aller plus loin pour pouvoir aller r\u00e9sider \u00e0 un autre endroit, ce qui va se passer sur Lugano Djuric, c'est que vous allez avoir des tueries quoiqu'il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Lugano, parce que c'est devenu accessible d'aller \u00e0 Z\u00fcrich, chaque matin, et d'en rentrer le soir avec ce nouveau train, parce qu'on va gagner effectivement l\u00e0 il y a aussi des gammes sera \u00e0 peine \u00e0 plus d'une heure de durer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:00) [85%] :\r\nCar d'accord, mais de l'espace mais aussi du temps l\u00e0 la personne \u00e0 qui il fait du sont Lugano Berne dit pas qui va d\u00e9m\u00e9nager, il dit ah je dirais 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:07) [93%] :\r\nOui, il va gagner 2 heures donc il va aller \u00e0 Berne beaucoup plus souvent et dans le cadre d'une certaine mani\u00e8re, quand on a vu sur Paris Orl\u00e9ans avec le TGV, \u00e7a c'\u00e9tait l'effet d\u00e9structurant restructurant d'une infrastructure comme celle -ci, sur l'espace, c'est que brusquement les Orl\u00e9anais pouvaient se dire : ben tiens, je peux aller travailler \u00e0 Paris sans avoir \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager dans la r\u00e9gion parisienne et alors du ph\u00e9nom\u00e8ne comme celui -ci sur la ligne du Gothard sur Z\u00fcrich Lugano quand on sait l'attrait qu'\u00e0 la Riviera tessinoise pour les gens du nord des Alpes, notamment pour pour les Suisses al\u00e9maniques, alors on va, on va, on va effectivement voir des choses au-del\u00e0 du fait que cette ligne, \u00e7a reste le trajet le plus court entre l'Europe rh\u00e9nane et la plaine du P\u00f4 et donc \u00e9conomiquement effectivement elle va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [95%] :\r\nC'est pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, vous \u00eates vous r\u00e9pondez -vous personnellement \u00e0 l'injonction de mobilit\u00e9 comme comme nous tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:53) [89%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, on peut \u00e9videmment faire le choix individuel de ne pas s'y soumettre, de d\u00e9cider de sortir de \u00e7a, mais elle a, \u00e7a reste un choix qui est tr\u00e8s minoritaire, et l'immense majorit\u00e9 de la population fait se soumet effectivement \u00e0 cette injonction se soumet finalement \u00e0 des choses comme comme j'aurais, moi j'aurais tendance \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 exprimer sa de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, c'est ce qu'il y a des feux rouges, des feux verts vers plus de mobilit\u00e9 et toutes les \u00e9volutions soci\u00e9tales de ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es montre que des feux verts, d'une certaine mani\u00e8re, comme je l'ai dit, la g\u00e9n\u00e9ralisation du double salaire dans les familles, la sp\u00e9cialisation de de l'\u00e9conomie dans un pays comme la Suisse, la crise du logement, qui fait qu'il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9m\u00e9nager, une fois que vous avez un logement dans une m\u00e9tropole vous le gardez si voteront le, le fait que l'emploi est devenu de plus en plus flexible, vous n'entrez plus \u00e0 l'usine \u00e0 60 \u00e0 16 ans pour en sortir \u00e0 64 ans, et donc vous ne pouvez plus optimisez votre logement par rapport \u00e0 votre lieu de travail parce que votre lieu de travail, vous savez pas dans 5 ans o\u00f9 il passe, trouver toutes ces choses, pousse \u00e0 une mobilit\u00e9 de plus en plus forte, les statistiques d'ailleurs, sont absolument claires sur ce sujet, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est de plus en plus mobiles et c'est un rouleau compresseur, c'est vraiment un paquebot qui avance et qui nous am\u00e8ne vers \u00e7a, vers ou je ne sais pas, parce que je ne suis pas je suis pas futurologues mais en tout cas je ce que je constate, c'est qu'on y va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [87%] :\r\nBon et est -ce que c'est un des avatars de la soci\u00e9t\u00e9 productiviste, on produit plus de tunnels : plus d'autoroutes, plus de r\u00e8gles, plus de plus d'avions, parce qu'il faut produire plus et pixels moteur de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:12) [93%] :\r\nOui, mais mais mais, m\u00eame avec une soci\u00e9t\u00e9 qui vire maintenant de plus en plus dans un pays comme la Suisse vers une soci\u00e9t\u00e9 du savoir finalement produit nous de moins en moins, si ce n'est qu'on produit de plus en plus de la connaissance, et malgr\u00e9 \u00e7a, on pourrait se dire que le t\u00e9l\u00e9travail que les formes de d\u00e9mat\u00e9rialisation du travail pourrait arr\u00eater \u00e7a, en fait, on se rend compte que ben non, en tout cas pour l'instant, on le voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:31) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a pas aussi un probl\u00e8me pour ces grandes infrastructures, comme on l'a \u00e9voqu\u00e9 pour le contournement de Berne, le tunnel ferroviaire du Gothard con\u00e7u suite \u00e0 une votation du peuple suisse en 94 il y a plus de 20 ans, ce qui va correspondre quand il entrer en service ou est -ce qu'on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:49) [91%] :\r\nC'est une excellente question, on aurait tendance \u00e0 dire : c'est s\u00fbr, ben le r\u00e9seau autoroutier suisse par exemple, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sur une carte en 1955 par quelques ing\u00e9nieurs qui son sont, il faut passer le r\u00e9seau ferroviaire actuel avec le fameux projet Rail 2000 d'acc\u00e9l\u00e9ration des cadences c'est un dans dans un buffet de la gare au milieu des ann\u00e9es 80 qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u on est toujours en train de courir apr\u00e8s le pr\u00e9sent, une certaine mani\u00e8re, surtout dans des projets infrastructurel surtout dans un pays comme la Suisse, o\u00f9 on ne peut pas par le fait du prince, d\u00e9cid\u00e9 en 3 ans, on met l'infrastructure, elle est l\u00e0, chez nous, \u00e7a prend 20 ou 30 ans, et donc nous, on est toujours en train de courir apr\u00e8s ce d'autant plus que le pays conna\u00eet une des plus forte croissance d\u00e9mographique et \u00e9conomique d'Europe, c'est-\u00e0-dire qu'on gagne, on a gagn\u00e9 un 1000000 d'habitants sur les 8 qu'on est en \u00e0 peine 12 ans hein, et donc c'est clair qu'on est tout le temps en train de courir, c'est vrai, bon, c'est un probl\u00e8me de riche, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:35) [88%] :\r\nGuillaume Courty de mobilit\u00e9 que vous mettez en question tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 vous disiez vraiment on est men\u00e9 par le bout du nez par cette id\u00e9e, qui d'une part, et \u00e0 tous, \u00e9vidente : L \u00e0, elle vient d'o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par disons mis en avant par quel m\u00e9canisme c'\u00e9tait pas le cas il y a, il y a un si\u00e8cle, l\u00e0 on y avait pas de la mobilit\u00e9 tout azimut dans la t\u00eate de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:56) [91%] :\r\nNon, non, ce que les sp\u00e9cialistes appellent le tournant me militaire date de \u00e0 peu pr\u00e8s la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70, c'est \u00e0 la fois un tournant linguistique, c'est-\u00e0-dire qu'on a renomm\u00e9 de vieux probl\u00e8me avec ce mot nouveau et en plus, on l'a gard\u00e9 au singulier, en mettant, mais toujours un rythme et coll\u00e8gues une majuscule pour bien montrer que quand on dit la mobilit\u00e9, on parle d'\u00e9norm\u00e9ment de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes en m\u00eame temps et tr\u00e8s tr\u00e8s souvent, moi je suis surpris quand je m\u00e8ne des entretiens les personne en parle, et je ne sais absolument pas de quoi il parle, c'est-\u00e0-dire qu'il disent qu'il est \u00e9vident que, dans notre soci\u00e9t\u00e9, il faut absolument \u00eatre mobile et l\u00e0, il faut entendre et leur dire mais vous vous parlez de quoi, \u00e7a veut dire quoi, \u00eatre mobile, c'est changer de r\u00e9gion pour travailler entre son domicile et son travail \u00e7a c'est extraordinairement rare et et donc ce qu'on assiste avec ce ce tournant nos militaires, c'est une conversion des \u00e9lites dans la mobilit\u00e9 et une conversion tr\u00e8s \u00e9trange, ce qu'ils veulent pour tout le monde, ce qui \u00e9tait l'apanage des plus rares et ce qui est encore l'apanage des plus rares, je suis \u00e0 la fois d'accord avec mon coll\u00e8gue sur le fait que nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il y a un accroissement \u00e9norme de la mobilit\u00e9, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que cet accroissement est tr\u00e8s tr\u00e8s in\u00e9galement distribu\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9, les hommes sont plus mobiles que les femmes, les urbains sont 10 fois plus, etc, en fonction des cat\u00e9gories socioprofessionnelles et donc ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant c'est de voir qu'on projette, ce qui est a priori une caract\u00e9ristique des \u00e9lites sur les populations en disant c'est votre avenir et c'est pour votre bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:37) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez les \u00e9chos de Vacarme, je vous propose, \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission de prendre un peu de hauteur avec Jaime KLM. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:44) [79%] :\r\nLa impression que \u00e7a me sens du paysage 50 ans 17 heures pour simplifier la temp\u00e9rature 28 18 degr\u00e9s Padraig ceinture de s\u00e9curit\u00e9 doit rester attach\u00e9 jusqu'\u00e0 l'extinction de la vacance qui avait beaucoup \u00e7a des. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:12) [74%] :\r\nJe me bats. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:17) [80%] :\r\nVoil\u00e0 l'espoir le sacre de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:52) [61%] :\r\nG\u00e9rard Gallot oui autant temps oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:06) [75%] :\r\n\u00e0 l'autre \u00e0 c'est y aller mais pas en mode mort le veut. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:27) [83%] :\r\nPas de voir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:01) [77%] :\r\nC'est un lieu o\u00f9 tout est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:00) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:10) [87%] :\r\nAlors qu'on acc\u00e8de au toit de l'a\u00e9roport \u00e0 leur demander d'\u00eatre prudent, c'est pas forc\u00e9ment une zone qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la promenade, mais voil\u00e0, de l\u00e0, on voit bien \u00e0 quoi ressemblent notre plateforme voil\u00e0, voil\u00e0, on assiste au d\u00e9collage de l'A330 de Swiss, un avion qui est en train de rouler qui prend de la vitesse et puis qui va maintenant faire sa rotation soyez la d\u00e9coller et cet avion dans dans huit torride \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:49) [89%] :\r\nSalut, moi c'\u00e9tait ce matin, on a pris l'avion \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et on va vous raconter cette exp\u00e9rience alors vous \u00eates pr\u00eats, c'est parti, c'est grand, oui, l'a\u00e9roport a une superficie totale de 340 hectares ou 485 terrains de foot, il pr\u00e9f\u00e8re tous ses guichets normal il y a plus de 50 compagnies d'aviation qui font voyager 15 millions de personnes chaque ann\u00e9e, c'est grand quand m\u00eame, h\u00e9 oui, Gen\u00e8ve a\u00e9roport est un grand a\u00e9roport mais \u00e0 taille humaine et c'est ce qui fait dans 6 ans, bien chaque semaine il y a plus de 1000 d\u00e9parts pour plein de destinations en Europe, en Am\u00e9rique du Nord, Afrique et Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, alors m\u00eame si la communication audiovisuelle de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve II n'a pas vraiment d\u00e9coll\u00e9 son trafic a\u00e9rien, lui, est en augmentation constante, il a doubl\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, Cointrin a accueilli en 2014 15 millions de passagers et il devrait en accueillir 25 millions en 2030 Pierre montait, je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement territorial, comment on peut expliquer ce succ\u00e8s fulgurant de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:02) [90%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est le succ\u00e8s de la m\u00e9tropole l\u00e9manique de l'affirmation \u00e9conomique de cet endroit qui peut expliquer le d\u00e9collage de Gen\u00e8ve en m\u00eame temps que cette que que la pr\u00e9sence et l'existence de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve est une condition absolument n\u00e9cessaire \u00e0 ce d\u00e9veloppement -l\u00e0, il se trouve que contrairement disons en comparaison avec des des m\u00e9tropoles de taille similaire, ben on nous sommes extr\u00eamement bien dot\u00e9s en a\u00e9roport puisque, comme on l'a dit, il est InterContinental, il dessert l'Am\u00e9rique du Nord, il dessert le Moyen-Orient qui est tr\u00e8s important, il dessert la Russie et donc qui permet d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la m\u00e9tropole l\u00e9manique, d'avoir une position centrale dans le r\u00e9seau d'c'est de ses communications qui est sans commune mesure avec le fait avec sa simple taille c'est une petite m\u00e9tropole la m\u00e9tropole l\u00e9manique, \u00e0 peine plus d'un 1000000 d'habitants, vous en trouvez des dizaines en Europe de cette taille l\u00e0 mais pratiquement aucune qui b\u00e9n\u00e9ficie d'autant d'autant de chances en termes de liaison avec le monde ext\u00e9rieur, or la mondialisation, les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en termes \u00e9conomiques, c'est l'id\u00e9e de la mondialisation de la standardisation des relations et l\u00e0 la r\u00e9gion l\u00e9manique a un Avantage concurrentiel gigantesque et on le voit, effectivement, \u00e0 travers l'explosion des chiffres de fr\u00e9quentation de justice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:08) [91%] :\r\nQue moi sur cette sp\u00e9cificit\u00e9 EasyJet 42 pourcent de l'activit\u00e9, donc c'est du low cost qui a redonn\u00e9 un \u00e9lan \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:16) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a 20 ans si vous vous souvenez bien, on a coup\u00e9 la compagnie a\u00e9rienne nationale \u00e0 l'\u00e9poque, Swissair \u00e0 couper ses relations avec Gen\u00e8ve, elle a finalement rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 au statut d'a\u00e9roport j'GM r\u00e9gional qui \u00e9tait finalement celui qui correspondait \u00e0 sa taille, EasyJet a effectivement permis de remettre l'a\u00e9roport sur la carte, mais ce qui est beaucoup plus significatif que les simples chiffres EasyJet, c'est effectivement le fait que finalement les grands gros porteurs se sont revenus sont revenus \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire de l'InterContinental et \u00e7a c'est effectivement parce que l\u00e0 on est dans une client\u00e8le mondialis\u00e9, finalement on cherche pas tellement les touristes qu'on va chercher ses les hommes d'affaires sceller la jet- set, c'est les gens qui sont actifs, la petite couche de la soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e qui est active \u00e0 l'\u00e9chelle du monde et alors qui elle a absolument besoin de ces relations l\u00e0 et d'une certaine mani\u00e8re, bien s\u00fbr, EasyJet am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment de de trafic permet effectivement de financer \u00e9norm\u00e9ment d'infrastructures, mais ce qui compte pour la m\u00e9tropole, c'est plut\u00f4t les liaisons sur le Canada, les \u00c9tats-Unis et les \u00c9mirats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:12) [93%] :\r\nCeci dit, EasyJet compte il propose une liaison pour Manchester c'est pas du tourisme estival, hein, c'est aussi pour les hommes d'affaires, alors on a enregistr\u00e9 le dernier week- end de juillet, je sais pas si vous avez not\u00e9 \u00e7a, 108000 vacanciers sur ce le samedi et le dimanche, c'est un record, \u00e7a repr\u00e9sente une hausse de 6 pourcent du trafic voyageurs annuels avec cette intensification du trafic forc\u00e9ment d\u00e9bouchera, \u00e0 un moment ou un autre sur la construction de nouvelles infrastructures et peut-\u00eatre \u00e0 court terme une intensification du trafic dans certains cr\u00e9neaux horaires, je vous propose d'\u00e9couter le petit reportage de Christophe Canut, r\u00e9alis\u00e9s au domicile de riverains de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:49) [94%] :\r\nAlors vous vous \u00eates Jean-Fran\u00e7ois Bouvy, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association des int\u00e9r\u00eats de Vernier Village et puis aussi en face de vous, Christina Meissner, qui est membre de l'association et c'est chez vous qu'on se trouve actuellement \u00e0 Vernier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:08) [91%] :\r\nEffectivement, on les entend les avions hein de votre terrasse Christina Meissner, on les entend la journ\u00e9e et on ne veut pas les entendre davantage la nuit, raison pour laquelle nous avons entam\u00e9 toute une s\u00e9rie d'actions dont cette p\u00e9tition pour qu'on limite entre 23 heures et 6 heures qu'il y ait une fermeture qui n'y ait pas de vols commerciaux, vous habitez aussi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:28) [94%] :\r\nAlors, je suis n\u00e9 au village de Vernier h\u00e9 bien s\u00fbr que je les entends tout comme Christina les 30000 personnes qui tous les jours \u00e0 Gen\u00e8ve sont d\u00e9rang\u00e9s par les nuisances de l'a\u00e9roport pour quelle raison, vouloir aller encore au-del\u00e0 de cette limite, \u00e7a veut dire, en augmentant de 10 millions de passagers par ann\u00e9e, on voit bien que la fr\u00e9quence des avions arrivera \u00e0 un mouvement toutes les 90 secondes et hier encore, plusieurs milliers d'habitants suppl\u00e9mentaires qui seront impact\u00e9s. \r\nOn va avoir droit comme \u00e7a des avions toutes les 90 secondes, ce sont les chiffres qui sont avanc\u00e9s par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:07) [92%] :\r\nGuillaume Courty je rappelle que vous \u00eates professeur de sciences politiques, sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9, vous enseignez \u00e0 Lille de et vous \u00eates chercheur au CNRS, vous produisez, on l'a bien compris, dans cette \u00e9mission une critique assez radicale de la mobilit\u00e9 tout azimut personnellement comment est -ce que vous g\u00e9rez vos d\u00e9placements est -ce que vous utilisez l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:25) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je suis un homme du XXIe si\u00e8cle donc demain matin, je pars \u00e0 Montr\u00e9al, aujourd'hui je suis en duplex de Lille pour parler \u00e0 la Suisse, donc tout est en moi la somme des contradictions, non pas que je d\u00e9nonce, mais j'essaye de comprendre pourquoi est -ce qu'on y est soumis, alors l\u00e0 on est sur sur l'a\u00e9rien c'est c'est vraiment un des cas les plus marquants de possibilit\u00e9s offertes d'user de notre libert\u00e9 \u00e0 travers le monde et vous avez une des traductions les plus marquantes de Suning Binoche, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour les constructions autorouti\u00e8res l\u00e0 avec les a\u00e9roports et les mobilisations contre le bruit et la pollution parce qu'il y a les 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s embarrassant mobilisation qui ont eu lieu, de fa\u00e7on assez v\u00e9h\u00e9mentes au d\u00e9part en Angleterre, qui se sont baptis\u00e9s les no Flight Movement et qu'on a revu \u00e0 passer en Espagne autour de Barcelone Schipol en Amsterdam et en France avec la couronne, qui fait les couloirs d'atterrissage et le d\u00e9collage de Roissy, en fonction du vent, donc l\u00e0, Gen\u00e8ve, vous trouvez un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est aussi une autre d\u00e9monstration de N\u00eemes be li\u00e9e \u00e0 l'intensification du trafic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:38) [92%] :\r\nEt puis en France, vous avez cette lutte tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, tr\u00e8s radicale contre le projet de nouvel a\u00e9roport du Grand Ouest, pr\u00e8s de Nantes, \u00e0 Notre-Dame-des-Landes vous avez vu Guillaume Courty, c'\u00e9tait mercredi cet appel lanc\u00e9 par une centaine de personnalit\u00e9s issues des diff\u00e9rents pays pour en finir avec les crimes climatiques donc c'est des scientifiques, des politiques, des artistes qui veut, qui ne veulent plus s'en remettre au sommet \u00e9tatique sur le climat qui disent que ces semaines accouche que de souris et ils en appellent \u00e0 une mobilisation, ils disent m\u00eame une insurrection citoyenne avec ce mot d'ordre : forcer les \u00c9tats et les industriels \u00e0 laisser les \u00e9nergies fossiles dans le sol qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:17) [88%] :\r\nC'est un nouveau, un nouveau pas fait dans dans ces mobilisations et dans ces dans ces dialogues quasiment impossible entre pouvoirs publics et certains c'est passe de scientifiques et certains espaces locaux qui trouve absolument insupportables les conditions de vie qu'on leur r\u00e9serve avec en effet un un avion qui passe au-dessus de toutes les x secondes mais vous avez la m\u00eame en ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9mergents les m\u00eames mobilisation autour de la qualit\u00e9 de l'air qui commence \u00e0 appara\u00eetre dans des zones o\u00f9 la qualit\u00e9 de l'air est absolument en effet aujourd'hui de plus en plus sujette \u00e0 caution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:03) [91%] :\r\nL\u00e0 on va plus loin, c'est un appel contre le d\u00e9r\u00e8glement du climat du climat, il faut sauver la plan\u00e8te et finalement arr\u00eater de voyager si on lit l'appel au 2\u00e8me degr\u00e9 c'est Stop \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:14) [90%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 d'autres mobilisations autour de la d\u00e9clinaison du slow, c'est l\u00e0 une une mobilisation assez ridicule qui appelle \u00e0 la rue, mais vous avez aussi un tout, toute cette mouvance sur le ralentissement sur l'inutilit\u00e9 de ses d\u00e9placements \u00e0 travers le globe pour de la futilit\u00e9 dit mais je reviens \u00e0 mon point c'est c'est de montrer qu'on est dans des mobilisations, ils essayent de faire d'enr\u00f4ler autour de de nouveaux soutiens de convaincre des personnes pour une sorte de, de, de piq\u00fbres d'\u00e9lectrochoc de faire comprendre aux pouvoirs publics qu'on peut parfaitement avoir d'autres formules que celle qui est pr\u00f4n\u00e9e par tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [94%] :\r\nPierre vous volez -vous fr\u00e9quemment dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:02) [89%] :\r\nFr\u00e9quemment, non mais je vole oui tout \u00e0 fait, j'ai pas de probl\u00e8me disons \u00e9thique, alors je fais pas partie d'un mouvement qui ne qui auraient tendance \u00e0 \u00e0 culpabiliser parce qu'ils veulent, \u00e0 part \u00e7a, je suis un grand mobile, hein, j'habite \u00e0 Yverdon-les-Bains, je travaille \u00e0 37 kilom\u00e8tres de l'endroit o\u00f9 je o\u00f9 je r\u00e9side, je fais vraiment, j'ai une vie m\u00e9tropolitain avec la formation de m\u00e9tropolitains, le type de m\u00e9tier de d'm\u00e9tropolitain l'organisation familiale, d'une certaine mani\u00e8re de \u00e7a et c'est effectivement une une organisation qui qui est consommatrice et qui, m\u00eame si on fait des efforts, m\u00eame si il y a, il y a plein de de voyants et de possibilit\u00e9 pour une personne de, de, de r\u00e9duire disons son impact c'est c'est effectivement le privil\u00e8ge de la richesse et de l'opulence de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vis qui me permet effectivement de de vivre comme \u00e7a, donc coulisses je je profite beaucoup de cette libert\u00e9, mais qui est une libert\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, relativement fondamentale, on parlait avant la mobilit\u00e9 est relativement r\u00e9cente, non, avant on n'avait pas d'mobilit\u00e9 quotidienne on sautait pas dans des avions dans des trains \u00e0 tout bout de Champ, par contre on d\u00e9m\u00e9nage \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 de continent, on pouvait par chez soi pour aller s'installer ailleurs, lorsque les conditions \u00e9conomiques ne permettait plus de rester chez soi et d'ailleurs je j'estime que le ce qu'on voit entre la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Europe cet \u00e9t\u00e9, c'est une condition finalement \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame mani\u00e8re c'est-\u00e0-dire que la mobilit\u00e9 c'est aussi une solution aux probl\u00e8mes que peuvent rencontrer certains certains \u00c9tats et \u00e0 ce titre- l\u00e0, le Moyen-Age l'\u00e9poque moderne ont \u00e9t\u00e9 de 2 grandes \u00e9poques de d'immenses migrations et d'immenses mobilit\u00e9 mais simplement pas de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:29) [92%] :\r\nMais comme 21 va probablement accouch\u00e9 de pas grand- chose, les discussions pr\u00e9paratoires montre que les mesures sur lequel des \u00c9tats vont se mettent d'accord, \u00e7a sera pas moins de 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, on va vers plus et donc dans le mur, donc soyons libres et faisons sauter la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [90%] :\r\nJe non je dirais pas \u00e7a, j'ai on va dans le mur, c'est-\u00e0-dire que donc d\u00e9construisant le mur, j'aurais tendance \u00e0 dire : c'est vrai que depuis 20 ou 30 ans, on n'arrive pas \u00e0 corriger ou \u00e0 arr\u00eater ou \u00e0 mod\u00e9rer finalement notre consommation derri\u00e8re facile ou les rejets qu'on a, m\u00eame si on y arrivait en Occident, il y a toute une s\u00e9rie de pays qui sont en train d'\u00e9merger et auquel on est en train de dire vous devez pas avoir le m\u00eame mod\u00e8le qui nous a permis de nous, de nous d\u00e9velopper donc probl\u00e9matique la qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, par contre, ben j'bon, \u00e9videmment, vous me direz, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s positiviste comme comme attitude mais je je crois \u00e0 la r\u00e9silience des soci\u00e9t\u00e9s humaines et \u00e0 leur capacit\u00e9 d'adaptation, je pense qu'on doit pr\u00e9parer l'adaptation au monde que nous sommes en train d'effectivement de pr\u00e9parer, qui est un monde \u00e0 3 ou 4 degr\u00e9s de plus en 2100. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:29) [89%] :\r\nEn guise de conclusion Guillaume Courty, vous \u00eates d'accord pour vous remonter les manches et d\u00e9construire le mur, quel sens derri\u00e8re la la formule de Pierre des se montait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:36) [88%] :\r\nD\u00e9construire est en effet une possibilit\u00e9 largement invoqu\u00e9es dans les sciences sociales, je vous donne 2 exemples de de d\u00e9construction ou en tout cas de de cas historique qui s'pour moi sont assez symptomatique des solutions possibles le 1er exemple c'est, j'en reviens au TGV il \u00e9lectrique, il avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00eatre avec une turbine d'avion et puis le 1er choc p\u00e9trolier est arriv\u00e9, et la solution a \u00e9t\u00e9 absolument inutilisable, donc quelque chose qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme absolument format\u00e9 Mac \u00e9tait pr\u00e9vue budg\u00e9t\u00e9s en un tour de main refabriquer repenser donc on peut parfaitement le faire le 2\u00e8me exemple : c'est un exemple que j'ai tir\u00e9 d'une exp\u00e9rience avec une agence europ\u00e9enne s'appelle Eurocontrole qui s'occupe de la simulation de vol et de la r\u00e9gulation du trafic et les motoristes d'avions pour la premi\u00e8re fois, on leur a demand\u00e9 de faire des moteur qui ne pollue et plus et qui ne faisait plus de bruit, et leur r\u00e9ponse, \u00e7a va pas \u00eatre dit \u00e9tait de dire maintenant, c'est impossible, ils ont dit : mais oui, s'il fallait peut-\u00eatre nous demander plut\u00f4t alors \u00e9videmment de leur moteurs vont toujours avoir un volume sonore et un taux de pollution, mais on peut aussi peut-\u00eatre s'apercevoir que quand on ne regarde pas les diff\u00e9rentes facettes d'un probl\u00e8me quand on reste obnubil\u00e9 par un mot code qui s'appelle la mobilit\u00e9, on trouve pas de solution, c'est \u00e7a la d\u00e9construction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:02) [90%] :\r\nBon h\u00e9 ben, on va se quitter sur ces 2 professions de foi que vous partagez un r\u00e9silience, capacit\u00e9 de r\u00e9silience des soci\u00e9t\u00e9s et puis donc cette grande confiance dans dans la technologie, produite par les humains, je vous remercie tous les 2, Guillaume Courty et Pierre Daix spontan\u00e9e, d'\u00eatre venu dans les \u00e9chos de Vacarme et je vous souhaite un excellent dimanche \u00e0 vous aussi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:26) [92%] :\r\nCeux et celles qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission Christophe Canut Jean-Daniel Mottet Bruno s\u00e9rie bat St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et St\u00e9phanie Ivanovic \u00e0 partir de lundi 13 heures une nouvelle s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 la retraite dans Vacarme, une s\u00e9rie de Muriel M\u00e9rat que nous vous proposerons dans le cas de la grande op\u00e9ration de la RTS travailler en Suisse, le paradis, point d'interrogation, d'ici l\u00e0, reposez -vous bien passer un excellent dimanche \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re sur laquelle il est maintenant 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-08-30T08:12:41Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "Docteur en g\u00e9ographie \u00e9conomique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courty, Guillaume", "role": "professeur de sciences politiques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3702420B-32DD-4818-AEBE-0DCECE7F0B4B", "internalArchiveId": "3702420B-32DD-4818-AEBE-0DCECE7F0B4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe et la politique migratoire de l\u2019Union europ\u00e9enne qui tarde \u00e0 \u00eatre d\u00e9finie : Interview de Joseph Daul, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre de l\u2019UMP, pr\u00e9sident du Groupe du Parti populaire europ\u00e9en (PPE) au Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2015-08-30T00:00:00Z", "summary": "Face aux multiples drames de l'immigration et aux solutions que mettent en place les diff\u00e9rents pays, la pression augmente sur Bruxelles. ", "durationSec": 127, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord international", "politique d'asile", "r\u00e9fugi\u00e9", "solidarit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-19T07:40:47Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt efface assez multiples drames de l'immigration et aux solutions que mettent en place les diff\u00e9rents pays, avec leur lot de pol\u00e9miques, la pression augmente sur Bruxelles, accus\u00e9es de tra\u00eener les pieds pour trouver une solution commune efficace pour Joseph Daul, le pr\u00e9sident du Parti populaire europ\u00e9en, qui est le plus grand parti d'Europe, l'Union a maintenant pris conscience de la gravit\u00e9 de la situation, Joseph Daul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je suis r\u00e9aliste et vous savez que l'Europe avance toujours dans les p\u00e9riodes de crise, et vous voyez tous les dossiers qui sont pass\u00e9es et que \u00e7a soit la crise financi\u00e8re ou les autres, il faut d'abord une prise de conscience des des diff\u00e9rents \u00c9tats qui composent l'Euro pour voir qui sont incapables de g\u00e9rer le dossier eux- m\u00eame la politique de l'immigration, on en parle au niveau du parti depuis maintenant 6 ou 7 mois en disant \u00e7a va probablement s'aggraver avec ce qui se passe dans les diff\u00e9rents pays, Syrie, Irak et autres, et tout le monde a dit oui, mais pour le moment c'est subsidiarit\u00e9, chacun s'en occupe et l\u00e0 on voit que tous les paysans et qu'il faut maintenant rapidement une politique commune sur l'immigration, sinon on s'en sortira pas d'ailleurs Junker a fait une proposition avant les vacances sur les quotas, on peut \u00eatre pour on peut \u00eatre contre mais c'\u00e9tait toutes premi\u00e8res propositions qui n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement et maintenant les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement viennent en disant l'Europe ne fait passer l'Europe doit faire quelque chose, mais \u00e7a c'est le syst\u00e8me qu'on conna\u00eet bien subsidiarit\u00e9 Xavier responsabilit\u00e9 de chaque pays, aux responsabilit\u00e9s europ\u00e9ennes et on voit que aucun pays, tout \u00e7a n'est capable de g\u00e9rer le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nUne partie des pays europ\u00e9ens, b\u00e2tissent des murs, d'autres disent il faut trouver des solutions \u00e0 ce qu'on peut vraiment trouver une solution 28. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, on va toujours trouver des solutions \u00e0 28, regardez la crise financi\u00e8re au regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce, c'est vrai que c'est un petit peu plus long, c'est vrai qu'on dit que l'Europe n'avance pas assez vite, mais \u00e0 la fin et je l'ai j'\u00e9tais encore tr\u00e8s content puisque je me suis occup\u00e9 du dossier grec, qu'\u00e0 la fin, quand m\u00eame, le citoyen grec le plus pauvre, on a tenu compte des difficult\u00e9s des citoyens grecs qui est en Gr\u00e8ce aujourd'hui et qui dit je dirais pauvrement et chichement et je crois que, \u00e0 la fin, la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne a toujours jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [81%] :\r\nJoseph Daul, interrog\u00e9 par Christelle demain jour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daul, Joseph", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre de l\u2019UMP, pr\u00e9sident du Groupe du Parti populaire europ\u00e9en (PPE) au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB2030BD-D577-46B9-853F-A993E0AA6C30", "internalArchiveId": "BB2030BD-D577-46B9-853F-A993E0AA6C30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vues d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur les grands sujets de politique actuels : Interview de Samuel Schmid, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, puis PBD", "publicationDate": "2015-08-30T00:00:00Z", "summary": "1. L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Samuel Schmid estime qu'il faut accepter \"des solutions extraordinaires\" vu la situation migratoire que conna\u00eet l\u2019Europe. Il dit aussi qu\u2019il \"essaierait\" d\u2019accueillir une famille de r\u00e9fugi\u00e9s si elle frappait \u00e0 sa porte. - 2. Samuel Schmid d\u00e9nonce le climat politique qui r\u00e8gne en Suisse. Selon lui \"le mot compromis, cette invention suisse, est devenu p\u00e9joratif. A long terme, c\u2019est une erreur pour la coh\u00e9sion de notre pays.\"", "durationSec": 864, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "politique d'asile", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schmid, Samuel", "PBD", "UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-04T10:06:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid, Samuel", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, puis PBD", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1454044", "internalArchiveId": "AA1508454025", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1660, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7040822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7040825.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Allemagne: Berlin poursuit sa sortie du nucl\u00e9aire en faveur des \u00e9nergies renouvelables", "Liban: des dizaines de manifestants ont envahi Beyrouth et r\u00e9clament la d\u00e9mission du gouvernement", "La revue de presse dominicale", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Nouvo", "Crise des migrants: certaines paroisses suisses al\u00e9maniques s\u2019engagent pour aider les migrants", "Pologne: de nombreux chasseurs de tr\u00e9sor partent \u00e0 la recherche de l\u2019or cach\u00e9 par les nazis", "Accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Suisse: les pr\u00e9cisions de Manon Schick \u00e0 Lausanne"], "alternativeSummary": ["Mais \u00e0 Grafenrheinfeld, en Bavi\u00e8re, la fermeture r\u00e9jouit les opposants au nucl\u00e9aire, mais entra\u00eene aussi une perte financi\u00e8re cons\u00e9quence pour les autorit\u00e9s.", "La manifestation avait d\u2019abord pour but de protester contre l\u2019incapacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 r\u00e9gler la crise du ramassage des ordures, mais elle s\u2019est transform\u00e9e en v\u00e9ritable contestation politique.", "M\u00eame si les initiatives de cette ampleur ne peuvent pas r\u00e9soudre la crise \u00e0 elles seules, elles se d\u00e9veloppent. Christophe Darbellay a d\u2019ailleurs appel\u00e9 les \u00e9glises \u00e0 s\u2019engager davantage.", "La l\u00e9gende raconte qu\u2019un convoi nazi rempli d\u2019or aurait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 dans une montagne de Basse-Sil\u00e9sie lorsque la Wehrmacht battait en retraite devant l\u2019arm\u00e9e rouge, en 1945."], "variantIds": ["ece-6955289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-21T05:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020275\r\nDate de transcription : 21-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:47) [95%] : \r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45 la Suisse point\u00e9e du doigt pour sa lenteur \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens sur les 3000 personnes, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait accept\u00e9 de prendre en charge en d\u00e9but d'ann\u00e9e, seuls 23 sont arriv\u00e9es sur notre territoire, face \u00e0 cette crise, les initiatives individuelles voit peu \u00e0 peu le jour notamment de la part des \u00e9glises, certaines d'entre elles commencent \u00e0 accueillir des familles de syriens avec l'assentiment des cantons concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:02) [92%] : \r\nEt puis, nous suivrons une incroyable chasse au tr\u00e9sor en Pologne un train nazi rempli d'armes d'or et de bijoux, le convoi a disparu, alors que la Wehrmacht battait en retraite face \u00e0 l'avanc\u00e9e sovi\u00e9tique, 70 ans plus tard, il serait enfin localis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:20) [90%] : \r\nTout d'abord, les rues de Beyrouth \u00e0 nouveau envahi par des dizaines de milliers de manifestants : la crise des d\u00e9chets \u00e0 transformer certaines art\u00e8res de la capitale libanaise en d\u00e9charge \u00e0 ciel ouvert, mais la contestation est d\u00e9sormais politique, les manifestants exigent la d\u00e9mission du gouvernement, Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:40) [97%] : \r\nIl flottait comme un parfum de r\u00e9volution hier soir \u00e0 Beyrouth dans la capitale libanaise, l'odeur des ordures \u00e0 l'abandon depuis plus d'un mois \u00e0 pousser dans la rue plusieurs dizaines de milliers de manifestants \u00e0 l'appel du collectif vous tuer, c'est le ras-le-bol des citoyens face \u00e0 l'incurie du gouvernement qui a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:50) [93%] : \r\nAlors le rouleau, c'est notre r\u00e9volution, nous avons besoin d'un nouveau Liban : nous avons besoin d'un nouveau syst\u00e8me, un nouveau gouvernement de nouvelles r\u00e8gles, voil\u00e0 pourquoi je suis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:05) [94%] : \r\nDes poubelles non collecter faute d'accord, les partis politiques pour attribuer le contrat de ramassage, mais aussi des coupures d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les Libanais ne peuvent plus sentir une classe politique incapable de g\u00e9rer les services de base du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:06 > 0:03:16) [93%] : \r\nAlors je soutiens cette r\u00e9volution contre ce gouvernement corrompu qui nous prive de nos droits, pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, et maintenant ce sont les ordures, rien ne me rend heureuse dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:57) [93%] : \r\nL'affaire des poubelles et la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase des frustrations libanaise signe de ce trop plein, le collectif rassemble au-del\u00e0 des traditionnelles rivalit\u00e9s communautaires et dans un pays min\u00e9 par le client\u00e9lisme, ce sont de simples citoyens, et non des politiques qui ont pris la t\u00eate du mouvement, un mouvement qui se veut pour l'instant, pacifique mais hier soir, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 en marge du rassemblement, les organisateurs se sont dot\u00e9s solidaris\u00e9 de ces violences mais ont averti le gouvernement si la crise n'est pas r\u00e9gl\u00e9 dans les 70 2 heures on pourrait assister \u00e0 une escalade de la violence entre espoir d'un sursaut national et la crainte de la stabilit\u00e9, les Libanais au milieu des poubelles retiennent leur suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:00 > 0:04:05) [89%] : \r\nLa Malaisie conna\u00eet elle aussi une vague de contestation, pr\u00e8s de 200000 personnes ont manifest\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:20) [89%] : \r\nKuala-Lumpur, elle demande la d\u00e9mission du 1er ministre neige Razak apr\u00e8s la d\u00e9couverte de 690 millions de francs sur son compte personnel, le 1er ministre \u00e9voque des dons de ses sympathisants, la soci\u00e9t\u00e9 civile, l'accus\u00e9, elle, de d\u00e9tournement de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:25) [86%] : \r\nCette image \u00e0 pr\u00e9sent de la Nouvelle-Orl\u00e9ans, la ville a rendu hommage hier au vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:31) [90%] : \r\nKim de l'ouragan Katrina un hommage en musique pour c\u00e9l\u00e9brer la renaissance de la Nouvelle-Orl\u00e9ans disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:31 > 0:04:33) [100%] : \r\nApr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:53) [94%] : \r\nLa sortie du nucl\u00e9aire se pr\u00e9cise en Allemagne apr\u00e8s l'arr\u00eat fin juin de la plus vieille centrale du pays depuis plus de 30 ans, elle faisait partie de la vie de la petite commune bavaroise de graffeurs \u00e0 une Feld sa mise hors service soulage les opposants au nucl\u00e9aire mais elle entra\u00eene aussi une perte financi\u00e8re cons\u00e9quente pour les autorit\u00e9s, correspondance Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:55 > 0:05:05) [88%] : \r\nArmin il Sylvia Braun ont grandi dans l'ombre de la centrale de Graffin Feld dans Bavi\u00e8re r\u00e9solument antinucl\u00e9aires ce couple d'agriculteurs attendaient depuis longtemps sa fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:06 > 0:05:14) [89%] : \r\nPour nous, c'\u00e9tait une tr\u00e8s mauvaise publicit\u00e9, la plupart des consommateurs s'inqui\u00e9taient de la proximit\u00e9 des fraises avec la centrale, du coup, il pr\u00e9f\u00e9rait en acheter donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:15 > 0:05:30) [95%] : \r\nL'arr\u00eat de la plus vieille centrale allemande est pourtant lourde de cons\u00e9quences pour la ville en 30 ans elle a apport\u00e9 \u00e0 la commune 180 millions d'euros gr\u00e2ce \u00e0 la taxe professionnelle, de quoi financer 2 jardins d'enfants, un centre culturel ou encore une plage au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:30 > 0:05:33) [85%] : \r\nDe au tournoi seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:34 > 0:05:42) [88%] : \r\nOn a pris les devants et depuis janvier, nous avons donc augmenter la taxe professionnelle, l'imp\u00f4t foncier, les frais pour le jardin de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:43 > 0:06:02) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 de Grafenrheinfeld, ce sont surtout les milieux industriels de la r\u00e9gion qui s'inqui\u00e8tent, la centrale produisait chaque ann\u00e9e 10 milliards de kilowatts soit un 5\u00e8me des besoins de la Bavi\u00e8re, les chefs d'entreprise voit sombres Albert du in a d\u00e9localis\u00e9 une partie de sa production \u00e0 l'\u00e9tranger par peur de la coupure de courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:06:02 > 0:06:07) [94%] : \r\nJe m'inqui\u00e8te pour l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique de Musset pas confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:28) [93%] : \r\nL'Allemagne veut sortir du nucl\u00e9aire en 2020, 2 mais l'autoroute de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui doit relier les \u00e9oliennes de la mer du Nord au Sud ne progresse que lentement et les autorit\u00e9s n'ont toujours pas trouv\u00e9 de centre de stockage pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, les \u00e9l\u00e9ments radioactifs de Grafenrheinfeld seront donc entrepos\u00e9s aux portes de la ville, une proximit\u00e9 qui ne rassurent pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:06:31) [78%] : \r\nLa FIA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:31 > 0:06:37) [92%] : \r\nLes containers ne seront pas \u00e0 chemin j'ai peur que \u00e7a reste l\u00e0 pendant une \u00e9ternit\u00e9 et qu'un jour \u00e7a ne tiennent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:39 > 0:06:47) [94%] : \r\nIl faudra au moins 20 ans pour d\u00e9manteler la centrale de Graffenried Fed les d\u00e9chets comptent \u00e0 eux, ils resteront au moins jusqu'en 2046.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:48 > 0:07:04) [92%] : \r\nUn train fant\u00f4me, un convoi disparu, alors que la Wehrmacht battait en retraite devant l'Arm\u00e9e rouge en 1945 depuis lors des l\u00e9gendes circulaient en Pologne quant \u00e0 son emplacement exact, son contenu aiguiser l'app\u00e9tit des chasseurs de tr\u00e9sors, 2 d'entre eux affirment l'avoir localis\u00e9, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:06 > 0:07:16) [89%] : \r\nSi l'histoire est vraie, c'est ici, en contrebas de ce ch\u00e2teau de bacille ESI que serait cach\u00e9, le fameux train rempli d'or par les nazis 300 tonnes d'or abandonn\u00e9e quelque part dans un tunnel fant\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:17 > 0:07:24) [86%] : \r\nAujourd'hui, la fi\u00e8vre de l'or, fait des ravages en Pologne, qu'il soit plombier aux politiques, tous ou presque sont convaincus de l'existence du Tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:25 > 0:08:34) [89%] : \r\nC'est pas de courrier, je suis s\u00fbr \u00e0 99 pourcent que que ce train existe et qu'il est s\u00e9curis\u00e9, quelque part, la l\u00e9gende dit qu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des Sovi\u00e9tiques lib\u00e9rateur de la Pologne en 1945 les nazis auraient dissimul\u00e9 ce trait en pleine nature dans un tunnel qu'ils auraient vite reboucher comment v\u00e9rifier le r\u00e9seau de souterrains gigantesque dans la r\u00e9gion, le noeud ferroviaire aussi et il alimente tous les fantasmes derri\u00e8re moi se trouve probablement l'arri\u00e8re du train l'avant est beaucoup plus bas, Colette injecte des souterrains que nous connaissons ne sont qu'une partie du projet nazi, si on regarde la carte des souterrains sous le ch\u00e2teau, il y a des endroits o\u00f9 il y a beaucoup d'entr\u00e9es et d'autres o\u00f9 il y en a pratiquement pas, ce qui veut dire qu'on ne les a pas encore d\u00e9couvertes, la chasse est donc lanc\u00e9, le gouvernement aurait m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 creuser la montagne en secret, donc il n'y a pas d'image, les chasseurs priv\u00e9s eux et sont de plus en plus nombreuses, aimerait bien arriver les premiers parce qu'il pourrait empocher si la loi le confirme : 10 pourcent du du butin oui c'est pas d\u00e9j\u00e0, je suis s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que que ce travail existe maintenant, il faut le sortir et si jamais l'information n'est pas vrai il faut punir son auteur des historiens sont plus sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:08:44) [94%] : \r\nNaissance \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a aucun document ni aucune archive qui prouveraient l'existence d'un train nazi ayant transport\u00e9 une cargaison de grande valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:44 > 0:08:55) [91%] : \r\nD'autres disent encore que le train serait pi\u00e9g\u00e9 avec des produits hautement toxiques mais, finalement, qu'elle soit l\u00e9gende ou v\u00e9rit\u00e9, vous en conviendrez, cette histoire est \u00e0 raconter aux petits polonais pour les endormir le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:56 > 0:09:28) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre Berne s'\u00e9tait engag\u00e9 en mars \u00e0 accueillir un contingent de 3000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens des personnes particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables qui vivent dans des camps en Jordanie ou en Turquie 1000 d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 des proches en Suisse, les autres doivent \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s par le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais selon Le Matin dimanche, le bilan est pour l'heure tr\u00e8s faible : seuls 23 r\u00e9fugi\u00e9s sont effectivement arriv\u00e9es sur notre sol, nous rejoignons en Direct \u00e0 Lausanne, Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick 23 personnes sur 3000 effectivement, c'\u00e9tait un chiffre extr\u00eamement bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:29 > 0:09:50) [95%] : \r\nOui, c'est un chiffre extr\u00eamement bas, c'est un chiffre assez navrant quand on sait la situation actuelle des millions de personnes ont fui la Syrie des millions d'autres sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'interne et des dizaines voire des centaines de milliers d'entre elles ont absolument besoin d'aide, elles sont vuln\u00e9rables et donc aujourd'hui, ce serait effectivement urgent que ce processus soit acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:50 > 0:09:53) [93%] : \r\nAlors pourquoi, selon vous, \u00e0 l'heure actuelle, on en est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:54 > 0:10:32) [95%] : \r\nAlors c'est difficile de voir o\u00f9 se trouve la responsabilit\u00e9 est-ce qu'elle se trouve du c\u00f4t\u00e9 du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui n'a pas encore livr\u00e9 des noms ou du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse qui pose peut-\u00eatre des exigences trop \u00e9lev\u00e9es, en tout cas je crois qu'il est tr\u00e8s important aujourd'hui de suivre aussi peut-\u00eatre l'exemple de l'Allemagne qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus renvoyer des r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers un pays dans lequel elles auraient transit\u00e9 pour arriver jusqu'en Allemagne, donc de ne plus respecter les accords de Dublin, on voit l\u00e0 aussi que la Suisse aurait la possibilit\u00e9 par exemple de octroyer l'asile directement \u00e0 des personnes qui arriverait sur son territoire, m\u00eame si elles ont pass\u00e9 par la Gr\u00e8ce ou par l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:33 > 0:10:40) [94%] : \r\nOn \u00e9voque parfois le recours \u00e0 l'admission provisoire, c'est-\u00e0-dire que ces r\u00e9fugi\u00e9s retournent chez eux une fois le conflit termin\u00e9, \u00e7a vous en \u00e7a vous semble \u00eatre une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:40 > 0:11:22) [94%] : \r\nAlors je pense que, aujourd'hui, il est absolument n\u00e9cessaire de r\u00e9viser compl\u00e8tement la politique d'asile en Suisse et au niveau europ\u00e9en, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les solutions possibles, les personnes ont besoin d'un urgent d'une protection urgente, donc je crois qu'effectivement toutes les possibilit\u00e9s qui s'offrent sont importantes, mais elles ne doivent pas se faire au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'int\u00e9gration, donc si quelqu'un est admis provisoire, je rappelle, que souvent il ne peut pas forc\u00e9ment travailler, il a, il y aura de la difficult\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9grer dans le dans la communaut\u00e9 d'accueil \u00e0 apprendre la langue, etc, et donc sans doute que, aujourd'hui, notamment pour les Syriens, un statut de r\u00e9fugi\u00e9 serait plus ad\u00e9quat qu'une admission provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:24) [95%] : \r\nManon Schick, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:25 > 0:11:32) [98%] : \r\nEt alors que la Hongrie vient de terminer la mise en place de sa cl\u00f4ture de barbel\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:32 > 0:11:45) [91%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 la gare de Budapest ont protest\u00e9 ce matin, ils r\u00e9clament d'en Allemagne la Hongrie ne leur permet pour le moment que de prendre des trains pour aller dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s proche de la capitale des br\u00f6tchen dans l'est du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:47 > 0:12:05) [90%] : \r\nOn vient de voir, chaque \u00c9tat europ\u00e9en g\u00e8re diff\u00e9remment cette arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s, les initiatives individuelles si elles ne peuvent r\u00e9pondre seuls \u00e0 l'ampleur de la crise se d\u00e9veloppe pourtant le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Christophe Darbellay appelait r\u00e9cemment les \u00e9glises \u00e0 s'engager davantage, certaines paroisses le font d\u00e9j\u00e0 notamment en Suisse al\u00e9manique Claudio ent\u00e9rin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:09 > 0:12:10) [67%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:22) [85%] : \r\nCette femme ici bien a de la chance, elle est arriv\u00e9e dans le couvent des soeurs de Baalbek elle canton de Lucerne, il y a 8 mois, la famille de cette personne loge dans cette maison, qui appartient \u00e0 l'\u00e9glise, l'\u00e9glise qui accueille ici 2 familles ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:24 > 0:12:37) [89%] : \r\nC'est une folie photos il y a eu 10 circonstances favorables, nous disposions de cette maison, on a pu rapidement la date pour accueillir ces familles qui, du coup peut vivre une vie normale \u00e0 l'ext\u00e9rieur du couvent rouge \u00e7a r\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:12:43) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s cantonales appr\u00e9cient cette d\u00e9marche et pensent m\u00eame que les \u00e9glises pour en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:45 > 0:12:55) [84%] : \r\nIl y a un certain que r\u00e9p\u00e9ter quelques pr\u00e9vue du nombre des r\u00e9fugi\u00e9s, nous nous r\u00e9jouissons de tout soutien de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous sommes ouverts \u00e0 toute proposition d'accueil en provenance des \u00e9crivains Orl\u00e9ans Keyboard faute \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:02) [85%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, des offres concr\u00e8tes des \u00e9glises seraient pas fois emp\u00each\u00e9 par certains cantons, au grand dam des associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:03 > 0:13:20) [94%] : \r\nCertains cantons sont convaincus qu'il faut rendent la vie des r\u00e9fugi\u00e9s aussi d\u00e9sagr\u00e9able que possible, en esp\u00e9rant ainsi r\u00e9duire le nombre des demandes d'asile nous on trouve ce proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s dommageable parce que l'\u00c9glise et les b\u00e9n\u00e9voles peuvent aider de mani\u00e8re plus rapide et plus humaine, les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:21 > 0:13:26) [86%] : \r\nLa volont\u00e9 des \u00e9glises de s'engager est donc bien r\u00e9el, mais certaines pr\u00e9f\u00e8rent respecter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:35) [86%] : \r\nEt m\u00eame, ce qui est qui, en tant qu'\u00c9glise, nous sommes oblig\u00e9s de respecter le cadre l\u00e9gal, nous ne pouvons pas accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, juste comme \u00e7a, il n'y a OFNI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:36 > 0:13:44) [91%] : \r\nAvant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'emplois, les r\u00e9fugi\u00e9s doivent donc officialis\u00e9 leur situation, seule une petite minorit\u00e9 pourrait donc esp\u00e9rer \u00eatre accueilli comme cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:47 > 0:13:54) [90%] : \r\n\u00e0 la une des journaux de ce dimanche, la migration, bien s\u00fbr, mais aussi les questions de sant\u00e9 et les tarifs postaux, revue de presse sign\u00e9e Magali Rochat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:15:54) [92%] : \r\nLa crise des migrants, tr\u00e8s pr\u00e9sente en Une ce matin et la Suisse qui se pr\u00e9cipitent pour aider les Balkans titre la NZZ absent de taille, la r\u00e9gion est submerg\u00e9e par l'arriv\u00e9e de migrants, la Suisse versera une aide financi\u00e8re \u00e0 la Serbie, le montant n'est pas encore fix\u00e9, indique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, une rencontre est pr\u00e9vue la semaine prochaine entre les 2 pays tableau plus sombres du c\u00f4t\u00e9 du matin dimanche, on l'a vu, l'hebdomadaire d\u00e9nonce le programme d'accueil des Syriens en Suisse avec 23 arriv\u00e9e enregistr\u00e9 seulement alors que le pays on annon\u00e7ait 3000 5 mois plus t\u00f4t, un programme de protection provisoire pour accueil temporaire et discuter un concept qui ne manquera pas de faire d\u00e9bat lors de la prochaine bataille politique sur la A6 question sant\u00e9 Roestigraben dans la SonntagsZeitung, o\u00f9 l'on apprend, cartes \u00e0 l'appui, que l'on a 2 fois plus de risques de mourir d'une crise cardiaque, \u00e0 l'Est qu'\u00e0 l'ouest de la Suisse, les statistiques de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9 sont \u00e9loquents : 46 d\u00e9c\u00e8s sur 100000 habitants en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures contre 21 \u00e0 Gen\u00e8ve pour expliquer ces diff\u00e9rences entre autres l'organisation des sauvetages et la distance \u00e0 parcourir par les sauveteurs r\u00e9duite dans les centres urbains chaque ann\u00e9e en Suisse 2000 personnes meurent d'une crise cardiaque sant\u00e9 toujours dans la NZZ AM Sonntag : avec une infographie g\u00e9ante qui recense les diff\u00e9rentes formes de cancer et les chances de survie des malades toujours plus grande, un homme sur 2 souffrent de cancers en Suisse, une femme sur 3 n'est plus de la moiti\u00e9 des patients survivent 5 fois ou plus, une proportion qui s'am\u00e9liore aujourd'hui plus de 300000 personnes diagnostiqu\u00e9es d'un cancer sont en vie, a, elles \u00e9taient \u00e0 moins de 200000 il y a 15 ans, le risque de mortalit\u00e9 est en revanche plus \u00e9lev\u00e9s pour certains cancers, comme celui du poumon enfin les tarifs du courrier A et B de la Poste ne changeront pas avant la fin du mois d'avril 2016, c'est ce qu'annonce la directrice de la Poste dans un portrait r\u00e9alis\u00e9 par le SonntagsBlick, le g\u00e9ant jaune s'est entendu sur ce point avec Monsieur Prix quant aux produits vendus dans les bureaux de poste, l'offre sera revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:55 > 0:16:01) [87%] : \r\nUn mot de sport et cette issue sans pr\u00e9c\u00e9dent lors d'un marathon ce matin l'\u00e9thiopienne mar\u00e9e Dibaba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:01 > 0:16:12) [82%] : \r\n\u00e0 remporter le titre aux Mondiaux de P\u00e9kin, mais en ne devan\u00e7ant la K\u00e9nyane et l\u00e0 qui propose que d'une seconde la 3\u00e8me concurrent du qui roi du Bahre\u00efn \u00e9tait-elle 4 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:17 > 0:16:31) [92%] : \r\nLa rentr\u00e9e universitaire est souvent synonyme de casse- t\u00eate pour les \u00e9tudiants qui cherchent \u00e0 se loger, une jeune soci\u00e9t\u00e9 tente de mettre les propri\u00e9taires d'immeubles en r\u00e9seau pour offrir des chambres ou des appartements, gr\u00e2ce \u00e0 une plateforme, internet, c'est le 1er reportage du meilleur de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:48 > 0:16:59) [90%] : \r\nSalut, c'est la rentr\u00e9e et si vous \u00eates \u00e9tudiant, vous \u00eates peut-\u00eatre encore en train de chercher un logement et de logements \u00e9tudiants, devient un Business int\u00e9ressants pour les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:01) [88%] : \r\nLe chemin souvent tortueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:01 > 0:17:06) [95%] : \r\nQue ce soit \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve, le probl\u00e8me est le m\u00eame : les \u00e9tudiants peinent \u00e0 trouver un logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:07 > 0:17:18) [87%] : \r\nEt comment, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ouais, moi qui suis directement encore confront\u00e9s, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est, qui est tr\u00e8s difficile, c'est trouver o\u00f9 est-ce qu'il faut chercher \u00e0 \u00e9viter les arnaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:18 > 0:17:34) [91%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cela, 3 anciens de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, pense avoir trouv\u00e9 la solution, Sofia et 2 de ses camarades de classe pour lancer le service globaux, l'id\u00e9e est de mettre en lien propri\u00e9taires d'appartements et les jeunes qui cherchent \u00e0 se loger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:34 > 0:17:42) [86%] : \r\n\u00e7a facilite l'exp\u00e9rience de r\u00e9servation d'appartements, donc \u00e7a rassemble et \u00e7a met tous ensemble, tous les logements qu'a sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:17:55) [88%] : \r\n\u00e0 l'image d'autres g\u00e9ants du web : ce site \u00e0 une commission sur chaque transaction avec l'ambition de faciliter certains services, comme la possibilit\u00e9 de rencontrer de futurs sans frayeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:55 > 0:18:03) [93%] : \r\nSi moi je paye 645 francs en fait, je suis pr\u00eate \u00e0 payer un peu plus pour un service qui a un peu plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:03 > 0:18:16) [88%] : \r\nCes chiffres ressortent d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par ces jeunes entrepreneurs pour monter leur projet 1500 \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es entre Gen\u00e8ve, Lausanne B\u00e2le jury qui h\u00e9berge et les r\u00e9ponses les ont surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:16 > 0:18:29) [87%] : \r\nLes \u00e9tudiants maintenant veulent un peu plus une vraie exp\u00e9rience de vie \u00e9lev\u00e9 que vous, en tant qu'op\u00e9rateur vous faciliter l'homme est Net, beaucoup d'importance dans la sonorisation de l'appartement, \u00e7a c'est un quelque chose qui me disent tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:30 > 0:19:17) [87%] : \r\nUne nouvelle forme d'investissements plus rentables que l'immobilier commercial au locatif, le 1er objectif de notre d\u00e9marche et tout d'abord de r\u00e9pondre \u00e0 une demande de certains clients qui aujourd'hui a plus beaucoup de solutions sur de l'immeuble parce que les rentabilit\u00e9s sont pas bonnes, qui voit dans le logement meubl\u00e9 et le logement \u00e9tudiant, 2 choses : d'une part une possibilit\u00e9 diversification de leurs portefeuilles et d'autre, d'autre part, la rentabilit\u00e9 qui est bien meilleure que la tension sur le march\u00e9 de l'immobilier toute nouvelle id\u00e9e est appr\u00e9ci\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t nous, les pouvoirs publics qui incitons le priv\u00e9 affaire de logements \u00e9tudiants, donc dans des cas concrets dans certains quartiers, je demande au priv\u00e9 de r\u00e9server une part de logements pour les \u00e9tudiants l\u00e0 pourquoi pas si le priv\u00e9 spontan\u00e9ment investir dans le logement \u00e9tudiant, sont les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:17 > 0:19:38) [89%] : \r\nConcr\u00e8tement, ce nouveau service Internet assurera la gestion de 517 ann\u00e9es proche des universit\u00e9s, tarif : entre 745 francs en p\u00e9riph\u00e9rie lausannoise et 1250 francs au Centre par personne et par mois, ce nouveau prestataire surfe sur la p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants et r\u00e9server ses services \u00e0 ceux qui pourront se perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:20:15) [91%] : \r\nNous sommes envahis par les ondes radio et, \u00e0 part les \u00e9lectro- sensibles, personne ne s'en rend compte architecture of radio est une application pour iPad qui fait appara\u00eetre les structures de l'invisible sur un \u00e9cran permet de visualiser en temps r\u00e9el les antennes relais, les routeurs WiFi les communications de la navigation et les satellites d'observation, \u00e0 travers leur signal hertzien Application se base sur les donn\u00e9es fournies par la Nasa, autant que par des sites participatifs de mesures \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:19 > 0:20:20) [87%] : \r\n\u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:39) [87%] : \r\nPaul Vieille borne d'arcade dans une valise mieux quand jouer \u00e0 la bataille navale, la Battle qu'avec un concept de console portable qui permet \u00e0 2 joueurs de s'affronter dans un jeu vid\u00e9o sans voir les 9 de l'adversaire, 2 \u00e9crans 12 pouces des manettes d\u00e9montable, une m\u00e9moire interne et des batteries permettront de voyager et de s'amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:21:14) [87%] : \r\nVous avez gal\u00e9r\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur la plage pour vous la raconter sur votre v\u00e9lo pliable, c'est normal, c'est parce que vous n'aviez pas un Fatah et \u00e9lectrique, avec un peu de 25 centim\u00e8tres de large, le Christ 500 est \u00e9quip\u00e9e d'un moteur 500 watts donc pour vous \u00e9viter de transpirer, en essayant de faire avancer votre rouleau compresseur cr\u00e9ateurs esp\u00e8re vendre le mastodonte sur Indiegogo \u00e0 1600 dollars \u00e0 partir de la semaine prochaine et apr\u00e8s, \u00e0 vous la sur la plage du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:17 > 0:21:18) [98%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:19 > 0:21:42) [91%] : \r\nOn a tous pass\u00e9 des heures \u00e0 jouer au d\u00e9mineur sur le PC du bureau au lieu de terminer le dossier \u00e0 finir pour le soir m\u00eame et \u00e0 pester lorsqu'on s\u00e9lectionner une cave au 1er clic alors imaginez aujourd'hui \u00e0 l'occasion d'\u00eatre entendu, je vous retrouver devant un mur vid\u00e9o digne d'un \u00c9tat-Major dans un film de Steven Seagal pour essayer de remporter le Jackpot du Super Challenge la partie risque d'\u00eatre longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:47 > 0:21:59) [85%] : \r\nIls sont \u00e9tudiants italiens et leur b\u00eate noire, c'est la mafia, trafic, lieu de rendez- vous, march\u00e9s publics truqu\u00e9s, assassinats, attentats, ils ont tous cartographi\u00e9s dans l'application mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:01 > 0:22:22) [90%] : \r\nMilan, la 4\u00e8me plus grande r\u00e9gion urbaine d'Europe, le poumon \u00e9conomique de l'Italie avec ses banques, et les plus grands noms de la mode, c'est ici que nous ont donn\u00e9s rendez- vous Pierpaolo et Herm\u00e8s, ces 2 gar\u00e7ons de 27 et 23 ans sont \u00e9tudiants en sciences politiques, leur sp\u00e9cialit\u00e9 : les organisations criminelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:41) [81%] : \r\nIci, dans les amis 70 se r\u00e9unissaient Tommaso bout ce qui est un homme Tonino Calderon et et d'autres grands boss de Cosa Nostra, il se r\u00e9partissait c'est l'argent du trafic d'h\u00e9ro\u00efnes entre l'Am\u00e9rique et la Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:41 > 0:22:46) [79%] : \r\nLa balance pas de se dire oui 3 Les Am\u00e9ricains et l\u00e0, c'est qu'il y a Ath\u00e8nes Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:46 > 0:22:50) [97%] : \r\n\u00e0 100 m\u00e8tres du drame \u00e0 quelques pas du symbole de la ville 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:50 > 0:22:55) [77%] : \r\nJe ne peux pas assez dans la dans la Dassim Bollor\u00e9 de la l\u00e2chet\u00e9 du gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:22:56) [99%] : \r\nC'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:00) [91%] : \r\nOui, incroyable et personne ne s'est jamais aper\u00e7u de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:02 > 0:23:27) [90%] : \r\nLa particularit\u00e9 de leur travail, la voici un t\u00e9l\u00e9phone avec dessus une application totalement in\u00e9dite permettant de g\u00e9olocaliser toute trace laiss\u00e9e par la mafia, ce nouvel outil, baptis\u00e9 Makamattes devrait \u00eatre lanc\u00e9e en 2007, d'abord dans la r\u00e9gion milanaise, il s'agit d'un projet scientifique tr\u00e8s s\u00e9rieux, la version mobile l'encyclop\u00e9die num\u00e9rique collaborative d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:29 > 0:23:31) [69%] : \r\nId\u00e9al, il faut non \u00e9coutez si la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:23:52) [88%] : \r\nL'id\u00e9e de fond c'est d\u00e9crit la possibilit\u00e9 pour quiconque a italien \u00e9trangers de venir ici, de sortir son t\u00e9l\u00e9phone et de voir concr\u00e8tement o\u00f9 se trouve l'organisation mafieuse, ce qu'elle fait surtout, c'est \u00e7a l'important, qui sont-ils, que font-ils, o\u00f9 sont-ils, qui sonne \u00e0 sa femme et dor\u00e9e sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:53 > 0:24:04) [95%] : \r\nElle et parce que beaucoup de gens pensent que la mafia est un probl\u00e8me qui concerne seulement le sud de l'Italie alors que non, c'est un probl\u00e8me qui concerne toute l'Italie et m\u00eame toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:06 > 0:24:08) [99%] : \r\nEn se promenant dans le d\u00e9dale de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:08 > 0:24:28) [89%] : \r\nL'omnipr\u00e9sence pass\u00e9e et pr\u00e9sente des clans mafieux saute aux yeux, lieu d'arrestation d'assassinat place de deal bar ayant fait l'objet de fermeture administrative comme ici partout les informations remontent \u00e0 la surface, parmi elles aussi la blessure la plus profonde caus\u00e9e \u00e0 la cit\u00e9 lombarde par la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:33 > 0:24:41) [86%] : \r\nSi le 27 juillet 1993 que \u00e7a Nostra a pos\u00e9 une bombe dans une voiture qui a explos\u00e9 et fait 5 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:42 > 0:24:46) [53%] : \r\nEt projet et une police des mers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:54 > 0:25:06) [92%] : \r\nCette attaque cet homme discret, s'en souvient comme il se rappelle de l'attentat lui aussi mortelle de Florence commis quelques semaines plus t\u00f4t, Nando Dalla Kaisa et le professeur qui chapeaute l'\u00e9quipe de mafia Maps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:07 > 0:25:16) [97%] : \r\nIl est surtout en Italie, une figure de la lutte anti- corruption, ancien parlementaire et fils d'un pr\u00e9fet assassin\u00e9 en 1982 par les clans siciliens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:25:24) [94%] : \r\nIl y a 2 probl\u00e8mes : le 1er c'est celui de la mafia qui ne veut pas \u00eatre vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:25 > 0:25:41) [94%] : \r\nUne fois dit tout en le second probl\u00e8me c'est celui de la classe politique, une classe dirigeante qui ne veut pas accepter l'id\u00e9e de la pr\u00e9sence de la mafia, sinon elle aurait des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de cela, on a donc 2 acteurs qui, tous les 2 ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire que la mafia n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:42 > 0:25:43) [71%] : \r\nMa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:43 > 0:25:48) [95%] : \r\nMais avec un instrument comme Mafia Maps on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 l'opinion publique de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:49 > 0:25:57) [76%] : \r\nParlez-nous conna\u00eetre montrer discuter avec Intelligence, voil\u00e0 les solutions pour se d\u00e9fendre, passe au dessus, un peu effet se sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:23) [93%] : \r\nRepr\u00e9sentant d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui ose dire et d\u00e9nonc\u00e9, malgr\u00e9 le risque Pierpaolo Herm\u00e8s s'activent aujourd'hui pour r\u00e9unir l'argent n\u00e9cessaire pour finaliser leur projet il y a une plateforme participative d\u00e9j\u00e0 18 1000 francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, leur but final cartographier l'Europe enti\u00e8re, ce qui permettrait d'\u00e9voquer 2 pays ou les organisations criminelles italiennes seraient de plus en plus active, l'Allemagne h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:29 > 0:26:31) [75%] : \r\nM\u00eame commission \u00e0 la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:34 > 0:26:35) [100%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:42 > 0:27:18) [89%] : \r\nPayer et emport\u00e9 peut-\u00eatre le slogan d'un nouveau mode d'achat lanc\u00e9e par un grand magasin d'alimentation z\u00fcrichois \u00e0 vrai dire, la m\u00e9thode n'est pas absolument nouvelle puisqu'elle ni en Am\u00e9rique, nous allions bien s\u00fbr apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d'enthousiasme en Scandinavie et en Allemagne, son principe est simple : le client ou la cliente \u00e9videmment se prom\u00e8nent librement \u00e0 travers rayon et l'\u00e9talage ayant toute latitude de comparer h\u00e9siter et choisi au gr\u00e9 de ses besoins, ou de ses tentations, il veut faire une moisson, grandes ou petites cartes perfor\u00e9es plac\u00e9 pr\u00e8s de chaque article et lui donnant toutes les indications relatives \u00e0 son prix, sa qualit\u00e9, son origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:35) [85%] : \r\nLes emplettes termin\u00e9es, il ne reste plus alors qu'\u00e0 jouer cartes sur table \u00e0 laquelle on \u00e9tant s'appliquer \u00e0 disposition de la pr\u00e9pos\u00e9e qui enregistre la commande la comptabilise et la transmet imm\u00e9diatement au magazine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:27:41) [68%] : \r\nEt et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:41 > 0:27:47) [90%] : \r\nCes derniers listant concr\u00e9tise l'ordre et ne tarderont pas \u00e0 le livrer selon la convenance du consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:48 > 0:27:51) [95%] : \r\nL'id\u00e9e est simple et ing\u00e9nieuse, il suffisait d'y penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:27:59) [91%] : \r\nEt tant pis pour les r\u00e9trogrades qui croient encore \u00e0 la valeur du contact humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:02 > 0:28:11) [90%] : \r\nEh bien nous, on aime encore \u00e7a les contacts humains allez nouveau c'est termin\u00e9 pour cette semaine, mais le monde continue de tourner sur notre site Internet et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:14 > 0:28:24) [89%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli puis ne manquez pas, pardonnez-moi d'Aarhus ben re\u00e7oit la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Christine Lagarde d\u00e8s l'apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:32 > 0:28:36) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:12 > 0:29:14) [88%] : \r\nUn apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:05 > 0:30:06) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:40 > 0:34:43) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors normalement \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, les temp\u00e9ratures maximales touche les 23 24 degr\u00e9s nous sommes donc bien s\u00fbr largement au-dessus de ses normal proche des records d'ailleurs, mais \u00e7a va changer \u00e0 partir de mardi, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit qu'effectivement actuellement, c'est un bel anticyclone qui nous prot\u00e8ge, le ciel est d\u00e9gag\u00e9 sur une bonne partie de l'Europe, mais le courant un peu perturb\u00e9, n'est pas tr\u00e8s loin se trouve sur les \u00eeles britanniques, il descend assez bas et ce sont ces nuages qui vont arriver pendant la journ\u00e9e de mardi alors dans le d\u00e9tail pour aujourd'hui, m\u00e9t\u00e9o Suisse est formel, c'est vraiment le soleil qui va nous accompagner sur l'ensemble du pays tout en plus, on aura quelques fins voiles d'altitude quant aux cumulus dans les Alpes, et bien ils seront vraiment si petits et si rare que nous n'en parlons m\u00eame pas c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors c'est tr\u00e8s chaud, on atteint cet apr\u00e8s- midi, quasiment partout, les temp\u00e9ratures qui d\u00e9passent les 30 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 33 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, on aura aussi 28 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 culminera \u00e0 4600 m\u00e8tres avec des vents tr\u00e8s faibles m\u00eame en montagne, regardez des vents qui ne d\u00e9passe pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne orient\u00e9es Sud-Est et puis du vent d'aller dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et pour demain, rien que du soleil, \u00e0 nouveau, \u00e0 peine quelques cirrus quelques cumulus aussi mais \u00e7a ne change pas et c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, et bien, dernier jour d'\u00e9t\u00e9, avec toujours ces temp\u00e9ratures qui d\u00e9passent les 30 degr\u00e9s souvent et puis \u00e0 l'aube, des valeurs qui oscille entre 14 et 19 degr\u00e9s \u00e0 noter : le 0 d'altitude qui d\u00e9fendent type puisqu'on trouvera \u00e0 4300 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest demain qui vont bien se renforcer, on les trouvera avec une force de 20 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en vent moyen mais les rafales seront nettement plus soutenue, voil\u00e0 vous savez tout, je voulais 5 ans d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:46 > 0:34:48) [63%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-30T11:36:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455642", "durationSec": 102, "title": "MI ACCUEIL EGLISE 2_RTS000000585976", "excerpt": "Certaines \u00e9glises en Suisse al\u00e9manique accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, comme le couvent de Baldegg dans le canton de Lucerne. D'autres cantons emp\u00eachent au contraire ce genre d'initiatives paroissiales pour r\u00e9duire le nombre des demandes d'asile.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "SCHWYTZ", "ST-GALL"], "sequenceIds": ["1455688"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455643", "durationSec": 115, "title": "MI BERLIN CENTRALE NUCLEAIRE_RTS000000585885", "excerpt": "La centrale nucl\u00e9aire de Grafenrheinfeld en Bavi\u00e8re, la plus vieille d'Allemagne, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e en 062015. Sa mise hors service satisfait les opposants \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, mais cause aussi une perte financi\u00e8res pour les autorit\u00e9s communales. Elle suscite \u00e9galement pour l'approvisionnement \u00e9lectrique dans le Land.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVIERE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1455686"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455644", "durationSec": 36, "title": "MI KATRINA_RTS000000585908", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te k\u00e9nyane H\u00e9lah Kiprop qui a remport\u00e9 le marathon dames des championnats du monde 2015 d'athl\u00e9tisme \u00e0 P\u00e9kin."}, {"internalArchiveId": "AA1508455645", "durationSec": 23, "title": "MI MALAISIE_RTS000000585890", "excerpt": "Des chasseurs de tr\u00e9sor pensent avoir localis\u00e9 en Pologne un train nazi disparu alors que la Wehrmacht battait en retraite devant l'Arm\u00e9e rouge en 1945."}, {"internalArchiveId": "AA1508455646", "durationSec": 100, "title": "MI MANIFS LIBAN_RTS000000585955"}, {"internalArchiveId": "AA1508455647", "durationSec": 25, "title": "MI MARATHON FEMMES_RTS000000585875", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508455648", "durationSec": 28, "title": "MI REFUGIES HCR 3_RTS000000585972"}, {"internalArchiveId": "AA1508455649", "durationSec": 20, "title": "MI SYRIENS PROTEST_RTS000000585944"}, {"internalArchiveId": "AA1508455650", "durationSec": 48, "title": "MI TAPIS MIGRANTS_RTS000000585918"}, {"internalArchiveId": "AA1508455651", "durationSec": 111, "title": "MI TRAIN NAZI 2_RTS000000585982", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508455615", "summary": "Duplex Lausanne : itw Manon Schick, directrice de Amnesty International Suisse.", "id": "1455634"}, {"internalArchiveId": "AA1508455667", "summary": "Grafenrheinfeld : couple d'agriculteurs marchant dans rue avec centrale nucl\u00e9aire en arri\u00e8re-fond. Agriculteurs pr\u00e9parant barquettes de fraises. Itw Armin et Sylvia Braun, agriculteurs. Village de Grafenrheinfeld avec centrale nucl\u00e9aire fumant, b\u00e2timents communaux et plage. Itw Sabine Lutz, maire. Machines et ouvriers travaillant dans ateliers industriels. Itw Albert Duin, entrepreneur. Eoliennes dans la Mer du Nord. Conteneur \u00e0 d\u00e9chets radioactif \u00e0 l'int de la centrale nucl\u00e9aire. Sylvia Braun vendant asperges \u00e0 cliente. Int et ext de la centrale nucl\u00e9aire.", "id": "1455686", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "INDUSTRIE", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BAVIERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455669", "summary": "Couvent de Baldegg : famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens parlant avec religieuse. Itw Soeur Nadja. Enfants r\u00e9fugi\u00e9s syriens jouant. \n\nSchwytz : itw Fiona Elze, responsable du service cantonal des migrations.\nItw Stefan Frey, repr\u00e9sentant de l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\nSt-Gall : itw Franz Kreissl, pasteur.", "id": "1455688", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "EGLISE (SOCI\u00c9T\u00c9)", "COUVENT"], "visualGeographicals": ["BALDEGG", "SCHWYTZ", "ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609468", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020275", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16091F03-A9B9-4E2D-A496-49147A5B4C4B", "internalArchiveId": "16091F03-A9B9-4E2D-A496-49147A5B4C4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les migrants au c\u0153ur des discussions du congr\u00e8s PDC Suisse au Ch\u00e2ble en Valais : 1. Commentaire de Chrystel Domenjoz. \u2013 2. Interview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats tessinois PDC. \u2013 3. Interview de Sebastian Kurz, ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, invit\u00e9 d'honneur au congr\u00e8s PDC au Ch\u00e2ble", "publicationDate": "2015-08-29T00:00:00Z", "summary": "L'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe et les drames de ces derniers mois ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur du congr\u00e8s du PDC. Les relations avec l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 longuement \u00e9voqu\u00e9es. C'est l'une des trois priorit\u00e9s, avec la politique d'asile et l'innovation, que le parti met en avant dans son manifeste pour l'avenir de la Suisse.", "durationSec": 733, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["migration de population", "relations internationales", "politique d'asile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:11:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurz, Sebastian", "role": "ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res,  invit\u00e9 d'honneur au congr\u00e8s PDC au Ch\u00e2ble", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1453861", "internalArchiveId": "AA1508453840", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7039520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7039663.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le PDC valaisan veut devenir un pont entre la Suisse et l'Europe", "On connait le visage des quatre individus soup\u00e7onn\u00e9s dans l\u2019affaire du camion retrouv\u00e9 en Autriche", "L\u2019immatriculation des bateaux pneumatiques au-del\u00e0 de 2m50 est obligatoire", "L\u2019Allemagne a annonc\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens ne seront plus renvoy\u00e9s", "Les frais pour changer d\u2019EMS peuvent \u00eatre excessifs", "L\u2019attentat d\u00e9jou\u00e9 dans le train Thalys a provoqu\u00e9 une r\u00e9action europ\u00e9enne", "Athl\u00e9tisme / Mondiaux P\u00e9kin: Usain Bolt a d\u00e9croch\u00e9 sa onzi\u00e8me m\u00e9daille en championnat du monde", "La NASA a enferm\u00e9 six personnes pour un an sur une \u00eele d\u2019Hawa\u00ef", "A Barcelone, un projet tente de cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me permettant \u00e0 l\u2019homme de survivre dans l\u2019espace", "Le Valais comm\u00e9more l\u2019effondrement du glacier de l'Allalin", "Au Vietnam, 40 ans apr\u00e8s, l\u2019agent orange continue de faire des d\u00e9g\u00e2ts", "Position Allemagne face r\u00e9fugi\u00e9s: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Maillet, correspondante en Allemagne, depuis Berlin", "La coupe Gordon Bennett est la plus grande comp\u00e9tition au monde de ballons \u00e0 gaz", "En Tha\u00eflande, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019attentat dans un temple de Bangkok", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Dans cette id\u00e9e, le ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res est venu assister \u00e0 la derni\u00e8re assembl\u00e9e du PDC.", "Le parquet a demand\u00e9 que les quatre hommes soient maintenus en d\u00e9tention pendant un mois.", "Beaucoup de propri\u00e9taires l\u2019ignorent et sont hors-la-loi.", "Cette d\u00e9cision soulagera l'Italie, la Gr\u00e8ce et les pays des Balkans, confront\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.", "Les familles doivent payer des sommes parfois \u00e9normes pour rapprocher leurs proches.", "Les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes souhaitent renforcer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 bord des trains.", "Malgr\u00e9 ses soucis physiques, le Jama\u00efcain reste imbattable.", "Cette exp\u00e9rience cherche \u00e0 reproduire les conditions dans lesquelles voyagerons les futurs passagers pour Mars.", "Il faudrait un an pour arriver jusqu\u2019\u00e0 Mars, ce p\u00e9riple n\u00e9cessite d'avoir \u00e0 bord du vaisseau eau, oxyg\u00e8ne et nourriture.", "Cette catastrophe avait tu\u00e9 88 ouvriers.", "Beaucoup de victimes ont poursuivi en justice le producteur de l\u2019agent.", "Parmi les concurrents, deux Romands bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 remporter la plus prestigieuse comp\u00e9tition de ballons.", "L'homme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un ressortissant \u00e9tranger \u00e2g\u00e9 de 28 ans."], "variantIds": ["ece-6955329", "ece-6955327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T09:33:46Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:10:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:20:00\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:25:22\r\n  Le PDC veut sauver les accords\r\n      bilat\u00e9raux avec l'UE.\r\n\r\n19:30:26:03  19:30:30:15\r\nA deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n      il cherche \u00e0 se profiler\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:35:20\r\n  comme le parti \u00e0 m\u00eame d'\u00e9viter\r\n    la rupture avec Bruxelles.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:41:02\r\n Quatre hommes devant la justice,\r\n  deux jours apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:45:11\r\nde plus de 70 corps dans un camion\r\n    frigorifique en Autriche.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:47:08\r\n     Le drame secoue l'Europe.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:52:02\r\n L'Allemagne assouplit ses r\u00e8gles\r\n    pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:57:18\r\nL'enqu\u00eate pi\u00e9tinait, mais la police\r\n       tha\u00eflandaise a arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:03:06\r\ncelui qui aurait commis un attentat\r\n   contre un temple de Bangkok.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:23\r\n     La NASA vient d'enfermer\r\n     six volontaires \u00e0 Hawa\u00ef\r\n\r\n19:31:08:04  19:31:11:10\r\n  pour \u00e9tudier leur comportement\r\n          durant un an.\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:15:16\r\n    C'est le temps qu'il faudra\r\n  pour atteindre la plan\u00e8te Mars.\r\n\r\n19:31:15:21  19:31:20:00\r\n   Et en Espagne, des chercheurs\r\n   mettent au point un vaisseau\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:23:15\r\n         autonome en eau,\r\n      oxyg\u00e8ne et nourriture.\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:30:00\r\nIl y a 50 ans, le Valais connaissait\r\n   sa pire catastrophe naturelle:\r\n\r\n19:31:30:05  19:31:34:05\r\n    l'effondrement d'un glacier\r\n   sur le chantier d'un barrage.\r\n\r\n19:31:34:10  19:31:37:20\r\n        Le canton comm\u00e9more\r\n    la catastrophe de Mattmark.\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:43:02\r\n       Et le sourire d'U.Bolt\r\navec sa victoire \u00e0 P\u00e9kin du 4x100 m.\r\n\r\n19:31:43:07  19:31:48:01\r\n   Il d\u00e9croche sa 11\u00e8me m\u00e9daille\r\n   d'or en championnat du monde.\r\n\r\n19:31:51:15  19:31:54:19\r\n   \u00catre un pont entre la Suisse\r\n           et l'Europe:\r\n\r\n19:31:55:00  19:31:58:17\r\n  l'ambition affich\u00e9e par le PDC\r\n       lors de son congr\u00e8s.\r\n\r\n19:31:58:22  19:32:02:22\r\n     Pour appuyer ses propos,\r\n  il recevait un h\u00f4te de marque:\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:06:14\r\n      le ministre autrichien\r\n     des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:13:04\r\n -Soutien de marque pour le PDC\r\n   suisse ce matin en Valais.\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:17:19\r\n     Le ministre autrichien des\r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res - ici \u00e0 gauche -\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:21:05\r\n vient assister \u00e0 cette derni\u00e8re\r\n        assembl\u00e9e du PDC\r\n\r\n19:32:21:10  19:32:23:11\r\n avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:26:16\r\n          -Je ne savais pas\r\nque les saint-bernard venaient d'ici.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:30:12\r\n-Un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien autrichien\r\n     qui se veut rassurant.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:32:05\r\n    Il croit en une solution\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:36:23\r\npour mettre en oeuvre l'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:04\r\n    -C'est l'une des priorit\u00e9s\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:00\r\n    de la politique europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:42:22\r\n    du gouvernement autrichien.\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:47:16\r\nNous nous engageons \u00e0 Bruxelles pour\r\n trouver une solution pragmatique.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:17\r\n Tant la Suisse que nous en Europe\r\n  devrons faire des concessions.\r\n\r\n19:32:53:05  19:32:57:18\r\n-Un invit\u00e9 de marque qui permet au\r\nPDC de se profiler comme le parti\r\n\r\n19:32:57:23  19:33:02:01\r\ncapable de stabiliser nos relations\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:04:23\r\n           *-La peste,\r\n    c'est ins\u00e9curit\u00e9 du droit,\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:07:20\r\n   l'impr\u00e9visibilit\u00e9 du contexte\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:10:11\r\npolitique et l'absence de solutions\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:15:05\r\n  dans nos relations bilat\u00e9rales\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:22:12\r\n-Le drame des migrants pr\u00e9occupe\r\naussi les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:25:05\r\n L\u00e0 aussi, Doris Leuthard plaide\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:30:04\r\n pour une meilleure coop\u00e9ration\r\n   entre les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:30:20  19:33:33:22\r\n  -Pour les r\u00e9fugi\u00e9s du Pakistan,\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:37:14\r\nd'Iran, d'Egypte, il faut renforcer\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:40:04\r\n         l'aide sur place.\r\n\r\n19:33:40:15  19:33:42:14\r\n     -Il faut de toute urgence\r\n\r\n19:33:42:19  19:33:44:10\r\n    mettre en place un syst\u00e8me\r\n\r\n19:33:44:14  19:33:46:18\r\npour remplacer l'accord de Dublin.\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:49:11\r\n             Il faut\r\n une d\u00e9marche europ\u00e9enne commune.\r\n\r\n19:33:49:16  19:33:52:13\r\n            Aucun pays\r\nne peut r\u00e9soudre seul un tel d\u00e9fi.\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:56:20\r\n   Ni la Suisse, ni l'Autriche, \r\n  ni la Hongrie avec sa barri\u00e8re.\r\n\r\n19:33:57:07  19:33:59:03\r\n  -En se montrant si europ\u00e9en,\r\n\r\n19:33:59:08  19:34:02:20\r\n  50 jours avant les f\u00e9d\u00e9rales,\r\n     le PDC prend un risque.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:08:00\r\n Mais il faut parfois surprendre\r\nl'adversaire pour esp\u00e9rer gagner.\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:17:02\r\n    -Nouveau camion intercept\u00e9 \r\n   en Autriche avec 26 migrants.\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:22:17\r\n        Et quatre suspects\r\n  ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:25:20\r\n        Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n        d'\u00eatre responsables\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:31:00\r\n     de la mort dans un camion\r\n     des 71 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:35:14\r\n   -Voici les quatre individus\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:38:14\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir\r\n     transport\u00e9 ill\u00e9galement\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:42:20\r\n les 71 migrants retrouv\u00e9s morts\r\n   dans un camion en Autriche.\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:46:22\r\n  Trois Bulgares et un Afghan,\r\n qui seraient les petites mains\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:50:11\r\n   d'un gang bulgaro-hongrois\r\n   de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:53:13\r\n      Le parquet a demand\u00e9\r\n    une d\u00e9tention d'un mois,\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:04\r\n   vu la gravit\u00e9 et la nature\r\n    exceptionnelle du crime.\r\n\r\n19:34:57:09  19:34:59:17\r\n      L'enqu\u00eate progresse.\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:03:11\r\n  -Le camion, parti de Kecskem\u00e9t,\r\n\r\n19:35:03:15  19:35:05:16\r\n  une fois pr\u00e8s de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:11:05\r\n  a embarqu\u00e9 des migrants et les a\r\namen\u00e9s de la Hongrie vers l'Autriche.\r\n\r\n19:35:11:16  19:35:15:21\r\n    -Le camion a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\nsur une autoroute \u00e0 l'est du pays.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:17:21\r\n   Abandonn\u00e9, avec \u00e0 son bord\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:22:06\r\n59 hommes, 8 femmes et 4 enfants\r\n   en \u00e9tat de d\u00e9composition.\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:27:01\r\n   Vraisemblablement des Syriens\r\nayant pay\u00e9 pr\u00e8s de 1'000 frs chacun.\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:31:14\r\n       Pr\u00e8s de 70'000 frs\r\n de butin pour ces trafiquants.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:39:11\r\n-La vague migratoire pousse certains,\r\ncomme la Hongrie, \u00e0 \u00e9riger des murs.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:41:05\r\n       Mais pas l'Allemagne.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:45:23\r\nA.Merkel l'a annonc\u00e9: les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n syriens ne seront plus renvoy\u00e9s\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:49:12\r\n     vers le pays par lequel \r\n    ils sont entr\u00e9s en Europe.\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:53:21\r\n   On verra la raison de ce pari\r\n       politiquement risqu\u00e9.\r\n\r\n19:35:56:02  19:36:00:19\r\n    -A.Merkel \u00e9tait intraitable\r\nface \u00e0 une Palestinienne en pleurs,\r\n\r\n19:36:01:00  19:36:03:19\r\n    qui devait \u00eatre expuls\u00e9e.\r\n\r\n19:36:04:00  19:36:07:13\r\n    Elle ne consid\u00e9rait pas \r\n   sa famille comme r\u00e9fugi\u00e9e.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:09:23\r\n      Une duret\u00e9 apparente.\r\n\r\n19:36:10:04  19:36:13:09\r\n    Mardi, changement radical\r\n          de politique.\r\n\r\n19:36:13:14  19:36:18:09\r\n  L'Allemagne ne renverra plus\r\n les demandeurs d'asile syriens\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:21:02\r\nvers leur point d'entr\u00e9e en Europe,\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:23:16\r\n          comme le veut\r\n     le r\u00e8glement de Dublin.\r\n\r\n19:36:23:21  19:36:27:21\r\n   Une d\u00e9cision qui soulagera\r\n les pays confront\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:30:20\r\nde milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:35:14\r\nConcernant les 71 r\u00e9fugi\u00e9s morts\r\n   asphyxi\u00e9s dans un camion,\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:39:11\r\n      A.Merkel a dit cela:\r\n\r\n19:36:41:16  19:36:43:07\r\n      -C'est un avertissement\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:45:03\r\n     qui nous montre le besoin\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:51:07\r\nde travailler ensemble pour r\u00e9soudre\r\n     ce probl\u00e8me d'immigration.\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:56:14\r\n-L'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 accueillir\r\n    800'000 requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:36:56:19  19:36:58:02\r\n      1 % de sa population.\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:01:21\r\n 40 % devraient pouvoir obtenir\r\n     le statut de r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:37:02:02  19:37:06:03\r\n   Dans un pays vieillissant,\r\nl'arriv\u00e9e de Syriens bien form\u00e9s\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:19\r\n est ressenti comme une aubaine\r\n        pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:37:10:00  19:37:15:14\r\n  60 % des Allemands sont d'accord\r\nd'accueillir des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:19:21\r\n   L'Allemagne en a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\nplus de 150'000 au 1er semestre,\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:23:06\r\n       la France 24'000;\r\n  par rapport \u00e0 sa population,\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:26:10\r\n     c'est quatre fois moins\r\n         que la Suisse.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:30:11\r\n    La chanceli\u00e8re affronte\r\n les hu\u00e9es de l'extr\u00eame-droite,\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:34:10\r\n       comme \u00e0 Heidenau,\r\n th\u00e9\u00e2tre de violences racistes.\r\n\r\n19:37:36:02  19:37:38:18\r\n     -C'est honteux et abject.\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:41:14\r\n Il n'y a aucune tol\u00e9rance \u00e0 avoir\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:47:19\r\n  envers ceux qui ne veulent pas\r\naider les personnes dans le besoin.\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:53:05\r\n-Un discours de fermet\u00e9 en phase\r\navec la majorit\u00e9 des Allemands.\r\n\r\n19:37:55:04  19:37:56:19\r\n      -Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:37:57:00  19:38:00:22\r\nA.Merkel observe l'opinion publique\r\n      avant de se prononcer.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:03:23\r\n          Pour certains,\r\n     elle serait calculatrice.\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:07:23\r\n     A-t-elle pris un risque\r\n   vis-\u00e0-vis de ses \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n19:38:13:22  19:38:18:14\r\n \u2015Le risque est somme toute assez\r\n             limit\u00e9.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:23:12\r\nEn ce qui concerne la question des\r\n        r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:38:23:17  19:38:26:03\r\n    On a vu une multiplication\r\n\r\n19:38:26:08  19:38:31:15\r\ndes agressions contre les centres de\r\n        demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:34:08\r\n    L'extr\u00eame droite s'affiche.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:40:03\r\n  Les responsables politiques et\r\n\u00e9conomiques se livrent\r\n\r\n19:38:40:08  19:38:43:22\r\n           \u00e0 un travail\r\n  d'explication et de p\u00e9dagogie.\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:46:22\r\nAu sein de la population allemande,\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:52:17\r\n  il y a un consensus autour de la\r\nn\u00e9cessit\u00e9 d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:58:19\r\n Ils consid\u00e8rent que l'Allemagne \r\n a la capacit\u00e9 de les accueillir.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:04:03\r\n         Cette migration,\r\n    c'est peut-\u00eatre une chance\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:08:14\r\n       voire une n\u00e9cessit\u00e9\r\n    dans un pays vieillissant.\r\n\r\n19:39:08:16  19:39:13:12\r\n      \u2015L'Allemagne ne renvoie\r\n     plus les r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n19:39:13:17  19:39:17:08\r\n         vers le pays par\r\n      lequel ils sont entr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:20:18\r\n Quelle alternative est propos\u00e9e ?\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:25:02\r\n\u2015Il existe un syst\u00e8me de quota qui a\r\n         fait ses preuves.\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:31:00\r\nLes demandeurs d'asile sont r\u00e9partis\r\n    dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:35:18\r\n  en fonction de la taille et la\r\n    capacit\u00e9 de ces derni\u00e8res.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:43:06\r\n   C'est ce mod\u00e8le que l'Allemagne\r\nsouhaite exporter au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:47:12\r\n   Pour Berlin, cette solidarit\u00e9\r\n             affich\u00e9e\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:52:18\r\n      vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    syriens ne peut fonctionner\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:58:02\r\nque si l'Europe se montre beaucoup\r\nplus ferme vis-\u00e0-vis des migrants\r\n\r\n19:39:58:07  19:39:59:22\r\n      notamment des Balkans.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:04:12\r\n    C'est la solution que propose\r\nl'Allemagne\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:09:00\r\n     et elle veut la mettre en\r\n      oeuvre tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:16:00\r\nLe gouvernement pr\u00e9pare un catalogue\r\nde mesures tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res qui permettra\r\n\r\n19:40:16:05  19:40:18:16\r\n   de faciliter les expulsions.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:22:22\r\n-L'attentat d\u00e9jou\u00e9 par les passagers\r\nd'un train entre Amsterdam et Paris\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:24:22\r\n provoque une r\u00e9action europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:28:11\r\n  Premi\u00e8re annonce des ministres \r\n de l'Int\u00e9rieur et des Transports:\r\n\r\n19:40:28:15  19:40:33:01\r\nl'instauration de billets nominatifs\r\net de patrouilles polici\u00e8res mixtes.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:37:22\r\n -Des repr\u00e9sentants de neuf pays\r\n   europ\u00e9ens, dont la Suisse,\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:42:03\r\n tous reli\u00e9s par la voie ferr\u00e9e,\r\n   se sont r\u00e9unis aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:46:11\r\nApr\u00e8s l'attentat contre le Thalys,\r\n    les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:49:13\r\n       veulent renforcer\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 dans les trains.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:50:12\r\n          Au programme,\r\n\r\n19:40:50:17  19:40:54:13\r\n patrouilles transfrontali\u00e8res,\r\n     et billets nominatifs.\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:56:11\r\n      -Les patrouilles mixtes\r\n\r\n19:40:56:16  19:40:58:16\r\n avec des agents de plusieurs pays\r\n\r\n19:40:58:21  19:41:03:09\r\nsur le parcours des trains existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 et ont prouv\u00e9 leur valeur.\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:06:18\r\n        Nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n   d'y recourir plus largement.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:11:12\r\n       Nous avons travaill\u00e9\r\n    sur les billets nominatifs\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:19:10\r\n  pour les trains internationaux\r\n       de longue distance.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:20\r\n    -Les \u00e9changes de donn\u00e9es\r\n       seront intensifi\u00e9s\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:25:13\r\npour mieux contr\u00f4ler les mouvements.\r\n\r\n19:41:25:18  19:41:31:11\r\nMais pas de portiques d\u00e9tecteurs de\r\nm\u00e9taux ou de fouilles syst\u00e9matiques.\r\n\r\n19:41:32:10  19:41:33:22\r\n         -Nous ne pouvons\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:38:05\r\n       ni voulons contr\u00f4ler\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:41:01\r\n     partout et tout le monde.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:47:12\r\n     M\u00eame si c'\u00e9tait possible\r\n          techniquement,\r\n\r\n19:41:47:17  19:41:57:11\r\n   nous ne voulons pas que les \r\n   terroristes nous l'imposent.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:05:15\r\n  -Les participants ont demand\u00e9\r\n   \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:09:21\r\n   de renforcer la l\u00e9gislation\r\n      sur les armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:42:11:06  19:42:15:23\r\n -La police tha\u00eflandaise a arr\u00eat\u00e9\r\n l'auteur pr\u00e9tendu de l'attentat\r\n\r\n19:42:16:04  19:42:19:12\r\n     survenu il y a 10 jours \r\n    dans un temple de Bangkok.\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:22:03\r\n           Il s'agirait\r\n     d'un ressortissant turc.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:26:21\r\n-Le chef de la police tha\u00eflandaise\r\n      est fier de son coup.\r\n\r\n19:42:27:02  19:42:30:10\r\nSomyot Pumpanmuang aurait arr\u00eat\u00e9\r\n        avec ses hommes\r\n\r\n19:42:30:14  19:42:35:03\r\nl'auteur de l'attentat du temple\r\nd'Erawan commis il y a 11 jours.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:38:17\r\n   Cela se passe dans le nord\r\n    de Bangkok, \u00e0 Nong Chok.\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:43:01\r\n   Le suspect a rapidement \u00e9t\u00e9\r\n  embarqu\u00e9 pour \u00eatre interrog\u00e9.\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:47:23\r\n  La junte au pouvoir s'empresse\r\nd'annoncer la nouvelle aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:42:48:04  19:42:52:16\r\n    L'homme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme\r\nun ressortissant \u00e9tranger de 28 ans.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:56:23\r\n Un passeport turc a \u00e9t\u00e9 exhib\u00e9\r\n     sur les cha\u00eenes de TV,\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:13\r\nainsi qu'un lot de photographies\r\n        de son domicile\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:05:08\r\n avec du mat\u00e9riel pouvant servir\r\n  \u00e0 la fabrication d'explosifs.\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:08:22\r\n      L'attentat meurtrier \r\n     avait tu\u00e9 20 personnes,\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:11:18\r\nen majorit\u00e9 des touristes chinois.\r\n\r\n19:43:11:23  19:43:17:20\r\nOn voyait un homme d\u00e9poser un sac\r\n   sur le lieu de l'attentat.\r\n\r\n19:43:18:01  19:43:25:16\r\n Selon la police, l'homme recherch\u00e9\r\npourrait \u00eatre celui arr\u00eat\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:31:01\r\nSes voisins, peut-\u00eatre app\u00e2t\u00e9s par\r\nles 85'000 dollars de r\u00e9compense,\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:33:12\r\n l'auraient livr\u00e9 aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:38:18\r\nCelles-ci avaient \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9es\r\n pour leur manque d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:45:12\r\n  R\u00e9ponse du chef de la police:\r\n    une querelle personnelle.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:57:08\r\n -La justice \u00e9gyptienne a condamn\u00e9\r\n  trois journalistes d'Al-Jazeera\r\n\r\n19:43:57:12  19:43:59:08\r\n   \u00e0 trois ans de prison ferme.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:04:08\r\nMalgr\u00e9 les pressions internationales,\r\n   ils ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:07:05\r\n         d'avoir diffus\u00e9\r\n     de fausses informations.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:10:16\r\n    Le pouvoir \u00e9gyptien accuse\r\n     r\u00e9guli\u00e8rement la cha\u00eene\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:13:06\r\n de soutien aux Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:18:02\r\n      -6 personnes enferm\u00e9es\r\n  durant un an sur l'\u00eele d'Hawa\u00ef,\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:20:21\r\nleur comportement observ\u00e9 \u00e0 la loupe.\r\n\r\n19:44:21:02  19:44:26:15\r\nL'exp\u00e9rience de la NASA vise \u00e0 tester\r\n   les limites du psychisme humain\r\n\r\n19:44:26:20  19:44:30:14\r\nen perspective d'un voyage vers Mars.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:36:09\r\n-Le d\u00f4me mesure 11 m de diam\u00e8tre\r\n        et 6 m de haut.\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:39:18\r\nSur cette terre rouge hawaiienne,\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:45:20\r\n6 personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents\r\n \u00e0 un curieux appel de la NASA,\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:50:20\r\n      Le but est de rester\r\n       enferm\u00e9 une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:55:09\r\n  L'agence spatiale veut tester\r\n  la promiscuit\u00e9 et l'isolement\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:59:06\r\nen pr\u00e9vision d'un voyage sur Mars.\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:06:03\r\n     -Nos familles et nos amis\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:08:00\r\n        vont nous manquer.\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:12:09\r\n  Le vent sur notre visage aussi.\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:15:02\r\n    -La nouveaut\u00e9 de la mission\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:18:00\r\n   r\u00e9side en la dur\u00e9e du s\u00e9jour.\r\n\r\n19:45:18:05  19:45:21:15\r\nLa dynamique du groupe va \u00e9voluer.\r\n\r\n19:45:22:05  19:45:27:18\r\n-L'objectif de la NASA est de poser\r\nun pied humain sur Mars pour 2030.\r\n\r\n19:45:27:23  19:45:35:11\r\nDe la Terre \u00e0 Mars, il y a entre 55\r\n et 400 mios de km selon l'orbite.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:39:07\r\nLe voyage peut durer de 1 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:44:09\r\n        Si techniquement\r\n    le d\u00e9fi peut \u00eatre relev\u00e9,\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:50:03\r\nreste la question du facteur humain.\r\n\r\n19:45:51:10  19:45:56:10\r\n  -A Barcelone, un projet pilote\r\n      a\u00e9rospatial est men\u00e9.\r\n\r\n19:45:56:14  19:46:02:17\r\n Son but: cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me clos\r\n   pour permettre \u00e0 des humains\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:07:23\r\n  un p\u00e9riple spatial de plusieurs\r\n       ann\u00e9es sans rentrer.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:03\r\nComment avoir assez de nourriture,\r\n       d'eau et d'oxyg\u00e8ne ?\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:16:13\r\n    -Pour se rendre sur Mars,\r\n    il faudrait compter un an\r\n\r\n19:46:16:18  19:46:21:05\r\n    et avoir \u00e0 bord du vaisseau\r\nspatial eau, oxyg\u00e8ne et nourriture.\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:22:13\r\n        C'est sur ce d\u00e9fi\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:00\r\n        que travaillent\r\n ces scientifiques \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:30:21\r\n Ce labyrinthe de tubes n'a plus\r\n de secrets pour le prof. Godia.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:33:23\r\n-Notre mission consiste \u00e0 produire\r\n\r\n19:46:34:04  19:46:36:03\r\n   des aliments et de l'oxyg\u00e8ne,\r\n\r\n19:46:36:08  19:46:39:03\r\n          r\u00e9cup\u00e9rer l'eau\r\n      et traiter les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:41:18\r\n   Ce syst\u00e8me devra fonctionner\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:45:10\r\n        de mani\u00e8re autonome\r\n       durant un \u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:46:45:22  19:46:46:19\r\n          -L'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\r\n\r\n19:46:47:00  19:46:48:13\r\n      de cet \u00e9cosyst\u00e8me ferm\u00e9\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:50:22\r\n sont les plantes dans cette cuve.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:55:06\r\n   Elles vont apporter l'oxyg\u00e8ne\r\net la nourriture au futur \u00e9quipage.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:57:23\r\n Pour le moment, ce sont des rats.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:03:07\r\n -Le besoin en oxyg\u00e8ne des rats \r\n correspond \u00e0 celui d'un humain.\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:05:22\r\n      -En respirant, les rats\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:08:03\r\n   produisent du CO2 qui repart\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:11:08\r\n pour \u00eatre transform\u00e9 en oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:14:23\r\n         -Un \u00eatre humain\r\n      consomme au quotidien\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:18:08\r\n        1 kg de vivres,\r\n  1 kg d'oxyg\u00e8ne et 3 l d'eau.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:21:01\r\n           Une charge\r\n   trop lourde \u00e0 transporter,\r\n\r\n19:47:21:06  19:47:24:09\r\n d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 du recyclage.\r\n\r\n19:47:24:22  19:47:28:08\r\n            -C'est ici\r\n  que s'op\u00e8re la transformation.\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:35:08\r\n  On utilise les restes des plantes\r\net l'urine qui produisent un compost.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:42:05\r\n-Ces techniques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \r\ns\u00e9par\u00e9ment par de vrais \u00e9quipages.\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:46:16\r\n     Mais le plus difficile\r\n  reste \u00e0 faire: les connecter.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:49:03\r\n         -Le projet final,\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:52:09\r\n  c'est une petite arche de No\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:13  19:47:55:18\r\n   On cr\u00e9e un monde artificiel.\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:01:08\r\n -Pour que le syst\u00e8me soit pr\u00eat,\r\n    il faudra attendre 2025.\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:09:15\r\n  -Le Vietnam comm\u00e9more les 40 ans\r\nde la fin de la guerre avec les USA.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:15:03\r\nL'agent orange, d\u00e9vers\u00e9 par les USA,\r\nun puissant d\u00e9foliant \u00e0 la dioxine,\r\n\r\n19:48:15:08  19:48:17:04\r\n    fait toujours des victimes.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:19:23\r\n      Une Franco-Vietnamienne\r\n          veut poursuivre\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:25:05\r\n     les entreprises chimiques\r\n   qui ont produit la substance.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:30:05\r\n     -Aujourd'hui, on estime\r\n        \u00e0 3 ou 4 millions\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:34:01\r\n     le nombre de victimes\r\nvietnamiennes de l'agent orange.\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:39:02\r\n  Des malades directs et aussi des\r\nvictimes de 2\u00e8me ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:39:07  19:48:44:05\r\nBinh a 27 ans, elle est donc n\u00e9e\r\n     bien apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:23\r\nSes parents vivaient pr\u00e8s du front.\r\n\r\n19:48:48:04  19:48:53:00\r\n Elle souffre d'une d\u00e9formation\r\n   de la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:56:00\r\n   -Je me sens plus malheureuse\r\n\r\n19:48:56:05  19:48:57:15\r\n          que les autres,\r\n\r\n19:48:57:20  19:49:01:09\r\n            cela rend\r\n   ma vie diff\u00e9rente et triste.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:06:08\r\n -Lors de la guerre du Vietnam, \r\n les avions am\u00e9ricains r\u00e9pandent\r\n\r\n19:49:06:12  19:49:09:10\r\n   un herbicide tr\u00e8s puissant,\r\n         l'agent orange,\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:14:19\r\npour clairsemer la v\u00e9g\u00e9tation o\u00f9 se\r\ncachaient les combattants vietminh.\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:18:05\r\nCe d\u00e9foliant est suspect\u00e9 de cr\u00e9er\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:21:03\r\n    des anomalies g\u00e9n\u00e9tiques\r\n        transmissibles,\r\n\r\n19:49:21:08  19:49:22:19\r\n     \u00e0 cause de la dioxine.\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:28:01\r\nMais ces victimes indirectes peinent\r\n\u00e0 faire reconna\u00eetre leur pathologie.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:31:11\r\n      Dans ce centre fond\u00e9\r\n   par un Am\u00e9ricain repentant,\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:09\r\n   les jeunes malades c\u00f4toient\r\n\r\n19:49:34:13  19:49:38:14\r\ndes v\u00e9t\u00e9rans directement expos\u00e9s\r\n       \u00e0 l'agent orange.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:40:22\r\n    Monsieur Hoang a 65 ans.\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:46:08\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 lors de \r\n   l'offensive du T\u00eat en 1968.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:49:23\r\n      -La guerre est termin\u00e9e\r\n\r\n19:49:50:04  19:49:51:20\r\n      et nous sommes contents\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:56:03\r\n    de la paix, mais ce poison\r\n existe toujours dans notre sang.\r\n\r\n19:49:56:08  19:49:59:22\r\n     Le monde entier devrait\r\n  r\u00e9clamer la justice pour nous,\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:04:03\r\npour r\u00e9duire notre douleur physique\r\n       mais surtout morale.\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:08:18\r\n-Comme 200'000 Vietnamiens reconnus\r\n     victimes, M. Hoang re\u00e7oit\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:12:11\r\n    une pension d'invalidit\u00e9 \r\n   du gouvernement vietnamien,\r\n\r\n19:50:12:15  19:50:17:05\r\n  jusqu'\u00e0 100 francs par mois et\r\nconsulte r\u00e9guli\u00e8rement un m\u00e9decin.\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:21:14\r\n   -Vous avez des bourdonnements\r\n    dans une oreille ou les 2 ?\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:22:18\r\n           -Dans les 2 !\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:27:03\r\n -D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de la colonne \r\n vert\u00e9brale, diab\u00e8te, cancer...\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:31:11\r\n Les troubles induits par l'agent \r\norange sur la sant\u00e9 sont multiples.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:33:05\r\n  Il n'existe aucun traitement.\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:36:21\r\nLes 50 millions de litres d\u00e9vers\u00e9s\r\n     sur le Vietnam ont cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:39:23\r\n    dans le pays un d\u00e9sordre\r\n  environnemental et sanitaire.\r\n\r\n19:50:40:04  19:50:42:13\r\n    Et des relations crisp\u00e9es\r\n          avec les USA.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:45:08\r\n-Le gouvernement am\u00e9ricain participe\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:47:10\r\n   \u00e0 la d\u00e9contamination du sol,\r\n\r\n19:50:47:14  19:50:49:10\r\n      sur la base de Danang.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:57:20\r\n    Nous aimerions qu'il accorde\r\nune somme pour la sant\u00e9 des victimes.\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:22\r\n   -Les victimes vietnamiennes\r\n    ont port\u00e9 plainte en 2004\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:05:03\r\n   contre Monsanto, producteur\r\n       de l'agent orange.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:03\r\n  Leur requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e.\r\n\r\n19:51:07:08  19:51:10:03\r\n        Une autre plainte\r\n       est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:15:12\r\n        -Le Valais comm\u00e9more\r\nsa plus grave catastrophe naturelle.\r\n\r\n19:51:15:17  19:51:20:12\r\n     L'effondrement du glacier\r\nde l'Allalin avait tu\u00e9 88 ouvriers.\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:24:14\r\nUn livre sur l'histoire de ce drame\r\n         vient de na\u00eetre.\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:31:03\r\n        -Le 30 ao\u00fbt 1965,\r\ntout un pan du glacier se d\u00e9tache.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:34:09\r\n2 mios de m3 de glace et d'\u00e9boulis\r\n\r\n19:51:34:13  19:51:39:07\r\n  s'effondrent sur les baraques\r\n    du chantier de Mattmark.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:42:00\r\nEn Valais, c'est la consternation.\r\n\r\n19:51:42:05  19:51:45:04\r\nLa nouvelle fait le tour du monde.\r\n\r\n19:51:45:16  19:51:47:06\r\n      -La population r\u00e9alise\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:49:20\r\n   que les Italiens travaillent\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:57:00\r\ndans des conditions tr\u00e8s dangereuses,\r\n     des situations inhumaines.\r\n\r\n19:51:57:10  19:52:01:21\r\n        -Des universitaires\r\nont retrouv\u00e9 des documents d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:04:13\r\n    -On a retrouv\u00e9 des lettres\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:10:23\r\n    de l'inspecteur du travail\r\n     qui pr\u00e9venait du danger.\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:14:18\r\n          -23 Suisses\r\n  figurent parmi les victimes,\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:17:11\r\nmais tous les autres sont \u00e9trangers.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:23:06\r\n            Des immigr\u00e9s\r\nau service d'une Suisse florissante.\r\n\r\n19:52:24:05  19:52:26:04\r\n   -Dans la culture valaisanne,\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:28:09\r\n       on a pris conscience\r\n\r\n19:52:28:13  19:52:38:11\r\n du r\u00f4le des Italiens, Portugais,\r\n  Espagnols dans notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:41:04\r\n   -Cette catastrophe suscite\r\n\r\n19:52:41:09  19:52:45:17\r\n      autant de compassion\r\n que de sentiments inavouables.\r\n\r\n19:52:46:09  19:52:50:01\r\n     -1965, c'est la naissance\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:53:14\r\n     de mouvements x\u00e9nophobes\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:57:12\r\n     mais aussi de mouvements\r\n          de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:03:06\r\n  -Cette \u00e9tude historique vise \r\n  \u00e0 ne jamais oublier Mattmark.\r\n\r\n19:53:06:04  19:53:10:01\r\n   -Changer d'EMS: un casse-t\u00eate\r\n     et un fardeau financier.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:13:16\r\n       Les tarifs diff\u00e8rent\r\n      d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:18:23\r\n Certaines familles doivent payer\r\n   parfois jusqu'\u00e0 20'000 frs.\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:27:11\r\n -Nina Sommer rend souvent visite \u00e0\r\nsa grand-m\u00e8re dans un EMS zurichois.\r\n\r\n19:53:27:16  19:53:29:23\r\nCelle-ci r\u00e9sidait avant au Tessin.\r\n\r\n19:53:30:04  19:53:34:00\r\n       Atteinte d'Alzheimer,\r\nelle n\u00e9cessite des soins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n19:53:34:05  19:53:37:11\r\n     et la famille a d\u00e9cid\u00e9\r\n   de la transf\u00e9rer \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:53:37:23  19:53:42:13\r\n   -Mon grand-p\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 de la\r\ntransf\u00e9rer dans son canton d'origine\r\n\r\n19:53:42:18  19:53:43:17\r\n        pour venir la voir\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:45:11\r\n     le plus souvent possible.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:48:03\r\n Je venais souvent apr\u00e8s l'\u00e9cole,\r\n              avant.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:51:22\r\n          Financi\u00e8rement,\r\n   il n'y avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:56:06\r\n    -Mais il y a quatre ans,\r\n le mode de financement a chang\u00e9\r\n\r\n19:53:56:11  19:54:01:17\r\net personne ne sait qui du Tessin ou\r\nde Zurich doit participer aux frais.\r\n\r\n19:54:02:06  19:54:03:07\r\n          -Nous avons eu\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:05:11\r\n   d'interminables discussions.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:08:14\r\n         Il y a 20'000 frs\r\n       de factures impay\u00e9es.\r\n\r\n19:54:08:19  19:54:14:11\r\n    C'est dur pour ma famille.\r\n\r\n19:54:16:04  19:54:18:12\r\n    -Pour Mme Sommer, le Tessin\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:21:10\r\n  verse selon ses propres tarifs,\r\n\r\n19:54:21:13  19:54:26:00\r\n         mais ici \u00e0 Zurich\r\ncela co\u00fbte 600 frs de plus par mois.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:35:03\r\n C'est une aberration du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:35:14  19:54:39:12\r\n    -Certains parlementaires\r\n  veulent corriger ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:45:02\r\n   La commission sant\u00e9 du Conseil\r\ndes Etats en parlera mardi prochain.\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:48:15\r\n -On pense que le canton qui doit\r\n\r\n19:54:48:20  19:54:51:06\r\n assumer les frais suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:53:19\r\n est celui qui a per\u00e7u les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:54:54:00  19:55:02:05\r\n    Dans le cas de Mme Sommer,\r\n       ce serait le Tessin.\r\n\r\n19:55:03:07  19:55:09:11\r\n-Les Sommer attendent une r\u00e9ponse:\r\n     les frais s'accumulent.\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:15:02\r\n    -Un temps id\u00e9al ce week-end\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:19:07\r\npour les propri\u00e9taires de bateaux,\r\n     notamment pneumatiques.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:22:05\r\n      Mais l'immatriculation\r\n         de ces bateaux\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:26:07\r\n est obligatoire au-del\u00e0 de 2,5 m.\r\n\r\n19:55:28:03  19:55:32:03\r\n    -Un \u00e9t\u00e9 normal sur l'Aar\r\n et les autres rivi\u00e8res suisses.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:34:12\r\n D'apr\u00e8s l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:37:22\r\n     les bateaux gonflables\r\n   devraient \u00eatre immatricul\u00e9s\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:40:14\r\n         s'ils mesurent\r\n     plus de 2,5 m de long.\r\n\r\n19:55:40:19  19:55:43:11\r\n     L'Office de circulation\r\n        et de navigation\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:45:21\r\n      du canton de Fribourg\r\n           est formel.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:47:14\r\n         -Ces deux bateaux\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:49:12\r\n   devraient \u00eatre immatricul\u00e9s,\r\n\r\n19:55:49:17  19:55:51:14\r\n    car ils font plus de 2,5 m.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:54:08\r\n   -L'Office f\u00e9d\u00e9ral confirme.\r\n\r\n19:56:00:14  19:56:03:02\r\n        -Sur le terrain,\r\n      la loi est m\u00e9connue.\r\n\r\n19:56:03:16  19:56:05:15\r\n        -Je ne savais pas.\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:08:08\r\n     -Non, je ne savais pas !\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:14:06\r\n-On l'a lou\u00e9 et il est immatricul\u00e9.\r\n\r\n19:56:14:16  19:56:16:15\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:56:16:20  19:56:20:18\r\n        l'interpr\u00e9tation\r\n    du texte est plus souple.\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:31:08\r\n     -Sans immatriculation,\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:36:01\r\n     peu de risque d'amende\r\n   \u00e0 moins de 150 m des rives.\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:39:22\r\n   Pas s\u00fbr que les assurances\r\n    soient aussi tol\u00e9rantes.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:13\r\n        -En cas d'accident,\r\n     la personne pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:56:43:18  19:56:45:13\r\n   tr\u00e8s s\u00e9rieusement inqui\u00e9t\u00e9e,\r\n\r\n19:56:45:18  19:56:47:11\r\n    parce qu'elle n'aurait pas\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:50:21\r\n         de couverture RC\r\n  sp\u00e9cifique pour la navigation.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:55:11\r\n    Les compagnies d'assurance\r\nse retourneront vers le d\u00e9tenteur,\r\n\r\n19:56:55:15  19:57:02:16\r\n    si le bateau \u00e9tait astreint\r\n      \u00e0 une immatriculation.\r\n\r\n19:57:04:00  19:57:07:13\r\n  -Pour immatriculer son canot,\r\n     achet\u00e9 100 ou 200 frs,\r\n\r\n19:57:07:18  19:57:10:09\r\n         il faut compter\r\n     une centaine de francs,\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:14:18\r\n     et 80 frs chaque ann\u00e9e \r\n    pour les imp\u00f4ts et la RC.\r\n\r\n19:57:16:05  19:57:20:08\r\n   -L'athl\u00e9tisme et les mondiaux\r\n    de P\u00e9kin couronnent U.Bolt.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:24:06\r\n   Il d\u00e9croche sa 11\u00e8me m\u00e9daille\r\n     en championnat du monde,\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:28:13\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la victoire du 4x100 m.\r\n\r\n19:57:29:20  19:57:33:11\r\n       -La mise en sc\u00e8ne\r\nest \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:37:02\r\n         Gatlin et Gay\r\n    la jouent \u00e0 l'am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:42:05\r\ntandis que Bolt et les Jama\u00efcains\r\n  font une r\u00e9v\u00e9rence asiatique.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:48:11\r\n  Le duel Gatlin-Bolt tourne \u00e0\r\nl'avantage de Bolt dans le 100 m.\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:53:12\r\n   Bolt n'a presque pas couru\r\n         de la saison.\r\n\r\n19:57:53:17  19:57:57:12\r\n      Mais il domine Gatlin\r\n      d'un petit centi\u00e8me.\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:15\r\n   Quand Bolt gagne le 100 m,\r\n\r\n19:58:00:20  19:58:05:10\r\n     il devient imbattable\r\n   sur le 200 m, sa distance.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:10:23\r\n         Il part en t\u00eate\r\n     et n'est plus inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:13:20\r\nIl signe un dixi\u00e8me titre mondial.\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:16:16\r\n Gatlin se contente de l'argent.\r\n\r\n19:58:16:21  19:58:20:05\r\n     Il r\u00eavait de contredire\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:25:09\r\n    la supr\u00e9matie du roi Bolt\r\net d'arracher l'or cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:30:07\r\n 2\u00e8me relayeur, il met le turbo\r\n dans la ligne droite oppos\u00e9e.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:33:06\r\nLes Am\u00e9ricains semblent bien partis\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:39:11\r\n   mais Gay et Rogers se m\u00ealent\r\nle b\u00e2ton hors de la zone autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:07\r\n     Les USA sont \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:48:11\r\n  Bolt r\u00e9alise son 3\u00e8me tripl\u00e9\r\n lors de championnats du monde.\r\n\r\n19:58:48:16  19:58:54:17\r\n       A 29 ans, il sera\r\n aux Jeux de Rio l'an prochain.\r\n\r\n19:58:58:12  19:59:03:17\r\n -La Coupe Gordon Bennett: la plus \r\ngrande comp\u00e9tition de ballons \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:06:17\r\n  Les a\u00e9rostiers ont quitt\u00e9 Pau,\r\n            en France,\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:10:00\r\n       et doivent se poser \r\n      le plus loin possible.\r\n\r\n19:59:10:05  19:59:12:23\r\n   Parmi eux, deux Fribourgeois.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:18:11\r\n           -Le d\u00e9part\r\n   de la Coupe Gordon Bennett\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:22:09\r\n       a eu lieu hier soir\r\n    dans le sud de la France.\r\n\r\n19:59:22:13  19:59:25:13\r\n     Parmi les concurrents,\r\n      deux Romands d\u00e9cid\u00e9s\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:29:18\r\n   \u00e0 remporter la prestigieuse\r\n  comp\u00e9tition de ballons \u00e0 gaz.\r\n\r\n19:59:29:22  19:59:32:07\r\n        La course se joue\r\n        aussi \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:09\r\n       o\u00f9 des sp\u00e9cialistes\r\n       guident l'\u00e9quipage.\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:42:12\r\n -Ils sont \u00e0 74, dans trois heures\r\n     ils sont en bord de mer.\r\n\r\n19:59:42:23  19:59:46:18\r\n-J-A.Besnard est champion du monde\r\n      de vol en dirigeable.\r\n\r\n19:59:46:23  19:59:50:11\r\n     Son r\u00f4le est de jouer\r\n   les anges gardiens au sol.\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:53:19\r\n-On est plut\u00f4t les chiens d'aveugle\r\n\r\n19:59:54:00  19:59:55:18\r\n        qui les promenons.\r\n\r\n19:59:55:23  20:00:01:00\r\n Une fois qu'ils sont partis, ils\r\nn'ont plus acc\u00e8s \u00e0 la technologie.\r\n\r\n20:00:01:05  20:00:08:18\r\n        Ils ne peuvent plus\r\n      d\u00e9cider des strat\u00e9gies.\r\n\r\n20:00:09:17  20:00:13:04\r\n          -Seize ballons\r\nvenus du monde entier ont d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:09  20:00:18:09\r\n Leur objectif: se poser le plus\r\nloin possible en suivant le vent.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:20:14\r\n     -Le ballon est plus l\u00e9ger\r\n\r\n20:00:20:19  20:00:22:16\r\n   que celui de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n20:00:22:21  20:00:26:06\r\n          Il est blanc,\r\n il refl\u00e8te les rayons du soleil.\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:31:00\r\n      La nacelle est l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:33:23\r\n   -Des m\u00e9t\u00e9orologues guident\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:37:11\r\n        les Fribourgeois\r\n  vers les meilleurs courants.\r\n\r\n20:00:37:15  20:00:40:16\r\n       Ils doivent \u00e9viter\r\n      les dangers du ciel.\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:42:08\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n20:00:42:12  20:00:43:23\r\n      aller dans les orages.\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:48:17\r\n Il faut \u00e9voluer \u00e0 l'avant de ces \r\n perturbations sans \u00eatre trop pr\u00e8s\r\n\r\n20:00:48:22  20:00:56:20\r\n   de la zone de haute pression,\r\n o\u00f9 il n'y a pas beaucoup de vent.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:01:08\r\n    -Ce soir, les concurrents\r\n survolent le nord de la France.\r\n\r\n20:01:01:12  20:01:03:01\r\n     Les meilleurs devraient\r\n\r\n20:01:03:06  20:01:06:19\r\n   se poser dimanche ou lundi,\r\n    en Pologne ou plus loin.\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:09:18\r\n -Rappel de l'information du jour.\r\n\r\n20:01:09:23  20:01:14:00\r\nUn nouveau camion rempli de migrants\r\n       d\u00e9couvert en Autriche.\r\n\r\n20:01:14:05  20:01:18:00\r\n Et quatre hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n       d'\u00eatre responsables\r\n\r\n20:01:18:05  20:01:23:22\r\ndu drame ayant entra\u00een\u00e9 la mort dans\r\n un camion de 71 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n20:01:26:15  20:01:28:15\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:28:20  20:01:31:10\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n20:01:31:14  20:01:34:00\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:34:05  20:01:37:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n         T.Bongi, M.Borel,\r\n  J.Robert-Charrue, L.Martignetti\r\n\r\n20:01:37:08  20:01:43:04\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-29T18:28:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455536", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS MANIF_RTS000000585662", "excerpt": "Une \u00e9tude historique de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui analyse la catastrophe du chantier du barrage de Mattmark le 30 ao\u00fbt 1965 est publi\u00e9e pour le 50e anniversaire de l'accident qui avait fait 88 morts parmi les ouvriers.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1508455537", "durationSec": 100, "title": "SO SECURITE TRAINS_RTS000000585777", "excerpt": "Une \u00e9quipe de scientifiques espagnols m\u00e8ne \u00e0 Barcelone un projet a\u00e9rospatial dans un \u00e9cosyst\u00e8me clos pour \u00e9tudier les contraintes d'un voyage spatial de plusieurs ann\u00e9es sans rentrer sur la terre. Ce projet universitaire intitul\u00e9 Melissa \u00e9tudie un voyage \u00e0 destination de la plan\u00e8te Mars.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1508455538", "durationSec": 80, "title": "SO NASA ENFERMEMENT_RTS000000585739", "excerpt": "Les tarifs des EMS varient entre les cantons. Le d\u00e9m\u00e9nagement des r\u00e9sidents peut g\u00e9n\u00e9rer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires \u00e9lev\u00e9s. C'est le cas pour la famille Sommer qui a re\u00e7u une facture de 20000 francs apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement de la grand-m\u00e8re d'un \u00e9tablissement tessinois \u00e0 un autre dans le canton de Zurich.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1508455539", "durationSec": 61, "title": "SO MIGRANTS ARREST_RTS000000585776", "excerpt": "Deux a\u00e9rostiers fribourgeois participent \u00e0 la Coupe Gordon Bennett, la plus grande comp\u00e9tition du monde de ballons \u00e0 air chaud, au d\u00e9part de Pau. Une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes est charg\u00e9e de guider l'\u00e9quipage depuis Fribourg.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1508455540", "durationSec": 101, "title": "SO MATTMARK_RTS000000585576", "excerpt": "Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) est r\u00e9uni en congr\u00e8s en Valais. A deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les relations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient au centre des d\u00e9bats et le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sebastian Kurz est l'invit\u00e9 du congr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "ACCIDENT DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455541", "durationSec": 27, "title": "SO JOURNALISTES ALJAZEERA_RTS000000585715", "excerpt": "Le Jama\u00efcain Usain Bolt est le premier athl\u00e8te \u00e0 remporter 11 m\u00e9dailles lors des championnats du monde. A P\u00e9kin, il a remport\u00e9 le 4x100 m\u00e8tres messieurs avec la Jama\u00efque."}, {"internalArchiveId": "AA1508455542", "durationSec": 117, "title": "SO ESPAGNE VOYAGE MARS_RTS000000585621", "excerpt": "La police tha\u00eflandaise a arr\u00eat\u00e9 l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du 17 ao\u00fbt 2015 contre un temple hindou de Bangkok, qui avait fait 20 morts. Le suspect serait un ressortissant turc.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1455629"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455543", "durationSec": 112, "title": "SO EMS_RTS000000585722", "excerpt": "Entre 3 et 4 millions de personnes sont consid\u00e9r\u00e9es comme des victimes de l'agent orange au Vietnam. Des militaires directement touch\u00e9s mais aussi des victimes de 2e et 3e g\u00e9n\u00e9ration. Le d\u00e9foliant am\u00e9ricain a caus\u00e9 des anomalies g\u00e9n\u00e9tiques transmissibles. Un centre fond\u00e9 par un Am\u00e9ricain repentant accueille ces victimes \u00e0 Hano\u00ef.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455544", "durationSec": 112, "title": "SO COURSE BALLONS FR_RTS000000585696", "excerpt": "L'immatriculation de tout bateau pneumatique de plus de 2 m\u00e8tres 50 est obligatoire. Une loi f\u00e9d\u00e9rale qui n'est pas forc\u00e9ment appliqu\u00e9e, dans le canton de Fribourg notamment o\u00f9 de nombreux plaisanciers font du canot pneumatique sur l'Aar.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAU", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["BALLON (A\u00c9ROSTAT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455545", "durationSec": 123, "title": "SO CONGRES PDC_RTS000000585750", "excerpt": "L'Allemagne change sa politique d'asile. Elle s'appr\u00eate \u00e0 accueillir 800000 requ\u00e9rants d'asile en 2015, et 40%  de ces migrants devraient obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s. L'Allemagne a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de ne plus renvoyer les requ\u00e9rants d'asile syriens vers le pays de leur entr\u00e9e en Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2BLE, LE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1455622"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455546", "durationSec": 90, "title": "SO BOLT MONDIAUX_RTS000000585747", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508455547", "durationSec": 91, "title": "SO ARREST THAILANDE_RTS000000585681", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1508455548", "durationSec": 166, "title": "FRIGO VIETNAM AGENT ORANGE V2 PAD_RTS000000583674", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HANOI"], "thematicThemes": ["ARME CHIMIQUE", "POPULATION CIVILE", "MALADIE", "DIOXINE", "MALADIE CONG\u00c9NITALE", "GUERRE DU VIETNAM"], "sequenceIds": ["1455630"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455549", "durationSec": 110, "title": "FRIGO TAXE BATEAUX PAD_RTS000000580595", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["IMMATRICULATION DES V\u00c9HICULES", "BATEAU"], "sequenceIds": ["1455631"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455550", "durationSec": 120, "title": "FRIGO ALLEMAGNE DUBLIN PAD_RTS000000585392", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508455603", "summary": "Sebastian Kurz, ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, arrivant avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC). S\u00e9bastian Kurz et Christophe Darbellay, caressant chiens Saint-Bernard. Itw S\u00e9bastian Kurz. Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e9coutant discours. Christophe Darbellay pronon\u00e7ant discours. Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pronon\u00e7ant discours. Itw Doris Leuthard. Itw S\u00e9bastian Kurz. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s assistant \u00e0 combat de  vaches.", "id": "1455622", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2BLE, LE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUTHARD, DORIS", "KURZ, SEBASTIAN"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455610", "summary": "Animations de synth\u00e8se de la plan\u00e8te Mars. Scientifiques travaillant en combinaison int\u00e9grale dans laboratoire. Itw Francesc Godia, directeur du projet Melissa. Statement. Scientifique observant rats de laboratoire. Scientifiques observant machines de compostage. Itw Enrique Leiro, directeur technique du projet Melissa.", "id": "1455629", "visualThemes": ["VOL SPATIAL", "SCIENCES DE L'UNIVERS"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455611", "summary": "Centre pour victimes de l'agent orange : malades vaquant \u00e0 leurs occupations. Trung Thi Thanh Binh, jeune femme souffrant d'une anomalie g\u00e9n\u00e9tique caus\u00e9e par l'agent orange, se coiffant dans sa chambre. Itw Trung Thi Thanh Binh. V\u00e9t\u00e9rans de guerre s'occupant dans le centre m\u00e9dical. Itw Hoang Kien Cuong, v\u00e9t\u00e9ran de guerre. M\u00e9decin auscultant Hoang Kien Cuong. Drapeau vietnamien flottant au vent. Itw Pham Truong, membre de l'Association vietnamienne des victimes de l'agent orange.", "id": "1455630", "visualThemes": ["ARME CHIMIQUE", "MALADE", "MALADIE CONG\u00c9NITALE"], "visualGeographicals": ["HANOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1508455612", "summary": "Plaisanciers descendant la rivi\u00e8re Aar sur des canots pneumatiques. Itw Marc Rossier, directeur de l'Office fribourgeois de la circulation et de la navigation. Itw plaisanciers sur le bord de l'Aar. Plaisanciers sortant leur canot pneumatique de la rivi\u00e8re.", "id": "1455631", "visualThemes": ["IMMATRICULATION DES V\u00c9HICULES", "RIVI\u00c8RE", "\u00c9QUIPEMENT DE LOISIRS", "BATEAU"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609364", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020273", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38FD016A-A087-47EF-B0D0-EBBDDA4F05A3", "internalArchiveId": "38FD016A-A087-47EF-B0D0-EBBDDA4F05A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Patrice Mugny, adjoint au maire de Presinge, \u00e0 l'occasion de la parution de deux ouvrages aux Editions Slatkine, \"Putain de portraits\", un livre de rencontres avec les travailleurs (-euses) du sexe \u00e0 Gen\u00e8ve, et \"Voyage \u00e0 la rue de Fribourg\", une rue de Gen\u00e8ve o\u00f9 l'on rencontre des \u00e9migr\u00e9s venus du monde entier", "publicationDate": "2015-08-28T00:00:00Z", "durationSec": 3338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Presinge", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["quartier pauvre", "prostitu\u00e9e", "prostitution masculine", "immigration", "rue", "immigrant", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Mugny, Patrice"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:02Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [83%] :\r\nEntre nous Swedi M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, traverser le quartier chaud d'une ville, regardez -vous parfois les belles de jour qui \u00e9t\u00e9 comme hiver, le pav\u00e9 en tenue l\u00e9g\u00e8re, cheveux blonds, bruns boucl\u00e9s Red bouche ourl\u00e9e de rouge carmin ou de fushias, cuissardes de vinyle et mini- moulante leur apparence et leur attitude ne laisse planer aucun doute sur leur activit\u00e9, mais derri\u00e8re cette image sulfureuse se cache souvent une histoire de vie pas banal, une m\u00e8re s\u00e9par\u00e9e de ses enfants de c'est au pays une femme au foyer qui sont nuit un homme qui devient femme une altruiste qui aime le sexe, le monde de la prostitution est loin d'\u00eatre une pleine uniforme, c'est ce qu'on d\u00e9couvre en lisant votre livre Patrice, bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de Gen\u00e8ve, vous \u00eates mon invit\u00e9 aujourd'hui et vous publiez ce livre chez Slatkine qui s'intitule : Putain, portrait tout simplement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Coluche peut-\u00eatre Putain de camion et puis on change les genoux, c'est un livre qui se passe, pas dans un quartier que vous aimez bien, il y a eu un autre avant aussi chez cette Slatkine qui se passe pr\u00e9cis\u00e9ment aussi opaque qui voyage \u00e0 la rue de Fribourg, donc le quartier Paquis quartier chaud de Gen\u00e8ve qui alors le parle pas de ce monde- l\u00e0, la prostitution, j'ai choisi de parler de \u00e7a, parce qu'il est frappant, c'est un un recueil finalement de portraits de prostitu\u00e9e, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer alors Patrice on n'associe pas vraiment votre nom \u00e0 ce sujet, normalement vous conna\u00eet comme politicien, vous avez \u00e9t\u00e9 maire de Gen\u00e8ve, responsable des affaires culturelles de la ville aussi pendant quelques ann\u00e9es, r\u00e9dacteur en chef du Courrier ou conna\u00eet aussi comme journaliste pour r\u00e9sumer en disant vous \u00eates \u00e9crivain, journaliste et politicien et peut \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [90%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, je n'aurais pas la pr\u00e9tention ni d'\u00eatre po\u00e8te, ni d'\u00eatre \u00e9crivain mais comme Monsieur, j'ai travaill\u00e9 longtemps comme journaliste notamment courrier c'est vrai que \u00e0 la fin de mon mandat politique, j'ai envie de continuer \u00e0 \u00e9crire, j'ai \u00e9crit quelques livres qui sont plut\u00f4t, \u00e0 mon avis des reportages d'ailleurs Putain de portrait en est un exemple, c'est-\u00e0-dire sur un certain nombre de portraits, je rencontre des personnes, j'adore \u00e7a et ils me font confiance, elle s'exprime, j'essaie de retranscrire \u00e7a le plus correctement possible d'ailleurs tous les textes qui leur sont soumis \u00e0 votre publication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [88%] :\r\nEt les textes sont parus aussi dans la presse, je vois tr\u00e8s, oui, avec de tr\u00e8s belles photos aussi de Philippe Curchod de ces, de ces femmes que vous avez rencontr\u00e9 parfois des photos, on peut la conna\u00eetre, d'autres non, \u00e7a c'\u00e9tait elle qui choisissait quelle \u00e9tait votre 1er contact Patrice avec ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [89%] :\r\n\u00e7a remonte un vieux, \u00e7a veut dire que j'\u00e9tais jeune journaliste au Courrier et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un d\u00e9bat public sur comment aider les prostitu\u00e9es \u00e0 quitter la prostitution, on \u00e9tait dans un d\u00e9bat moral mais moralement bizarre puisque il y avait cet emp\u00eachement pour les fans de le quitter, je m'explique : \u00e0 l'\u00e9poque, lorsqu'on voulait trouver un travail, il fallait non seulement avoir un casier judiciaire vierge, mais pouvoir sortir son certificat de bonne vie et moeurs, or les homosexuel comme les prostitu\u00e9es et vous verrez que ce n'est pas par hasard que je en parall\u00e8le, il reviendra peut-\u00eatre ne pouvait pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce certificat passons consid\u00e9rer leurs activit\u00e9s ou leurs moeurs sexuelles comme immoral, et en m\u00eame temps on disait comment aider ces femmes \u00e0 sortir, mais quand elle voulait s'en sortir bien pouvait pas trouver un autre m\u00e9tier et le grand Conseil on a d\u00e9battu, j'\u00e9tais journaliste au Courrier, on avait pris fait et cause pour qui est prostitu\u00e9e c'est d'ailleurs \u00e0 ce moment l\u00e0 que s'est cr\u00e9\u00e9 avec l'aide de Gris\u00e9lidis serait d'autres femmes Aspasie l'association qui d\u00e9fend les droits des prostitu\u00e9es elle d\u00e9bat c'\u00e9tait du moment que ces femmes payent l'imp\u00f4t, du moment qu'elles ne sont pas dans les fili\u00e8res mafieuses et autres, ce sont les femmes qui exercent un m\u00e9tier, apr\u00e8s on peut discuter de r\u00e9aliser, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est un d\u00e9bat qui peut avoir lieu tout le temps, les f\u00e9ministes elles-m\u00eames sont divis\u00e9es, la dessus, mais il ne demeure pas moins que finalement le Grand Conseil a supprim\u00e9 le obligation pour les prostitu\u00e9es et il a quand m\u00eame fallu encore 3, 4 ans pour qu'il fasse de m\u00eame pour les homosexuels, le obligation d'avoir ce certificat de bonnes vieilles moeurs pour trouver un m\u00e9tier diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [89%] :\r\nC'est d'ailleurs ce qui est frappant quand on lit votre lit, il y a 2 choses qui m'ont frapp\u00e9 moi en lisant plus tendre portrait, c'est d'abord justement ces difficult\u00e9s de sortir du monde de la prostitution pour certaines prostitu\u00e9es leur retombe dedans comme on peut retrouver parfois dans la drogue parce que c'est de l'argent vite gagn\u00e9 beaucoup d'argent parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [87%] :\r\nAlors c'est un peu bizarre, \u00e7a veut dire que, m\u00eame celles qui gagne parce que je fais un peu des comparaisons, il y en a qui arrivent \u00e0 30000 35 1000 francs par mois et puis d'autres, c'est un peu le lumpenprol\u00e9tariat la prostitution, m\u00eame si une des meilleures \u00e9poques des fois des femmes qui quand mal malgr\u00e9 qui sont se sont un peu laiss\u00e9s aller qui ont consomm\u00e9 des drogues et autres qui se retrouve tout \u00e0 coup, m\u00eame pas tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 mais quand m\u00eame 35 40 ans, n'ayant plus que tr\u00e8s peu de clients et en m\u00eame temps, il ne quitte pas la prostitution, elle raconte alors apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe pour celle -ci, ces personnes -l\u00e0, d'autres s'en sont quand m\u00eame sortis maison portant l'aide Aspasie elles auront l'aide d'un certain nombre de de personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 aller d\u00e9panner \u00e0 leur trouver \u00e9ventuellement des des modes de faire diff\u00e9rent mais elle retombe dans la prostitution, effectivement ce c\u00f4t\u00e9 un peu, c'est l'ambiance, la prostitution Covo malades dans les le quartier des P\u00e2quis dans les rues chaudes et sont Opinel qu'elles papotent il y a une sorte de mode au point que d'ailleurs si vous avez lu Liv, ce que je sais que vous avez fait ben vous savez que certaines femmes revendiquent m\u00eame \u00e7a comme un mode de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [91%] :\r\nComme \u00e7a, c'est ma 2\u00e8me remarque Susini extraordinaire 2 choses qui m'avait frapp\u00e9 en lisant le livre, c'est d'abord cette c'est c'est c'est tout ce qui fait qu'on a de la peine \u00e0 en sortir, pour diff\u00e9rentes raisons et puis d'autres qui disent non, moi j'aime \u00e7a, j'aime ce m\u00e9tier, et \u00e7a c'est frappant quand on lit votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [87%] :\r\nC'est la pr\u00e9sidente du syndicat des notamment, syndicat des livres syndicats la c'est le cas de prostitu\u00e9es qui le dit, donc c'est une militante tr\u00e8s active qui a pris un peu le relais \u00e0 sa mani\u00e8re de crise et les 10 Real dont on parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure et qui ne s'inqui\u00e9tait prostitu\u00e9es tr\u00e8s longtemps et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques ann\u00e9es h\u00e9 bien Ang\u00e9lina, elle, elle dit : moi, j'aime cette ville, j'aime d\u00e9sir\u00e9 par des hommes, j'ai 3 enfants, \u00e7a se passe bien avec eux, ils acceptent ce mode de vie que j'ai depuis des ann\u00e9es, pleinement heureuse et elle commence d'ailleurs en plus c'est pas une femme nocturne travaille le matin tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 4 5 heures jusqu'\u00e0 midi, apr\u00e8s on en gros, elle sort de ce monde- l\u00e0 pour entrer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [90%] :\r\nDans son mandat, elle, c'est justement le le un extrait de du chapitre Ang\u00e9lina que j'ai choisi de lire, on va d'ailleurs sa photo, alors l\u00e0, elle s'affiche absolument pas du tout sur sa photo, tr\u00e8s belle femme d'ailleurs, et je veux dire juste un extrait de de ce chapitre -l\u00e0 frappant Ang\u00e9lina et son nom d'artiste n\u00e9 \u00e0 Medellin, en Colombie, elle se retrouve d\u00e9j\u00e0 m\u00e8re de 2 enfants, \u00e0 17 ans, \u00e0 21 ans arrivera le 3\u00e8me, tous des gar\u00e7ons, aucun des p\u00e8res lui convient, elle ne souhaitait pas que les petits soient en contact avec de mauvaises personnes elle \u00e9l\u00e8vera seule sa prog\u00e9niture en se prostituant j'ai fait des b\u00eatises, dira -t-elle aujourd'hui ces b\u00eatises, me disent : maman, ils sont tous adultes et Ang\u00e9lina \u00e0 43 ans, \u00e0 23 ans, elle quitte la Colombie avec une copine passe rapidement par l'Espagne et d\u00e9barque \u00e0 Lugano, son grand- p\u00e8re avait travaill\u00e9 des ann\u00e9es en Suisse et sur les murs de sa maison \u00e0 Medellin, on peut voir moult photos de l'Helv\u00e9tie pour Ang\u00e9lina la Suisse devait \u00eatre un pays parfait, la jeune femme qui fera plus de 10 ans au Tessin et contractera 2 mariages, le 1er d'une dur\u00e9e de 3 ans ne l'a pas vraiment \u00e9loign\u00e9 de la prostitution en revanche durant les 7 ans de son second couple elle renoncera \u00e0 vendre son corps et travaillera comme gouvernante dans un h\u00f4tel, apr\u00e8s le 2\u00e8me, divorce, elle retourne \u00e0 la prostitution, m\u00e9tier qui paye mieux et, surtout, souligne -t-elle, qu'elle aime aimer ce m\u00e9tier oui, r\u00e9p\u00e8te -t-elle d'abord l'ind\u00e9pendance totale, notamment \u00e9conomiques et puis le plaisir sans cesse renouvel\u00e9 de la s\u00e9duction de jouer des r\u00f4les de travailler son image d'\u00eatre d\u00e9sir\u00e9 Ang\u00e9lina aimerait poursuivre le plus longtemps possible, elle parle de coll\u00e8gues qui ont pass\u00e9 la septantaine et qui ont toujours des clients une est m\u00eame parvenu \u00e0 se faire une belle situation financi\u00e8re, propri\u00e9taire de plusieurs immeubles dans la ville, elle continue n\u00e9anmoins descendre plusieurs fois par mois dans la rue et \u00e0 monter avec des clients, juste pour le plaisir, apr\u00e8s un instant de r\u00e9flexion Ang\u00e9lina d\u00e9clare me regardant dans les yeux, la prostitution n'est pas seulement un m\u00e9tier c'est un art de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:21) [92%] :\r\nRien n'est plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:24) [74%] :\r\nSe faire des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [88%] :\r\nLes voisins n'y comprennent rien, j'ai tout l'air d'un bon quand il part titre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [91%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un chanteur suisse tient \u00e0 marquer mon il s'appelle avec LES d\u00e9valer pour commencer cette \u00e9mission avec vous Patrice Minet parlons bien s\u00fbr de ce que vous avez \u00e9crit, mais aussi de tout ce que vous avez fait dans votre ville, on a eu lieu \u00e0 des choses, j'esp\u00e8re que vous avez un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [87%] :\r\nMais j'ai le trac, oui, bien s\u00fbr, mais je crois que vous aussi, on a toujours le trac top \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [80%] :\r\nOn fait partie du jeu, \u00e9videmment, une voix pour commencer \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [89%] :\r\nIl est vrai que les habitants se sont plaints des nuisances caus\u00e9es par l'usine il y a des questions d'ins\u00e9curit\u00e9 ou de sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, de deal aussi qui qui se rassemblent \u00e0 l'usine, comme ils se rassemblent dans beaucoup de quartiers alors, voil\u00e0 l'objectif \u00e9tait de faire en sorte que les acteurs concern\u00e9s c'est-\u00e0-dire habitant usine commer\u00e7ants tenancier de restaurant parlent de leurs dol\u00e9ances et proposent ensemble des solutions \u00e0 la ville et ensuite \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, donc de mettre en place ce qui est possible de mettre en place, il y a bon de rappeler quand m\u00eame que l'usine est l\u00e0 depuis 20 ans, l'usine au sein du dispositif culturel soutenu par la ville, a un r\u00f4le tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [87%] :\r\nOn entend souvent : mais pourquoi on ferait pas descendre culturel plut\u00f4t en banlieue, en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, la culture, \u00e0 sa place au centre ville, Andr\u00e9 Vallini. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:49) [84%] :\r\nEt c'est un d\u00e9bat en fait qu'on retrouve dans toute l'Europe actuellement, peut-\u00eatre aux \u00c9tats-Unis aussi, c'est celui des lieux de l'accessibilit\u00e9 des lieux en terme de budget en terme de code vestimentaires, terre et ensuite aussi par rapport \u00e0 leurs propositions esth\u00e9tiques, c'est vrai qu'id\u00e9alement, ces lieux dans se situer au sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:12) [92%] :\r\nEt pourtant, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas voil\u00e0 c'\u00e9tait Andr\u00e9 Valdis au micro de Pierre en train de pratiquer en reportage sur l'usine plus ou moins aujourd'hui, mais avant l'usine c'\u00e9tait pas au centre ville, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des Avanchets et vous avez particip\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [89%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait la cr\u00e9ation du CAB l'avait appel\u00e9 comme \u00e7a dans la zone totalement d'habitation d'avance mais dans la le Parking au sous- sol et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement majeur, mais les habitants d'avant le chien n'avait pas tellement appr\u00e9ci\u00e9, pas tellement \u00e0 part les premiers jours, il y avait d'autres probl\u00e8mes de sur le r\u00e9seau, pas tellement la question du lieu m\u00eame que la question des retours, des gens qui venaient jusqu'\u00e0 4 5 heures donc \u00e7a veut des centaines de voitures dont les pneus crisser la nuit et d\u00e9ranger les gens et c'est vrai que j'imagine m\u00eame, on parle d'avant, j'aime \u00e7a, pour \u00eatre dans la campagne genevoise, beaucoup plus a\u00e9r\u00e9e qu'une cit\u00e9 satellite comme \u00e0 Bruxelles, les gens n'appr\u00e9cieraient pas forc\u00e9ment non plus d'avoir un lieu comme \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour revenir \u00e0 l'usine, ce qui m'a beaucoup surpris, c'est que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 poser un probl\u00e8me quand on a des promoteurs ont voulu vendre des appartements chers proche de ce lieu -l\u00e0 et on se disait quand m\u00eame \u00e0 la ville, c'est \u00e9trange, si on veut s'\u00e9tablir quelque part, on se renseigne un petit peu sur ce qui se passe dans le quartier, soit on l'appr\u00e9cie, Soissons n'appr\u00e9cie pas, on va pas acheter la puis ensuite combattre ce qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis 2 d\u00e9cennies \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de son logement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [90%] :\r\nC'est pourtant \u00e7a qui est arriv\u00e9, alors il y a eu la fondation Peter \u00e0 la base de tout \u00e7a, post\u00e9 Nebraska que c'\u00e9tait le 6 mars 1983 pr\u00e9cis\u00e9ment, racontez -nous \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [84%] :\r\nAlors c'\u00e9tait rigolo parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, en gros, la culture, j'aimerais, c'\u00e9tait la musique classique, \u00e9ventuellement un peu de th\u00e9\u00e2tre et puis voil\u00e0, je veux dire, je r\u00e9sume : c'est un peu caricatural, mais c'\u00e9tait pas loin de \u00e7a, monsieur amen\u00e9 avec elle ne savait pas que le rock reconnu, r\u00f4le existait, il y avait 2, 3 associations comme le festival de La B\u00e2tie qui d\u00e9marrait ou qui avait m\u00eame d\u00e9marrer la m\u00e8re qui fait du jazz, etc, puis l\u00e0- dessus est arriv\u00e9 le l'association de musique \u00e9lectriquement fait c'est vrai que c'\u00e9tait du rock un peu binaire comme \u00e7a assez cassant et Guy Olivier second \u00e9tait aux affaires en tant conseiller administratif et c'est lui qui a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Ren\u00e9 le n\u00e8gre qui \u00e9tait lui Koscielny sera -t-il de la culture et puis Monsieur, second du social, de dire : \u00e9coute, si tu veux pas voir tous les jours des requ\u00eates devant ta porte, ou dans ton bureau, il faut qu'il discute avec eux, \u00e0 l'heure un une s\u00e9ance sur l'\u00e9crivain untel Dr\u00fccker dans une salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [82%] :\r\nIl y avait, on va dire est -ce qu'on entend, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, puis y avait toute une s\u00e9rie de des gens qui avaient le le c\u00f4t\u00e9 le local Presley arriver des motos tout \u00e7a \u00e9tait tous 112 ans de cuir grosses bottes par Ferr\u00e9 mais presque, et puis \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on a eu une, au 1er locaux au Gr\u00fctli donc \u00e0 la place des th\u00e9\u00e2tres et des manifestations d\u00e8s des bureaux de la et cin\u00e9ma et puis on a eu de l'acc\u00e8s aux salles du faubourg et au sol du palais Alium de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et \u00e0 les tarifs concurrentiels, ce qui fait que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 qu'on a pu \u00e0 ce moment -l\u00e0, brasse qui ensuite trouver sa place \u00e0 l'usine avec d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:10) [75%] :\r\nLes pas qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs pr\u00e9sents \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour vous, dans votre coeur, vous avez squatt\u00e9 ont acquis du m\u00eame squatter de le 2\u00e8me, secr\u00e9taire de d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [84%] :\r\nHerv\u00e9 c'est assez rigolo parce que l'arriv\u00e9e dans l'h\u00f4pital d\u00e9saffect\u00e9 du prieur\u00e9 et puis j'ai 25 locaux une valise parce que je n'avais marre d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais dans une petite chambre en ville, j'\u00e9tais jeune j'ai 18 ans, 19 ans, et puis je tombe sur un copain qui depuis est devenu architecte et puis il \u00e9tait l\u00e0, mais un autre sac de couchage, puis est arriv\u00e9 quelques heures avant l'heure, je n'ai pas le 1er secr\u00e9taire, j'\u00e9tais le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:42) [90%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pas un mouvement organis\u00e9, vous voyez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [84%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 l\u00e0 alors on \u00e9tait quelques heures et puis apr\u00e8s son arriv\u00e9e, un m\u00e9lange incroyable parce que, ce soir, vont ensuite des gauchistes, \u00e9videmment, mais de d'ob\u00e9diences diff\u00e9rentes avec toute une s\u00e9rie de, de, de d\u00e9bats tr\u00e8s anim\u00e9s si on appelait \u00e7a le wagon, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 se r\u00e9unissent et ces gens -l\u00e0, on va dire d'extr\u00eame gauche et anarchisme, j'\u00e9tais plut\u00f4t anarchiste que l'extr\u00eame gauche, il y avait des petites graines, comme on les appelait, c'\u00e9tait des gens qui cultivait le repas macrobiotique l'esprit macrobiotique un peu yoga etc etc, puis vous aviez les rockers, ceux qui sont arriv\u00e9s avec leur moto un peu m\u00e9chant et puis y compris leur place aussi, il y a eu des immigr\u00e9s, il y avait carr\u00e9ment d'immigr\u00e9s qui vivaient l\u00e0 qui travaillent sur des chantiers voisins mais c'est par ainsi les frais de logement, et \u00e7a finit d'ailleurs avec le rocker s'par une bagarre m\u00e9morable, une douzaine de personnes confin\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital Pasteur acquiert prenant de plus en plus histoire de suite position dominante, un soir, on s'est mis un peu plus nombreux, les 15 parce qu'on savait moins bien se battre que \u00e7a fait une grande bagarre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec une s\u00e9rie d'ambulances du nu prendra les les personnes bless\u00e9es je souligne que c'\u00e9tait pas des blessures graves qui avait pas d'armes, ni \u00e0 feu ni de couteaux n'\u00e9tait pas dans ce cadre -l\u00e0, c'\u00e9tait une bagarre tout \u00e0 fait classique comme voyait dans les films. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [85%] :\r\nC'\u00e9tait les ann\u00e9es 80 quelque chose comme \u00e7a, mais on avant et \u00e7a a bien chang\u00e9 dans tous les ann\u00e9es 16 17 ans 72 73 et on parlait d'usine justement \u00e0 l'instant, l\u00e0 aussi, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, maintenant c'est vrai que c'est un peu plus dangereuse, les bagarres, puisque les armes sont arriv\u00e9s, alors on va, on va, je voulais juste demander aussi Patrice avant de vous poser la question \u00e0 laquelle je pensais, c'\u00e9tait ce cette mixit\u00e9 finalement \u00e0 cette mixit\u00e9 d'opinion de provenance de de m\u00e9diance qu'est -ce que \u00e7a vous a pris pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est marrant parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un homme de gauche, qui \u00e9tait un anticommuniste est un anti- gauchiste primaire et pourquoi, alors, j'ai beaucoup d'amis dans ces milieux -l\u00e0 qu'il y a pas de malentendu je respecte toutes les opinions mais simplement je prends l'exemple tr\u00e8s concret, je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas, \u00e0 priori donc, comme je le dis, ensuite il y a des groupes qui sont cr\u00e9\u00e9s, moi j'\u00e9tais dans le groupe du wagon puis bonjour, j'ai dit : j'ai envie de loi piano parce que j'avais appris un peu de musique et j'ai envie de faire de la musique, ce que j'ai fait toute ma vie pour me dit : mais pourquoi tu veux un piano, mais \u00e9videmment je dis pour faire de la musique, mais quel type de musique plusieurs mais j'aime beaucoup Chopin dit mais \u00e7a c'est bonjour et puis j'ai dit : comment bonjour, ils n'ont pas voulu Djelloul piano et moi je me rappelle tr\u00e8s bien, j'ai dit tout cas je pourrai jamais, comme vous, c'est pas possible de conscience c'est comme monsieur tout \u00e0 coup, on se mettait \u00e0 ne pas aimer la musique Serbes parce que la Serbie a mal agi o\u00f9 on aimerait pas la musique isra\u00e9lienne aujourd'hui parce qu'on critiquera \u00e7a pas de sens, on est dans un domaine o\u00f9, o\u00f9 justement, c'est la d\u00e9couverte, c'est la rencontre \u00e0 musique, c'\u00e9tait des langages, vous avez pas mal parler la m\u00eame langue, pour parler finalement une m\u00eame langue, c'est extraordinaire et c'est une des choses qui a fait que j'ai toujours essay\u00e9 de faire la diff\u00e9rence entre les convictions et les certitudes et je trouve que c'est important d'avoir des convictions mais il y a rien de pire que les gens qui sont s\u00fbrs d'avoir raison et qui ont des certitudes et quand m\u00eame d'avoir beaucoup c\u00f4toy\u00e9 des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents mais tr\u00e8s bien entendu d'ailleurs avec des gens du de bords politiques adverses m'a toujours montr\u00e9 que c'est en cherchant les compromis en discutant malgr\u00e9 nos propres convictions qu'il avait tr\u00e8s affirm\u00e9 qu'on aboutit \u00e0 des solutions int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:53) [87%] :\r\nOn va rembobiner encore le film de votre vie, Patrice Mugny, parce que vous avez grandi un petit peu au-dessus des P\u00e2quis, l\u00e0 on parlait du code du prieur\u00e9, c'\u00e9tait dans le quartier des Grottes si vous deviez nous d\u00e9crire votre p\u00e8re qui \u00e9tait boulanger, facteur et syndicaliste, comment vous d\u00e9cririez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:09) [86%] :\r\nC'est un homme chaleureux qui voulait changer le monde, il voulait \u00e9galement le il avait tellement souffert de pas pouvoir faire d'\u00e9tudes c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce qu'il avait fait une \u00e9cole non comme tous les enfants, ce que l'art \u00e9tait obligatoire, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, puis un an ou d'ann\u00e9es, il \u00e9tait 1er de classe et tout \u00e7a, et donc le coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg, lui offrent la possibilit\u00e9 de s'engager l\u00e0 et voulait l'\u00e9couter pour lui donner \u00e9ventuellement une bourse pour poursuivent des \u00e9tudes et la parution \u00e0 r\u00e9unir l'argent du du ticket de bus, et donc il est certes un apprentissage \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 l'\u00e9poque, les apprentis pay\u00e9es \u00e0 l'apprentissage en livrant le pain puisqu'il \u00e9tait apprenti boulanger livrait le pain avant et apr\u00e8s la p\u00e9riode d'apprentissage et de la chance pour l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une chance extraordinaire de pouvoir faire en concours pour devenir facteur facteur donc postal, il a r\u00e9ussi ce concours et il est devenu facteur \u00e0 Z\u00fcrich et il a \u00e9t\u00e9 bilingue que ma m\u00e8re qui \u00e9tait valaisanne du Haut-Valais et il a \u00e9migr\u00e9 Gen\u00e8ve parce que \u00e7a je jeunesse qu'il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 et voil\u00e0 il arrive l\u00e0, il \u00e9tait pr\u00e9sident du syndicat, pr\u00e9sident du mouvement populaire des familles \u00e0 Gen\u00e8ve et tr\u00e8s rapidement, ensuite il est devenu un syndicaliste elle engager que le syndicat a propos\u00e9 de venir syndicalistes professionnels et c'est l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 un des fondateurs du syndicat et cit\u00e9 d'aujourd'hui, il faut savoir que \u00e0 l'\u00e9poque, le site, le site comme on dit, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9 au syndicat chr\u00e9tien, il y a eu des ruptures depuis l'\u00c9tat de raisons qu'il serait trop long d'expliquer aujourd'hui et donc il habitait alors il travaillait \u00e0 la rue des chaudronniers, avec des gens comme Bernard Matthey, des grands syndicalistes de l'\u00e9poque et ma foi, il est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeune l\u00e0 45 ans, laissant une femme j'ai 4 enfants, j'avais 15 ans j'\u00e9tais all\u00e9 on \u00e9tait 4 gar\u00e7ons, je pr\u00e9cise qu'on n'a jamais manqu\u00e9 de rien, mais effectivement, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s engag\u00e9, souvent absent, mais parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait pas cette conscience d'un homme pr\u00e9sent \u00e0 la maison, qui a envie de passer du temps avec ses enfants, mais quand il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait surnomm\u00e9 vraiment tr\u00e8s tendre, tr\u00e8s tr\u00e8s doux, mais en m\u00eame temps, alors quand il se battait syndicalement et tr\u00e8s tr\u00e8s ferme dans son propos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [79%] :\r\nVous Patrice Minet, vous \u00e9tiez un \u00e9lu Vert, parti des Verts, p\u00e8re syndicaliste qui se qui vous a transmis le dossier ces \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [89%] :\r\nIl m'a transmis l'amour de l'engagement, l'amour de d\u00e9fendre ses id\u00e9es, il y a, il m'a transmis le c'est un grand lecteur, il avait aucune culture et d'ailleurs, moi j'en ai tr\u00e8s peu, m\u00eame si j'ai dirig\u00e9 la culture mais le culture en tout cas \u00e0 bien modeste formation mais simplement c'est un tr\u00e8s grand lecteur et m'a transmis le go\u00fbt de la lecture et il m'a fait lire tr\u00e8s t\u00f4t de textes extr\u00eamement int\u00e9ressant sur comment la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne sur ce qu'elle propose, lui, c'est un chr\u00e9tien tr\u00e8s engag\u00e9e lundi \u00e0 la messe tous les matins chr\u00e9tien-social et moi, je dirais qu'au fond je suis aussi croyant \u00e0 ma mani\u00e8re, je suis un chr\u00e9tien-social simplement le PDC quand j'ai voulu quand j'\u00e9tais jeune m'engager au PDC n'avait plus cette fibre -l\u00e0 de mani\u00e8re assez, affirmait -il, et donc c'est j'avais pas de sens que je reste dans ce parti l\u00e0, mais disons lui \u00e9tait lanc\u00e9, tuba, comme bon nombre d'ailleurs Chabal \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait aussi l'\u00e9quivalent du Conseil administratif, donc on dit \u00e7a municipale \u00e0 Lausanne, qui est aussi conseiller national et mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ann\u00e9e o\u00f9 il envisageait de se pr\u00e9senter au Conseil national, voyez comment vont les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:10) [87%] :\r\nEt c'est OK prix flambeau soutient faudrait peut-\u00eatre aller voir un psy qui Kotova pas pourtant dans ma vie, je suis heureux je pas pour voir si c'\u00e9tait une coll\u00e8gue dans ce quartier d\u00e9grad\u00e9, avec un petit moment, votre p\u00e8re et puis ensuite, votre maman qui s'occupe des 4 gar\u00e7ons et puis vous d\u00e9cidez de devenir com\u00e9dien et en 1977 voil\u00e0 la Chaudefond notamment au Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand avec Charles Joris ce qui se passe \u00e0 pourquoi vous \u00eates com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:41) [83%] :\r\nLe go\u00fbt, le go\u00fbt g\u00e9n\u00e9ral \u00e9cole r\u00e9guli\u00e8rement, je jouais dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre en classe, j'adorais aller de r\u00e9citer la la tirade 1000 Cyrano de Bergerac, par exemple, je je r\u00e9p\u00e9tais \u00e7a les soir\u00e9es enti\u00e8res chez moi donc je ne savait encore non, non \u00e0 la cit\u00e9, mais disons que j'adorais \u00e7a, et puis j'ai pas envie de faire d'\u00e9tudes m\u00eame lui et au coll\u00e8ge \u00e0 mourir, j'\u00e9tais bon jusqu'\u00e0 15 16 ans \u00e0 j'ai arr\u00eat\u00e9 les \u00e9tudes apr\u00e8s 2 ans de coll\u00e8ge avant de faire, j'ai pas fait mamma, tu m'accuse une bonne formation et puis donc j'essay\u00e9 de faire, com\u00e9diens, donc j'ai un peu tra\u00een\u00e9 sur les chantiers \u00e0 droite \u00e0 gauche, j'essaie de faire, com\u00e9dien et c'est un paradoxe, parce que j'ai fait l'\u00e9cole Lecoq \u00e0 Paris, j'ai jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre ou \u00e0 Gen\u00e8ve au th\u00e9\u00e2tre mobile, j'ai jou\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e9t\u00e9 un peu plus les moins 2 ans et quand je suis parti, Jacques Probst appelle Philippe Mentha, mais proposer d'aller jouer dans une pi\u00e8ce de Jacques Probst \u00e0 Kl\u00e9ber-M\u00e9leau et je dois avouer que je m'\u00e9tais trouv\u00e9 tellement m\u00e9diocre c'est pendant toutes ces ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 un com\u00e9dien qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage, s\u00e9rieux, j'ai eu la chance, \u00e0 l'\u00e9poque, il faut dire aussi qu'il y avait moins de concurrence, mais quand je voyais des gens comme je, je dirai, Carlo Brandt, quand je voyais Claude Th\u00e9berge voyez Guy tout rail rejoignez, bref, tous ces gens -l\u00e0 qui a maintenant fou 2 mini- \u00e0 l'\u00e9poque, avant qu'il ait son accident, je me disais mais jamais, je suis pas de ce niveau -l\u00e0, je me rendais compte que j'\u00e9tais d'une m\u00e9diocrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [88%] :\r\nEt pourtant non mais vous \u00eates un peu s\u00e9v\u00e8re avec vous- m\u00eame parce que pourtant, vous engager pendant toutes ces ann\u00e9es, ben oui, ben oui, mais je pense qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [86%] :\r\nMais cela dit je me plains pas, parce que \u00e7a m'a appris \u00e9norm\u00e9ment de choses, mais j'ai eu des, des, des, des moments de souffrance sans souffrance que je voyais comme je suis arriv\u00e9 \u00e0 parfaire, ce que je voulais sur sc\u00e8ne et tout, vraiment, c'est la meilleure d\u00e9cision que j'ai pr\u00e9c\u00e8de, arr\u00eat\u00e9e, mais en revanche apr\u00e8s l'objet cr\u00e9\u00e9 poste Nebraska d'autres choses et chef de nos journalistes et pour vous dire \u00e0 quel point je suis pas forc\u00e9ment comme modeste, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un bon journaliste, mais c'est vrai que dans le domaine artistique, apr\u00e8s je l'ai v\u00e9cu comme magistrat, on y reviendra peut-\u00eatre des fois je me disais : c'est bizarre, j'ai fait du terrain, j'ai \u00e9crit un peu, je suis journaliste je j'ai fait de la musique depuis 50 ans m\u00eame plus en amateur, bien s\u00fbr, et quand je vois des gens qui sont moins bons que moi th\u00e9\u00e2tralement moins bon point musicalement, \u00e9crit moins bien qui pr\u00e9tendait des professionnels, je trouve effacer un peu \u00e9trange, mais c'\u00e9tait un d\u00e9bat tr\u00e8s difficile parce que vous \u00eates en politique et pour vos mails et d'avoir un avis sur la question culturelle ou un intrusif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:59) [85%] :\r\nEt vous avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 pour \u00e7a, faudrait quand m\u00eame beaucoup d'encre coulait sur sur ce caract\u00e8re que je me suis bien mar\u00e9 principal vous souvenez -vous 1er mot d'ailleurs sur une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [86%] :\r\nLes premiers mots sur une sc\u00e8ne, non, c'est au th\u00e9\u00e2tre, je m'en souviens pas, mais je me souviens de la premi\u00e8re grande pi\u00e8ce que je vais parce que j'ai jou\u00e9 donc les myst\u00e8res de Paris avec Jean Schleguel Jacques-Simon quand s'appelle quand il s'appelle non Jean-Jacques Simon c'est pas Jean-Jacques Simon c'est Jean-Jacques, sinon le seul, qui a tr\u00e8s bien l\u00e0 Jean-Charles Simon \u00e0 la Jean-Charles Simon, je vais y arriver, Ren\u00e9 Dosi\u00e8re, etc, bon \u00e7a je m'en souviens pas tr\u00e8s bien, en revanche, je me souviens, pas des mots mais je me souviens de la premi\u00e8re grande pi\u00e8ce que j'ai un beau r\u00f4le c'\u00e9tait CM2 de Brecht, la bonne jamais cette joie Gerrouj jouer le r\u00f4le principal masculin la l'aviateur comme on dit, et alors l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait path\u00e9tique comme je jouais mais cette c'\u00e9tait le le d\u00e9sespoir de cet aviateur qui tout \u00e0 coup, moment donn\u00e9 se retrouve dans une situation abracadabrante, \u00e7a commence comme \u00e7a un peu la pi\u00e8ce et \u00e7a, je me souviens pas mot tabou mais je me souviens de l'\u00e9tat d'esprit dans lequel \u00e9tait le le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:07) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez peut-\u00eatre tellement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par la m\u00e9diocrit\u00e9 d\u00e9sespoir c'\u00e9tait pr\u00e8s du coup, qui sait, vous avez dit que vous \u00eates musicien vous \u00eates accord\u00e9oniste aujourd'hui Patrice Minet, de l'accord\u00e9on, alors l\u00e0 on va partir compl\u00e8tement ailleurs parce que vous aimez aussi beaucoup les musiques du monde et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 d'\u00e9couter un rebetiko que Nathalie Sch\u00f6nberg programmatrice a choisi, je veux dire le titre, alors je ne saurais pas vous traduire 6 reste Axel omniscient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:51) [87%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:59) [76%] :\r\nParce qu'il n'y a l\u00e0 on poursuit reste moi c'est \u00e7a. \r\nIl suffit de et ce r\u00e9gime qui a inscrit son origine. \r\n\u00e9coutez, je dirais qu'il est. \r\nMonsieur Gagnon c'est. \r\nMais \u00e7a commence comme \u00e7a, mais est -ce que l'avenir c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:40) [81%] :\r\nAlors, il s'appelle Nicolas Dimitra t\u00f4t c'est c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9ric Saugey qui est en r\u00e9gie qui nous a trouv\u00e9 le nom de ce chanteur, c'est pas si facile, mais il y arriver c'est magique non seulement ICQ en au micro de r\u00e9aliser les archives, mais il ne trouve aussi les noms des interpr\u00e8tes justice rasta, excellent Licia c'est le titre du morceau que vous connaissez, Patrice Minet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:00) [89%] :\r\nOui, parce que c'est du morceau du film r\u00e9v\u00e8le qui compte je consid\u00e8re ce film comme un des 3 ou 4 plus grands films que j'ai vu dans ma vie, j'ai pas tout suivi, donc je peux me prononcer que sur, sur mais c'est extraordinaire, c'est un chef-d'oeuvre et, paradoxalement, il y a beaucoup de Vend\u00f4me, mais c'est l'histoire d'une femme qui \u00e9tait lui dans ce milieu -l\u00e0, impuissant, les p\u00e9riodes sont des ann\u00e9es 30 o\u00f9 \u00e7a en Gr\u00e8ce occup\u00e9e par les nazis ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:27) [87%] :\r\nAvec des musiciens qui disparaissent, d'autres qui sont arr\u00eat\u00e9es, elle traverse tout \u00e7a et elle devient une tr\u00e8s grande chanteuse, elle a son propre groupe et un des plus beaux moments c'est quand essai et sur sa tombe, beaucoup d'amis qui avaient plus forc\u00e9ment jouer ensemble cette musique- l\u00e0 depuis longtemps, se retrouve et lui rendent hommage, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 une des grandes artistes de r\u00e9p\u00e9ter que c'est extraordinaire ce film, malheureusement, il est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, on l'a qu'en version anglaise et la version fran\u00e7aise, on n'a pas le droit de l'utiliser, et donc c'est un peu dommage pour tout cacher le disque du film, mais le film est magnifique parce qu'on voit en m\u00eame temps le la mani\u00e8re tr\u00e8s, comment je dirais \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s brut de d\u00e9coffrage, de ces gens -l\u00e0, comment ils sont cons mais ils joue c'est c'est \u00e7a fait penser un peu \u00e0 Bouvier quand il raconte la musique de certains pays des Balkans et autres c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s puissants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [88%] :\r\nEt vous dansez aussi non dans ce qui compte, oui c'est vrai, mais je ne sais pas, non, non, c'est, c'est peut-\u00eatre une des cordes qui ment parce que vous fait tellement de choses, lequel voit danser presque unique parce que encore j'donc vous aussi, h\u00e9 ben, faut y aller, alors en attendant, pour nos vrai fl\u00e9chissait \u00e0 \u00e7a, je vais vous donner des nouvelles des routes de Suisse, info trafic RTS en Suisse al\u00e9manique, un accident provoque de forts ralentissements sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich entre Berne et Felder l'aire de service de gras en direction de Z\u00fcrich sur ce m\u00eame axe mais en sens inverse, un autre accident provoque des colonnes, entre l'\u00e9changeur de Sch\u00f6nb\u00fchl \u00e9changeurs du Wankdorf font direction Djuric sur ce tron\u00e7on, il faut pr\u00e9voir au moins 40 minutes de retard sur l'axe qui assure Lucerne d\u00e9bouchant c'est tant\u00f4t de portails du tunnel du Saint-Gothard 5 kilom\u00e8tres au portail sud en direction du cerveau, ce qui correspond \u00e0 une heure d'attente, environ 2 kilom\u00e8tres au portail nord du tunnel en direction du Tessin soit une attente d'environ 20 minutes voil\u00e0, toutes ces nouvelles de la route et si vous \u00eates dans votre voiture en train d'attendre de passer le tunnel h\u00e9 ben \u00e9coutez -nous Patrice Minet est avec moi jusqu'\u00e0 15 heures donc encore une toute petite demi- heure un peu moins pour \u00e9voquer votre parcours, alors on a, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert beaucoup d'chose sur vous dans cette premi\u00e8re moiti\u00e9 d\u00e9mission Patrice munis, on va en d\u00e9couvrir d'autres notamment avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:36) [82%] :\r\nLe prix \u00e0 payer pour devenir bourgeois de Maze sant\u00e9 ont de fusils de arbre \u00e7a une cha\u00eene d'un quarteron d'\u00e9tain avec une marin d'une marin qui est donc ce n'est rien, c'est dans le go\u00fbter, nous sommes donc tr\u00e8s heureux ce soir de pour saluer en monsieur D\u00e9n\u00e9riaz incombe aux joies en un mot bien s\u00fbr pr\u00e9cise que merci beaucoup. \r\nJe peux dire que j'ai su fort sensible \u00e9tant faut enfin c'est vrai bourgeois demain par voie successoral si vous voulez et nous nous sentons chez nous, m\u00eame si nous ne sommes pas bourgeois de tous mais disons, apr\u00e8s quelques heures pass\u00e9es parmi vous, d\u00e9j\u00e0, je pense que tous mes camarades comme web se sentent vraiment comme \u00e0 la on a un petit peu comme \u00e0 la maison ici, ici \u00e0 main, prenons un exemple si vous permettez, monsieur modeste grossier, aurait pu dire que all\u00e8ge avec du fromage justement bien, il est venu avec un instrument de musique, qui je le pense, lui, est propre et qu'on ne rencontre pas n'importe o\u00f9, donc il tout simplicit\u00e9 connaissent moi qui s'appelle comment monsieur modeste Rossi l'instrument que disait la tombe tout que je crois d\u00e9j\u00e0 dans le camp des Halles ne croit pas, parce que il est tout droit autre instrument alors que le cours des Halles conna\u00eet \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re coquetterie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [81%] :\r\nAttoub, vous connaissez \u00e7a Patrice Minet oui je vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:09) [89%] :\r\nOn lui parler, c'\u00e9tait un soir d'instruments, prenez les bergers quand ils \u00e9taient \u00e0 la montagne pour plusieurs semaines, il faudra plusieurs mois et s'il y avait un probl\u00e8me, il y avait plusieurs modes de signalisation mais s'il avait un probl\u00e8me en tout cas, il le signal\u00e9 par la tour BP s'il y avait un besoin particulier moins urgent, il y avait une autre mani\u00e8re de le dire mais on entendait au fond de la vall\u00e9e, les sons de la taupe qui arrivait de l'alpin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:31) [85%] :\r\nAlors les auditeurs doivent se demander pourquoi je fais \u00e9couter quelque chose qui parle de masse de l'atout de la cit\u00e9 modeste Rossier qui parlait avant, \u00e7a va, Fikret ta au micro de Michel g\u00e9n\u00e9rale de 1980 vous connaissez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:42) [88%] :\r\nRafik rattache conna\u00eet tr\u00e8s bien, oui, c'est un type avec lequel j'ai le plus de plaisir de cohabiter \u00e0 la maison mais dans le m\u00eame village pendant les 3 ans, j'ai v\u00e9cu la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:49) [74%] :\r\nVoil\u00e0, vous, c'\u00e9tait en 2011, vous quittez la politique vous installer Amazon vous appelle l\u00e0- bas le providentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [88%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e9tonnant parce que donc j'avais envie de rompre moment donn\u00e9 je me suis dit j'ai des origines Vanessa je connais relativement bien la r\u00e9gion, on y avoir un appartement depuis une dizaine d'ann\u00e9es je vais habiter l\u00e0- bas, on verra ce qui se passe, alors finalement, il faut quand m\u00eame revenir \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 3 ans, mais quand je suis arriv\u00e9 il y a Jean-Marc Fischer, le pr\u00e9sident de l'\u00e9picerie qui vient et qui me dit \u00e9coutez, une coop\u00e9rative d'une \u00e9picerie il y a un certain nombre de gens, mais \u00e7a pose un probl\u00e8me, on arrive au bout de d'une situation un peu difficile : le frigo doit \u00e9change il faudrait beaucoup d'argent, bref mais cette \u00e9picerie, on va pouvoir la transformer de mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a soit une \u00e9picerie viable dans un village de montagne, alors on s'est mis en route, on a \u00e9t\u00e9 voir les amis montagnards Z\u00fcrich, on a discut\u00e9 que le canton avec Monsieur Jean-Michel China, hein, on a discut\u00e9 avec le monsieur, disons le, le conseil communal de mon noble \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9taitM. Rasmussen devenu mon noble et puis \u00e0 la fin, on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir plus de 800000 francs, c'est quand m\u00eame pas mal et coop\u00e9rateurs d'ailleurs les membres de la coop\u00e9rative du magasin ont aussi donn\u00e9 un peu d'argent, ils r\u00e9uni \u00e0 eux tous \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ou 50000 francs on a r\u00e9uni, \u00e7a, on a fait des travaux, on a tout chang\u00e9 et ce qui \u00e9tait magnifique, c'est qu'\u00e0 l'issue des travaux, on avait m\u00eame fait des \u00e9conomies, on avait r\u00e9ussi en faisant travailler les artistes de la rue des artisans de la r\u00e9gion, pardon, \u00e0 faire le moins cher possible il nous restait m\u00eame un certain capital et depuis maintenant 2 \u00e0 3 ans cette \u00e9picerie chaque ann\u00e9e n'est pas rentable, mais le paye son personnel, selon la convention collective, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e reste sur deux 3000 francs pour sont r\u00e9gl\u00e9s de 3 petits probl\u00e8mes et les gens font assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rale qui est tr\u00e8s tr\u00e8s courus chaque ann\u00e9e discutent de l'avenir de cette \u00e9picerie commisson coop\u00e9rateurs et comme ils ont envie qu'elles vivent, h\u00e9 bien ils vont r\u00e9guli\u00e8rement achet\u00e9s dans cette \u00e9picerie, c'est quand m\u00eame une chose magnifique, un village de 250 habitants \u00e0 une \u00e9picerie qui arrivent, a dit ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [84%] :\r\nPar les temps qui courent, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant c'est vrai tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 vous tout entre province de sont -ils le projet, j'ai particip\u00e9 \u00e0 son carnet d'adresses et quelques rendez- vous, on vous avez laiss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des Avanchets avec le c\u00e2ble ensuite PTR Usine etc le journalisme finalement vous choisissez de devenir journaliste, vous deviendrez m\u00eame r\u00e9dacteur en chef du Courrier et puis on passer \u00e0 la politique, comment se font ces passages -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:05) [85%] :\r\nPatrice Minet, j'\u00e9tais un journaliste tr\u00e8s impliqu\u00e9, c'est un journal d'opinion et je prenais d\u00e8s disons des engagements tr\u00e8s puissant dans le journal, puissant, pas au sens important c'est un petit journal mercredi puissant tr\u00e8s fort, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, on avait une \u00e9quipe qui fonctionnait tr\u00e8s bien et puis un mot donn\u00e9 j'ai eu envie de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re et d'aller voir comment \u00e7a se passait en prenant l'ailleurs, un certain risque, puisque j'ai quitt\u00e9 le courrier pour \u00eatre candidat au Conseil national et \u00e7a faisait grincer des dents \u00e0 tout le monde, mais pas au sens du genre de dire il va nous emb\u00eater va \u00eatre \u00e9lu mais Dijon courrier nous laisse un peu dans le p\u00e9trin, en plus, il sera pas \u00e9lu, donc les gens \u00e9taient quasiment s\u00fbr que je serais pas \u00e9lu faut dire sur la liste dans laquelle je me suis pr\u00e9sent\u00e9, il y avait ou Lille le Jan Berger, qui a ensuite \u00e9t\u00e9 conseiller national, il y avait David Hiller qui est devenu conseiller d'\u00c9tat, alors qu'il avait des pointures, moi j'\u00e9tais l\u00e0 dans plus, c'\u00e9tait un peu une liste voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas qui est comme quelqu'un l'a tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re j'ai transform\u00e9 le lectorat du courrier en \u00e9lectorat, c'est ce qui fait que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu correctement, il faut dire qu'il h\u00e9bergeait une fois \u00e0 l'\u00e9poque n'avait plus de si\u00e8ges \u00e0 Berne, donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 retrouver un si\u00e8ge \u00e0 Berne j'ai j'ai 4 ans, la commission des finances il y apprend a propos\u00e9 d'candidats au Conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et c'est l\u00e0 que j'ai quitt\u00e9 Berne j'ai \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par ne viennent Berger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:18) [88%] :\r\nEt puis vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve notamment pour vous occuper des affaires culturelles, on parlait tout \u00e0 l'heure exactement la culture vous disiez je suis pas du tout cultiv\u00e9es etc la culture vous a toujours int\u00e9ress\u00e9 en parler de votre talent musical tout \u00e0 l'heure, vous avez un grand bonjour dans un groupe d'Evol\u00e8ne je crois le groupe folklorique arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:36) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est extraordinaire parce que \u00e7a c'est extraordinaire parce que moi, actuellement encore quand je joue dans le groupe dans lequel je je joue aujourd'hui, on va les soir\u00e9es, on va dire, quand \u00e7a se passe bien, il y a 100 personnes et bien g\u00e9n\u00e9ral, c'est plut\u00f4t les publics 50 60 70 personnes, sauf si on fait une animation de quartier \u00e0 la rue est \u00e0 vous ailleurs volet donc c'\u00e9tait l'arc-en-ciel, j'ai besoin qu'ils viennent jouer mince pour une soir\u00e9e et puis ont dit mais il nous manque un accord\u00e9oniste une en faut en tout cas, 3 ou 4 pour accompagner les danseurs dis envoyez -moi les morceaux, j'ai appris, ils sont venus jouer un axe et c'est comme \u00e7a, je suis rentr\u00e9 dans l'arc-en-ciel, mais ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant c'est vous juillet dans les salles de 1000 personnes, tout \u00e0 coup, je me disais pas parce qu'on \u00e9tait excellent, c'est un bon groupe, l'arc-en-ciel, hein, quand m\u00eame, mais simplement parce que l\u00e0- bas il y a une telle tradition l'engouement pour l'art populaire qui fait que chaque fois pas chaque fois mais disons 8 fois sur 10, comme vous allez jouer le film \u00e7a, elle est pleine et c'est pas desservir 50 places, donc \u00e7a c'\u00e9tait impressionnant, j'ai beaucoup aim\u00e9 jouer la musique suisse je n'aimais d\u00e9j\u00e0 mais quand j'\u00e9tais \u00e0 Berlin je vais trouver dans une situation un peu bizarre parce que j'allais \u00e0 des soir\u00e9es de folklore suisse et j'\u00e9tais entour\u00e9 que d'UDC moi c'est quand m\u00eame, m\u00eame si je consid\u00e8re que c'est la \u00e7a existe comme dans la semaine, j'\u00e9tais un peu p\u00e9nible et puis les autres allait pas d\u00e9sormais face \u00e0 la musique suisse et que pour ces gens -l\u00e0, mais je dis maintenant donc \u00e0 Benjamin peut renoncer et heureusement Valais, j'ai retrouv\u00e9 le plaisir de jouer et aujourd'hui dans le groupe dans lequel nous sommes donc je suis, on joue notamment la musique suisse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la musique, la mer et du jazz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:02) [87%] :\r\nCar la musique suisse peut \u00eatre tr\u00e8s belle, c'est vrai qu'on oublie parfois, on n'a, on n'a pas de d\u00e9nigrement, de ce qui est tr\u00e8s proche de nous, une adoration de ce qui est loin, c'est souvent caract\u00e9ristique alors autre volet culturel dans lequel vous \u00eates vraiment vers\u00e9 c'est la po\u00e9sie, alors on a vu que vous \u00e9criviez oui des articles \u00e0 bord et puis vous avez \u00e9crit : Putain, portrait rue de Fribourg et puis aussi des doutes sur le Valais, d'ailleurs il y a eu mazout refaire 1920 1950 qui est paru juste fait Slatkine Valgaeren honte singuli\u00e8re, tout \u00e7a c'est \u00e7a s'apparente au journalisme et puis \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 pure dans votre \u00e9criture dans la po\u00e9sie pourquoi Patrice Minet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:38) [84%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a veut dire je, j'ai donn\u00e9 tout Melillia des ann\u00e9es en arri\u00e8re, et aujourd'hui je ne garde que les livres que je relis et au fond, \u00e0 part quelques chefs-d'oeuvre comme les Fr\u00e8res Karamazov, je trouve que la po\u00e9sie, c'est une forme que vous pouvez lire, relire relire encore j'ai complet de Jaccottet de Ungaretti de Baudelaire je crois volontairement des des des auteurs francophones gare qui est italien mais, disons, tr\u00e8s bien traduit par Jaccottet mais auteur magnifique, mais vous pouvez relire \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 c\u00f4t\u00e9 Apple relire toutes les ann\u00e9es tout le temps, retourner, Ren\u00e9 Char, la m\u00eame chose, donc c'est c'est des choses magnifiques et puis \u00e0 la fin, \u00e9videmment vous nous relisez pas tout, il \u00e9tait parti du patients Ren\u00e9 Char : la partie surr\u00e9aliste, je l'aime pas la chasse hautement \u00e0 la partie apr\u00e8s la guerre ou les \u00e9crit des choses extraordinaires et je me dis tout \u00e0 coup je martienne, j'adore lire les Polars il plein d'autres histoires d'accouchement Live de po\u00e9sie, voil\u00e0 je lis \u00e7a, et donc j'ai eu envie d'\u00e9crire et puis j'ai eu la chance que j'ai cr\u00e9\u00e9 depuis pas mal de temps, c'est une mani\u00e8re aussi quand on, on a du chagrin quand on va pas tr\u00e8s bien la po\u00e9sie, \u00e7a vaut perdre quelques lignes de dire des choses fortes et j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit avant le bien, je rencontre Patrice dur\u00e9e qui malheureusement arr\u00eat\u00e9 pour le moment, mais qui est publi\u00e9 au miel de l'ours, qui \u00e9tait l'\u00e9diteur du miel de l'ours, picoti la lu de la po\u00e9sie, j'ai fait qui m'a dit OK, je te publie, il a publi\u00e9 un recueil de po\u00e9sie, donc je n'ai public, assure le jeune deuxi\u00e8me qui est pr\u00eat, mais pour le moment j'ai pas encore trouv\u00e9 un \u00e9diteur et donc j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 le faire, et puis tout \u00e0 coup, mes filles par exemple bondi ont a d\u00e9couvert d'une autre mani\u00e8re, pas parce que je suis un grand po\u00e8te cathodique pour \u00eatre jur\u00e9 aucune pr\u00e9tention d'\u00eatre po\u00e8te simplement comme on a la chance dans un temps d'\u00eatre \u00e9dit\u00e9s, je me dis j'ai du plaisir \u00e0 le faire Picotte vous offrez \u00e7a quelqu'un qui vous est proche, il y a un petit bout de vos qui est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:23) [86%] :\r\nVos \u00e9tats d'\u00e2me profonde parfois, alors j'ai envie d'en lire un extrait, et d'ailleurs, vous en avez lu vous des extraits en public, je crois au vin D\u00e9pakine notamment, moi je, je choisis vraiment au hasard parce que tous les extraits peut \u00eatre lu ce sont comme des petits Haikou 3 3 lignes \u00e0 chaque fois en ligne une page, \u00e7a fait 3 fois, 3 villes 9 lignes l'immensit\u00e9 de l'inutile la faillite inh\u00e9rents sans gr\u00e2ce folie m\u00e9lancolie puis douceur l'autoroute circule le chemin avant l'intersection. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:20) [93%] :\r\nEt la journ\u00e9e ici sur le mur depuis 9 ans. \r\nRegardez, c'est la journ\u00e9e enti\u00e8re, ici, sur la mer depuis. \r\nDevant la il faut regarder la base, avoir d'autres envies, il y avait des rames. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:34) [69%] :\r\nLaisser aller voir la mer, qui, c'est la transparence, c'est le souci la vie les joueurs ici aussi dans la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:13) [70%] :\r\nLa journ\u00e9e enti\u00e8re ici sur le mur de pierres, de le regarder de pas de France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:59) [89%] :\r\nLe bruit de la mer pour terminer : tiens, \u00e7a fait du bien, Patrice Mugny, en fait c'\u00e9tait qui dure, qui s'\u00e9ternise et \u00e7a fait du bien, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis \u00e0 Lausanne, nous sommes en duplex en Direct d'entre nous soit dit, il nous reste tr\u00e8s peu de temps, Patrice pour \u00e9couter une 3\u00e8me voie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:19) [88%] :\r\nSauf vous comprenez bien, quand on n'a pas gagn\u00e9, on a gagn\u00e9, on n'y pense plus, on n'ait pas envie y avec o\u00f9 on fait vibrer, mais ce qui est important, c'est de prendre une certaine distance avec des choses v\u00e9cues et pour pas que ces choses -l\u00e0 vous tout ce qu'elle soit plus forte que on leur crache \u00e0 la figure les \u00e9crivains en quelque sorte, et en m\u00eame temps on les honore tout de m\u00eame. \r\nPour les revers d'une certaine dignit\u00e9, quelle merveille. \r\nEt on leur enl\u00e8ve aussi \u00e0 certains vernis, qu'elle ne m\u00e9rite pas que sous lequel elle se cache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:58) [93%] :\r\nPour \u00e9crire un r\u00e9cit autobiographique et authentiquement autobiographique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:05) [86%] :\r\nOn n'a pas de voir un sentiment de honte \u00e0 montrer ainsi sa vie priv\u00e9e mais la on sans doute essentielles, elle donne une dimension suppl\u00e9mentaire \u00e0 la dignit\u00e9, moi je vois les choses comme \u00e7a, donc, pour vous, c'est vous rendre plus digne que lucrative exactement, il ne s'agit pas seulement de moi, il s'agit de millions de femmes et 2 millions d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:34) [84%] :\r\nOui, connu bien s\u00fbr Patrice Minet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:36) [84%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr d\u00e9graisser les 10 Real, je vous rassure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [85%] :\r\nBien jou\u00e9, \u00e7a c'est, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en lice en 2010 au micro dit carr\u00e9ment qu'est -ce que vous j'aimerais d'abord une r\u00e9action \u00e0 ce que vous venez d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:48) [87%] :\r\nOui, mais moi je trouve \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un combat essentiel parce que je suis de plus en plus convaincu que \u00e7a rejoint d'ailleurs plein d'autres th\u00e8mes que ce qu'on veut cacher pourri c'est c'est des choses o\u00f9 les gens sont exploit\u00e9s sont \u00e9cras\u00e9s etc, quel que soit le le sujet et donc la prostitution qui qui n'est pas une chose, je veux dire qu'on peut d\u00e9fendre comme un \u00e9tendard, il y en demeure pas moins que si des hommes et des femmes qui la pratiquent sont respecter qui peuvent le faire \u00e0 visage d\u00e9couvert et donc d'une certaine mani\u00e8re \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9, alors m\u00eame que ce sont des choses, on parle bien de de relations librement consenties entre adultes qui ont choisi soit d'\u00eatre client d'\u00eatre prostitu\u00e9s, hommes ou femmes, et de ce point de vue l\u00e0 elle a men\u00e9 un combat magnifique elle aussi qu'ailleurs, elle a \u00e9crit la po\u00e9sie parl\u00e9 po\u00e9sie tout \u00e0 l'heure, elle a \u00e9crit des livres, le noir est une couleur est quand m\u00eame un livre extr\u00eamement difficile mais qui est quand m\u00eame tr\u00e8s fort sur ce qu'elle son autre qui sont et ce qu'il y a eu un int\u00e9r\u00eat, soit les 10 Real, c'\u00e9tait pas une femme issue d'un milieu tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, elle a pas et qui ne se serait \u00e9pouvantable, elle aurait pu plusieurs fois quitter la prostitution mais non, elle a fait ce choix -l\u00e0, apr\u00e8s l'assumer et je me rappelle, j'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle au th\u00e9\u00e2tre Le Poche compte Fran\u00e7oise Courvoisier avait pass\u00e9 notamment la passe imaginaire, mais l\u00e0 aussi, fait d'autres pi\u00e8ces Lee agr\u00e9g\u00e9 Real, c'\u00e9tait une femme qui acceptent et aujourd'hui encore, si vous vous avez lu, donc le livre Putain de portraits, il y a, Igor chim\u00e9rique, son fils a\u00een\u00e9 qui rend hommage \u00e0 cette femme, alors que lui- m\u00eame, on a aussi souffert passait pas sympa quand m\u00eame d'avoir une m\u00e8re prostitu\u00e9e c'est pas une chose \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [82%] :\r\nMais tout cela insultant voil\u00e0 du du d'ailleurs du du chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 c'est, c'est sa vie \u00e0 elle, qu'elle a choisi, lui, aime encore H\u00e9l\u00e8ne toujours comme un fils et sa m\u00e8re et il a du respect et d'estime pour elles c'est \u00e7a montre que les choses, heureusement, heureusement, dans la vie sont rarement blanche ou noire et sont beaucoup plus complexes et int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:46) [84%] :\r\nEn 2005, vous avez propos\u00e9 l'inhum\u00e9 au cimeti\u00e8re des Rois, vous le dites, alors l\u00e0, scandale dans le jeu dans le monde tr\u00e8s conservateur, je ne vois finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:57) [83%] :\r\nNon mais en plus le le le la chose est extraordinaire parce que j'avais propos\u00e9 une premi\u00e8re fois \u00e7a quand elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et j'\u00e9tais seul au conseil ministre h\u00e2tif \u00e0 vouloir \u00e7a les toute la gauche, alors qu'elle est \u00e0 majorit\u00e9 de gauche et Pierre M\u00fcller droite dit non nouvelle l\u00e9gislature, je tiens \u00e0 le, comment dirais \u00e7a l'abstention de Pierre Maudet va gagner Geld ouvertement vote avec moi et j'\u00e9tais maire donc devoir compter de socialistes qui \u00e9taient contre moi pr\u00e9pond\u00e9rant du maire, \u00e7a va passer \u00e0 2 voix compte de voix et une abstention, c'est extraordinaire et quand j'\u00e9tais l\u00e0- bas, il y avait des femmes dans la salle qui le fait qu'on est mis gr\u00e9sil Isra\u00ebl donc des des femmes de gauche qui est, c'est vrai, et d'autres en revanche qui applaudissaient, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange et on a, on a vraiment expliquer qu'on n'\u00e9tait pas en train de faire le la promotion de la prostitution, train de la respecter ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et puis apr\u00e8s, alors vous avez vu le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est qu'ils ont pas pu m\u00e9tastases parce qu'une fois que j'ai tu\u00e9 concilier stratifi\u00e9 plus majorit\u00e9 pour ma la st\u00e8le, pourtant c'est une 9 de Jo Fontaine, je peux vous dire qu'elle a rien de pornographique, c'est plus stylis\u00e9e, c'est difficile de faire un sexe et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche et dans les journaux et dans le livre Putain de portraits et tout, \u00e0 quoi l'unanimit\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il pourrait la mettre la main tout \u00e0 coup la droite d'y \u00eatre, c'est quand m\u00eame extraordinaire, cela dit, je trouve quand m\u00eame d\u00e9licieux d'avoir creus\u00e9 le 10 Real qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Jean Calvin, au cimeti\u00e8re des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:14) [84%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je crois, il doit se retourner dans sa tombe, probablement non il doit \u00eatre tr\u00e8s content, au contraire, c'est bien s'amuser je vous vous l'avez rencontr\u00e9 donc Gris\u00e9lidis serait a notamment tenu poche qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous a, elle vous a appris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:33) [85%] :\r\nUn peu ce que j'essaie d'exprimer il y a quelques minutes, elle va, comme beaucoup d'autres joueurs dans d'autres domaines que on l'ouverture, \u00e0 la diff\u00e9rence, l'ouverture \u00e0 l'autre, l'ouverture, on a ce d\u00e9bat actuellement sur l'immigration, sur les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en masse, il faut tomber ni dans l'ang\u00e9lisme, moi j'aime pas l'ang\u00e9lisme bien des d\u00e9fauts prend tout mon etc cinq scandale discuter de \u00e7a, la gauche souvent, elle a une sorte de, de, de pudeur a discut\u00e9 de \u00e7a comme si c'\u00e9tait honteux mais l'autre c\u00f4t\u00e9, je veux dire la caricature comme si c'\u00e9tait tout \u00e7a je les Syriens aujourd'hui souffrent les libyens et souffre sur la situation \u00e9pouvantable donc arriver \u00e0 d\u00e9bat des ces choses \u00e0 quelle que soit l'enjeu est pas tomber dans le nid, une sorte de, de, de, de caricature ni dans un dogmatisme absurde et born\u00e9 et elle m'a appris cette, cette mani\u00e8re de voir les choses, de voir avec empathie les gens diff\u00e9rents et quand j'ai fait ce livre Putain de portraits, je me suis rendu compte d'ailleurs, j'\u00e9tais tr\u00e8s fi\u00e8re parce que quand on a fait le vernissage, aux mains des P\u00e2quis Ang\u00e9lina a dit quant \u00e0 la rencontr\u00e9 Patrice Christine rencontrent, on a pu discuter et puis \u00e7a s'est bien pass\u00e9, puis \u00e0 aucun moment donn\u00e9 il a commenc\u00e9 \u00e0 dire mais quoi, vous \u00eates prostitu\u00e9es non l\u00e0 j'dire vous \u00eates prostitu\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:39) [90%] :\r\nC'est vrai que le regard journalistique intervient voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:41) [85%] :\r\nEt de ce point de vue l\u00e0 moi j'aime bien \u00e7a marche du parc dans ma vie, j'ai pas des fois p\u00each\u00e9 par par jugement h\u00e2tif, bien au contraire, comme un peu tout m\u00eame malheureusement, mais c'est vrai que j'aime bien cette id\u00e9e de se dire quand une chose arrive, qui \u00e9tait \u00e9trange qui \u00e9tait tenant nouvelle qui surprend voil\u00e0 g\u00e9n\u00e9ration une charte comprend les L\u00e9pine \u00e9ventuellement, m\u00eame si on n'est pas l'Lacordaire, on peut vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de gens avec qui on a des profonds d\u00e9saccords, du moment qu'on accepte de les respecter et qui ne respectent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:08) [86%] :\r\nOn arrive au bout de c'\u00e9tait mission Patrice Minet juste redire le titre de votre livre, puis de portraits c'est paru chez Slatkine voyage Fribourg, c'est paru juste avant chez Slatkine titre ou une nouvelle Andalousie \u00e0 Gen\u00e8ve et puis sur le fil le miel de l'\u00e7a ce sont vos po\u00e9sies, vous en avez entendu 9 lignes, mais il y en a quelques unes de plus dans ce recueil merci Patrice muni d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci Brenco, la tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:19) [65%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:32) [98%] :\r\nNe peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:50) [85%] :\r\nOn mais un morceau, c'est le titre bien s\u00fbr c'est du Portugais Cristina Branco, qui chantait c'est Patrice Mugny qui nous proposer aussi cette chanson comme qu'on a beaucoup voyag\u00e9 aujourd'hui d'amour, il en sera question juste apr\u00e8s les infos aussi l'amour en \u00c9gypte avec Martine Galland dans des tours pour aujourd'hui c'est termin\u00e9 entre nous soit dit, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Bastien et \u00c9ric Saugey ont r\u00e9agi \u00e0 la r\u00e9alisation des archives Monique Cortesi notre assistante de production toute l'\u00e9quipe de documentation \u00e9crite Nathalie qui choisit ses belles musiques Dany pour notre site internet, je vous rappelle l'adresse RTS penser Achbar oblique, entre nous soit dit, en un seul mot, lundi, on se retrouve, m\u00eame heure, m\u00eame endroit 14 heures sur la premi\u00e8re, \u00e7a sera une plong\u00e9e dans le monde du Crime avec un procureur qui s'appelle Jacques Dallest, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:36) [97%] :\r\nRtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mugny, Patrice", "role": "adjoint au maire de Presinge", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-953191E6-EF95-4FAE-95C5-4282B7EEBD02", "internalArchiveId": "953191E6-EF95-4FAE-95C5-4282B7EEBD02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles mesures peuvent \u00eatre prises contre les passeurs de migrants? : Interviews de Pierre Henry, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'association France terre d'asile, et d'Olivier Pecorini, vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police \r\n(Fedpol)", "publicationDate": "2015-08-28T00:00:00Z", "summary": "Alors que le Sommet de Vienne cherche une r\u00e9ponse politique \u00e0 la crise des migrants dans les Balkans, ce sont 71 d'entre eux qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion abandonn\u00e9 le long d'une autoroute autrichienne. Les victimes sont probablement des Syriens et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en Hongrie, dont le propri\u00e9taire pr\u00e9sum\u00e9 du v\u00e9hicule. Elles sont soup\u00e7onn\u00e9es de trafic d'\u00eatres humains.", "durationSec": 525, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie", "Auriche", "Hongrie", "Libye"], "thematicThemes": ["douane", "clandestinit\u00e9", "trafic d'\u00eatres humains", "r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population"], "thematicPersons": ["FEDPOL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-04T10:03:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Pierre", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'association France terre d'asile", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police (Fedpol)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pecorini, Olivier", "role": "vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F28A6386-58A9-42F6-A940-B40A8695D73B", "internalArchiveId": "F28A6386-58A9-42F6-A940-B40A8695D73B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dans la Premi\u00e8re guerre (5/5) : Entretien avec Olivier Meuwly, historien", "publicationDate": "2015-08-28T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Olivier Meuwly, \u00e0 propos des relations entre les partis politiques en Suisse pendant le conflit de 1914-1918, et des relations entre le r\u00e9gime militaire et le pouvoir civil (Conseil f\u00e9d\u00e9ral). En lien avec le documentaire \"Un tra\u00eetre \u00e0 la patrie\" de Hansj\u00fcrg Zumstein: \"Le film explore les tensions qui sont apparues entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, via l'\"affaire des colonels\". D\u00e8s le d\u00e9but du conflit, deux hauts officiers de l'\u00e9tat-major suisse ont collabor\u00e9 secr\u00e8tement avec l'arm\u00e9e allemande en lui transmettant des d\u00e9p\u00eaches diplomatiques russes, d\u00e9crypt\u00e9es par le service des renseignements, \u00e0 Berne. Cette trahison fut d\u00e9couverte par l'homme charg\u00e9 de d\u00e9coder ces d\u00e9p\u00eaches: Andr\u00e9 Langie, un Lausannois, sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature, consid\u00e9r\u00e9 comme un g\u00e9nie dans l'art du d\u00e9cryptage. R\u00e9alisant qu'il ne travaillait plus pour la Suisse mais pour l'Allemagne, Langie d\u00e9non\u00e7a les deux officiers. Cependant, le g\u00e9n\u00e9ral germanophile Ulrich Wille tenta de dissimuler l'affaire. Le Conseiller national socialiste Robert Grimm finit par r\u00e9v\u00e9ler publiquement la trahison. Cette violation de la neutralit\u00e9 entra\u00eena de violentes protestations et manifestations \u00e0 tel point que le G\u00e9n\u00e9ral Wille planifia, secr\u00e8tement, une intervention de l'arm\u00e9e. Finalement, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral sanctionna les deux officiers et critiqua ouvertement le G\u00e9n\u00e9ral. La r\u00e9action claire du gouvernement permit, pour la premi\u00e8re fois, deux ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, un rapprochement entre la Romandie et la Suisse al\u00e9manique.\"", "durationSec": 3510, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "parti politique", "guerre mondiale (premi\u00e8re)"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-05-10T07:31:29Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [49%] :\r\nRappel des Paris alors et je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [82%] :\r\n\u00e7a oui, un espion les d\u00e9tecter les et cette semaine, un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, c'est la fin de 1914 les tensions sont grandes en Suisse contrairement \u00e0 la manif, l'affaire des colonels cet anti, moment de grande tension de la guerre et de ses effets collat\u00e9raux un foss\u00e9 en crise, la Suisse en 1914 elle est align\u00e9e sur l'Allemagne, Samuel de dossiers pour focaliser l'int\u00e9r\u00eat des historiens, la division entre les Suisses allemands, les Suisses romands et la centralit\u00e9 de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale dans l'histoire politique suisse 14 18 n'que le catalyseur pour la politique suisse de questionnement qui apparaissent dans leur force presse contemporaine, d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nQuelles vont \u00eatre les relations entre les partis politiques suisses entre 1914 et 1918 quels sont les partis principaux qui se font face : en quoi la guerre va -t-elle renforcer l'un des partis depuis 1874 le paysage politique du pays de fait changer avec l'introduction du r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e9gislatif puis moins de 20 ans apr\u00e8s, avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'initiative populaire, quelles vont \u00eatre les relations entre le r\u00e9gime militaire et le pouvoir civil pendant la guerre, que va repr\u00e9senter \u00e0 ce titre, la s\u00e9quence des pleins pouvoirs, quel qualificatif va se voir accoler le haut commandement de l'arm\u00e9e, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront abord\u00e9es avec notre nouvel invit\u00e9 Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nEst -ce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse quoi que, alors, vous m'avez dit \u00e7a hors hors antenne micro de la RTS vous sont souvent tendues, n\u00e9anmoins, est -ce qu'on vous demande v\u00e9ritablement de qu'on fait des interventions d'esquisser un autoportrait et si vous deviez le faire comme vous avez 20 ans vous y pr\u00e9parer, comment le feriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [93%] :\r\nJe suis Docteur en droit et en histoire et je travaille principalement sur l'histoire de la Suisse du canton de Vaud mais aussi des partis politiques en g\u00e9n\u00e9ral et des id\u00e9es politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [74%] :\r\nComme historien comme politologue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [84%] :\r\nAlors on m'attribue parfois le titre peu Delahousse ce que je ne suis pas mais il se trouve que mes travaux rassemble toujours des bases qui proviennent de du monde juridique ou historique tout donc, d\u00e8s lors, forc\u00e9ment, la politique qui est mon monde, 1er d'ailleurs, moi je, je rencontre forc\u00e9ment la posologie et je j'aime cette rencontre se joue, lui, Dominique, si bien que d'avoir un regard large qui permet d'englober devant les interconnexions entre ces diff\u00e9rentes sph\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [87%] :\r\nVous devez peut-\u00eatre aussi \u00e9galement \u00eatre souvent confront\u00e9s \u00e0 des formes d'anachronisme dans les questions que les acteurs contemporains vous pose, qu'ils soient journaliste ou qu'ils soient personnels politiques quand ils vous font des remarques est -ce que, selon vous, Olivier Meuwly y faut poser sa d'entraide j'en disant attention quand on commence \u00e0 parler d'aujourd'hui, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 hier, quand on commence \u00e0 les chercher hier pour expliquer, aujourd'hui on fait souvent des raccourcis qui sont certes facile pour les formules radiophoniques ou les petites phrases, mais qui sont quand m\u00eame un petit peu scientifiquement al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est le r\u00f4le de l'historien pr\u00e9cis\u00e9ment de rappeler ce que vous venez de dire de mettre en place les garde- fous les H\u00e9rault l\u00e0 afin d'\u00e9viter ces raccourcis excessifs en m\u00eame temps de pouvoir travailler \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9chelons et de pouvoir parler histoire \u00e0 des gens qui sont surtout concern\u00e9s par l'actualit\u00e9, \u00e7a permet aussi de donner je dirais un sens dynamique et stimulant \u00e0 l'anachronisme, il faut peut-\u00eatre utilis\u00e9 non pas pour tomber dans le pi\u00e8ge qui nous tend mais pas comme porte d'entr\u00e9e sur une r\u00e9flexion qui part d'un point donn\u00e9 et qui permet alors de comprendre, pas forc\u00e9ment d'expliquer, de comprendre les jalons qui ont amen\u00e9 \u00e0 une situation actuelle et qui est directement en prise avec le lot quotidien des acteurs qui m'interroge refuser la la chronique me mettre en place les garde- fous et les jalons qui permet de comprendre sereinement les bases de d\u00e9part, mais en m\u00eame temps \u00e0 travers la question \u00e0 la chronique, h\u00e9 bien \u00e7a a vite \u00e0 travailler pendant l'introspection, mais enfin de de retour qu'on arri\u00e8re pour comprendre pourquoi des \u00e9l\u00e9ments qui m\u00eame pour Historia paraissent avec le recul \u00e9vident, h\u00e9 bien non, il y a une il y a eu des interrogations, des \u00e9v\u00e9nements, des probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s et dont la la la composition globale permet alors d'ouvrir de nouvelles pistes pour la compr\u00e9hension d'aujourd'hui, donc, \u00e0 ce jeu de va-et-vient qui est d\u00e9licat, il faut tout faire attention mais qui permet aussi une stimulation intellectuelle tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et qui explique peut-\u00eatre aujourd'hui pourquoi le monde m\u00e9diatique serait int\u00e9resse davantage aux historiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [86%] :\r\nOlivier Meuwly quelle est la question la plus r\u00e9guli\u00e8rement la chronique que l'on oppose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [84%] :\r\nAlors on va parler quand j'ai une t\u00eate vous fixez parce que l\u00e0 c'est un peu vache de poser une question comme \u00e7a, c'est un peu Pierre disons par exemple la neutralit\u00e9 ou 14 18 partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [81%] :\r\nForc\u00e9ment, vu mon terrain, \u00e7a, ce qui est les partis politiques, en particulier l'histoire du PLR alors foi la chronique qui est une question \u00e9vidente c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [85%] :\r\nPourquoi on en est l\u00e0 aujourd'hui, pourquoi le PLR a -t-il perdu, pourquoi il regagne alors \u00e7a fera chronique et non \u00e0 la chronique il y a les les 2 se m\u00e9langent, d'o\u00f9 le travail de d\u00e9cantation que l'histoire, il y a un doit op\u00e9rer en essayant d'\u00eatre suffisamment simple et retenir l'essentiel des grandes questions du pass\u00e9 et qui peuvent expliquer largement aujourd'hui parce que c'est vrai que j'essaie de montrer dans pas mal de mes travaux, le paysage politique actuel s'explique par ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qui nous ram\u00e8ne d'ailleurs directement au probl\u00e8me 14 18 14 18 n'\u00e9tant que le catalyseur pour la politique suisse de questionnements qui apparaissent dans leur force vraiment content presse contemporaine, d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais pour comprendre, pour permettre d'expliquer cette jonction entre cette fin de XIXe si\u00e8cle particuli\u00e8rement agit\u00e9e sur le plan id\u00e9ologique intellectuelle, philosophique et politique en Suisse, pas seulement en Suisse mais restant pour l'instant dans notre cadre bien pour montrer cette jonction entre ce paysage et aujourd'hui, alors l\u00e0 il faut recommencer, un travail de scansion plus fin pour comprendre pourquoi, dans un paysage qui se met en place \u00e0 la belle \u00e9poque, h\u00e9 bien, fini par, \u00e0 travers des des vagues certaines de certains mouvements politiques, h\u00e9 bien par se retrouver un si\u00e8cle plus tard et pourquoi une grande quantit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements ont permis ce processus de catalyse, qui permet de comprendre aujourd'hui, en se r\u00e9f\u00e9rant au pass\u00e9 donc de nouveau c'est ce travail de de va-et-vient qui doit s'op\u00e9rer \u00eatre clair sur le contexte de l'\u00e9poque pour montrer que ce contexte par des chemins que l'historien expliquera, h\u00e9 bien, \u00e0 certains \u00e9gards, se retrouve ainsi que plus tard par d'autres, par divers cheminements et qu'on peut comprendre leur pourquoi certains partis d\u00e9cline d'autres reviennent en force, le local UDC a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 ce titre l\u00e0, parce que, on avait l'image, l'UDC telles qu'elles s'\u00e9taient form\u00e9s apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale en r\u00e9alit\u00e9 le Blocher ismes n'a fait que r\u00e9cup\u00e9rer la philosophie et l'id\u00e9ologie du mouvement agrarien qui se met pr\u00e9cis\u00e9ment en place \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, le Parti radical \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique, il y a une scission d'abord \u00e0 gauche qui aboutira au Parti socialiste et une \u00e0 droite, c'est pour les cantons protestants, surtout que c'est un peu diff\u00e9rent occurrences mais pour les cantons protestants \u00e0 droite, c'est le mouvement agrarien o\u00f9 ce mouvement qui se veut proche de la Terre, proche des paysans d'une v\u00e9rit\u00e9 nationale assez \u00e7a s'inscrit dans le nationalisme naissant, \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision de de droite va cr\u00e9er le substrat intellectuel qui sera repris quasiment \u00e0 sec le plus tard, c'est l'opposition \u00e0 ce radicalisme Kippour elle national voir d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9- nationalistes reprochent aux radicaux h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 la fois de faire trop de compromis avec la gauche pour \u00e9viter les gr\u00e8ves fr marcher les industries, les usines et en m\u00eame temps ce m\u00eame radicalisme Z\u00fcrichois d'\u00eatre trop inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la finance donc pour ce mouvement agrarien national proche de la Terre, de la v\u00e9rit\u00e9 de la gl\u00e8be comme disait Barr\u00e8s s'h\u00e9 bien c'est le Nouvel ennemi et autant pour les premiers socialistes autant pour le les premiers agrarien, h\u00e9 bien ils viennent tous du corps plus radicale, elle gauche elle droite dans le radicalisme devoir jongler entre ses diff\u00e9rentes, elle n'plus social, une le plus lib\u00e9ral dans le sens, Manchester, il y a du terme et le bras l\u00e9galisme qui s'\u00e9tait fond\u00e9e comme \u00e9tant le parti capable de syncr\u00e9tisme et toutes les les couches sociales les diff\u00e9rences id\u00e9ologiques confessionnelle, culturelle de la Suisse, h\u00e9 bien moi, cette unit\u00e9 qu'il pr\u00e9tendait repr\u00e9senter et la guerre 14 18 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 va durer transcender c'est l'antagonisme et ces antinomies qui surgissent jusqu'\u00e0 la fin de la guerre avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [81%] :\r\nL'arriv\u00e9e du souverain je proportionnelle h\u00e9 bien alors l'h\u00e9g\u00e9monie radical va s'effondrer et un paysage plus conforme \u00e0 la couleur, je dirais de la soci\u00e9t\u00e9 va se mettre en place au niveau parlementaire, le cadre est plac\u00e9e pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [93%] :\r\nOlivier Mesier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:17) [86%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [86%] :\r\nEst -ce que cette exception suisse et selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [91%] :\r\nFacile \u00e0 lire un de l'ext\u00e9rieur, les belges par exemple savent particuli\u00e8rement que leur syst\u00e8me politique est tr\u00e8s difficile \u00e0 lire, de l'ext\u00e9rieur qu'est -ce que vous diriez par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:33) [89%] :\r\nC'est le m\u00eame probl\u00e8me, surtout qu'il y a 2 param\u00e8tres qui sont fondamentaux pour la Suisse et le f\u00e9d\u00e9ralisme et la d\u00e9mocratie directe et ces 2 param\u00e8tres influe sur le fonctionnement de tous les partis, le socialisme suisse n'est pas le m\u00eame que le socialisme allemand fran\u00e7ais au v\u00f4tre, idem pour le lib\u00e9ralisme, idem pour le entre guillemets concertiste catholique, m\u00eame si aujourd'hui les les contenus ont chang\u00e9 par rapport \u00e0 ce dernier parti, mais c'est un probl\u00e8me qui est consid\u00e9rable et qui doit toujours \u00eatre et qui n'est pas compr\u00e9hensible pour la France, c'est typique, une anecdote qui \u00e9tait \u00e0 s'amusante, on me demander, une fois, d'expliquer les th\u00e9ories qui ont conduit \u00e0 l'\u00e9laboration du syst\u00e8me fiscal suisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:18) [73%] :\r\nLa France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [84%] :\r\nQue c'\u00e9tait et th\u00e9oricien qui avait dessin\u00e9 le syst\u00e8me fiscal propre \u00e0 la Suisse, j'ai d\u00fb laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [74%] :\r\nUn m\u00e9dia fran\u00e7ais qui vous posez la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [79%] :\r\nCertains enfin heureux de cette conf\u00e9rence que Jacques va vite et \u00e0 donner qui s'int\u00e9resser au syst\u00e8me suisse et j'avais d\u00fb le le d\u00e9cevoir en m\u00eame temps je l'ai r\u00e9jouit quelque part parce que c'\u00e9tait une attendaient en effet un syst\u00e8me d'euros avec des penseurs qui d\u00e9crit l'analyse approfondie s'Assystem id\u00e9al et qui va inspirer le monde politique qu'il a lui- m\u00eame en tirer des r\u00e8gles et des lois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [96%] :\r\nDans la grande tradition de la position de l'intellectuel et dans l'histoire politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [86%] :\r\nOr en Suisse n'est pas du tout le cas, alors j'essaie de montrer, d'autres s'ouvrage que la Suisse poss\u00e8de un grand nombre de th\u00e9oriciens politiques pas seulement Rousseau et constant que la France d'ailleurs, nous a piqu\u00e9 par la suite, mais que ces penseurs politiques sont souvent des juristes sont souvent des gens qui sont appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, \u00e0 voir les probl\u00e8mes concr\u00e8tement dans leur application, de l'avis des affaires de la vie de la gestion de l'\u00c9tat \u00e0 travers ce pragmatisme suisse qu'on loue qu'on critique, suivant les cas assez abondamment d\u00e8s lors les th\u00e9ories se construisent \u00e0 travers des pratiques pratiques r\u00e9gionales chaque canton a son histoire politique \u00e0 son histoire, de partis politiques sur l'histoire sociale et c'est \u00e0 travers les \u00e9v\u00e9nements qui caract\u00e9rise la vie politique, \u00e9conomique et sociale de ces r\u00e9gions connaissent dit vision th\u00e9orique aussi mais toujours \u00e0 travers ces 2 points de vue ces de m\u00e9dias, si on peut dire que son f\u00e9d\u00e9ralisme et la d\u00e9mocratie directe qui influe sur les comportements, les d\u00e9cisions et qui donne des fois \u00e0 la Suisse, ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois et zigzaguant mais. \r\nMalgr\u00e9 tout, que tu regardes longue dur\u00e9e, il y a toujours une coh\u00e9rence \u00e0 mon sens, et aujourd'hui il y a pas mal de d\u00e9bats sur les r\u00e9formes qu'il faudrait apporter au syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, moi- m\u00eame je suis assez hostile \u00e0 l'id\u00e9e d'une d\u00e9mocratie directe en crise, mais le d\u00e9bat est ouvert et assez stimulant, je pense au contraire que si on regarde la longue dur\u00e9e, il y a une coh\u00e9rence des d\u00e9cisions qui, au bout du compte, donne une sorte de th\u00e9orie toujours adaptables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:35) [82%] :\r\nEt ces penseurs politiques ont toujours d\u00fb travailler dans ce cadre -l\u00e0, et c'est une des raisons pour lesquelles les les jurys de juristes qui \u00e9tait vraiment influenc\u00e9 par des grands philosophes le radicalisme Vaudois ces s\u00e9ries gueule mais le lib\u00e9ralisme, je ne vois \u00e0 des rapports tr\u00e8s \u00e9troits avec la Grande-Bretagne, d'autres philosophes allemands on conna\u00eet pourtant Suisse allemande, mais il y a toujours ce cadre qui doit \u00eatre bien pour saisir en quoi le r\u00e9f\u00e9rendum qui fait \u00e0 la fois appellent au mythe de la grande Marine des mais, en m\u00eame temps aux tentatives de mise en oeuvre de Condorcet, de la R\u00e9volution fran\u00e7aise demain et en m\u00eame temps faire aussi appel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:12) [80%] :\r\nL\u00e0 au romantisme l'\u00e9thique de l'eau et du Gr\u00fctli nouveau la la matrice de libert\u00e9 pour les r\u00e9volutionnaires suisse de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle ne sais pardon, donc c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments qui doivent \u00eatre mis en place, expliquer, pour comprendre comment ce c'est \u00e9laborer ces syst\u00e8mes pas un syst\u00e8me mais ces syst\u00e8mes qui caract\u00e9risent la Suisse et cette continuit\u00e9 l'entre 2 guerres et typique qui avaient toutes un terreau qui pouvait inciter la Suisse \u00e0 tomber ou trop \u00e0 gauche ou trop \u00e0 droite, il y a eu tentative il y a eu des r\u00e9volutionnaires en Suisse par Moscou il y a eu et r\u00e9volutionnaire fascisant, voire franchement fascistes et nazis, il y a eu des votations qui ont d\u00fb trancher certains projets qui trop \u00e0 gauche trop adroite et au bout du compte, c'est une sorte d'obligation faite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:58) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [90%] :\r\nAu syst\u00e8me politique de trouver d'autres solutions de se mettre autour de la table et de discuter au-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 un peu presque romantique de cette situation que certains s'escrime \u00e0 d\u00e9construire, si je puis dire, je crois que, malgr\u00e9 tout, cette continuit\u00e9 existe et \u00e7a emp\u00eache pas de nouveau les conflits, les gr\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 nombreuses en Suisse avant 1914 mais c'est le syst\u00e8me politique qui a contraint pas trop, syndicat, \u00c9tat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment et \u00e0 trouver des moyens pragmatiques de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:30) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:34) [82%] :\r\nIl y poil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:57) [69%] :\r\nLes d\u00e9lits politico- au tourisme. \r\nC'est aussi parce que vous, il a puis vous nous touchons du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [87%] :\r\nOlivier Meuwly, vous avez particip\u00e9, les 10 et 12 septembre 10 11 12 septembre 2014, un colloque qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e au ch\u00e2teau de pente, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve colloque scientifique intitul\u00e9 La Suisse et la guerre de 14 18 et voici ce que j'ai relev\u00e9 dans le catalogue de petit catalogue de ce colloque, la Suisse de 1914 \u00e0 1918 traversait une p\u00e9riode sombre, rempli d'emb\u00fbches et de d\u00e9fis elle ressortie grandie consolid\u00e9e modernis\u00e9e rares toutefois sont les \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse sur ses ann\u00e9es de crise, quels sont les ingr\u00e9dients qui selon vous permettrait de comprendre cette raret\u00e9 l\u00e0 cette disette l\u00e0 comment vous radiographi\u00e9 se fait que pendant longtemps la guerre 14 18 a d'une certaine mani\u00e8re \u00e9t\u00e9 non pas absent des travaux des historiens, on peut pas le globalis\u00e9 comme \u00e7a, mais voil\u00e0, il manquait un petit peu pr\u00e9sent sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [88%] :\r\nIl y avait je pense cette image de cette guerre 14 18 \u00e0 laquelle la Suisse n'a pas particip\u00e9 comme bellig\u00e9rants, h\u00e9 bien il y avait cette image de d'une sorte de de situations difficiles, comme toute p\u00e9riode de guerre mais une p\u00e9riode o\u00f9 il ne s'\u00e9tait pas pass\u00e9 grand chose qu'en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 part 2 ou 3 crises qu'on conna\u00eet, celle qui s'est surtout cristallis\u00e9e autour du conflit entre romands al\u00e9maniques qui lui a \u00e9t\u00e9 davantage th\u00e9matis\u00e9 m\u00e9content de cela il n'y avait pas grand chose d'int\u00e9ressant tout au plus savait -on que parce qu'il y avait des probl\u00e8mes autour des rapports entre le politique et l'\u00c9tat-Major militaire conduit par Ulrichen Wiley, h\u00e9 bien c'est un g\u00e9n\u00e9ral roman qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 en 39 mais c'est vrai que cette image de la guerre 14 18 \u00e9taient s'est un peu dissoute donc ces quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on consid\u00e9rait comme suffisamment explicite pour passer ensuite \u00e0 l'\u00e9tape suivante, l'entre 2 guerres, la naissance des fascismes l'\u00e9volution du communisme et puis alors, l'explosion de la Seconde Guerre mondiale, mais c'est vrai aussi que d\u00e8s l'orgue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [84%] :\r\nGrand sociales diverses erreurs qui a eu beaucoup plus de travaux qui ont \u00e9t\u00e9 repris beaucoup aussi, d'images toutes faites qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9interroger remis sur la table \u00e0 nouveau et l\u00e0 par Lucas a eu beaucoup plus de choses qui sont pass\u00e9s, moi- m\u00eame je l'ai constat\u00e9 pour la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:51) [71%] :\r\nDenis Nino peut-\u00eatre un ou alors l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:53) [81%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce que disait, il y avait ce paysage politique de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle qui, apr\u00e8s la fin de la guerre, \u00e7a on sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien la proportionnelle qui \u00e9tait re\u00e7u sur un sujet d\u00e9j\u00e0 ancien qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 plusieurs fois d\u00e8s lors avec la crise sociale qui se r\u00e9pand en Suisse \u00e0 la fin de la guerre, la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui est la leur, a \u00e9t\u00e9 Gromov Fier d'ailleurs mais aussi prises en compte assez globalement, commente le comme si la guerre 14 18 ce r\u00e9sum\u00e9 et ce qu'on dansait sur cet \u00e9v\u00e9nement terminal en r\u00e9alit\u00e9 et la RAI, juste la proportionnelle qui a enfin \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e comme sorte une \u00e9lection avanc\u00e9e en 1919 et qui a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:35) [88%] :\r\nLa bouleverser le paysage politique, comme l'explique avec l'effondrement du Parti radical et l'\u00e9mergence des forces de droite et de gauche rien \u00e0 droite, parti socialiste \u00e0 gauche, qui donnera une image plus r\u00e9aliste de la soci\u00e9t\u00e9, donc la guerre 14 18 c'\u00e9tait r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 quelques flashs important mais compens\u00e9, suffisant, on soit pour expliquer cette p\u00e9riode -l\u00e0, alors qu'on constate que beaucoup plus d'autres questions sont int\u00e9ressants sur le plan social sur la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important sur la vie politique, de nouveau, il s'est pass\u00e9 beaucoup plus de choses, il y a pas une parenth\u00e8se entre 1914 et 1918 1914 \u00e0 la fois amplifie c'est mouvement id\u00e9ologique \u00e0 l'oeuvre depuis la toute fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais en m\u00eame temps, lors d'une nouvelle coloration et on peut faire l\u00e0 aussi des comparaisons entre ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame au sein des pays bellig\u00e9rants de nouveau pour mon domaine, le mot de politique, c'est assez instructif de voir qu'en France, par exemple, il y a des conflits entre le monde politique et l'arm\u00e9e, qui sont \u00e9videmment d'une autre nature, d'une autre importance d'une autre ampleur qu'en Suisse, mais on retrouve ses probl\u00e8mes, parce que la France comme la Suisse, \u00e0 conserver une structure malgr\u00e9 tout relativement d\u00e9mocratique, en d\u00e9pit du contexte militaire particuli\u00e8rement agit\u00e9e, y compris pour les n\u00f4tres ou en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, la bureaucratie prend Ardalu place extr\u00eamement importante, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le droit de gouverner par arr\u00eat\u00e9, il poss\u00e8de les pleins pouvoirs, donc il y a tout un syst\u00e8me aussi qui se met en place, o\u00f9 l'\u00c9tat intervient davantage ou les guerres du 20\u00e8me si\u00e8cle, deviennent des jalons extr\u00eamement important vers une \u00e9tatisation de l'\u00e9conomie qui va laisser des traces, m\u00eame dans les p\u00e9riodes de paix ult\u00e9rieure, h\u00e9 bien le rapport entre \u00c9tats et libert\u00e9 \u00e9conomique va \u00eatre repens\u00e9 et entre autres, sur la base des exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es durant les 2 guerres, y compris durant la 1\u00e8re guerre mondiale et ces tous ces \u00e9l\u00e9ments qui avaient \u00e9t\u00e9 occult\u00e9s longtemps qui sont revenues \u00e0 la surface qu'on a pu reprendre et compromet \u00e9galement dans leur place dans la continuit\u00e9 historique et carri\u00e8re 18 \u00e0 la fois comme je disais, amplifie des structures explose les 14 ant\u00e9rieurs, mais en m\u00eame temps, p\u00e9rennise aussi des tendances lourdes si on peut dire qui \u00e9tait pr\u00e9sente auparavant et on va retrouver apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:06) [94%] :\r\nOlivier Meuwly on vous a entendu dire que gr\u00e2ce, d'une certaine mani\u00e8re aux anniversaires, il avait \u00e9t\u00e9 possible de r\u00e9activer la recherche historique concernant la la Suisse et est la premi\u00e8re guerre mondiale n\u00e9anmoins sur cette id\u00e9e m\u00eame de la comm\u00e9moration, je voudrais avoir le point de vue de je ne sais pas, de l'historien du citoyen de du bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:31) [91%] :\r\nOui la la comm\u00e9moration comme telle, mais toujours mal \u00e0 l'aise, l'historien historien a toujours l'espoir de pouvoir dissocier pleinement la recherche historique et l'utilisation de l'histoire par le politique, je crois que sur ce point- l\u00e0, il faut comprendre que c'est un espoir vain que j'a toujours eu un lien intime entre histoire et politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:59) [83%] :\r\nTout r\u00e9gime politique toute construction politique ne peut essayer de b\u00e2tir sa l\u00e9gitimit\u00e9 que sur en regard historique, on a pour peu sa r\u00e9cup\u00e9ration historique, on appelle \u00e7a mystification, tous les la\u00efcs, le probl\u00e8me des mythes et est consubstantiel \u00e0 ces questionnements l\u00e0 et c'est normal que ce soit la gauche, la droite chaque id\u00e9e politique ne peut que se nourrir que affirmer son droit \u00e0 donner des r\u00e9ponses aux questions d'aujourd'hui, qu'en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 son exp\u00e9rience \u00e0 sa vision d'un pass\u00e9 dont chaque courant estime \u00eatre le seul habilit\u00e9 \u00e9videmment un pouvoir tirer les cons\u00e9quences qui s'imposent donc \u00e7a, \u00e7a ne les mots importants et l'Historia toujours mal \u00e0 l'aise, je souhaite retrouver un peu \u00e0 la crois\u00e9e de ces chemins -l\u00e0 \u00e0 la jonction de ces interrogations -l\u00e0, donc il y a un certain d'une vedette h\u00e9sitation \u00e0 entrer dans le jeu des comm\u00e9morations compte toujours en arri\u00e8re- fond, souvent en tout cas politique maintenant avec ces questions de m\u00e9moire de d\u00e9bats m\u00e9moriel si on peut dire o\u00f9 il y a eu des exc\u00e8s aussi, donc c'est encore inciter historien moi me faire preuve de prudence, il n'emp\u00eache que c'est l'anniversaire d'une part of souvent des cr\u00e9dits de recherche, ce qui n'est jamais n\u00e9gligeable mais c'est au-del\u00e0 de cela, \u00e7a on rouvre des sujets. \r\nQue le plus que la population avait souvent n\u00e9glig\u00e9e et je pense que beaucoup de de r\u00e9flexion nouvelle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment lancer l'ont \u00e9t\u00e9 d'autres moments, mais aurait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9 et n'aurait pas r\u00e9investi le Champ public si on veut s'y est pas us\u00e9 dans toutes ces dates symboles qui permettent de de dire \u00e0 oui, il s'est pass\u00e9 quelque chose aussi une une forme de r\u00e9action \u00e0 une histoire qui s'est construite dans le sillage des annales qui avait tendance \u00e0 tournoyer dans le temps long et d\u00e8s lors, de retirer \u00e0 la fois l'\u00e9l\u00e9ment humain biographique \u00e9l\u00e9ment \u00e9v\u00e9nementiel alors ce qu'elles disent Wharf all\u00e9chant bataille un peu con, et puis au fil du temps, on a, on a fini par constater que l'histoire \u00e9tait faite et de gens et d'\u00e9v\u00e9nements qui avaient une date et peut-\u00eatre cette fr\u00e9n\u00e9sie comm\u00e9morative signifie aussi une demande. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:17) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:18) [85%] :\r\nPopulaire, oui, l'histoire le temps long, d'accord, c'est tr\u00e8s bien, c'est essentiel, comme de Braudel sont fondamentaux, il n'emp\u00eache que, \u00e0 des moments, il y a eu des \u00e9v\u00e9nements charni\u00e8re et dates charni\u00e8res des gens, c'est le retour de la biographie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 du 20\u00e8me si\u00e8cle, oh oui, l'histoire, c'est pas que les masses sociales qui avance une r\u00e9incarnation et une heure une r\u00e9occupation du territoire par l'individu mais individus, je suis all\u00e9 dualisme sortent la c'est qui l'histoire, c'est pas seulement quoi, c'est qui, d\u00e8s lors, l'histoire \u00e0 diff\u00e9rents, \u00e7a se paie, alors peut-\u00eatre un abus la comm\u00e9moration, les lois m\u00e9morielles que j'\u00e9voquais bri\u00e8vement en sont l'incarnation aussi de ces abus indiscutable quand le politique ou, pire, l'\u00c9tat d\u00e9cide ce qui est bon ou pas dans l'histoire, il y a un vrai probl\u00e8me d'ce malaise aussi pour les historiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:06) [82%] :\r\nOui bien sensation qu'y a une sorte de d'horaires de fermeture du bureau \u00e7a ou de 14 heures \u00e0 18 heures 30 et puis repassez donc plus tard, h\u00e9 oui, il y a 6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:17) [81%] :\r\nMais, de nouveau, je pense que, pass\u00e9 l'anniversaire et blesse \u00e7a de recherches donc forc\u00e9ment apr\u00e8s les les gens qui sont en jeu, diff\u00e9rentes p\u00e9riodes charni\u00e8res et les plus connus, h\u00e9 bien r\u00e9actualise comme l'est la biographie historique connu \u00e0 je me ce jour beaucoup, mais c'est vrai qu'il y a avait encore marginal et, pourtant, \u00e0 travers les biographies, on peut commencer petit \u00e0 petit, \u00e0 construire une histoire g\u00e9n\u00e9rale comme l'histoire militaire, \u00e7a s'int\u00e9ressait 14 18, on va \u00eatre avec quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, on n'a pas attendu mieux ce 14 mai Nicolas Refn chaque par exemple en France ont montr\u00e9 qu'\u00e0 travers une bataille qui a le plus grand c'\u00e9tait le chemin des dames, h\u00e9 bien on peut faire une histoire \u00e0 la fois de la repr\u00e9sentation en histoire culturelle histoire sociale, une histoire \u00e9videmment militaires et d'autres citoyens aussi avant 1914 les vagues \u00e0 14 heures tous les murs \u00e0 l'\u00e9tranger alors une plus grande constance dans les les \u00e9talages des des braqueurs et la Suisse, le red\u00e9couvre maintenant et \u00e7a c'est une bonne chose, je crois, c'est qu'\u00e0 travers l'histoire des des bataillons, mais on peut faire une histoire beaucoup plus large, on ne sait pas uniquement quelques soldats qui courraient qui on s'est entretu\u00e9 sur un terrain plus ou moins vallonn\u00e9e tout en contexte qui entourait la divine du \u00e7a, m\u00eame chose : la biographie permet \u00e0 travers un personnage, un homme, une femme donc dans une p\u00e9riode pour dire des r\u00e9seaux humains alors que l'histoire sociale, avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:35) [91%] :\r\nS'il le fallait sortir du chapeau un de ces personnages ou une de ses un de ces \u00e9pisodes marquants de la guerre 14 18 de votre point de vue \u00e0 vous de l'histoire, notamment des partis politiques en Suisse Olivier Meuwly quelle carte choisiriez -vous de sortir, de prime abord, je vais vous laisser le temps \u00e9videmment d'y r\u00e9fl\u00e9chir parce que il s'agit de faire des choix d'individus, vous dites, alors en fait je vais plut\u00f4t vous laisser libre choix, c'est-\u00e0-dire je ne sais pas s'il faut attraper \u00e7a par un individu avec en m\u00eame temps la limite que cela comporte mais en m\u00eame temps l'exemplarit\u00e9 qui peut y \u00eatre est -ce que \u00e7a s'attrape par un individu est -ce que \u00e7a s'attrape par une s\u00e9quence particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:24) [86%] :\r\nJe pense que la personne d'Ulrichen il est extr\u00eamement int\u00e9ressante parce qu'on retrouve dans justement ce n'est pas uniquement le cas suisse un Joffre en France, on va lui reprocher alors qu'il a pas le probl\u00e8me linguistique \u00e0 un probl\u00e8me Al\u00e9maniques, Romands en France de l'mais il se trouve que, patatras, les traits de caract\u00e8re de contexte militaire, h\u00e9 bien on va retrouver des \u00e9l\u00e9ments entre pouvoir politique et le pouvoir militaire en France avant que le politique reprenne la main \u00e0 partir de fin 1916 h\u00e9 bien la Suisse jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, ce conflit homme au pouvoir politique, pouvoir civil pouvoir militaire qui va hanter les politique qui va d\u00e9truire ce le le ce qui restait de l'h\u00e9g\u00e9monie radical \u00e0 ce moment -l\u00e0, et qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant pour comprendre aussi comment la vie politique, le pays s'est construit \u00e0 travers ces \u00e9v\u00e9nements -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:16) [83%] :\r\nWiley est -ce que cette \u00e0 rapprocher \u00e0 mettre en face de la notion de pleins pouvoirs, est-ce que pleins pouvoirs est une s\u00e9quence historique pour l'histoire de la Suisse, totalement hors norme totalement autre voil\u00e0 qu'est -ce que c'est que ce moment -l\u00e0 est -ce que et celui qui l'incarne, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment plus que toute autre, mais particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:39) [72%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:40) [93%] :\r\nToute p\u00e9riode de guerre est une parenth\u00e8se extraordinaire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:44) [66%] :\r\nJ'aurais d\u00fb penser \u00e0 \u00e7a, vont avoir d'ouvrir c'est fait me rappeler ce bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:50) [80%] :\r\nCeux -l\u00e0 les pleins pouvoirs sont \u00e9videmment une p\u00e9riode particuli\u00e8re qui vont Stronger au-del\u00e0 de la guerre d'ailleurs quelques ann\u00e9es encore, on retrouvera le probl\u00e8me entre 45 Foresti populaire pour Amy \u00e0 d\u00e9mocratie directe en 46 47, le cas de de Villiers par sa personne il catalyse un ensemble de probl\u00e8mes de mauvais une mauvaise humeur ambiante, autre conseil f\u00e9d\u00e9ral qui vit en Suisse n'est jamais tr\u00e8s puissant jamais un homme fort qui en sort, bien s\u00fbr, il y a toujours ne pas aimer le conflit les Romands sont plut\u00f4t pro- alli\u00e9e les Al\u00e9maniques pro- prussien, c'est ce qu'de de base qui, de tous les partis, d'ailleurs, pas seulement les les radicaux, m\u00eame de la gauche au d\u00e9but et d\u00e9chir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:35) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:37) [89%] :\r\nMais c'est clair que Villiers. \r\nD\u00e9j\u00e0, bien avant la guerre. \r\nAvait introduit les m\u00e9thodes prussiennes de l'instruction militaire l'arm\u00e9e suisse voulait que le citoyen soldat qui est mythifi\u00e9e \u00e0 travers la d\u00e9mocratie directe la une fois qu'il rev\u00eat l'uniforme d'un soldat, point final, et il avait cette id\u00e9e claire c'\u00e9tait le seul moyen pour construire une arm\u00e9e efficace, capable de se battre en cas de besoin et il reste dans ce sch\u00e9ma de pens\u00e9e, une fois que la Gr\u00e8ce est d\u00e9clar\u00e9e, et on le voit de nouveau dans tous les pays, m\u00eame en France, le pouvoir militaire prend une place de plus en plus importante, au point que une un \u00e9nervement progressif font part du monde politique qui aboutira foucades de Cl\u00e9menceau et pour finir, apr\u00e8s la somme, c'est maintenant, \u00e7a suffit, ce qui n'emp\u00eachera pas les d\u00e9sastres de 1917 mais il emp\u00eache qu'\u00e0 une prise de conscience du pouvoir politique en France, on ne peut plus laisser la bride sur le cou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:38) [87%] :\r\nDu pouvoir militaire et en Suisse, c'est le Parti radical est totalement prisonniers de cette logique -l\u00e0, au nom de l'unit\u00e9 de la Suisse, il a r\u00e9ussi \u00e0 organiser \u00e0 faire valider d'\u00e9lection en 1914 d'unit\u00e9 nationale, c'est l'union sacr\u00e9e \u00e0 la mode helv\u00e9tique d\u00e8s lors qu'elle est pour les radicaux, c'est clair qu'il faudrait aligner derri\u00e8re le gouvernement et le plus gouvernement lui- m\u00eame va de plus en plus s'aligner derri\u00e8re les exigences de l'arm\u00e9e et \u00e7a va cr\u00e9er alors un \u00e9tat de tension qui va \u00eatre aliment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:09) [84%] :\r\nPar cette querelle entre Romands Al\u00e9maniques, Romands souvent alli\u00e9 avec la gauche qui vont contester cette pr\u00e9\u00e9minence accord\u00e9e au pouvoir militaire qui est plus ou moins av\u00e9r\u00e9es qui est souvent d'ailleurs avec la ville et qui aurait bien aim\u00e9 que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'alliance avec les les prochains. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:30) [83%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:30) [86%] :\r\nDans la guerre qui aurait pu, qui avait imagin\u00e9 que la Suisse puisse devenir l'arm\u00e9e du flanc sud du front occidental et d'aliments au le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce matin ce sont vraiment impossible \u00e0 la fois, il doit faire en sorte que le pays tienne et puissent se nourrir aussi, je cite, que non, donc avec les les compromis n\u00e9cessaires en m\u00eame temps il faut pas affaiblir l'Union qui sacralise l'arm\u00e9e et que symbolise l'arm\u00e9e donc \u00e0 la fois il faut retenir ou Louis Gillet en m\u00eame temps on ne veut pas le le chatouiller trop fortement, parce que le personnage est sensible, qui plus est, et on ne peut pas se permettre o\u00f9 il estime ne pas pouvoir se permettre d'une d\u00e9mission de la part de de Villiers, on le retrouvera apr\u00e8s l'affaire des colonels, on aura des suites \u00e0 cette affaire des colonels ou le le le chef \u00c9tat-Major je pr\u00e9f\u00e8re Bernac d\u00e9clare que oui la neutralit\u00e9 doit \u00eatre adaptable aux cris de nouveau dans la dans la presse dans le monde politique, mais toutes ces affaires, montre que la Suisse malgr\u00e9 tout et \u00e7a tout les mots assez extraordinaire qui a rarement \u00e9t\u00e9 mis en avant, c'est que malgr\u00e9 tout, la Suisse, beurre, une d\u00e9mocratie m\u00eame, dirait qu'il y aura des votations durant la guerre au d\u00e9but, les principales d\u00e9cisions sont prises sous l'empire, les pleins pouvoirs, mais en 1915 d\u00e9j\u00e0 pour une votation important sur le les flots fils jusqu'\u00e0 l'voil\u00e0 pour l'imp\u00f4t de guerre h\u00e9 bien alors que les radicaux, on voulait que le gouvernement profite des pleins pouvoirs pour faire passer en force le projet h\u00e9 bien la direction radicale pour finir la comprendre c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e qu'il faut au revenir vers le peuple, renouer avec le peuple, ne pas cr\u00e9er ces s\u00e9parations \u00e0 l'occurrence le gouvernement sera r\u00e9compens\u00e9 par c'\u00e9tait le record gouvernant consid\u00e8re lui- m\u00eame qui avait souhait\u00e9 que le vote et les radicaux avaient fini par se rallier et le le projet sera tr\u00e8s largement accept\u00e9e et la question va se r\u00e9p\u00e9ter r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:36) [86%] :\r\nQuelle marge peut -on laisser au peuple pour la gauche, pour les Romands la marche ne sera jamais suffisante et \u00e7a va \u00eatre \u00e7a le le le d\u00e9bat politique et c'est de la politique existe tout au long de la guerre, malgr\u00e9 la guerre, malgr\u00e9 les tensions afin, morale, mentale, sociale, psychologique, \u00e9conomique, h\u00e9 bien cette cette tension politique demeure et \u00e7a c'est quand m\u00eame un point qui est assez rarement mis en avant et qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9, malgr\u00e9 le nouveau le les pouvoir le fait qu'elle sera fortement r\u00e9duite, \u00e9videmment, par rapport \u00e0 avant et apr\u00e8s la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:10) [90%] :\r\nL'un des traits caract\u00e9ristiques les plus universellement partag\u00e9e et c'est une d\u00e9testation, on va dire populaire de l'arrogance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:19) [83%] :\r\nOr ce terme arrogance vous l'employez Olivier Meuwly \u00e0 propos des militaires, j'entends par l\u00e0 du haut commandement est -ce que c'est un n', terme qui s'appliquait \u00e0 un groupe collectif est ce qu'il est le cas de quelques individus, mais \u00e9videmment ces ces cas -l\u00e0, que l'on retient parce qu'ils sont les plus d\u00e9test\u00e9s qu'est -ce que vous pourriez nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:46) [92%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:46) [83%] :\r\nAlors, o\u00f9 il y a une forme d'arrogance indiscutable : tout l'\u00c9tat-Major Rohan en gros est align\u00e9 sur les th\u00e8ses de ville et c'est cette pr\u00e9\u00e9minence militaire qu'incarne, h\u00e9 bien cette volont\u00e9 partag\u00e9e tr\u00e8s largement et le probl\u00e8me sera pour les radicaux de fois plus comme pour les radicaux France \u00e0 certains \u00e9gards, c'est que, en s'alignant sur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:09) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:09) [86%] :\r\nL'\u00c9tat-Major, h\u00e9 bien ils vont r\u00e9cup\u00e9rer \u00e9galement la col\u00e8re qui gronde \u00e0 l'\u00e9gard de ce m\u00eame \u00e9tat major, il y a une forme d'arrogance indiscutable, il y a des plaintes qui \u00e9merge assez t\u00f4t des soldats qui se plaignent en rentrant et c'est vrai que tant d'\u00c9tat-Major que les radicaux l'occurrence mettre \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 sentir ces r\u00e9actions cette sensibilit\u00e9 d'un population qui se manifeste et qui pourrait devenir un probl\u00e8me pour l'union sacr\u00e9e que Conseil f\u00e9d\u00e9ral majors pr\u00e9tendent incarner et et conduire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:44) [81%] :\r\nMais l\u00e0, peut-\u00eatre, il n'y a pas de sp\u00e9cificit\u00e9 suisse, c'est ces instituts de ses profits sont assez couramment \u00e7a va demander. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:53) [82%] :\r\nMalgr\u00e9 le cas sp\u00e9cifique de la Suisse, h\u00e9 bien les comparaisons avec l'\u00e9tranger peuvent \u00eatre des Fran\u00e7ais, m\u00eame s'il faut les prendre avec pr\u00e9caution car les comptes, elles sont \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais on retrouve des \u00e9l\u00e9ments de fa\u00e7on assez \u00e9tonnante de part et d'autre des fronti\u00e8res dans des contextes encore relativement d\u00e9mocratique malgr\u00e9 la guerre comme en France ou alors l'autre extr\u00eame totalement mis sous la tutelle de l'arm\u00e9e, comme en Allemagne, et encore avec des limites, on sait tr\u00e8s bien qu'il y a des d\u00e9bats qui existe au Parlement la gauche socialiste inconnue en influence aussi rend en Allemagne, donc tout n'est jamais blanc ou noir, mais il n'emp\u00eache qu'on constate d\u00e8s qu'on a, on garde le socle d\u00e9mocratique et baisser les m\u00eames questions qui r\u00e9apparaissent et pour les radicaux, 7 sont Thomas possible, on voit tr\u00e8s bien souvent avant la guerre, ils \u00e9taient brocard\u00e9s selon 2 terrains de partager le parti des seigneurs \u00e0 par l'opposition conservatrice et de gauche par l'arrogance des des seigneurs de de l'\u00e9conomie et de l'\u00c9tat h\u00e9 bien durant la guerre de Rennes Parteien va passer au Aubers ne partage en partie les colonels, on va bien c'est cette cette fusion, cette identification qui se fait entre \u00c9tats-Majors et politique et on peut r\u00e9fl\u00e9chir sur l'image du du radicalisme, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a fortement partir de cette id\u00e9e, comme Jean-Jacques Becker, un grand historien guerre 14 18 en France va le remarquer pour le Parti radical socialiste fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [90%] :\r\nM\u00eame lit, si l'on devait, \u00e0 votre avis, faire un petit tour dans la rue avec un enregistreur quand m\u00eame fait un micro- trottoir \u00e0 partir de cette question. \r\nL'affaire des colonels est -ce que \u00e7a vous dit quelque chose, vous attendez -vous \u00e0 des r\u00e9ponses massives historiquement soutenu au contraire une sorte de peut-\u00eatre de d\u00e9saveu de votre profession de notre m\u00e9tier est -ce que cette histoire- l\u00e0 est une histoire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:23) [81%] :\r\nJe pense tr\u00e8s mal peut-\u00eatre les, les, les plus \u00e2g\u00e9s ont vu ceci dans les cours d'histoire que souvent, avec la guerre 14 18, comme le disait r\u00e9sumer \u00e0 cela ou \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour ceux qui ont oui, un peu plus de de culture ou d'int\u00e9r\u00eat pour l'histoire d'un peu ces \u00e9l\u00e9ments devraient le quelque chose mais c'est ce qui est clair c'est que si les gens \u00e7a Th\u00e9r\u00e8se un petit peu ou que laisse un petit peu de l'histoire de la Suisse durant c'\u00e9tait Poclain, alors c'est ce type d'\u00e9pisodes qui va r\u00e9appara\u00eetre, et alors elle serait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:59) [89%] :\r\nCe qu'on va faire c'est qu'on va donc rattraper le temps perdu et puis redonner quelques ingr\u00e9dients \u00e0 ceux qui n'auraient pas suivi les les \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, si on doit r\u00e9sumer faire le pitch, vous savez tr\u00e8s bien que dans les m\u00e9dias, on aime \u00e7a faire de r\u00e9sumer : comment vous r\u00e9sumeriez un an en encadr\u00e9 en quelques lignes ce que c'est que cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:19) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:20) [86%] :\r\nD\u00e8s la fin 1914 les tensions sont grandes en Suisse entre Romands et Al\u00e9maniques de la violation du trait\u00e9 belge le front int\u00e9rieur s'allume roman plein de compassion envers les les belges rejoignent le camp alli\u00e9, les Allemands sont les finalement sont vraiment proches des des Prussiens et ne per\u00e7oivent pas ce que l'effet belge \u00e0 2 d\u00e9stabilisant pour l'int\u00e9rieur de la Suisse. \r\nMais l'or ce probl\u00e8me va \u00eatre longtemps plus ou moins sous jacent car je d\u00e9clare s'exprime \u00e0 la fin on en Automne 14 d\u00e9j\u00e0 pour appeler \u00e0 l'union nationale d\u00e8s 1915 la l'union sacr\u00e9e des partis politiques s'effrite, \u00e0 gauche, \u00e0 droite surtout la gauche qui prend ses distances et tracking, le c\u00f4t\u00e9 antimilitariste du PS va se renforcer, de plus en plus au cours de 1915 en m\u00eame temps cette tension int\u00e9rieure entre Romands l\u00e9manique se renforce de plus en plus et au d\u00e9but 1916 h\u00e9 bien on on constate gr\u00e2ce aux d\u00e9couvertes d'intercepteurs Andr\u00e9 logis qui travaille \u00e0 l'\u00c9tat-Major que de colonel d'\u00c9tat-Major ont trahi en fournit des d\u00e9p\u00eaches et des documents en principe r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 quelques dizaines de personnes en Suisse, ils ont transmis \u00e0 l'Autriche, Hongrie et \u00e0 la presse de l'espionnage militaire et cela je l'italien et le scandale, \u00e9norme. \r\nC'est la preuve pour les romans que l'\u00c9tat-Major \u00e9tant faite align\u00e9s couverts sur les exigences des puissances de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:03) [95%] :\r\nDifficile de penser le contraire en effet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:05) [82%] :\r\nCertes, exactement, la presse s'en emparent, la gauche s'en empare \u00e9galement et il y a une volont\u00e9 manifeste de \u00c9tat-Major de terre c'est dissensions de mettre sous le tapis, ses affaires peu reluisantes pratiquer la grande muette, la grande muette, mais \u00e9galement dans une tension de plus en plus grande avec Jos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pouvez consid\u00e9rable, c'est des copains qui est consid\u00e9rable, c'est le seul roman, c'est le seul, m\u00eame la taille pas tessinois non plus, il y a 6 Al\u00e9maniques un roman de Cop\u00e9 \u00e0 une sont extr\u00eamement compliqu\u00e9, c'est lui qui g\u00e8re l'arm\u00e9e et \u00e0 la fois il a 15 ce radicalisme qui voulait des r\u00e9formes efficaces de l'arm\u00e9e et qui soutenu toujours Wiley mais qui doit en m\u00eame temps veiller au respect des pr\u00e9rogatives du pouvoir civil face au pouvoir militaire, donc cette tension qui est qui, le pont voil\u00e0 va d\u00e9missionner 1919 tellement \u00e9puis\u00e9 humour un peu de temps apr\u00e8s, alors c'est le roman dans un coll\u00e8ge al\u00e9maniques de situation extr\u00eamement tendue, les trous vraiment \u00e0 la jonction \u00e0 de sur la ligne de front int\u00e9rieur suisse entre toutes les antagonismes, les clivages qui sont \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va tenter de remettre au pas l'arm\u00e9e, il y aura quelques petites r\u00e9formes qui interviendront par la suite, il faut pas l'oublier, assez mineur, mais quand m\u00eame r\u00e9dig\u00e9 une tentative de compr\u00e9hension un peu plus sensible des probl\u00e8mes existant en Suisse, le probl\u00e8me c'est qu'en f\u00e9vrier, les 2 colonels qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s sont acquitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:33) [87%] :\r\nC'\u00e9tait en f\u00e9vrier 1916 16. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:36) [86%] :\r\nEt les choses, de ne pas s'arranger apr\u00e8s le scandale d'un proc\u00e8s qui manifestement a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour ne pas m\u00e9tropole avant les la trahison de ces 2 colonels, on apprend que l'\u00c9tat-Major avait mobilis\u00e9 des troupes au cas o\u00f9 il y aurait eu des troubles qu'on en Suisse romande \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict, nouvelle passe d'armes au parlement f\u00e9d\u00e9ral logement transnationale ces \u00c9tats, la tension est extr\u00eamement, c'est dans ce contexte que la que d'\u00e9motions arrive et que les radicaux al\u00e9maniques semble ne pas donner tout le soin n\u00e9cessaire \u00e0 leur traitement essaye d'escamoter le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:20) [85%] :\r\nNouvelles tensions on apprend ensuite que une commission du Conseil national aurait accept\u00e9 de de s'arranger sur une sorte de, de, de textes, commente pour expliquer les les probl\u00e8mes, le colonel je pr\u00e9f\u00e8re Felber NEC le jeta le bureau de l'arm\u00e9e suisse est entendu, c'est l\u00e0 qu'exprime que \u00e9t\u00e9 m\u00e9rite quelques ajustements : on ne peut pas avoir une vision trop donc, nouvelle passe d'armes au Parlement tout aucune tension extr\u00eame qui traverse tout 1916 et en effet c'est le point le plus violent de cette querelle entre Romands et Al\u00e9maniques qui va curieusement c'est \u00e0 travers un autre scandale. \r\nEn 1917 quelle affaire Hoffmann Grimes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:05) [65%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:06) [86%] :\r\nOu sans doute le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le plus brillant Arthur Hoffmann Saint-Gallois saint-gallois mais de m\u00e8che avec le chef des socialistes suisses Robert Grimm va tenter de trouver un moyen d'\u00e9tablir des discussions entre la Russie et l'Allemagne, nouvel acte de trahison Kaufman comprend que son sort est scell\u00e9, il va d\u00e9missionner imm\u00e9diatement, sans discussion, et en m\u00eame temps cette abus encore plus manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:36) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:37) [84%] :\r\nLa neutralit\u00e9, ils peuvent aller tous les documents transmis par les colonels, ce n'est pas si essentielle que cela, mais alors la d\u00e9marche que Hoffmann et des probl\u00e8mes de son propre parti, comment expliquer une telle d\u00e9marche et pour \u00e0 la c'est la fin de de sa carri\u00e8re, et l\u00e0 c'est la preuve \u00e9vidente que beaucoup de choses ne marche pas et que beaucoup de choses qui se disait depuis longtemps \u00e9tait bel et bien av\u00e9r\u00e9e et comme on sait si je ne vois Gustave Ador qui va le remplacer un lib\u00e9ral conservateur, ancien pr\u00e9sident du CICR, du CICR encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui a l'oreille des alli\u00e9s qui va permettre d'apaiser la situation, va, va, va s'apaiser sur le front int\u00e9rieur \u00e0 partir de de cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0, mais il a fallu ces de scandales, pour que vraiment le monde politique puisse enfin r\u00e9gler ce probl\u00e8me qui qui suit pur\u00e9e et qui qui qui rote et le monde politique, l\u00e0 les qui menacent \u00e9galement la coexistence du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:18) [88%] :\r\nOlivier Meuwly, vous avez regard\u00e9 pour nous, le prochain documentaire d'histoire vivante ainsi que vos coll\u00e8gues historiens, vous aurez toute possibilit\u00e9 d'en dire quelques mots aux auditeurs qui viendront sans doute \u00e0 vous entende t\u00e9l\u00e9spectateurs dimanche prochain sur RTS 2 mais j'aurais voulu savoir puisque vous avez parl\u00e9 dans une de vos r\u00e9ponses de suintement, si, selon vous, le fait m\u00eame que cet \u00e9pisode -l\u00e0 l'\u00e9pisode de l'affaire des colonels soit remis au devant de la sc\u00e8ne, par l'interm\u00e9diaire d'un documentaire, certes il y a les faits comm\u00e9moration mais est -ce que \u00e7a pour effet de r\u00e9ouvrir la plaie ou au contraire de enfin la caut\u00e9riser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:04) [84%] :\r\nBonjour, que sur le plan de la r\u00e9conciliation, la ville qui effectue tr\u00e8s rapidement, il y a toujours eu du possibilit\u00e9 de conflit du grand conflit audace et l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, donc il \u00e9tait aussi entre roman et l\u00e9maniques c'est pas nouveau, mais il appara\u00eet que cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0, et de loin la guerre 14 18 est de loin le le paroxysme de ce conflit m\u00eame ult\u00e9rieurement, on n'arrivera pas \u00e0 ce degr\u00e9 d'intensit\u00e9, mais que du Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:32) [84%] :\r\nUne mani\u00e8re l\u00e0 la situation pas un peu geler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:35) [83%] :\r\nOui mais, et j'ai des points d\u00e9licats plus plus complexe l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, mettez une tension partir violente depuis lors en effet, c'est moins fort belle, c'est vrai que \u00e7a s'\u00e9tait vainement de 14 \u00c9tats au moins le m\u00e9rite et \u00e7a, c'est toute l'enseignement majeur cette affaire de d'expliquer que, oui, la construction suisse et fragile qu'il faut la volont\u00e9 non seulement la bonne volont\u00e9, mais la volont\u00e9 de tous les partenaires, tous les facteurs de la vie sociale, politique du pays, pour faire en sorte que cette union parce que son \u00e9tude ne fonctionne que les instruments que sur le f\u00e9d\u00e9ralisme, bref, direction sans doute les facteurs majeurs qui permettent d'organiser cette cohabitation cette coexistence et que c'est \u00e0 travers ces 2 facteurs que je se marre convictions mais je pense que l'argent partag\u00e9 qu'il y a plus de points qui unissent le point qui s\u00e9pare les Suisses mais que de nouveaux, il n'y a pas de de termites et que aucun ph\u00e9nom\u00e8ne politique et peut se pr\u00e9valoir d'un droit \u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 comme pour quel parti comme que l'id\u00e9e que tout peut \u00eatre remis en question, qui peut avoir des des moments de tension qui peuvent d\u00e9boucher sur des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:51) [80%] :\r\nSachant de fractures, de dramatique, mais \u00e7a je pense c'est le le grand enseignement de ce de la 18, c'est pour \u00e7a d'ailleurs souvent que c'est un des \u00e9v\u00e9nements des grands \u00e9v\u00e9nements de cette guerre qui est rest\u00e9 plus ou moins fortement ancr\u00e9 dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:06) [81%] :\r\nOlivier Meuwly alors l\u00e0 je ne respire l'historien mais aux critiques de cin\u00e9ma en critique du documentaire, vous avez vu l'allocation de regarder ce documentaire pour nous est -ce que vous pouvez nous en dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:19) [84%] :\r\nAlors je ne tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je dirais que certains \u00e9gards c'est on constate la r\u00e9sonance souvent entre l'histoire et le pr\u00e9sent et le jeu permanent non pas forc\u00e9ment de la chronique m\u00e9dias dialectique subtile qui s'installe entre les 2 univers, c'est que on parle beaucoup aujourd'hui de lanceurs d'alerte, h\u00e9 oui semblant cette l'orgie paraissait \u00eatre un des pr\u00e9curseurs de ce type de d\u00e9marche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:45) [78%] :\r\nRappelons que c'est la et donc l'homme qui fait \u00e7a d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:49) [80%] :\r\nExactement, c'est lui qui va rep\u00e9rer tient un linguiste de talent qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9coder, pas mal de le chiffre comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque austro- hongrois, \u00eatre aussi allemand et qui a remarqu\u00e9 que, en fait, des documents suisses \u00e9taient exp\u00e9di\u00e9s chez ceux dont il avait justement d\u00e9chiffrer le langage cod\u00e9, \u00e7a montre aussi le r\u00f4le de la presse, que cette que la baguette \u00e0 pouvoir il y a un an, une en vraiment d\u00e9mocratique, il existe l'Euro la Gazette de Lausanne et ce que est bien mis en avant, m\u00eame si je trouve que le jeu de l'acteur qui joue pas tr\u00e8s convaincant, h\u00e9las, mais photos revanche sur le le personnage en lui- m\u00eame le son r\u00f4le h\u00e9 bien mis en avant et c'\u00e9tait pertinent d'interroger \u00e0 la Clavien, qui conna\u00eet bien, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la Gazette de Lausanne, la presse de Robert Grimm aussi va la jouer enr\u00f4lement n\u00e9gligeables donc ceci est bien mis en avant, peut-\u00eatre sous le poids critique, c'est sur le, la mani\u00e8re dont, dont l'rouge, il va d\u00e9couvrir, je reconnais pas tous les d\u00e9tails de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:00) [81%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:00) [79%] :\r\nCe scrutin peut \u00eatre plus plus plus \u00e9claircies plus clair dans le d\u00e9roulement m\u00eame si le niveau de la la gestion du temps, le temps qui est consacr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 est suffisant mais pertinent le rythme H\u00e9bron, peut-\u00eatre que l\u00e0, c'est ce n'est pas tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:17) [88%] :\r\nL'opinion exprim\u00e9e par le nouveau critique de documentaires, Olivier Meuwly, \u00e0 vous de vous faire la v\u00f4tre, vous avez donc rendez- vous dimanche soir sur RTS 2 avec le 1er documentaire de la rentr\u00e9e d'histoire Yvan. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:57:59) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan et David que vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien sp\u00e9cialiste de l'histoire des id\u00e9es et des partis politiques en Suisse et \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442355", "internalArchiveId": "AA1506442316", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parti Chr\u00e9tien-Social PCS", "publicationDate": "2015-08-28T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du parti le Parti Chr\u00e9tien-Social PCS pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, les candidats Suzanne Ma\u00eetre-Schindelholz, candidate PCS jurassienne au Conseil national et Micha\u00ebl Siggen, candidat PCS valaisan au Conseil national, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1068, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7037864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7037871.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PCS"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Parti Chr\u00e9tien-Social", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Face aux partis: Parti chr\u00e9tien-social", "Les ambitions du Parti Chr\u00e9tien-Social", "\"L\u2019abstentionniste\" et le Parti Chr\u00e9tien-Social", "Parti Chr\u00e9tien-Social: fiche signal\u00e9tique", "Les id\u00e9es du Parti Chr\u00e9tien-Social", "Le PCS r\u00e9pond aux questions du public", "Parti Chr\u00e9tien-Social"], "alternativeSummary": ["Parti Chr\u00e9tien-Social", "Parti Chr\u00e9tien-Social"], "variantIds": ["ece-6956010", "ece-6941351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-09-01T22:14:05Z", "webPublicationDate": "2015-08-28T17:31:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455392", "durationSec": 82, "title": "FAP ABST PCS PAD_RTS000000584899", "excerpt": "Dans sa rubrique L'Abstentionniste, l'humoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente le Parti Chr\u00e9tien-Social(PCS) avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"], "thematicCorporations": ["PCS"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601227", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019470", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416574", "internalArchiveId": "AA1503416597", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Escale (l')", "publicationDate": "2015-08-27T22:47:00Z", "summary": "Ath\u00e8nes est une plaque tournante de l'immigration o\u00f9 \u00e9chouent de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s. Dans le\nmodeste appartement en sous-sol d'Amir, un exil\u00e9 iranien, plusieurs migrants survivent en\nattente de papiers, de contacts et du passeur qui leur permettra de rejoindre l'Eden. Un film\npoignant.", "durationSec": 6248, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Co-production RTS, vainqueur du Grand Prix du jury lors du festival tch\u00e8que One World 2014.", "Vainqueur du Prix de Soleure 2014 lors des Journ\u00e9es de Soleure."], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T09:19:02Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1575687", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001126", "position": "1"}}, {"id": "1575162", "comment": "11'33'03'15 Passage au noir d'une dur\u00e9e de 2 secondes (voulu ?)\nFilm enti\u00e8rement sous-titr\u00e9\nCommencer le film \u00e0 10.00.31 pour ne pas diffuser les cartons du d\u00e9but ! \nPubli\u00e9 EVS", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL per", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017553", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8D26F374-A65A-4406-9A9E-AF9CC736F4AC", "internalArchiveId": "8D26F374-A65A-4406-9A9E-AF9CC736F4AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prise en charge de l' afflux massif de migrants en Suisse : Interview de Francis Charmillot, directeur de l'association jurassienne d'accueil des migrants (AJAM)", "publicationDate": "2015-08-27T00:00:00Z", "summary": "Pour Francis Charmillot, quotidiennement au front de l'accueil des migrants, il faut des solutions nouvelles face \u00e0 l'afflux massif de migrants en Suisse. Il propose de r\u00e9aliser de v\u00e9ritables camps, par exemple au moyen de containers. ", "durationSec": 477, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "asile politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-04T09:59:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charmillot, Francis", "role": "directeur de l'association jurassienne d'accueil des migrants (AJAM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1442354", "internalArchiveId": "AA1506442315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Gauche de la gauche", "publicationDate": "2015-08-27T00:00:00Z", "summary": "Linda Bourget et Pierre-Olivier Volet d\u00e9battent en direct avec leurs invit\u00e9s du programme politique du Parti suisse du travail, parti ouvrier (PST-POP) et de Solidarit\u00e9s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.  Les 2 invit\u00e9s, les candidats Salika Wenger, styliste et Jean-Michel Dolivo, avocat, r\u00e9pondent aussi aux questions du public post\u00e9es sur Internet ou les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 1102, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7035031", "imageURL": "http://www.rts.ch/7035030.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["DOLIVO, JEAN-MICHEL"], "alternativeTitle": ["Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "Face aux partis: la Gauche de la gauche", "La Gauche de la gauche: fiche signal\u00e9tique", "\"L'abstentionniste\" et la Gauche de la gauche", "La Gauche de la gauche r\u00e9pond aux questions du public", "Les id\u00e9es de la Gauche de la gauche", "Les ambitions de la Gauche de la gauche", "La Gauche de la gauche", "Face aux Partis - Elections f\u00e9d\u00e9rales", "La Gauche de la gauche"], "alternativeSummary": ["La Gauche de la gauche", "La Gauche de la gauche"], "variantIds": ["ece-6941441", "ece-6942000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-08-31T11:59:19Z", "webPublicationDate": "2015-08-27T17:35:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508455156", "durationSec": 81, "title": "FAP ABST GAUCHE PAD 2_RTS000000584398", "excerpt": "Dans sa rubrique L\u00bfAbstentionniste, l\u00bfhumoriste Thomas Wiesel pr\u00e9sente la gauche, avec mauvaise foi et cynisme, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "WIESEL, Thierry", "role": "l\u00bfAbstentionniste", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "EXTR\u00caME GAUCHE"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/1610", "id": "1610", "name": "Face aux Partis"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601226", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019469", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1450643", "internalArchiveId": "AA1508450624", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Viens chez moi, j'habite dans un container", "publicationDate": "2015-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 3229, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7035294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7036909.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Temps pr\u00e9sent", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Temps pr\u00e9sent", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Temps pr\u00e9sent", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Un container pour un nouveau d\u00e9part", "Viens chez moi, j'habite dans un container"], "alternativeSummary": ["Viens chez moi, j'habite dans un container", "Des centaines de personnes sont sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve. Certains essaient de dormir dans la rue, d'autres dans des caves ou sur le canap\u00e9 d'un cousin. L'association Carrefour-Rue, qui s'occupe essentiellement des sans-logis, propose une nouvelle mani\u00e8re de rompre avec le scandale de l'exclusion : des hameaux de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers.", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Des centaines de personnes sont sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve. Certains essaient de dormir dans la rue, d'autres dans des caves ou sur le canap\u00e9 d'un cousin. L'association Carrefour-Rue, qui s'occupe essentiellement des sans-logis, propose une nouvelle mani\u00e8re de rompre avec le scandale de l'exclusion : des hameaux de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers.", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Des centaines de personnes sont sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve. Certains essaient de dormir dans la rue, d'autres dans des caves ou sur le canap\u00e9 d'un cousin. L'association Carrefour-Rue, qui s'occupe essentiellement des sans-logis, propose une nouvelle mani\u00e8re de rompre avec le scandale de l'exclusion : des hameaux de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers.", "Viens chez moi, j'habite dans un container", "Des centaines de personnes sont sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve. Certains essaient de dormir dans la rue, d'autres dans des caves ou sur le canap\u00e9 d'un cousin. L'association Carrefour-Rue, qui s'occupe essentiellement des sans-logis, propose une nouvelle mani\u00e8re de rompre avec le scandale de l'exclusion : des hameaux de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers.", "Baptiste a connu une longue descente aux enfers. Durant 15 ans, il est sans abri, jusqu'au jour o\u00f9 l'association Carrefour-Rue lui propose de rejoindre un hameau de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers. R\u00e9cit d'un nouveau d\u00e9part.", "Des centaines de personnes sont sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve. Certains essaient de dormir dans la rue, d'autres dans des caves ou sur le canap\u00e9 d'un cousin. L'association Carrefour-Rue, qui s'occupe essentiellement des sans-logis, propose une nouvelle mani\u00e8re de rompre avec le scandale de l'exclusion : des hameaux de studios mobiles, construits \u00e0 partir de containers."], "variantIds": ["ece-6942011", "ece-6956004", "ece-6942030", "ece-6941422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:36:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:28:13\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans l'\u00e9mission de rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:00:28:18  10:00:31:04\r\n{\\an1}Rentr\u00e9e marqu\u00e9e par l'errance\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:32:20\r\n{\\an1}des migrants jet\u00e9s\r\n\r\n10:00:33:01  10:00:34:21\r\n{\\an1}sur les routes d'Europe.\r\n\r\n10:00:35:02  10:00:36:21\r\n{\\an1}TP travaille sur le sujet\r\n\r\n10:00:37:02  10:00:40:13\r\n{\\an1}mais ce soir, on parle de l'errance\r\nde nos concitoyens\r\n\r\n10:00:40:18  10:00:43:03\r\n{\\an1}jet\u00e9s dans les rues\r\nfaute de domicile.\r\n\r\n10:00:43:08  10:00:48:04\r\n{\\an3}A Gen\u00e8ve, 400 personnes dorment dans\r\n   leur voiture ou dans la rue faute\r\n\r\n10:00:48:09  10:00:50:15\r\n{\\an3}   de trouver un logement abordable.\r\n\r\n10:00:50:20  10:00:53:11\r\n{\\an3}Un homme bienveillant a eu une id\u00e9e.\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:57:19\r\n{\\an3}         No\u00ebl Constant est une sorte\r\n   d'abb\u00e9 Pierre romand et son id\u00e9e,\r\n\r\n10:00:58:00  10:00:59:20\r\n{\\an3}        ce sont les studios mobiles.\r\n\r\n10:01:00:01  10:01:04:03\r\n{\\an3}   Des containers en t\u00f4le et \u00e9quip\u00e9s\r\n      pour donner un toit provisoire\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:08:08\r\n{\\an3}                    et de la dignit\u00e9\r\n         aux sans-logis de la ville.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:12:16\r\n{\\an1}Le reportage de C.Gerber et P.Rebetez\r\nmontre que l'exp\u00e9rience\r\n\r\n10:01:12:21  10:01:14:15\r\n{\\an1}va au-del\u00e0 des esp\u00e9rances.\r\n\r\n10:01:14:20  10:01:18:20\r\n{\\an1}Le village de studios mobiles,\r\nEureka, permet aux infortun\u00e9s\r\n\r\n10:01:19:01  10:01:23:01\r\n{\\an1}de se reconstruire un peu autour\r\nd'une communaut\u00e9 solidaire.\r\n\r\n10:01:23:06  10:01:27:06\r\n{\\an1}Surtout, l'exp\u00e9rience prouve\r\nqu'avec un peu de bonne volont\u00e9\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:31:04\r\n{\\an1}et un budget pas si \u00e9norme,\r\non peut rem\u00e9dier \u00e0 la honte\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:35:06\r\n{\\an1}que repr\u00e9sente l'absence de logement\r\ndans notre pays riche.\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:40:23\r\n...\r\n\r\n10:01:41:04  10:01:56:12\r\n...\r\n\r\n10:01:56:17  10:01:58:11\r\n    -Un quartier plut\u00f4t ais\u00e9,\r\n\r\n10:01:58:16  10:02:02:07\r\nle long de la route de Malagnou,\r\n     aux abords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:04:10\r\n   Des villas et leur piscine.\r\n\r\n10:02:04:14  10:02:05:22\r\n       De beaux immeubles.\r\n\r\n10:02:06:03  10:02:09:11\r\n Et de curieux blocs en couleurs\r\n       plac\u00e9s \u00e0 la diable\r\n\r\n10:02:09:16  10:02:13:14\r\nsur un terrain pr\u00eat\u00e9 par l'Etat.\r\n\r\n10:02:13:19  10:02:17:03\r\n     Voil\u00e0 qu'il faut faire\r\n   avec un nouveau voisinage.\r\n\r\n10:02:17:08  10:02:22:08\r\n  Dans ces immeubles de retrait\u00e9s,\r\non n'a pas l'habitude du changement.\r\n\r\n10:02:23:23  10:02:26:01\r\n       -Parmi les voisins,\r\n\r\n10:02:26:06  10:02:28:19\r\n  tout le monde n'\u00e9tait pas d'accord.\r\n\r\n10:02:29:00  10:02:33:07\r\n              Ils se demandaient\r\n             qui allait venir l\u00e0.\r\n\r\n10:02:33:11  10:02:37:15\r\n         Ils craignaient\r\n  d'\u00eatre d\u00e9rang\u00e9s par le bruit.\r\n\r\n10:02:37:20  10:02:39:15\r\n  -Comme beaucoup de personnes,\r\n\r\n10:02:39:20  10:02:44:08\r\n                les gens \u00e9taient\r\n           d'une part un peu surpris.\r\n\r\n10:02:44:12  10:02:49:02\r\n      Disons qu'on aurait voulu avoir\r\n              plus de d\u00e9tails\r\n\r\n10:02:49:07  10:02:50:23\r\n      quant aux occupants.\r\n\r\n10:02:51:04  10:02:52:20\r\n     -Vous savez, les gens,\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:56:14\r\n             quand ils habitent\r\n         dans un endroit privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n10:02:56:19  10:03:00:04\r\n            et que d'autres gens\r\n       viennent autour, ils ont peur.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:06\r\n    Ils croient qu'ils vont \r\n    perdre leurs privil\u00e8ges.\r\n\r\n10:03:04:11  10:03:06:21\r\n             C'est faux.\r\n\r\n10:03:07:02  10:03:10:11\r\n-Je trouve que \u00e7a \u00e9gaye,\r\n\u00e7a donne de la couleur.\r\n\r\n10:03:10:16  10:03:15:10\r\n  En tout cas, nous, on n'a\r\naucun probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:15:14  10:03:19:00\r\n        -C'est vrai qu'il y a eu\r\n         un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:21:03\r\n    -Vous aviez des craintes.\r\n\r\n10:03:21:08  10:03:23:10\r\n        -Oui, \u00e7a s'est r\u00e9percut\u00e9.\r\n\r\n10:03:23:14  10:03:26:01\r\n        Il y avait un peu de crainte\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:30:18\r\n       \u00e0 savoir qui \u00e9taient ces gens,\r\n               si \u00e7a irait...\r\n\r\n10:03:45:01  10:03:49:02\r\n-Ils appellent ces Lego d'habitation\r\n             \"Eureka\".\r\n\r\n10:03:49:07  10:03:52:14\r\n        Comme si trouver\r\n  un toit \u00e9tait une invention.\r\n\r\n10:03:52:19  10:03:55:14\r\n Dans ce kit de studios mobiles,\r\n\r\n10:03:55:19  10:03:58:22\r\nil y a huit hommes vivant seuls,\r\n\r\n10:03:59:03  10:04:00:09\r\n         et une famille.\r\n\r\n10:04:00:13  10:04:02:01\r\n     Tous se sont retrouv\u00e9s\r\n\r\n10:04:02:06  10:04:05:11\r\n     \u00e0 un moment de leur vie\r\n       sans domicile fixe,\r\n\r\n10:04:05:15  10:04:07:13\r\n     en panne d'appartement.\r\n\r\n10:04:11:19  10:04:15:01\r\n    -T'as plus de logement, \r\n   c'est fini, t'es \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:04:15:06  10:04:18:00\r\n      Tu ne fais plus rien,\r\n      quand t'es \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:23\r\n  Tu ne peux plus aller bosser,\r\n        tu ne sors plus,\r\n\r\n10:04:22:04  10:04:24:05\r\n         c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:04:24:10  10:04:27:05\r\n     Pour le reste, on se d\u00e9brouille.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:29:00\r\n           Mais le logement...\r\n\r\n10:04:29:05  10:04:30:20\r\n             Avoir un toit...\r\n\r\n10:04:31:01  10:04:32:06\r\n                Un lit.\r\n\r\n10:04:35:14  10:04:37:02\r\n               Cuisiner.\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:40:03\r\n            Des trucs simples.\r\n\r\n10:04:40:08  10:04:41:12\r\n              Se doucher.\r\n\r\n10:04:41:17  10:04:43:21\r\n       Et ce genre de module,\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:47:13\r\n           \u00e7a te donne\r\n    exactement ce qui manque.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:52:00\r\n      Il y a tous les services\r\nqui te manquent quand t'es \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:04:52:05  10:04:55:03\r\n  -Erwin, parmi les r\u00e9sidents,\r\n          c'est celui\r\n\r\n10:04:55:08  10:04:57:14\r\n     qui a vraiment morfl\u00e9.\r\n\r\n10:04:57:19  10:05:01:00\r\n     Cinquante-sept semaines\r\n         sans domicile.\r\n\r\n10:05:01:05  10:05:06:07\r\n Depuis l'\u00e2ge de quatorze ans, \r\n il se d\u00e9brouille par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:10:03\r\n       Un jour pourtant,\r\n     il \u00e9choue dans la rue.\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:12:12\r\nIl y survivra tant bien que mal,\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:15:15\r\nsans pouvoir se poser quelque part.\r\n\r\n10:05:18:07  10:05:20:12\r\n  -Je squattais sur un canap\u00e9.\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:23:18\r\n        J'allais prendre\r\n  les douches chez les copains.\r\n\r\n10:05:23:23  10:05:27:00\r\n       Je faisais en sorte\r\n    de ne pas g\u00eaner non plus.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:28:23\r\n         C'\u00e9tait gal\u00e8re, quoi.\r\n\r\n10:05:29:04  10:05:30:10\r\n            C'\u00e9tait chiant.\r\n\r\n10:05:31:09  10:05:33:01\r\n          T'as pas d'affaires.\r\n\r\n10:05:33:06  10:05:36:02\r\n                T'as juste un sac,\r\n              et il y a tout dedans.\r\n\r\n10:05:36:22  10:05:39:16\r\n                Tu te d\u00e9places avec,\r\n                 tu fais tout avec.\r\n\r\n10:05:39:21  10:05:42:15\r\n          Tu laisses pas tes affaires\r\n                 quelque part.\r\n\r\n10:05:42:20  10:05:47:13\r\n        Je me retrouve pas dans cette\r\n   situation parce que je suis paum\u00e9.\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:49:20\r\n            Je ne suis pas un dingue.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:51:11\r\n          Ni un paum\u00e9.\r\n\r\n10:05:53:02  10:05:54:10\r\n        -Et ta famille ?\r\n\r\n10:05:54:14  10:05:56:09\r\n      -J'ai pas de famille.\r\n\r\n10:05:57:11  10:05:59:09\r\n  -Tout le monde a une famille.\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:03:16\r\n-Ca fait plus de trente-cinq ans\r\n  que je n'ai plus de contact.\r\n\r\n10:06:03:21  10:06:05:08\r\n      J'ai pas de famille.\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:09:13\r\n  M\u00eame eux, ils ne me consid\u00e8rent pas\r\n         comme l'un des leurs.\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:20:00\r\n-Ce n'est pas de l\u00e0 que \u00e7a date,\r\n   l'exclusion, finalement ?\r\n\r\n10:06:20:05  10:06:22:05\r\n          -Alors c'est compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:06:22:10  10:06:26:04\r\n        il faudra demander \u00e0 mon p\u00e8re\r\n             ce qui lui a pris.\r\n\r\n10:06:26:09  10:06:28:21\r\n       Mais aujourd'hui, il est mort.\r\n\r\n10:06:29:02  10:06:30:10\r\n               C'est trop tard.\r\n\r\n10:06:32:21  10:06:36:10\r\n       Ca, \u00e7a fait partie\r\n des trucs que t'as pas choisis.\r\n\r\n10:06:38:09  10:06:40:14\r\n    Mais faut les prendre quand m\u00eame.\r\n\r\n10:06:40:19  10:06:42:15\r\n           Faut faire avec.\r\n\r\n10:06:45:18  10:06:49:00\r\n        -Si on te demande\r\n o\u00f9 tu habites, que r\u00e9ponds-tu ?\r\n\r\n10:06:50:02  10:06:51:20\r\n             -Malagnou, \u00e7a fait bien.\r\n\r\n10:06:52:22  10:06:54:21\r\n   -Tu es un bourgeois, quoi !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:56:07\r\n                     -Ouais.\r\n\r\n10:06:56:11  10:06:58:00\r\n                 Ouais, absolument.\r\n\r\n10:06:59:07  10:07:02:05\r\n        Je suis un pauvre bourgeois,\r\n               c'est parfait.\r\n\r\n10:07:20:16  10:07:24:14\r\n          -Baptiste, lui,\r\nn'avait plus droit \u00e0 un appartement.\r\n\r\n10:07:24:19  10:07:28:07\r\n   La faute \u00e0 pas de chance, \r\n   et un peu de d\u00e9sinvolture.\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:31:16\r\n    Faillites et poursuites \r\n    le privent \u00e0 tout jamais\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:34:01\r\n de l'espoir de signer un bail.\r\n\r\n10:07:34:06  10:07:37:11\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 permanente,\r\n\r\n10:07:37:16  10:07:40:10\r\n            \u00e7a date\r\n de sonannus horribilis:1996.\r\n\r\n10:07:40:14  10:07:42:21\r\n-Le 13 f\u00e9vrier, on m'a cambriol\u00e9.\r\n\r\n10:07:43:02  10:07:46:02\r\nQuand je faisais de la joaillerie,\r\n\r\n10:07:46:07  10:07:48:12\r\nj'avais des mati\u00e8res pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:51:23\r\n     Ils n'ont rien touch\u00e9,\r\n    mais ils ont tout cass\u00e9.\r\n\r\n10:07:52:04  10:07:55:04\r\n          Le 20 mars,\r\n j'\u00e9tais en patins \u00e0 roulettes.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:59:01\r\n       Un motard passait\r\n\u00e0 vive allure et j'ai \u00e9t\u00e9 shoot\u00e9\r\n\r\n10:07:59:06  10:08:02:03\r\n      et h\u00e9liport\u00e9 au CHU.\r\n\r\n10:08:02:08  10:08:05:14\r\n   Je suis tomb\u00e9 dans le coma.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:10:00\r\n      Et le 15 avril 1996,\r\n     tout a br\u00fbl\u00e9 chez moi.\r\n\r\n10:08:11:08  10:08:14:00\r\nJe me suis retrouv\u00e9 avec plus rien.\r\n\r\n10:08:15:00  10:08:18:02\r\n-Pendant quinze ans, il va chercher\r\n\r\n10:08:18:07  10:08:19:19\r\n     un abri apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n10:08:20:00  10:08:23:03\r\n     Il vivra avec son fils \r\n     dans une ferme en ruine\r\n\r\n10:08:23:08  10:08:27:22\r\n  et il subira tout un cort\u00e8ge\r\n      de petites mis\u00e8res.\r\n\r\n10:08:28:03  10:08:31:14\r\n   Tout en cherchant \u00e0 tenir,\r\n     envers et contre tout.\r\n\r\n10:08:37:18  10:08:41:08\r\n   -La seule source imm\u00e9diate\r\n           de revenu,\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:45:10\r\n   comme je suis ind\u00e9pendant,\r\n        \u00e9tait le piano.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:48:23\r\nJ'ai travaill\u00e9 dans des bistros,\r\n        des restaurants.\r\n\r\n10:08:49:04  10:08:52:11\r\n Des bordels, ce qu'il y avait.\r\n\r\n10:08:52:16  10:08:57:05\r\n  Le piano dans la rue m'a permis\r\nd'avoir un petit revenu chaque jour.\r\n\r\n10:08:57:10  10:09:00:03\r\n     -La survie alimentaire,\r\n        mais pas de quoi\r\n\r\n10:09:00:08  10:09:02:05\r\n   s'offrir un logement \u00e0 soi.\r\n\r\n10:09:02:10  10:09:05:12\r\n  M\u00eame le loyer d'une chambre,\r\n        c'est trop cher.\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:10:11\r\n      -J'ai eu trois caves,\r\n        plusieurs bancs,\r\n\r\n10:09:10:15  10:09:13:08\r\ndes terrasses de bistrot le soir,\r\n\r\n10:09:13:12  10:09:17:04\r\n   o\u00f9 les patrons me voyaient \r\n   le matin et me demandaient:\r\n\r\n10:09:17:09  10:09:18:20\r\n       \"T'as bien dormi ?\"\r\n\r\n10:09:19:01  10:09:21:17\r\nJe r\u00e9pondais: \"Oui, impeccable.\"\r\n\r\n10:09:21:22  10:09:26:02\r\nJe connaissais des codes d'immeubles\r\n      pour me mettre au chaud.\r\n\r\n10:09:26:07  10:09:30:23\r\nM\u00eame me poser sur un escalier, et \r\n\u00eatre au chaud, en hiver notamment.\r\n\r\n10:09:38:01  10:09:39:09\r\n             Merci beaucoup !\r\n\r\n10:09:39:22  10:09:41:20\r\n    Il joue un ragtime rapide\r\n\r\n10:09:42:01  10:09:46:00\r\n...\r\n\r\n10:09:46:05  10:09:51:19\r\n...\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:54:04\r\n...\r\n\r\n10:09:54:09  10:09:55:13\r\n...\r\n                             -Bravo !\r\n\r\n10:09:55:18  10:10:00:14\r\n...\r\n\r\n10:10:00:19  10:10:04:11\r\n...\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:07:17\r\n     -Ca a dur\u00e9 quinze ans.\r\n\r\n10:10:07:22  10:10:11:07\r\n      Diff\u00e9rentes choses,\r\n   les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:10:11:11  10:10:15:21\r\nEn fait, sans t'en rendre compte,\r\n          tu descends.\r\n\r\n10:10:17:20  10:10:20:09\r\n  Apr\u00e8s, les gens te voient...\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:23:04\r\n \"Ah, on l'a vu, il a dormi l\u00e0.\"\r\n\r\n10:10:23:09  10:10:26:21\r\n         Pis gentiment,\r\nt'as un mec qui arrive de la rue,\r\n\r\n10:10:27:02  10:10:28:17\r\n    il te propose une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:28:22  10:10:31:07\r\n      Et tu bois une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:35:07\r\n      Et \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n       tu te rel\u00e8ves plus.\r\n\r\n10:10:35:11  10:10:37:23\r\n       Les gens disaient \r\n      que je m'en foutais.\r\n\r\n10:10:38:04  10:10:39:18\r\n     Mais je m'en fous pas.\r\n\r\n10:10:39:23  10:10:41:16\r\n    J'ai toujours travaill\u00e9.\r\n\r\n10:10:41:21  10:10:44:01\r\n     Mais j'ai bu beaucoup.\r\n\r\n10:10:44:06  10:10:56:16\r\n...\r\n\r\n10:10:56:21  10:10:59:17\r\n     -Ca doit payer pas mal,\r\n       de jouer ici, non ?\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:01:06\r\n          -On va voir.\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:06:08\r\nCinq, cinq cinquante, sept, huit...\r\n\r\n10:11:06:12  10:11:09:09\r\nOuais, l\u00e0, y a dix francs.\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:14:00\r\nPis l\u00e0, au son, y a...\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:16:05\r\nOnze francs.\r\n\r\n10:11:16:18  10:11:18:04\r\nCa fait 21 francs.\r\n\r\n10:11:18:09  10:11:21:11\r\nCa paie ma patente pour demain.\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:23:16\r\nL\u00e0, c'est bon.\r\n\r\n10:11:23:21  10:11:27:11\r\nApr\u00e8s, je vais prendre\r\ndeux c\u00f4tes d'agneau\r\n\r\n10:11:27:16  10:11:29:15\r\n         chez les potes.\r\n\r\n10:11:29:20  10:11:31:04\r\n        Non, c'est bien.\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:44:22\r\n        -Baptiste serait\r\n   encore et toujours \u00e0 la rue\r\n\r\n10:11:45:03  10:11:47:13\r\nsans le refuge inesp\u00e9r\u00e9 d'Eureka.\r\n\r\n10:11:47:18  10:11:50:16\r\n       Comme ses voisins\r\n    entr\u00e9s en novembre 2014,\r\n\r\n10:11:50:21  10:11:55:04\r\n avoir un chez soi est d\u00e9sormais\r\n   son bien le plus pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:11:55:09  10:12:00:10\r\n      -Ca m'apporte un lit,\r\n\u00e7a m'apporte de pouvoir me poser.\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:03:15\r\n                 Je n'ai jamais pris \r\n                 un mois de vacances.\r\n\r\n10:12:03:20  10:12:06:09\r\n                   Je crois que\r\n             je vais les prendre ici.\r\n\r\n10:12:07:13  10:12:11:04\r\n                 Et je me r\u00e9habitue \r\n                \u00e0 faire la vaisselle.\r\n\r\n10:12:11:09  10:12:13:14\r\n     A passer l'aspirateur.\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:23:11\r\n-Et ici, tu peux amener une fille ?\r\n\r\n10:12:23:15  10:12:24:20\r\n              -Ou deux.\r\n\r\n10:12:25:01  10:12:26:06\r\n                  Je plaisante.\r\n\r\n10:12:27:21  10:12:30:01\r\n          Trois, c'est un peu limite.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:34:00\r\n              14 m\u00e8tres carr\u00e9s,\r\n        je crois, je n'ai pas mesur\u00e9.\r\n\r\n10:12:36:19  10:12:40:00\r\n   -Tu as \u00e9t\u00e9 le premier ici,\r\n        dans le village,\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:41:23\r\n      \u00e0 relever tes stores.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:43:13\r\n       A ouvrir ta porte.\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:46:21\r\n      -Oui, tout de suite,\r\n       j'ai besoin de \u00e7a.\r\n\r\n10:12:47:02  10:12:50:09\r\n       Et on a la chance\r\nd'avoir des oiseaux incroyables.\r\n\r\n10:12:50:13  10:12:52:10\r\n        Il y a des nids.\r\n\r\n10:12:52:14  10:12:55:05\r\n On a des \u00e9cureuils, des pics...\r\n\r\n10:12:55:10  10:13:00:13\r\nIl y a une faune qui est vachement\r\n     int\u00e9ressante l\u00e0-autour.\r\n\r\n10:13:00:18  10:13:05:03\r\n  -Et le garde-faune, le voici:\r\n     No\u00ebl Constant, 75 ans,\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:07:07\r\n   dont plus de 40 \u00e0 s'occuper\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:10:14\r\n      des paum\u00e9s de la vie\r\n   et des sans-abri \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:13:06\r\nLes studios mobiles, c'est son id\u00e9e.\r\n\r\n10:13:13:11  10:13:15:14\r\n   Il faut dire studio mobile,\r\n\r\n10:13:15:19  10:13:17:00\r\n         pas container.\r\n\r\n10:13:17:05  10:13:21:08\r\nIl tient \u00e0 cette nuance, c'est aussi\r\n     une affaire d'esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:13:21:12  10:13:24:16\r\n        -Je me suis dit:\r\n  \"Il faut occuper des terrains\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:28:09\r\n       qui soient libres,\r\n pendant cinq ans, trois ans...\"\r\n\r\n10:13:28:13  10:13:31:06\r\n       Il y aura toujours \r\n       une solution apr\u00e8s.\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:38:03\r\n{\\an1}Mais il faut que ce soit\r\nconfortable, joli,\r\n\r\n10:13:38:08  10:13:43:05\r\nparce que plus vous r\u00e9pondez \u00e0 une\r\npartie de la soci\u00e9t\u00e9 qui est triste,\r\n\r\n10:13:43:10  10:13:47:08\r\nqui a la vague \u00e0 l'\u00e2me,\r\nqui a des d\u00e9pressions,\r\n\r\n10:13:47:12  10:13:52:18\r\nplus il faut pr\u00e9senter\r\nou offrir quelque chose de beau.\r\n\r\n10:13:52:23  10:13:57:09\r\n     Vous n'allez pas offrir\r\n        un bouquet fan\u00e9,\r\n\r\n10:13:57:13  10:14:00:02\r\n        mais vous offrez\r\n      un bouquet de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:03:09\r\nEt \u00e7a remonte le moral \u00e0 beaucoup\r\n\r\n10:14:03:13  10:14:06:23\r\nde pouvoir avoir un espace beau.\r\n\r\n10:14:07:04  10:14:10:22\r\n        -Vince Fasciani,\r\n   c'est le bras droit de No\u00ebl\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:14:16\r\n      et le coeur \u00e0 gauche\r\n      de leur association.\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:19\r\n    Ensemble, ils ont d\u00e9cid\u00e9,\r\n parmi des dizaines de demandes,\r\n\r\n10:14:19:00  10:14:22:05\r\n          qui seraient\r\nles premiers habitants d'Eureka.\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:25:18\r\n   L'enjeu: que la mayonnaise\r\n       prenne entre tous\r\n\r\n10:14:25:23  10:14:28:09\r\npour favoriser la vie communautaire.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:31:20\r\n             -L\u00e0, on peut combler\r\n         une partie avec de la terre.\r\n\r\n10:14:32:01  10:14:35:19\r\n   Mais \u00e7a serait mieux\r\n    avec de la toile.\r\n\r\n10:14:36:00  10:14:38:01\r\n   Faut que ce soit vallonn\u00e9,\r\n\r\n10:14:38:06  10:14:40:12\r\n     que \u00e7a ne soit pas un fond plat.\r\n\r\n10:14:40:17  10:14:44:04\r\n                 Les poissons adorent\r\n               monter et redescendre.\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:47:10\r\n      Le fond de la mer, c'est quoi ?\r\n\r\n10:14:47:14  10:14:49:02\r\n                 C'est pas plat.\r\n\r\n10:14:49:07  10:14:53:16\r\n                  T'as le Cervin\r\n              en pleine M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:55:23\r\n    -D'accord.\r\n\r\n10:14:58:08  10:15:01:07\r\n        -Mais c'est pas mal, \r\n       l'emplacement est joli.\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:05:03\r\n    -Il y aura ici un \u00e9tang,\r\n  c'est le cadeau d'un sponsor,\r\n\r\n10:15:05:08  10:15:07:19\r\nqui devient un exercice de porosit\u00e9\r\n\r\n10:15:08:00  10:15:10:11\r\n        entre les riches\r\n      et les plus d\u00e9munis.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:18:17\r\n   Au d\u00e9but, il y a une id\u00e9e,\r\n     et puis, une maquette.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:22:19\r\n       R\u00e9aliser le hameau\r\n a exig\u00e9 de r\u00e9soudre des d\u00e9fis.\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:27:07\r\n   -La question \u00e9tait de loger\r\nde mani\u00e8re urgente une population.\r\n\r\n10:15:27:11  10:15:29:22\r\nIl fallait quelque chose \r\nqui puisse\r\n\r\n10:15:30:03  10:15:34:11\r\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 tout de suite.\r\n\r\n10:15:34:15  10:15:40:04\r\nSur un terrain qui peut redevenir\r\nnaturel ou \u00eatre construit en dur.\r\n\r\n10:15:40:09  10:15:44:17\r\nDonc de pouvoir coloniser \r\npendant un moment, tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:48:14\r\net ne pas se perdre\r\ndans les m\u00e9andres bureaucratiques.\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:51:00\r\n      -Deuxi\u00e8me contrainte:\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:54:16\r\n            No\u00ebl nous demandait\r\n      que chaque studio soit autonome\r\n\r\n10:15:54:21  10:15:58:07\r\nde mani\u00e8re \u00e0 cr\u00e9er une identit\u00e9,\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:14\r\nune autonomie de chaque personne\r\n\r\n10:16:01:19  10:16:04:08\r\n qui va loger dans ces studios.\r\n\r\n10:16:06:17  10:16:11:15\r\n-Tout a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 pour r\u00e9pondre\r\n   aux exigences \u00e9nerg\u00e9tiques,\r\n\r\n10:16:11:20  10:16:16:12\r\n      dans l'isolation comme\r\ndans l'infrastructure souterraine.\r\n\r\n10:16:16:17  10:16:23:05\r\nC\u00e2blage \u00e9lectrique, pompe \u00e0 chaleur,\r\n canalisation, tout cela a un co\u00fbt.\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:27:20\r\n   -On peut dire des chiffres.\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:33:03\r\n       La plupart des entreprises \r\n      \u00e0 travailler sur du b\u00e9n\u00e9volat\r\n\r\n10:16:33:08  10:16:36:20\r\n  sont autour de 200'000, 250'000 frs\r\n\r\n10:16:37:01  10:16:40:03\r\n            pour l'infrastructure.\r\n\r\n10:16:40:08  10:16:46:05\r\n           Et 200'000 \u00e0 250'000 frs \r\n           pour les studios mobiles.\r\n\r\n10:16:46:10  10:16:50:19\r\n             Ce qui fait environ\r\n         1'000 francs au m\u00e8tre cube.\r\n\r\n10:16:51:00  10:16:52:19\r\n            Donc un prix important\r\n\r\n10:16:53:00  10:16:58:22\r\n quand on veut un logement d'urgence.\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:03:22\r\n  -Bigre, 44'000 frs par studio,\r\n\u00e7a fait pas mal d'argent \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:17:04:03  10:17:07:16\r\nSelon les comptes de l'association,\r\n          \u00e7a vient un peu\r\n\r\n10:17:07:21  10:17:12:14\r\ndes budgets d'aide publique, mais \r\nsurtout de m\u00e9c\u00e8nes, de fondations,\r\n\r\n10:17:12:19  10:17:16:23\r\n     tout le r\u00e9seau que No\u00ebl\r\n entretient en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:17:17:04  10:17:19:13\r\n-Ceux qui ont les moyens,\r\n\r\n10:17:19:18  10:17:24:16\r\ndonnent quand \u00e7a les arrange.\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:30:06\r\nLa difficult\u00e9, c'est qu'il n'y a pas\r\nde continuit\u00e9 dans les dons.\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:34:22\r\n{\\an1}Il faut toujours\r\nr\u00e9clamer, faire appel,\r\n\r\n10:17:35:03  10:17:36:21\r\n    et ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:17:39:16  10:17:43:10\r\n -Le printemps d\u00e9barque \u00e0 Eureka\r\n      et c'est plus simple\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:45:05\r\n      d'ouvrir ses portes.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:47:22\r\nVisite \u00e0 la seule famille du hameau.\r\n\r\n10:17:48:03  10:17:50:04\r\n   Peut-on entrer chez vous ?\r\n\r\n10:17:50:09  10:17:51:13\r\n                  -Oui.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:17:51:18  10:17:52:23\r\n              -Allez-y.\r\n\r\n10:17:57:20  10:18:01:10\r\n   -Comment avez-vous am\u00e9nag\u00e9\r\n    votre petit int\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:04:21\r\n   -En fait, on a fait\r\n    ce qu'on pouvait.\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:08:23\r\nCa, ils me l'ont donn\u00e9.\r\n\r\n10:18:09:04  10:18:10:09\r\n       Ca aussi.\r\n\r\n10:18:10:13  10:18:11:21\r\n   Ca, j'ai achet\u00e9.\r\n\r\n10:18:12:02  10:18:14:09\r\nCa aussi, la t\u00e9l\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:18:14:13  10:18:20:11\r\nEt les meubles qu'Eureka nous a\r\ndonn\u00e9s, c'est le canap\u00e9, le lit,\r\n\r\n10:18:20:15  10:18:27:18\r\ncette t\u00e9l\u00e9vision,\r\nles meubles et la table.\r\n\r\n10:18:27:23  10:18:32:16\r\n-Un logement d\u00e9cent et bon march\u00e9,\r\n        Rony l'a cherch\u00e9.\r\n\r\n10:18:32:21  10:18:34:02\r\n          Sans succ\u00e8s.\r\n\r\n10:18:34:07  10:18:37:17\r\n   Il est assistant de cuisine\r\n   en Suisse depuis onze ans.\r\n\r\n10:18:37:22  10:18:39:13\r\n     Avec sa petite famille,\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:42:19\r\n       ils ont log\u00e9 tant\u00f4t\r\n      chez une belle-soeur,\r\n\r\n10:18:43:00  10:18:44:17\r\n      tant\u00f4t sur le canap\u00e9,\r\n\r\n10:18:44:22  10:18:46:12\r\n     dans le salon d'un ami.\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:48:14\r\n   Ils ont enfin \u00e0 toit \u00e0 eux,\r\n\r\n10:18:48:19  10:18:51:23\r\n        un double studio,\r\n    \u00e7a fait 28 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:54:15\r\n   -Avec \u00e7a, je suis plus tranquille.\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:58:01\r\n{\\an3}                 J'ai ma fille qui a\r\n                  sa petite chambre,\r\n\r\n10:18:58:06  10:19:00:04\r\n        J'ai un jardin magnifique.\r\n\r\n10:19:00:09  10:19:01:16\r\n            Il y a l'espace.\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:06:12\r\n On est tranquille, c'est le paradis.\r\n\r\n10:19:06:17  10:19:08:17\r\n    Et \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup,\r\n\r\n10:19:08:22  10:19:12:22\r\n    jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive \r\n    \u00e0 avoir une vie normale.\r\n\r\n10:19:13:03  10:19:15:03\r\n    -Vous payez combien ici ?\r\n\r\n10:19:15:08  10:19:17:00\r\n                   -Je paie 400 frs.\r\n\r\n10:19:17:05  10:19:18:19\r\n{\\an3}                     C'est en tout.\r\n\r\n10:19:19:00  10:19:20:19\r\n{\\an3}                   Je suis content.\r\n\r\n10:19:21:00  10:19:23:21\r\n      Ma fille est contente,\r\n        et ma femme aussi.\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:29:04\r\n-C'est pas encore la vie de ch\u00e2teau,\r\n\r\n10:19:29:09  10:19:30:20\r\n       mais les habitants\r\n\r\n10:19:31:01  10:19:37:00\r\n    d'Eureka ont de la chance,\r\nparce qu'ils ont d\u00e9sormais un toit,\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:40:12\r\n      provisoire, certes,\r\n mais c'est en attendant mieux.\r\n\r\n10:19:43:19  10:19:47:11\r\n  -Il faut savoir qu'\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n       il y a quand m\u00eame\r\n\r\n10:19:47:16  10:19:53:07\r\n  200 \u00e0 500 personnes qui vivent\r\nsoit dehors, soit dans la voiture,\r\n\r\n10:19:53:11  10:19:57:03\r\nsoit dans des for\u00eats environnantes.\r\n\r\n10:19:57:08  10:20:00:08\r\n        Et on ne peut pas l'accepter.\r\n\r\n10:20:00:12  10:20:03:14\r\n    Et tous les mal log\u00e9s vivent mal.\r\n\r\n10:20:03:19  10:20:12:08\r\n  Nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 riche,\r\n           mais qui cache des mis\u00e8res\r\n\r\n10:20:12:12  10:20:15:11\r\nqui n'ont pas le droit d'exister.\r\n\r\n10:20:17:13  10:20:20:13\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9\r\n       pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:22:18\r\n      \u00e0 essayer de trouver\r\n\r\n10:20:22:23  10:20:25:16\r\nun coin pour quelqu'un,\r\n\r\n10:20:25:21  10:20:28:16\r\ndans une cave ou un grenier.\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:32:04\r\nTout a disparu,\r\nla ville est devenue une prison.\r\n\r\n10:20:32:09  10:20:34:00\r\nTout est ferm\u00e9 \u00e0 cl\u00e9.\r\n\r\n10:20:34:05  10:20:37:08\r\nVous ne pouvez plus\r\nrentrer dans les immeubles.\r\n\r\n10:20:37:12  10:20:39:05\r\nLes gens se barricadent.\r\n\r\n10:20:39:10  10:20:43:06\r\nIls ont trois serrures\r\nsur chaque porte.\r\n\r\n10:20:43:11  10:20:47:20\r\nOn a une ville\r\nqui rejette \u00e9norm\u00e9ment de monde.\r\n\r\n10:20:48:01  10:20:49:17\r\n      Chacun se calfeutre.\r\n\r\n10:21:05:17  10:21:08:12\r\n   -Moi, j'ai une vie extr\u00eame.\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:10:23\r\n      J'ai eu des millions.\r\n\r\n10:21:11:04  10:21:17:00\r\n J'ai eu la vie du jeune patron,\r\n   je voyageais tout le temps,\r\n\r\n10:21:17:05  10:21:21:14\r\n  j'avais des grosses montres,\r\n    des grosses voitures...\r\n\r\n10:21:21:19  10:21:24:10\r\n J'ai eu ces exp\u00e9riences de vie.\r\n\r\n10:21:24:14  10:21:29:16\r\n    -L'argent, les affaires,\r\n    la famille et d'un coup,\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:34:10\r\nune s\u00e9paration qui brise la belle\r\n  ordonnance de la vie de Manu.\r\n\r\n10:21:34:14  10:21:36:04\r\n     -C'\u00e9tait le mur du son.\r\n\r\n10:21:36:09  10:21:38:06\r\n  Je m'y attendais pas du tout.\r\n\r\n10:21:38:21  10:21:40:03\r\n         Tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n10:21:41:15  10:21:44:21\r\nL'\u00e9quilibre qu'on pensait acquis\r\n\r\n10:21:45:02  10:21:46:16\r\n       se casse la gueule.\r\n\r\n10:21:47:18  10:21:52:07\r\n      Si on met ses valeurs\r\n dans la famille, c'est violent.\r\n\r\n10:21:54:17  10:21:57:11\r\n -Manu a dirig\u00e9 pendant deux ans\r\n\r\n10:21:57:16  10:22:00:05\r\nle caf\u00e9 de la Paix, au centre-ville.\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:03:02\r\n        Il y programmait\r\n     des soir\u00e9es musicales.\r\n\r\n10:22:03:07  10:22:07:12\r\nUne vie intense de patron de bistrot\r\n      quand tout allait bien.\r\n\r\n10:22:09:01  10:22:11:12\r\n  -C'\u00e9tait mon bistrot, ouais.\r\n\r\n10:22:11:17  10:22:14:08\r\nUn vieux bistrot, qui avait de l'\u00e2me.\r\n\r\n10:22:14:12  10:22:17:03\r\nIl \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop vieux.\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:21:12\r\n     J'avais peut-\u00eatre pas les moyens\r\n       de le remettre assez \u00e0 niveau.\r\n\r\n10:22:21:17  10:22:23:19\r\n      Mais je l'ai aim\u00e9, cet endroit.\r\n\r\n10:22:24:00  10:22:28:21\r\n        Et je l'ai d\u00e9test\u00e9 \u00e0 la fois,\r\n       je vais vous montrer pourquoi.\r\n\r\n10:22:33:14  10:22:36:03\r\nDonc, l\u00e0, c'est la cuisine.\r\n\r\n10:22:37:18  10:22:38:23\r\nL\u00e0...\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:42:04\r\nL\u00e0, vous avez le local poubelles.\r\n\r\n10:22:42:09  10:22:46:00\r\nEt quand mon ex-femme\r\nm'a quitt\u00e9 brutalement,\r\n\r\n10:22:46:05  10:22:50:13\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement violent, \r\nque je ne suis pas rest\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:55:04\r\nIl y a un local derri\u00e8re ce local\r\npoubelles, de 3 m\u00e8tres carr\u00e9s,\r\n\r\n10:22:55:09  10:22:58:05\r\ndans lequel j'ai v\u00e9cu\r\npendant huit mois.\r\n\r\n10:22:58:10  10:23:03:16\r\nTous les matins,\r\nje mettais de l'eau de Javel ici.\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:07:20\r\nJe mettais de l'eau de Javel partout,\r\n\r\n10:23:08:01  10:23:10:16\r\nparce que je dormais de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:13:22\r\nC'est un local bizarre,\r\ncar il est petit,\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:16:07\r\nmais tr\u00e8s haut de plafond.\r\n\r\n10:23:17:04  10:23:19:11\r\nAvec une frise en plus, en haut.\r\n\r\n10:23:20:11  10:23:23:04\r\n        -L'eau de Javel,\r\n     c'\u00e9tait pour l'odeur ?\r\n\r\n10:23:23:09  10:23:24:17\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:24:22  10:23:26:11\r\nJe vivais l\u00e0, quoi.\r\n\r\n10:23:26:15  10:23:27:20\r\n         Je dormais l\u00e0.\r\n\r\n10:23:28:21  10:23:30:10\r\n       C'est pas le luxe.\r\n\r\n10:23:30:14  10:23:32:00\r\n             C'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:33:21\r\n                C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:37:18  10:23:41:06\r\nLa vie, elle nous r\u00e9serve des choses.\r\n\r\n10:23:41:11  10:23:42:16\r\n       Faut les vivre.\r\n\r\n10:23:42:21  10:23:44:15\r\n   J'\u00e9tais pas \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:46:20\r\n     Mais c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:50:08\r\n  Je travaillais dans le bistrot,\r\n         et je dormais l\u00e0.\r\n\r\n10:23:50:12  10:23:53:07\r\n       J'ai pas beaucoup pu\r\n        voir mes enfants.\r\n\r\n10:23:53:11  10:23:55:13\r\n    Je les voyais tous les jours,\r\n\r\n10:23:55:18  10:23:58:15\r\n   mais je ne pouvais pas\r\n    les avoir avec moi.\r\n\r\n10:24:00:04  10:24:01:10\r\n           C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:02:17  10:24:05:10\r\nOn pense pas pouvoir en arriver l\u00e0.\r\n\r\n10:24:05:14  10:24:06:22\r\n            Et on en arrive l\u00e0.\r\n\r\n10:24:07:03  10:24:09:14\r\n Mais j'\u00e9tais debout, j'\u00e9tais propre.\r\n\r\n10:24:09:19  10:24:12:11\r\n        Je n'ai pas perdu ma dignit\u00e9.\r\n\r\n10:24:12:16  10:24:14:22\r\n   J'ai v\u00e9cu dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:24:16:14  10:24:19:03\r\n J'ai beaucoup appris, \u00e7a, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:24:19:08  10:24:29:12\r\n...\r\n\r\n10:24:29:17  10:24:39:19\r\n...\r\n\r\n10:24:40:00  10:24:43:01\r\n          -Avez-vous eu\r\n     un sentiment de honte ?\r\n\r\n10:24:43:06  10:24:44:11\r\n      -Moi, non.\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:46:14\r\n        Non.\r\n\r\n10:24:47:19  10:24:49:00\r\n     Pourquoi ?\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:54:15\r\n{\\an1}On a le droit dans ce monde-l\u00e0\r\nde faire des erreurs.\r\n\r\n10:24:54:20  10:25:00:03\r\nOn a le droit d'avoir\r\nsur son parcours des impr\u00e9vus\r\n\r\n10:25:00:08  10:25:03:21\r\nqui nous remettent\r\ncompl\u00e8tement en cause sur tout,\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:06:14\r\nsur les bases qu'on pensait solides.\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:10:15\r\n C'est quoi ce monde \r\nqui n'accepte pas \u00e7a ?\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:13:08\r\nC'est ce qui manque dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:18:01\r\nFinalement, on est oblig\u00e9\r\nd'\u00eatre toujours au top,\r\n\r\n10:25:18:06  10:25:21:11\r\net on ne peut pas avoir\r\nune erreur de parcours.\r\n\r\n10:25:21:15  10:25:24:05\r\nEt quand on a une erreur de parcours,\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:27:05\r\non ne nous donne pas \r\nle temps de respirer.\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:30:04\r\n{\\an1}Et c'est tr\u00e8s important\r\nd'avoir la base,\r\n\r\n10:25:30:09  10:25:34:16\r\npour recommencer \u00e0 envisager \r\nles choses de mani\u00e8re positive.\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:53:02\r\n...\r\n\r\n10:25:55:10  10:25:58:15\r\n   -Faut bien se dire qu'ici,\r\n      c'est du provisoire.\r\n\r\n10:25:58:20  10:26:01:12\r\nL'id\u00e9e, c'est d'aller plus loin.\r\n\r\n10:26:01:17  10:26:07:06\r\n         C'est une \u00e9tape\r\npour acqu\u00e9rir peut-\u00eatre un mieux.\r\n\r\n10:26:07:11  10:26:12:11\r\nJe ne pense pas que ce soit sain de\r\npasser sa vie dans un studio mobile,\r\n\r\n10:26:12:16  10:26:19:09\r\n     mais c'est un passage\r\no\u00f9 chacun doit prendre le temps.\r\n\r\n10:26:19:13  10:26:22:02\r\nEt si dans deux ans,\r\n\r\n10:26:22:07  10:26:25:04\r\nil n'a pas encore red\u00e9marr\u00e9,\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:28:10\r\n  il faut qu'on soit patients.\r\n\r\n10:26:30:16  10:26:33:12\r\n          -Chaque midi\r\n  dans le quartier des Grottes,\r\n\r\n10:26:33:17  10:26:36:06\r\n No\u00ebl Constant rejoint sa troupe\r\n\r\n10:26:36:11  10:26:41:19\r\nau caf\u00e9 de l'Espadon, qui est un peu\r\nle deuxi\u00e8me bureau de l'association.\r\n\r\n10:26:42:00  10:26:45:18\r\n          Viennent ceux\r\n     qui cherchent de l'aide\r\n\r\n10:26:45:23  10:26:48:02\r\nou ceux qui pourraient en donner.\r\n\r\n10:26:48:07  10:26:51:09\r\n     C'est du travail social\r\n     \u00e0 la bonne franquette.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:55:03\r\n Ici, on \u00e9change les nouvelles,\r\n      les derni\u00e8res infos.\r\n\r\n10:26:55:08  10:26:59:10\r\n    -Une nouvelle que tu ne sais pas,\r\n          car on ne s'est pas revu...\r\n\r\n10:26:59:14  10:27:04:03\r\n       Edouard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant-hier.\r\n\r\n10:27:06:18  10:27:08:09\r\nEdouard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:27:08:13  10:27:10:08\r\n                     -Non !\r\n   -Oui, avant-hier.\r\n\r\n10:27:10:12  10:27:11:23\r\n                  -Il \u00e9tait malade ?\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:13:09\r\n   -Oui, tr\u00e8s.\r\n\r\n10:27:13:13  10:27:14:23\r\nTu vois le gabarit.\r\n\r\n10:27:15:04  10:27:17:17\r\n                  -Je pensais\r\n           que c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:19:03\r\n           -Non, non.\r\n\r\n10:27:19:08  10:27:22:10\r\n     Il y en a des dizaines \r\n     qui meurent tout seuls,\r\n\r\n10:27:22:14  10:27:23:23\r\n             sans personne.\r\n\r\n10:27:25:06  10:27:28:07\r\n        Et pis Servette,\r\n  qu'est-ce qu'il va devenir ?\r\n\r\n10:27:28:11  10:27:29:16\r\n                 -Oh alors l\u00e0 !\r\n\r\n10:27:29:21  10:27:34:08\r\n      S'il n'y a pas un p\u00e8quenaud qui\r\n   arrive en disant: \"J'ai des sous\".\r\n\r\n10:27:34:12  10:27:37:17\r\n-T'as pas les moyens, \r\ntoi, de relever Servette ?\r\n\r\n10:27:37:22  10:27:41:19\r\n             -Non, si j'ai des sous,\r\n             je les verse chez toi.\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:43:19\r\n-C'est gentil.\r\n\r\n10:27:44:00  10:27:46:09\r\n-Ben \u00e9coute, faut ce qu'il faut.\r\n\r\n10:27:50:01  10:27:51:18\r\n     -Le centre n\u00e9vralgique,\r\n\r\n10:27:51:23  10:27:54:13\r\n    c'est \u00e0 la rue Baulacre.\r\n\r\n10:27:54:18  10:27:58:08\r\n       Une vieille demeure\r\nlou\u00e9e par l'Etat \u00e0 l'association.\r\n\r\n10:27:58:12  10:28:02:16\r\nCarrefour-Rue, c'est l'\u00e9quivalent\r\n  de six emplois \u00e0 plein temps,\r\n\r\n10:28:02:21  10:28:04:11\r\n       sans compter No\u00ebl.\r\n\r\n10:28:04:15  10:28:09:03\r\n  Il y a surtout des b\u00e9n\u00e9voles\r\n qui s'engagent pour les repas,\r\n\r\n10:28:09:08  10:28:13:12\r\nles soins et de multiples activit\u00e9s\r\n     sociales et culturelles.\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:17:18\r\n     Dans cet ancien caf\u00e9,\r\n   derri\u00e8re la gare Cornavin,\r\n\r\n10:28:17:23  10:28:20:01\r\n      on sert gratuitement\r\n\r\n10:28:20:06  10:28:23:15\r\naux d\u00e9munis 50'000 repas par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:28:23:20  10:28:27:10\r\n         Les victuailles\r\n   proviennent essentiellement\r\n\r\n10:28:27:14  10:28:29:23\r\ndes surplus des grands magasins.\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:35:11\r\n Roland est un chauffeur de taxi\r\n     qui a perdu son emploi.\r\n\r\n10:28:35:15  10:28:39:18\r\nIl a ici un emploi de r\u00e9insertion\r\n   financ\u00e9 par l'aide sociale.\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:48:22\r\n-Avant de travailler \u00e0 Carrefour-Rue,\r\n\r\n10:28:49:03  10:28:51:20\r\nj'ignorais qu'il y avait\r\n\r\n10:28:52:01  10:28:55:15\r\ntant de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nqui est une ville riche.\r\n\r\n10:28:55:20  10:28:59:11\r\nEt maintenant, je la remarque\r\nbeaucoup plus facilement.\r\n\r\n10:29:01:09  10:29:04:10\r\n     C'est des circonstances\r\n       de vie qui font \u00e7a.\r\n\r\n10:29:04:14  10:29:06:18\r\n    Des circonstances de vie\r\n\r\n10:29:06:23  10:29:08:13\r\n       font qu'on est PDG,\r\n\r\n10:29:08:18  10:29:12:12\r\n   et des circonstances de vie\r\n    font qu'on est \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:15:20\r\nIl n'y a pas de jugement \u00e0 porter.\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:17:17\r\n    -Mais de la compassion ?\r\n\r\n10:29:17:22  10:29:19:03\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:29:19:08  10:29:26:19\r\nC'est pour \u00e7a que je suis assez\r\ncontent d'\u00eatre \u00e0 Carrefour-Rue,\r\n\r\n10:29:27:00  10:29:30:22\r\nparce que justement, indirectement,\r\n        j'aide ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n10:29:31:03  10:29:36:20\r\n  Ce que je fais, \u00e7a ne va pas\r\n   engraisser un capitaliste.\r\n\r\n10:29:37:01  10:29:42:07\r\n Ca va permettre \u00e0 Carrefour-Rue\r\n d'aider ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n10:29:42:11  10:29:46:08\r\n         Ceux qui en ont\r\n   encore plus besoin que moi.\r\n\r\n10:29:46:12  10:29:49:18\r\n           -Bien cach\u00e9\r\n   dans la campagne genevoise,\r\n\r\n10:29:49:23  10:29:53:14\r\n    il existe un autre hameau\r\n        unique au monde.\r\n\r\n10:29:53:19  10:29:59:02\r\n    Les laiss\u00e9s-pour-compte,\r\n         les sans-abri,\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:02:11\r\n  passent ici quelques semaines\r\n         en belle saison\r\n\r\n10:30:02:15  10:30:06:01\r\n pour recharger leurs batteries.\r\n\r\n10:30:06:06  10:30:09:00\r\n   Les wagons restent \u00e0 quai.\r\n\r\n10:30:09:05  10:30:12:11\r\n     Hors saison d'accueil,\r\n         ils sont trois\r\n\r\n10:30:12:15  10:30:14:19\r\n\u00e0 vivre \u00e0 l'ann\u00e9e aux Chemineaux.\r\n\r\n10:30:15:00  10:30:16:22\r\n       Le hameau est g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:30:17:03  10:30:20:20\r\n         par Guillaume,\r\nun assistant social qui travaille\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:22:19\r\n    avec No\u00ebl depuis 13 ans.\r\n\r\n10:30:25:23  10:30:30:15\r\n-Ici, des vacanciers, on peut\r\nen accueillir huit pour l'instant.\r\n\r\n10:30:30:20  10:30:36:02\r\nL'id\u00e9e est d'offrir le minimum\r\n\r\n10:30:36:07  10:30:40:01\r\n   mais avec un environnement\r\n          confortable.\r\n\r\n10:30:40:06  10:30:43:12\r\n         C'est sommaire,\r\n      mais on peut y vivre.\r\n\r\n10:30:43:17  10:30:48:01\r\nLes gens ne viennent pas ici\r\npour s'installer, c'est basique.\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:51:02\r\n         -Il y a l'id\u00e9e,\r\n\r\n10:30:51:07  10:30:53:15\r\n       et puis la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:30:53:20  10:30:57:14\r\n  Jean-Pierre, Georges et Jean\r\n    ne veulent plus partir.\r\n\r\n10:30:57:19  10:31:02:02\r\n        Anciens clodos,\r\n ils se sentent enfin chez eux,\r\n\r\n10:31:02:07  10:31:05:06\r\n       dans leur Club Med,\r\n        comme ils disent.\r\n\r\n10:31:05:11  10:31:07:12\r\n                 -On y vit bien.\r\n\r\n10:31:07:17  10:31:11:19\r\n              Je pr\u00e9f\u00e8re l\u00e0 \u00e0 Eureka.\r\n\r\n10:31:12:00  10:31:16:23\r\n                      Je ne sais pas,\r\n    je ne suis peut-\u00eatre pas habitu\u00e9.\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:20:20\r\n      Avec autant de monde.\r\n\r\n10:31:22:09  10:31:25:01\r\n -Il y a un c\u00f4t\u00e9 plus charmant ?\r\n\r\n10:31:25:06  10:31:26:11\r\n             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:26:15  10:31:28:04\r\n      -Ici, c'est du bois.\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:30:04\r\n          -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:31:30:09  10:31:32:19\r\n-Et vous avez pris vos habitudes ?\r\n\r\n10:31:33:00  10:31:35:05\r\n                 -On a nos habitudes.\r\n\r\n10:31:35:10  10:31:41:21\r\n -Le matin, les oiseaux chantent\r\n  et vous r\u00e9veillent en douceur\r\n\r\n10:31:42:02  10:31:45:00\r\n                 Et vraiment...\r\n\r\n10:31:45:05  10:31:47:16\r\n{\\an3}   Vous vous levez et vous commencez\r\n\r\n10:31:47:21  10:31:49:18\r\n{\\an3}         la journ\u00e9e de bonne humeur.\r\n\r\n10:31:49:23  10:31:52:12\r\n  Il n'y a pas le bruit des voitures.\r\n\r\n10:31:52:17  10:31:56:05\r\n                Il y a tellement\r\n             de choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:31:56:10  10:32:02:01\r\n           C'est plus qu'un hameau de\r\n Chemineaux, c'est un hameau de paix.\r\n\r\n10:32:02:06  10:32:04:16\r\n            -Eureka,\r\n  c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n10:32:04:21  10:32:06:02\r\n                    -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:32:06:07  10:32:08:08\r\n  -Vous \u00eates des grands-p\u00e8res ?\r\n\r\n10:32:08:12  10:32:11:20\r\n       -Oui, on est pratiquement tous\r\n                    des grands-p\u00e8res.\r\n\r\n10:32:17:22  10:32:19:23\r\n    -Le hameau des Chemineaux\r\n\r\n10:32:20:04  10:32:22:22\r\n est donc bien une vill\u00e9giature.\r\n\r\n10:32:23:03  10:32:27:03\r\n      Ca ne co\u00fbte pas cher,\r\n   mais un village de vacances\r\n\r\n10:32:27:08  10:32:30:20\r\n pour des gens qui n'en foutent\r\n     pas une, c'est limite.\r\n\r\n10:32:31:01  10:32:35:03\r\n  -Aller chercher de l'argent \r\n pour cr\u00e9er un lieu de vacances\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:40:01\r\npour des gens qui ne travaillent\r\n     plus, faut le faire !\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:42:09\r\nCes choses n'existent pas\r\n\r\n10:32:42:13  10:32:44:18\r\nsur la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:32:44:23  10:32:47:18\r\nD\u00e9fendre le fait que les gens\r\n\r\n10:32:47:23  10:32:52:13\r\nqui ne travaillent pas sont plus\r\nfatigu\u00e9s que ceux qui travaillent,\r\n\r\n10:32:52:18  10:32:58:11\r\net qu'ils ont d'autant plus\r\nbesoin de vacances,\r\n\r\n10:32:58:15  10:33:00:17\r\n  l\u00e0, on est dans l'innovation.\r\n\r\n10:33:00:22  10:33:04:00\r\n      No\u00ebl, en ce moment,\r\n   il construit des villages.\r\n\r\n10:33:04:05  10:33:06:01\r\n     Ca me fait halluciner.\r\n\r\n10:33:06:06  10:33:08:20\r\n    Il a fait sortir de terre\r\n           un village.\r\n\r\n10:33:16:17  10:33:20:04\r\n-Si je regarde un peu en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:33:20:09  10:33:23:07\r\nj'ai mis en place\r\nun village dans la ville.\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:26:20\r\n{\\an1}Ou plusieurs villages\r\ndans la ville.\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:21\r\nChaque quartier devrait avoir\r\n\r\n10:33:30:02  10:33:33:09\r\n           des espaces\r\npour que les gens se rencontrent,\r\n\r\n10:33:33:13  10:33:36:13\r\npour qu'il y ait une vie collective,\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:39:08\r\n        pour qu'on puisse\r\n       penser \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n10:33:39:12  10:33:41:18\r\nQu'il y ait des moments festifs.\r\n\r\n10:33:41:23  10:33:43:23\r\n   La vie doit \u00eatre un plaisir\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:46:14\r\n et pas du tout une contrainte.\r\n\r\n10:33:55:21  10:33:57:18\r\n  Quelqu'un joue de la guitare\r\n\r\n10:33:57:23  10:34:01:23\r\n...\r\n\r\n10:34:02:04  10:34:05:04\r\n...\r\n\r\n10:34:05:09  10:34:08:13\r\n  -No hay mas ventanas abiertas\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:12:01\r\n...\r\n\r\n10:34:12:06  10:34:15:20\r\n   No hay mas cancion libertad\r\n\r\n10:34:16:01  10:34:19:03\r\n  Solo un lapiz que te escribe\r\n\r\n10:34:19:08  10:34:24:20\r\n    Con tinta sangre mi prosa\r\n\r\n10:34:25:01  10:34:28:06\r\nNo hay canciones revoltosas\r\n\r\n10:34:28:11  10:34:32:01\r\nNo hay un revolver fatal\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:36:10\r\n    -Eureka, c'est un m\u00e9lange\r\n d'origines diverses et vari\u00e9es.\r\n\r\n10:34:36:14  10:34:40:18\r\nNo\u00e9, en provenance du Nicaragua,\r\n vit en Suisse depuis dix ans,\r\n\r\n10:34:40:23  10:34:43:14\r\net il a travaill\u00e9 dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:34:43:19  10:34:48:01\r\n Sa descente aux enfers a d\u00e9but\u00e9\r\n    quand la m\u00e8re de sa fille\r\n\r\n10:34:48:06  10:34:49:13\r\n        l'a jet\u00e9 dehors.\r\n\r\n10:34:49:18  10:34:52:11\r\n   -Las chicas no son devotas\r\n\r\n10:34:52:16  10:34:56:06\r\n     No respetan el champan\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:58:11\r\n      C'\u00e9tait cruel.\r\n\r\n10:34:58:16  10:35:01:04\r\n       J'\u00e9tais an\u00e9anti.\r\n\r\n10:35:02:05  10:35:03:10\r\n           An\u00e9anti.\r\n\r\n10:35:04:17  10:35:08:03\r\n    -Le sentiment d'une perte\r\n     de contr\u00f4le de sa vie ?\r\n\r\n10:35:08:08  10:35:14:14\r\n      -Non, c'\u00e9tait\r\n un coup d'Etat personnel,\r\n\r\n10:35:14:19  10:35:16:12\r\n    qu'ils m'ont fait.\r\n\r\n10:35:17:10  10:35:19:21\r\n        Alors voil\u00e0.\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:22:22\r\nApr\u00e8s, c'\u00e9tait la perte du boulot.\r\n\r\n10:35:23:03  10:35:29:06\r\n     Car deux mois apr\u00e8s,\r\nl'entreprise o\u00f9 je travaillais\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:32:17\r\na coul\u00e9, elle a fait faillite.\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:35:16\r\n  Et apr\u00e8s, c'\u00e9tait le ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:40:04\r\n   -L'angoisse de ne pas avoir\r\n         de logis \u00e0 soi,\r\n\r\n10:35:40:09  10:35:42:10\r\n      \u00e7a repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n10:35:42:14  10:35:44:16\r\n  C'est une pens\u00e9e permanente ?\r\n\r\n10:35:44:21  10:35:47:11\r\n-Pour moi, personnellement, non.\r\n\r\n10:35:48:15  10:35:54:22\r\n     Mais pour ma fille, oui,\r\n\u00e7a me posait beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:35:55:03  10:35:59:03\r\n    Avoir un logement\r\no\u00f9 je pouvais l'accueillir.\r\n\r\n10:35:59:08  10:36:07:10\r\n   Ma femme a respect\u00e9\r\nmon droit \u00e0 voir ma fille.\r\n\r\n10:36:07:14  10:36:12:00\r\nIl fallait que je fasse tout\r\n         pour avoir\r\n\r\n10:36:12:05  10:36:14:11\r\nun lieu convenable pour ma fille.\r\n\r\n10:36:14:16  10:36:16:15\r\n     Et j'ai trouv\u00e9 ce lieu.\r\n\r\n10:36:16:20  10:36:18:13\r\n         Ma fille adore.\r\n\r\n10:36:18:18  10:36:21:23\r\nJ'ai un lit superpos\u00e9.\r\n\r\n10:36:22:04  10:36:25:12\r\nElle dort en haut, \r\nmoi je dors en bas.\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:27:09\r\nC'est cool, quoi.\r\n\r\n10:36:27:13  10:36:29:09\r\n         Il rit\r\n\r\n10:36:29:13  10:36:31:07\r\n       Et elle adore.\r\n\r\n10:36:37:19  10:36:41:18\r\n       Preguntas ya el fin\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:43:04\r\n            Y al cabo\r\n\r\n10:36:43:09  10:36:47:12\r\n -Jusqu'\u00e0 ce que No\u00e9 nous parle,\r\n    \u00e7a a pris cinq semaines.\r\n\r\n10:36:47:17  10:36:51:12\r\n        Et deux de plus\r\npour qu'il accepte d'\u00eatre film\u00e9.\r\n\r\n10:36:51:17  10:36:55:02\r\n    Avec d'autres r\u00e9sidents,\r\n    il se m\u00e9fie des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:36:55:07  10:36:59:07\r\nCeux qui utilisent des raccourcis\r\n   ressentis comme blessants,\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:02:23\r\n  comme lors de l'inauguration,\r\n      en novembre dernier.\r\n\r\n10:37:03:04  10:37:04:23\r\n-Des fois, \u00e7a fait chier.\r\n\r\n10:37:05:19  10:37:09:05\r\nOn veut la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:37:09:10  10:37:13:19\r\nOn ne veut pas avoir une mitraillette\r\nen train de vous filmer.\r\n\r\n10:37:15:13  10:37:17:02\r\n          Et les m\u00e9dias\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:11\r\n        ont parl\u00e9 de SDF.\r\n\r\n10:37:19:16  10:37:23:10\r\n      Et \u00e7a va rester SDF !\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:25:14\r\n    Ca sera \u00e9crit l\u00e0.\r\n\r\n10:37:26:10  10:37:30:09\r\nEt puis, c'est pas beau\r\n  et c'est pas dr\u00f4le.\r\n\r\n10:37:31:12  10:37:32:17\r\n          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:34:19  10:37:36:09\r\n      Un tintement retentit\r\n\r\n10:37:36:13  10:37:38:09\r\n    -C'est l'heure du repas !\r\n\r\n10:37:45:10  10:37:48:11\r\n  -Les bouchers des rues basses\r\n        ne rechignent pas\r\n\r\n10:37:48:16  10:37:51:19\r\n   quand Baptiste vient jouer\r\n      devant leur vitrine.\r\n\r\n10:37:52:00  10:37:54:14\r\nSouvent le pianiste re\u00e7oit, en rab,\r\n\r\n10:37:54:19  10:37:57:20\r\n       en fin de journ\u00e9e,\r\n   un beau morceau de viande.\r\n\r\n10:38:00:04  10:38:01:22\r\n    -Avec les doigts, hein.\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:12:20\r\n   C'est bon, \u00e7a, hein ?\r\n\r\n10:38:13:01  10:38:14:06\r\n           -D\u00e9licieux.\r\n\r\n10:38:15:22  10:38:18:14\r\n    -La boucherie du Molard,\r\n         c'est pas mal.\r\n\r\n10:38:18:19  10:38:21:15\r\n      Je prends des steaks\r\n        tous les jours.\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:27:05\r\n  Les pauvres mangent dissoci\u00e9,\r\n     Mesdames et Messieurs.\r\n\r\n10:38:27:10  10:38:29:18\r\nManger sainement,\r\nc'est important.\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:32:09\r\nManger sainement, c'est bien.\r\n\r\n10:38:36:10  10:38:39:13\r\n        -Un, dos, tres,\r\n  je fais le m\u00e9nage chez Lopez\r\n\r\n10:38:39:18  10:38:41:14\r\n          Un, dos, tres\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:44:16\r\n   L'aspirateur chez Salvatore\r\n\r\n10:38:47:02  10:38:50:14\r\nMusique m\u00e9lancolique guitare-voix\r\n\r\n10:38:50:19  10:39:21:21\r\n...\r\n\r\n10:39:26:04  10:39:28:00\r\n    -Les nuits bien arros\u00e9es\r\n\r\n10:39:28:05  10:39:31:21\r\n laissent la place le lendemain\r\n      au d\u00e9sencombrement.\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:36:06\r\n    Il faut faire place nette,\r\nil y a de la nouveaut\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n10:39:42:19  10:39:47:03\r\n     -Le m\u00e2t central, on va l'aligner\r\n        avec l'arbre qui est en face.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:48:19\r\n          On va bien l'aligner.\r\n\r\n10:39:50:06  10:39:53:01\r\n         -Il doit \u00eatre\r\n    entre les deux passages.\r\n\r\n10:39:59:15  10:40:00:23\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n10:40:01:04  10:40:02:19\r\n                     Salut, Alvi.\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:05:14\r\n                     Ca va ?\r\n\r\n10:40:05:19  10:40:07:01\r\n                   T'es en forme ?\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:09:15\r\n-Oui, en pleine forme.\r\n\r\n10:40:09:20  10:40:12:11\r\n               -C'est toi qui \u00e9tablis\r\n                      o\u00f9 tu la mets ?\r\n\r\n10:40:12:16  10:40:14:03\r\n     -Absolument.\r\n\r\n10:40:14:08  10:40:15:12\r\n                          -C'est toi.\r\n\r\n10:40:15:17  10:40:17:01\r\n-Nous, on ex\u00e9cute.\r\n\r\n10:40:17:06  10:40:19:17\r\n                -Tu n'es pas le chef,\r\n                      mais le leader.\r\n\r\n10:40:19:22  10:40:22:06\r\n-Je suis le dealer.\r\n                       -C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:40:22:11  10:40:25:07\r\n    T'as pr\u00e9vu l'emplacement\r\n         de la tente ?\r\n\r\n10:40:25:11  10:40:29:11\r\n-On vient d'en parler avec J\u00e9r\u00e9mie,\r\n       \u00e0 cause des chemins.\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:31:15\r\n-Oui, il faut bien regarder.\r\n\r\n10:40:31:20  10:40:34:15\r\n      -C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0.\r\n      -G\u00e9nial.\r\n\r\n10:40:34:20  10:40:36:14\r\n      Je suis trop content.\r\n\r\n10:40:38:00  10:40:42:08\r\n-L'auvent qui s'installe va prot\u00e9ger\r\n     du soleil et de la pluie.\r\n\r\n10:40:42:12  10:40:44:20\r\n       Mais pas seulement.\r\n\r\n10:40:45:01  10:40:47:14\r\n     Le but des initiateurs\r\n         est de f\u00e9d\u00e9rer\r\n\r\n10:40:47:19  10:40:50:04\r\n     une petite communaut\u00e9.\r\n\r\n10:40:50:09  10:40:53:15\r\n   -C'est la place du village,\r\n        enfin, du hameau.\r\n\r\n10:40:53:20  10:40:57:07\r\nIl n'y a pas d'\u00e9glise,\r\ncar on est ouvert \u00e0 tout.\r\n\r\n10:40:57:11  10:41:00:03\r\n       On laisse\r\n \u00e0 chacun sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:41:00:08  10:41:02:06\r\nMais la place est importante,\r\n\r\n10:41:02:11  10:41:03:22\r\n      c'est un lieu festif.\r\n\r\n10:41:04:03  10:41:05:16\r\n        -C'est une tente\r\n\r\n10:41:05:21  10:41:07:13\r\n    pour de dr\u00f4les d'Indiens.\r\n\r\n10:41:07:18  10:41:10:10\r\n        -Oui, on est tous\r\n      des dr\u00f4les d'Indiens.\r\n\r\n10:41:10:14  10:41:14:04\r\nEt elle est d'inspiration berb\u00e8re.\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:18:21\r\n-Il faut activer les cordelettes.\r\n\r\n10:41:23:16  10:41:26:06\r\n-Le bruit de l'installation festive\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:30:11\r\n r\u00e9veille les plus r\u00e9calcitrants\r\n     \u00e0 la vie communautaire.\r\n\r\n10:41:30:16  10:41:34:16\r\n    Alain, depuis trois mois,\r\na jou\u00e9 le silence de la marmotte.\r\n\r\n10:41:34:21  10:41:36:02\r\n          -C'est vrai.\r\n\r\n10:41:36:07  10:41:37:16\r\n      Il y a deux raisons.\r\n\r\n10:41:37:21  10:41:40:10\r\nPendant deux ans, je n'ai pas dormi.\r\n\r\n10:41:40:14  10:41:42:13\r\n             Donc...\r\n\r\n10:41:42:18  10:41:44:23\r\n     J'ai besoin de dormir.\r\n\r\n10:41:45:04  10:41:46:21\r\n       Vraiment de dormir.\r\n\r\n10:41:51:04  10:41:53:04\r\n  -Alain ne sort de son studio\r\n\r\n10:41:53:09  10:41:56:04\r\n         que pour aller\r\n   dans les bureaux du ch\u00f4mage\r\n\r\n10:41:56:09  10:41:59:10\r\n          et r\u00e9pondre\r\n\u00e0 d'\u00e9ventuelles offres d'emploi.\r\n\r\n10:41:59:14  10:42:03:07\r\n     Cet architecte divorc\u00e9\r\n cumule une faillite personnelle\r\n\r\n10:42:03:11  10:42:05:06\r\n   et la saisie de ses biens.\r\n\r\n10:42:05:11  10:42:07:06\r\n   Un jour, il \u00e9tait \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:42:07:11  10:42:10:10\r\n                -C'est une exp\u00e9rience\r\n                    douloureuse.\r\n\r\n10:42:10:14  10:42:13:19\r\n           Celle de rentrer un soir,\r\n\r\n10:42:14:00  10:42:19:14\r\n                  et de trouver\r\n              ses cylindres chang\u00e9s.\r\n\r\n10:42:19:19  10:42:21:01\r\n                  Ce qui veut dire\r\n\r\n10:42:21:06  10:42:26:03\r\n que si vous n'avez pas deux ou trois\r\n francs sur vous, vous \u00eates \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:42:26:08  10:42:29:03\r\nCa peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:42:29:08  10:42:33:04\r\nOn tombe vraiment dans le caniveau.\r\n\r\n10:42:33:09  10:42:36:01\r\n      Et pour s'en sortir,\r\n       c'est pas facile.\r\n\r\n10:42:39:04  10:42:41:13\r\n -Pas facile de trouver un nid.\r\n\r\n10:42:41:18  10:42:44:18\r\n      A l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n    c'est 15 francs la nuit,\r\n\r\n10:42:44:23  10:42:47:17\r\n       mais pas question\r\n     d'y passer la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:42:47:22  10:42:49:20\r\n          -Grosso modo,\r\n\r\n10:42:50:01  10:42:52:10\r\n     c'est de 20h00 \u00e0 08h00 du matin.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:56:20\r\n     Et ensuite, vous \u00eates de nouveau\r\n       douze heures dehors, \u00e0 la rue.\r\n\r\n10:42:57:01  10:42:59:00\r\n        Vous ne savez pas quoi faire.\r\n\r\n10:42:59:05  10:43:03:11\r\n        Vous vous d\u00e9placez pour faire\r\n          vos papiers administratifs.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:07:06\r\n            Vous n'avez pas d'endroit\r\n                 pour les faire.\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:10:14\r\n           Et vous revenez vers 20h00\r\n             compl\u00e8tement lessiv\u00e9.\r\n\r\n10:43:10:19  10:43:14:11\r\n         Donc vous prenez votre soupe\r\n          et vous allez vous coucher.\r\n\r\n10:43:14:16  10:43:17:22\r\n        -C'est difficile\r\ndans ces conditions de rebondir.\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:20:10\r\n-Vous ne rebondissez pas du tout.\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:23:07\r\n   Ce que nous permet Eureka,\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:26:07\r\n        c'est de pouvoir\r\n     se reposer normalement.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:06\r\n  Dormir et pouvoir travailler\r\n\r\n10:43:30:11  10:43:32:16\r\n     \u00e0 se remettre en route.\r\n\r\n10:43:34:08  10:43:37:08\r\n   -Je pense que la communaut\u00e9\r\n        est l\u00e0, \u00e7a y est.\r\n\r\n10:43:37:12  10:43:41:13\r\n  M\u00eame ceux qui \u00e9taient le plus\r\n  marmotte commencent \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:43:41:18  10:43:44:17\r\n     On a eu un beau geste d'Alain\r\n               un soir,\r\n\r\n10:43:44:22  10:43:48:13\r\n            qui nous a pr\u00e9par\u00e9\r\n      deux assiettes gastro d'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:43:48:18  10:43:51:12\r\n       Et qui a pass\u00e9 du temps\r\n             avec nous.\r\n\r\n10:43:51:17  10:43:52:22\r\n{\\an1}-Salut, Alain.\r\n\r\n10:43:53:03  10:43:58:07\r\n-Moi, je pense que le ciment de la \r\ncommunaut\u00e9 est en train de prendre.\r\n\r\n10:43:58:11  10:44:00:02\r\n                 -A toute.\r\n         -A ce soir.\r\n\r\n10:44:03:10  10:44:06:00\r\n       -T'as vu le canap\u00e9\r\n       qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:44:06:05  10:44:08:03\r\n        -Manu a d\u00e9sormais\r\n\r\n10:44:08:08  10:44:10:14\r\n     un r\u00f4le de conciliation\r\n\r\n10:44:10:19  10:44:12:11\r\n    dans le cadre du hameau.\r\n\r\n10:44:12:15  10:44:15:21\r\n         Il est charg\u00e9\r\n   des relations ext\u00e9rieures.\r\n\r\n10:44:16:02  10:44:18:14\r\n        -Je suis le canal\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:21:00\r\n qui fait remonter l'information.\r\n\r\n10:44:21:05  10:44:23:19\r\n   M\u00e9diateur avec l'environnement.\r\n\r\n10:44:24:00  10:44:27:06\r\n        Ici, \u00e7a doit rester\r\n     une zone de tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:11  10:44:29:11\r\n      Ici, on doit se retaper.\r\n\r\n10:44:29:15  10:44:33:22\r\nPar exemple, les nuisances sonores\r\n     qu'il pourrait y avoir,\r\n\r\n10:44:34:03  10:44:37:01\r\n    pendant des f\u00eates arros\u00e9es\r\n\r\n10:44:37:06  10:44:42:05\r\nau-del\u00e0 de 22h00 et qui pourraient\r\n cr\u00e9er des probl\u00e8mes de voisinage\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:45:08\r\n        et remettre en cause\r\n         ce si beau projet.\r\n\r\n10:44:45:12  10:44:58:08\r\n...\r\n\r\n10:44:58:12  10:45:03:04\r\n        -Bon, \u00e7a roule,\r\n   Eureka a l'air de convenir\r\n\r\n10:45:03:09  10:45:04:19\r\n      \u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n10:45:05:00  10:45:10:02\r\nL'id\u00e9e de cr\u00e9er un hameau de studios\r\n mobiles est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:45:10:07  10:45:14:05\r\n       Il y a la question\r\n   de l'extension, voire m\u00eame,\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:16:10\r\n  de l'exportation du concept.\r\n\r\n10:45:16:14  10:45:20:12\r\n   -Nous en serions heureux,\r\n m\u00eame si ce n'est pas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:45:20:17  10:45:22:14\r\n           Il n'y a pas de copyright.\r\n\r\n10:45:22:19  10:45:26:17\r\n  L'id\u00e9e, c'est que les gens puissent\r\n\r\n10:45:26:22  10:45:29:07\r\n   reproduire ce genre de dispositif.\r\n\r\n10:45:29:11  10:45:32:14\r\n             On a d\u00e9j\u00e0 eu des visites\r\n              de la ville de Morges.\r\n\r\n10:45:32:19  10:45:35:21\r\n           On a eu une visite de Gex,\r\n               en France voisine.\r\n\r\n10:45:36:02  10:45:41:19\r\n            Ils veulent s'inspirer\r\n   et je crois que c'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:45:42:00  10:45:48:07\r\n       car c'est un mod\u00e8le qui permet\r\n    d'utiliser des terrains en friche\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:51:10\r\nen attente de permis de construire.\r\n\r\n10:45:54:02  10:45:57:02\r\n        -Le rouge serait plus violet,\r\n\r\n10:45:57:07  10:46:01:18\r\n                           et le bleu\r\n         s'\u00e9claircirait en turquoise.\r\n\r\n10:46:01:23  10:46:03:16\r\n       -L'avenir imm\u00e9diat\r\n\r\n10:46:03:21  10:46:06:19\r\n          se joue d\u00e9j\u00e0\r\n  dans un autre coin du canton.\r\n\r\n10:46:07:00  10:46:09:11\r\n  Un autre hameau est envisag\u00e9.\r\n\r\n10:46:09:16  10:46:13:14\r\n     Neuf nouveaux studios,\r\n et pourquoi pas les am\u00e9liorer ?\r\n\r\n10:46:15:05  10:46:16:19\r\n-Alors, la cuisine\r\n\r\n10:46:17:00  10:46:18:05\r\n      va aller l\u00e0.\r\n\r\n10:46:18:10  10:46:22:18\r\nIci, sur ce pan, c'est la nuit.\r\n\r\n10:46:22:23  10:46:26:12\r\nEt il y aurait\r\nune ouverture de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0,\r\n\r\n10:46:26:17  10:46:29:13\r\n    mais qui ne doit pas \u00eatre\r\n          tr\u00e8s grande.\r\n\r\n10:46:29:18  10:46:32:00\r\n{\\an3}          -Plus il y a de fen\u00eatres,\r\n\r\n10:46:32:05  10:46:35:19\r\n               moins on peut meubler,\r\n                mettre une armoire\r\n\r\n10:46:36:00  10:46:38:00\r\n         ou une \u00e9tag\u00e8re.\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:44:11\r\n-Ca peut \u00eatre une lucarne\r\nqui s'ouvre simplement comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:44:16  10:46:50:16\r\n       -Le hameau nouveau,\r\n tout en longueur, sera install\u00e9\r\n\r\n10:46:50:21  10:46:55:05\r\nsur une frange de terrain arboris\u00e9,\r\n       entre une zone villa\r\n\r\n10:46:55:10  10:46:59:05\r\n     et une \u00e9norme parcelle\r\n  qui accueillera des immeubles\r\n\r\n10:46:59:10  10:47:03:10\r\n  construits par un consortium \r\n de promoteurs et d'architectes.\r\n\r\n10:47:03:14  10:47:05:04\r\n     Ceux-ci se sont laiss\u00e9\r\n\r\n10:47:05:09  10:47:08:13\r\n      convaincre de pr\u00eater\r\n    ce bout de leur terrain,\r\n\r\n10:47:08:18  10:47:11:02\r\nen attendant le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n10:47:11:07  10:47:12:07\r\n          -No\u00ebl disait:\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:19:07\r\n \"On est comme un avion, mais on ne\r\ntrouve pas de piste d'atterrissage.\"\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:11\r\nNous, on doit \r\navoir la certitude\r\n\r\n10:47:22:15  10:47:26:03\r\nque quand on leur dit\r\nde partir, ils partent.\r\n\r\n10:47:26:08  10:47:30:15\r\n -Le contrat: dans deux, trois \r\nou quatre ans, il faudra partir.\r\n\r\n10:47:30:20  10:47:35:04\r\nMais qui gagne quoi dans ce n\u00e9goce ?\r\n\r\n10:47:35:09  10:47:39:19\r\nDans la balance, une bonne image\r\n pour la promotion immobili\u00e8re,\r\n\r\n10:47:40:00  10:47:43:07\r\n    contre un terrain gratuit\r\n       pour les sans-abri.\r\n\r\n10:47:43:11  10:47:45:04\r\n       -Ca co\u00fbte rien.\r\n\r\n10:47:45:09  10:47:48:15\r\n  Ce n'est qu'une bonne d\u00e9marche\r\n\r\n10:47:48:20  10:47:50:22\r\n       envers son prochain.\r\n\r\n10:47:51:03  10:47:55:15\r\nNotre int\u00e9r\u00eat, c'est de participer\r\n  \u00e0 ce bien pour tout le monde.\r\n\r\n10:47:55:20  10:47:59:14\r\n     -C'est une zone tampon \r\n     pour une dur\u00e9e tampon ?\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:01:00\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:48:01:05  10:48:02:17\r\n                 -Pour leur permettre\r\n\r\n10:48:02:22  10:48:08:11\r\n            de reconstruire un projet\r\n     professionnel, et pour repartir.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:13:16\r\n     C'est la vision de No\u00ebl Constant\r\n                   dans ces villages.\r\n\r\n10:48:13:21  10:48:18:12\r\n-Moi, \u00e7a me touche, car dans la vie,\r\non a des hauts et des bas.\r\n\r\n10:48:18:17  10:48:20:14\r\nC'est ce qu'expliquait No\u00ebl.\r\n\r\n10:48:20:19  10:48:24:23\r\n{\\an1}On a nous-m\u00eames v\u00e9cu\r\ndes moments difficiles.\r\n\r\n10:48:25:04  10:48:27:22\r\n Donc, j'ai tout de suite compris.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:33:04\r\nLe terreau \u00e9tait favorable, quand\r\nil a parl\u00e9 de ces caboss\u00e9s de la vie.\r\n\r\n10:48:33:09  10:48:38:15\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant que \u00e7a donne l'id\u00e9e \u00e0\r\nd'autres promoteurs ou architectes,\r\n\r\n10:48:38:20  10:48:43:05\r\nde pr\u00eater des terrains, puisqu'on\r\nsait que tout prend du temps.\r\n\r\n10:48:43:10  10:48:45:12\r\nC'est une malchance pour nous,\r\n\r\n10:48:45:17  10:48:48:15\r\nmais si quelqu'un en profite,\r\nc'est pas mal.\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:51:22\r\n       On table sur 2030 \r\n      la fin de ce projet.\r\n\r\n10:48:52:03  10:48:55:08\r\n     Il y a donc possibilit\u00e9\r\n       pour Carrefour-Rue\r\n\r\n10:48:55:12  10:48:58:16\r\n          de d\u00e9placer\r\n ses studios mobiles \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n10:48:58:21  10:49:03:11\r\n   -2030, \u00e7a fait un bon bail,\r\n         m\u00eame plusieurs.\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:05:05\r\n     Ca ne sera pas de trop\r\n\r\n10:49:05:10  10:49:08:17\r\n   pour les centaines de gens\r\n   en attente d'un domicile.\r\n\r\n10:49:08:22  10:49:11:02\r\n Pour l'heure, les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n10:49:11:07  10:49:16:09\r\n et les b\u00e9n\u00e9voles de Carrefour-Rue\r\nse retrouvent autour d'une grillade.\r\n\r\n10:49:16:13  10:49:20:02\r\n         Faire la f\u00eate,\r\nc'est avant tout c\u00e9l\u00e9brer la vie,\r\n\r\n10:49:20:07  10:49:24:04\r\n  m\u00eame quand celle-ci est rude\r\n   et peut para\u00eetre injuste.\r\n\r\n10:49:25:08  10:49:26:22\r\n                  -Il a sci\u00e9, sci\u00e9...\r\n\r\n10:49:27:03  10:49:29:12\r\n  -Oui, on a sci\u00e9\r\nsix st\u00e8res de bois.\r\n\r\n10:49:29:17  10:49:31:07\r\n                -Vous sciez la nuit ?\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:33:00\r\n-Non, samedi.\r\n\r\n10:49:33:05  10:49:35:00\r\n          -Ah, c'est pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:49:35:05  10:49:37:02\r\n-Mais \u00e7a a bloqu\u00e9 les reins.\r\n\r\n10:49:37:07  10:49:39:05\r\n              -Pis les tiens, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:49:39:10  10:49:41:08\r\n-Pour le moment, \u00e7a va.\r\n\r\n10:49:43:14  10:49:49:05\r\n    Reprise de Claude Nougaro\r\n    Ah, tu verras, tu verras\r\n\r\n10:49:49:10  10:49:51:13\r\n    -Ah, tu verras, tu verras\r\n\r\n10:49:51:18  10:49:55:01\r\n       Tout recommencera,\r\n      tu verras, tu verras\r\n\r\n10:49:55:06  10:49:57:23\r\n   L'amour c'est fait pour \u00e7a,\r\n      tu verras, tu verras\r\n\r\n10:49:58:04  10:50:04:05\r\nJe ferai plus le con, j'apprendrai\r\nma le\u00e7on sur le bout de tes doigts\r\n\r\n10:50:04:10  10:50:07:05\r\n      Tu l'auras ta maison,\r\n      avec des volets bleus\r\n\r\n10:50:07:10  10:50:08:16\r\n          Des crois\u00e9es\r\n\r\n10:50:08:21  10:50:11:14\r\n          d'hortensias,\r\n   des palmiers dans les cieux\r\n\r\n10:50:11:19  10:50:14:09\r\n      Des hivers cr\u00e9pitants\r\n       pr\u00e8s du chat angora\r\n\r\n10:50:14:13  10:50:17:11\r\n      Et je m'endormirai, \r\n      tu verras, tu verras\r\n\r\n10:50:17:15  10:50:20:15\r\n      Le devoir accompli, \r\n     couch\u00e9 tout contre toi\r\n\r\n10:50:20:20  10:50:22:15\r\n     Avec dans mes greniers\r\n\r\n10:50:22:20  10:50:27:13\r\n      Ma cave et mes toits,\r\n     tous les r\u00eaves du monde\r\n\r\n10:50:27:18  10:50:29:11\r\n-On n'a pas le m\u00eame truc.\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:31:11\r\n             -Non, \u00e7a, c'est bizarre.\r\n\r\n10:50:31:15  10:50:33:16\r\n                    T'es au biberon ?\r\n\r\n10:50:35:04  10:50:37:10\r\nJ'ai pas l'impression de r\u00e9soudre\r\n\r\n10:50:37:14  10:50:40:20\r\n      des grands probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:41:01  10:50:43:00\r\n             Mais...\r\n\r\n10:50:43:05  10:50:47:22\r\n    Tu en tires un d'affaire,\r\n     et celui que tu as tir\u00e9\r\n\r\n10:50:48:03  10:50:51:07\r\n      va en tirer un autre,\r\n    c'est une cha\u00eene humaine.\r\n\r\n10:50:58:18  10:51:01:17\r\n     -Est-ce qu'il n'y a pas\r\n       le souci, parfois,\r\n\r\n10:51:01:22  10:51:04:02\r\n   de l'apr\u00e8s No\u00ebl Constant ?\r\n\r\n10:51:04:07  10:51:07:11\r\n -Il y a toujours des miracles.\r\n\r\n10:51:07:16  10:51:09:14\r\nJ'ai v\u00e9cu avec des miracles.\r\n\r\n10:51:09:19  10:51:10:23\r\nIl y en aura un.\r\n\r\n10:51:11:04  10:51:14:21\r\n          Ce que je vis,\r\nc'est pas du boulot, c'est la vie.\r\n\r\n10:51:15:02  10:51:17:14\r\n Et la vie n'est pas fatigante.\r\n\r\n10:51:17:19  10:51:19:12\r\n    Pour moi, c'est naturel.\r\n\r\n10:51:19:17  10:51:22:21\r\n     C'est la vie qui coule,\r\n         comme le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:51:23:02  10:51:26:08\r\n            Il coule,\r\n   il ne se fait pas de souci.\r\n\r\n10:51:28:02  10:51:30:22\r\n      -Le fleuve s'\u00e9coule,\r\n\r\n10:51:31:03  10:51:34:03\r\n         No\u00ebl Constant\r\n  continue d'aller de l'avant.\r\n\r\n10:51:34:08  10:51:36:14\r\n   Les studios restent mobiles\r\n\r\n10:51:36:19  10:51:38:18\r\n  sur des terrains en jach\u00e8re.\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:43:07\r\n    Voil\u00e0 la solution in\u00e9dite\r\nqui s'impose \u00e0 Gen\u00e8ve et au-del\u00e0.\r\n\r\n10:51:43:11  10:51:47:13\r\n    Une solution qui comble,\r\n      m\u00eame provisoirement,\r\n\r\n10:51:47:18  10:51:52:01\r\n     la p\u00e9nurie de logements\r\n    et les loyers trop chers.\r\n\r\n10:51:52:06  10:51:54:17\r\n        Musique au piano\r\n\r\n10:51:54:22  10:51:58:00\r\n...\r\n\r\n10:51:58:05  10:52:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:00:11  10:52:01:16\r\n                    -Parfait !\r\n\r\n10:52:13:02  10:52:17:17\r\n{\\an3}-Une telle exp\u00e9rience peut-elle \u00eatre\r\n    reproduite partout en Romandie ?\r\n\r\n10:52:17:22  10:52:19:17\r\n{\\an3}          Que penser de cette id\u00e9e ?\r\n\r\n10:52:19:22  10:52:22:15\r\n{\\an3}                    Que sont devenus\r\n            les habitants d'Eureka ?\r\n\r\n10:52:22:20  10:52:26:20\r\n{\\an3}          Nos discussions reprennent\r\n   sur la plateforme internet de TP.\r\n\r\n10:52:27:01  10:52:29:04\r\n{\\an3}      On a invit\u00e9 pour vous r\u00e9pondre\r\n\r\n10:52:29:09  10:52:32:03\r\n{\\an3}V.Fasciani, responsable des activit\u00e9s\r\n\r\n10:52:32:08  10:52:35:03\r\n{\\an3}             et des nouveaux projets\r\n                   de Carrefour-Rue.\r\n\r\n10:52:35:08  10:52:38:11\r\n{\\an3}  N'h\u00e9sitez pas \u00e0 partager avec lui.\r\n\r\n10:52:38:15  10:52:43:04\r\n{\\an1}Autre chose: avez-vous de la peine\r\n\u00e0 payer vos factures de dentiste ?\r\n\r\n10:52:43:09  10:52:47:17\r\n{\\an1}Devez-vous parfois renoncer \u00e0\r\nces soins car ils sont trop chers ?\r\n\r\n10:52:47:22  10:52:51:15\r\n{\\an1}Contactez-nous,\r\nvotre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:52:51:20  10:52:55:07\r\n               Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:55:11  10:52:57:14\r\n  La Chaux-de-Fonds a manifest\u00e9\r\n\r\n10:52:57:19  10:53:01:22\r\npour d\u00e9fendre son h\u00f4pital public\r\n d\u00e9plac\u00e9 en partie \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:53:02:03  10:53:05:12\r\n Mais le mouvement est en marche\r\n       partout en Suisse.\r\n\r\n10:53:05:17  10:53:09:23\r\nIl y avait 400 h\u00f4pitaux en 2000, il\r\nen restera une cinquantaine en 2030.\r\n\r\n10:53:10:04  10:53:13:19\r\n  Cette restructuration massive\r\n        profite au priv\u00e9\r\n\r\n10:53:14:00  10:53:15:16\r\n   et inqui\u00e8te la population.\r\n\r\n10:53:15:21  10:53:19:01\r\n      La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\r\n   est-elle menac\u00e9e ? Enqu\u00eate.\r\n\r\n10:53:34:20  10:53:40:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-08-27T20:44:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503416071", "title": "CLEAN_Viens chez moi j'habite dans un container", "excerpt": "Erwin, Baptiste, Manu et Alain ou No\u00e9 font partie des habitants de 11 containers install\u00e9s dans la commune de Cologny. Ce hameau de studios mobiles baptis\u00e9 Eureka a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la fondation Carrefour-Rue de No\u00ebl Constant qui aide des sans-abris \u00e0 quitter la rue dans laquelle ils ont v\u00e9cu parfois plusieurs ann\u00e9es. Andrea Calanchini et Nazario Branca sont les architectes du projet qui devait s'int\u00e9grer dans un paysage de villas bourgeoises. Mais Carrefour-rue a cr\u00e9\u00e9 un autre hameau Les Cheminots, dans la campagne genevoise, g\u00e9r\u00e9 par Guillaume Taramarcaz il est compos\u00e9 de vieux wagons ou peuvent se reposer quelques temps des gens jet\u00e9s \u00e0 la rue.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNY"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "ASSISTANCE SOCIALE", "R\u00c9INSERTION SOCIALE", "CONTENEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1503416072", "title": "TITRE_Viens chez moi j'habite dans un container"}, {"internalArchiveId": "AA1508455926", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Viens chez moi, j'habite dans un container", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020072", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D9CDFD09-FD8E-4B79-A6B9-155A071C650C", "internalArchiveId": "D9CDFD09-FD8E-4B79-A6B9-155A071C650C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dans la Premi\u00e8re guerre (3/5) : Entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Fayet, historien", "publicationDate": "2015-08-26T00:00:00Z", "summary": "Un volet quelque peu m\u00e9connu de l'histoire de la Suisse de 1914-1918: les r\u00e9volutionnaires russes et polonais install\u00e9s en Suisse pendant la premi\u00e8re guerre mondiale. ", "durationSec": 3527, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "lutte politique", "guerre mondiale (premi\u00e8re)"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-05-10T07:31:30Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [49%] :\r\nPropos\u00e9e par une commission alors je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [81%] :\r\nPatient oui un espion, mais les crimes d\u00e9tecter les radars et cette semaine, un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, c'est la fin de 1914 les tensions sont grandes en Suisse contrairement Laval l'affaire des colonels suite comptez moments de grande tension de la guerre et de ses effets collat\u00e9raux un foss\u00e9 en crise, la Suisse en 1914 elle est align\u00e9e sur l'Allemagne, Samuel de dossiers pour focaliser l'int\u00e9r\u00eat des historiens, la division entre les Suisses allemands, les Suisses romands et la centralit\u00e9 de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale dans l'histoire politique suisse 14 18 n'que le catalyseur pour la politique suisse de questionnement qui apparaissent dans leur force presse contemporaine, d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [85%] :\r\nDes bolcheviks sont en Suisse mais qui sont -ils, que font -ils et que fait la police, et comme on s'y entendent -ils pour ne pas s'entendre les bolcheviks sont l\u00e0 mais ils ne sont pas les seuls les m\u00eames chez Vic \u00e9galement et d'autres encore, et combien sont -ils, qui les surveille qui les laisse faire et pourquoi ont -ils choisi la Suisse on pourrait d\u00e9j\u00e0 donner une piste de r\u00e9flexion \u00e0 ce terrible quiz historique, le prix de la tasse autres quiz qu'est -ce que la Carouge cas pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, nous recevons dans un instant, l'historien Jean-Fran\u00e7ois failles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois bonjour, bienvenue au micro d'histoire vivante, vous avez particip\u00e9 \u00e9galement les 10 et 12 septembre 10 11 12 septembre 2014, au ch\u00e2teau de pente \u00e0 un colloque scientifique intitul\u00e9 La Suisse et la guerre de 14 18 ce colloque fera d'ailleurs l'objet prochainement d'une publication, nous aurons la coh\u00e9sion d'avertir les auditeurs d'histoire il vente sur la sortie, je voudrais simplement lire quelques lignes du petit texte qui accompagnait ce colloque du petit fascicule, la Suisse, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 d'autres participants \u00e0 ce colloque, de 14 \u00e0 18 une p\u00e9riode sombre, rempli d'emb\u00fbches et de d\u00e9fis alors ressortie grandie consolid\u00e9e modernis\u00e9e rares toutefois, des \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse sur ses ann\u00e9es de crise est -ce que c'est quelque chose que vous, vous acceptez comme proposition est -ce que c'est quelque chose \u00e9galement que vous avez eu l'occasion de remarquer dans votre sp\u00e9cialit\u00e9 avoue qui est, je le rappelle les mondes russe et si telle \u00e9tait le cas, pourriez -vous peut-\u00eatre nous livrer de prime \u00e0 bord, l'analyse de cet \u00e9tat de fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:00) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais un peu surpris effectivement que j'avais lu aussi ce petit pr\u00e9ambule, dire que la Suisse ressortent confort\u00e9s il y a de l'exp\u00e9rience de la premi\u00e8re guerre mondiale, me semble -t-il personnelle est extr\u00eamement discutable, c'est d'ailleurs l'entr\u00e9e et que j'ai choisi, il me semble au contraire que la Suisse sort de la premi\u00e8re guerre mondiale, dans une situation extr\u00eamement complexe \u00e0 la fois extr\u00eamement fragilis\u00e9e du point de vue int\u00e9rieur puisqu'on a assist\u00e9 \u00e0 un alignement des diff\u00e9rentes composantes linguistiques du pays sur les pays voisins, la Suisse romande \u00e9tant particuli\u00e8rement enfile la Suisse allemande beaucoup plus align\u00e9e sur l'Allemagne, donc ce qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de tensions internes, il y a aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 plus le coeur de mon sujet, les tensions sociales qui sont extr\u00eamement fortes, la la population suisse a subi aussi un certain nombre de restrictions, m\u00eame si elles sont pas comparable \u00e0 ce qui est v\u00e9cu dans les pays voisins, c'est aussi une p\u00e9riode d'extr\u00eamement forte tension sociale et \u00e9conomique et la Suisse ressort extr\u00eamement divis\u00e9e, avec une sorte d'affrontement social qui prendra la forme d'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et puis enfin la Suisse fortement fragilis\u00e9 contest\u00e9 au niveau de sa r\u00e9putation internationale car, \u00e0 dire vrai, son positionnement de neutralit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e de part et d'autre, il y a eu un certain nombre d'affaires qu'ont remis en cause le positionnement, la neutralit\u00e9 de la Suisse, et c'est donc plut\u00f4t en 1918 une p\u00e9riode o\u00f9 la Suisse se doit de r\u00e9affirmer \u00e0 la fois sa coh\u00e9rence interne et son positionnement sur la sc\u00e8ne internationale, donc c'est plut\u00f4t la p\u00e9riode des grandes remises en question, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [91%] :\r\nAutrement dit, ce sont les fesses entre 2 chaises, et puis les sympt\u00f4mes qu'on peut en subir voil\u00e0, alors il y a peut-\u00eatre aussi quelque chose qu'il faut ajouter, c'est que il y a une cristallisation de f\u00eate pendant 14 18 de cette barri\u00e8re linguistique, c'est le l'endroit probablement o\u00f9 la tension est la plus forte est -ce qu'on arrive \u00e0 relier \u00e7a ce moment, un peu comme \u00e7a de de tension qui va peut-\u00eatre apr\u00e8s sinon s'apaiser mais peut-\u00eatre \u00e9galement s'anesth\u00e9sie pour relier \u00e0 la question vous avez pos\u00e9es pr\u00e9alablement les \u00e9tudes vont rester relativement atone, mais une fois encore, je lis rares toutefois sont les \u00e9tudes men\u00e9es en Suisse sur ses ann\u00e9es de crise, comment comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [88%] :\r\nC'est dans un 1er temps l'id\u00e9e selon laquelle un pays neutre ne participant pas \u00e0 la guerre aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9anmoins travers\u00e9 par un certain nombre d'influences \u00e9tait une id\u00e9e qui \u00e9tait tout sauf \u00e9vidente, en particulier parce qu'on suit \u00e7a c'\u00e9tait pas que ses comptes s'truie le mythe d'une Suisse insulaire qui aurait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait isol\u00e9 du reste du monde qui aura \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9, non seulement du bruit des bombes et de l'odeur de la poudre de munitions sur la carte g\u00e9ographique, c'est vrai, oui, encore que c'est discutable, il y a eu des passages o\u00f9 c'\u00e9tait extr\u00eamement proches, n\u00e9anmoins, la Suisse a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par la totalit\u00e9 des tensions, des mouvements sociaux du discours nationaliste et puis plus encore ce qui est tout \u00e0 fait particulier avec cette premi\u00e8re guerre mondiale, c'est que c'est une guerre qui commence comme une guerre relativement traditionnel et qui va se transformer en quelque chose de relativement diff\u00e9rent et, notamment, au sortir de la guerre, ce qu'on voit bien, c'est des revendications de nature sociale, il y a un vaste mouvement de gr\u00e8ve qui part de la Russie, qui traverse l'Allemagne mais aussi \u00e0 l'Italie, et jusqu'\u00e0 la Suisse, donc c'est une p\u00e9riode o\u00f9, apr\u00e8s tout, ce moment guillemets de paix impos\u00e9e de paix int\u00e9rieure, dans le cas de l'union sacr\u00e9e et o\u00f9 il fallait faire taire les conflits int\u00e9rieurs dans la perspective des menaces ext\u00e9rieures, au contraire, il y a un retour une lib\u00e9ration de toutes les tensions ext\u00e9rieures alors en Suisse, ce qui a certainement retard\u00e9 les \u00e9tudes dans cette perspective, c'est le mythe qui se confortent tr\u00e8s fortement d\u00e8s les ann\u00e9es 20 du jaune d'or helv\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e selon laquelle la Suisse aura eu une \u00e9bullition un parcours historique qui \u00e9chappaient \u00e0 celui de ses voisins, or, au contraire, ce qui ne sommes tr\u00e8s int\u00e9ressant notamment dans donc \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui co\u00efncide avec la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, c'est que celle -ci monte que la guerre a contribu\u00e9 au contraire \u00e0 une sorte d'harmonisation de l'espace temporel, c'est-\u00e0-dire que la Suisse se trouve \u00e0 ce moment de 1918 partag\u00e9e par les m\u00eames probl\u00e8mes, les m\u00eames tensions que connaissent les pays voisins, m\u00eame si bien \u00e9videmment l'intensit\u00e9 relativement moindre ont raison en fait de son exp\u00e9rience qui \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame plus pacifique pour la 1\u00e8re \u00e9galement, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [86%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois failli vous nous faites remarquer l\u00e0 quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant \u00e0 savoir que le vent de la gr\u00e8ve qui a souffl\u00e9, donc depuis l'Est n'a pas souffl\u00e9 quelques 2 d\u00e9cennies auparavant de l'Ouest, sachant que les grandes gr\u00e8ves, elles ont commenc\u00e9, non pas sur le bloc continental europ\u00e9en, mais les grandes gr\u00e8ves am\u00e9ricaine, elle, elle n'ont pas eu de d'imputation de au niveau de l'Europe de, de, de, tout au moins de cons\u00e9quences alors que vous dites, les gr\u00e8ves, les grandes gr\u00e8ves grande m\u00e9canique du r\u00eave qui viennent de de ceux qui ne s'appelle pas encore le bloc sovi\u00e9tique, mais la Russie elle par contre elles vont souffler sur l'espace europ\u00e9en sur plusieurs pays de l'espace europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps je je n'insisterai pas trop sur l'id\u00e9e selon lequel elles ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es, en venant de l'Est, je constate simplement que dans les diff\u00e9rents pays, il existe des causes communes l'insatisfaction, en particulier des soldats, mais aussi la satisfaction sur le front int\u00e9rieur dans les entreprises, oh, faut savoir que pendant toute une p\u00e9riode, toutes les revendications ouvri\u00e8res ont d\u00fb \u00eatre tu donc je dirais plut\u00f4t que on on constate dans les diff\u00e9rents pays un certain nombre de causes communes de frustration commune et que ces ressorts communs aboutissent souvent au m\u00eame r\u00e9sultat en renfort, sous forme de contestation, de manifestations, ce qui est simplement diff\u00e9rent, c'est la capacit\u00e9 des \u00c9tats, des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ce type de mouvement et l\u00e0 on voit un certain nombre de pays qu'on pas du tout les structures qui sont adapt\u00e9es qui vont s'effondrer sous le poids des revendications \u00e0 la fois des soldats qui sont tout \u00e0 fait \u00e9puis\u00e9s mais aussi de la population, et notamment des femmes, c'est tout \u00e0 fait le cas en Russie en 1917 ou en fait, ce qu'on ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 un cumul des revendications qui va aboutir \u00e0 la r\u00e9volution dans les autres pays le processus va pas si loin, la plupart du temps, les autorit\u00e9s arrive \u00e0 r\u00e9tablir le contr\u00f4le, en particulier sur les militaires, mais en 1918 \u00e0 \u00e0 l'Automne 1918 les conflits sociaux qui avaient \u00e9t\u00e9 tu joues jusqu'\u00e0 que perdure la fin de l'ann\u00e9e, jusqu'\u00e0 qu'on arrive \u00e0 la fin de la guerre du quoit r\u00e9apparaissent d'un coup et on voit dans le nord d'Italie, en Allemagne, en Autriche, mais aussi en Slovaquie, en Suisse, en Angleterre, des mouvements de gr\u00e8ve alors ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que dans la plupart des pays, les autorit\u00e9s vont associer ces mouvements \u00e0 la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, c'est-\u00e0-dire vont parler d'une instrumentalisation faire porter le chapeau au exactement, mais en r\u00e9alit\u00e9 les les bolch\u00e9viques qui sont \u00e0 l'\u00e9poque, extr\u00eamement peu nombreuses qui \u00e9taient pour la plupart soit d\u00e9pendant d'importations sont en exil ou en r\u00e9alit\u00e9 bien peu de responsabilit\u00e9 dans ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements, mais la grille de du communiste comme explication des remises en cause du mod\u00e8le soci\u00e9tal s'impose et c'est une pi\u00e8ce qui est extr\u00eamement rassurante, en particulier en Suisse, c'est la Cellatex qui va g\u00e9n\u00e9raliser, on dira que la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 est le fruit des intrigues des bolch\u00e9viques et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 instrumentaliser une partie du mouvement ouvrier suisse et donc c'est une th\u00e8se qui est extr\u00eamement rassurante puisqu'elle permet de d\u00e9velopper l'id\u00e9e implicite selon laquelle c'est bien s\u00fbr pas les ouvriers suisses qui se mettent en gr\u00e8ve, mais ce sont des ouvriers qui sont manipul\u00e9s de l'\u00e9tranger, en fait, c'est la th\u00e8se du complot bolch\u00e9vique qui va avoir beaucoup de succ\u00e8s en Suisse, et d'ailleurs, pour revenir \u00e0 la 1\u00e8re question que vous aviez \u00e9voqu\u00e9 qui \u00e9tait celle du Sud, la situation de la Suisse au sortir de la premi\u00e8re guerre mondiale, j'ai parl\u00e9 de toutes ces tensions \u00e0 la fois internes et externes et d'une certaine fa\u00e7on mon hypoth\u00e8se, c'est que l'anticommunisme deviendra gris \u00e0 partir de laquelle se reconstitue une sorte de consensus helv\u00e9tique et le Coni c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard, ce que c'est \u00e0 la fois l\u00e9gumes ni ext\u00e9rieure et l'ennemi int\u00e9rieur, donc \u00e7a permet de rassembler sous la m\u00eame \u00e9tiquette, un certain nombre de menaces, c'est surtout une explication tr\u00e8s satisfaisante par rapport \u00e0 la situation de d\u00e9stabilisation que traverse la Suisse en 1918. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois et vous \u00eates avec nous ce soir pour \u00e9voquer au travers de du colloque scientifique qui s'est donn\u00e9 au mois de septembre 2000 2014 sur la Suisse et la guerre de 1914 1918 avec cet article intitul\u00e9 les r\u00e9volutionnaires russes et polonais install\u00e9 en Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, alors c'est vrai que, on nous a parl\u00e9 finalement que l'un petit groupe, disons en gros une centaine, mais qu'elle s'entra\u00eene une centaine quand m\u00eame assez remarquable dans laquelle on pourra entrer un peu plus dans l'est dans les d\u00e9tails, mais si on doit peut-\u00eatre comprendre le contexte pourquoi la Suisse alors on pourrait dire : bah il y a des raisons \u00e9conomiques, parce que le saviez -vous, mais vraiment la vie, le niveau de vie est vraiment tr\u00e8s abordable \u00e0 l'\u00e9poque, on peut aller boire un caf\u00e9 sens ruin\u00e9, vous nous racontez un peu le contexte peut-\u00eatre en insistant sur l'aspect \u00e9conomique, mais de fait il y a certainement pas que \u00e7a, qu'est -ce qui fait qu'ils viennent l\u00e0, ils ne viennent pas qu'en Suisse d'ailleurs, mais pourquoi viennent -ils ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:34) [92%] :\r\nAlors effectivement, il y a un certain nombre de facteurs : le 1er c'est bien s\u00fbr le plus \u00e9vident, mais la Suisse n'a pas le monopole, c'est la neutralit\u00e9, le 2\u00e8me, facteur c'est quand m\u00eame sa proximit\u00e9 g\u00e9ographique avec ce que la plupart des r\u00e9volutionnaires, y compris aux Russes et Polonais consid\u00e8rent comme \u00e9tant le coeur des \u00e9v\u00e9nements, le lieu m\u00eame o\u00f9 est cens\u00e9e se d\u00e9velopper l'histoire, en l'occurrence l'Allemagne, donc c'est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant pour eux d'avoir cette possibilit\u00e9 \u00e0 la fois de suivre et certainement encore de peser un petit peu sur les \u00e9v\u00e9nements, le 3\u00e8me, facteur c'est encore plus surprenant, c'est ce qu'on pourrait appeler les les facilit\u00e9s administratives sympa extraordinaire quand on se place dans le contexte actuel, c'est \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 fait extraordinairement facile de traverser la fronti\u00e8re, on ne demande rien, absolument rien, si ce n'est, si vous avez quelque chose \u00e0 d\u00e9clarer en terme de papier, il y a pas de probl\u00e8me, on prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 la production locale et donc, en revanche, on vous demande simplement si vous vous baladez avec du mat\u00e9riel, et notamment des produits aliments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [90%] :\r\nC'est une exception \u00e7a par rapport aux autres pays ou c'est vraiment une singularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [88%] :\r\nAlors c'est parti, Clermont, libre, en Suisse, mais d'une touffe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce qu'on peut dire, c'est v\u00e9ritablement la 1\u00e8re guerre mondiale qui va marquer un tournant s'agissant des proc\u00e9dures d'enregistrement, c'est vraiment \u00e0 \u00e0 ce moment qu'il y a un changement d'attitude o\u00f9 \u00e7a devient beaucoup plus compliqu\u00e9, alors la proc\u00e9dure, elle est tr\u00e8s simple : une fois qu'ils ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re, il leur suffit de se rendre n'importe quel h\u00f4tel de ville et l\u00e0 ils obtiennent soit une autorisation de r\u00e9sidence illimit\u00e9 sur une autorisation de s\u00e9jour provisoire soit ce qu'on appelle une tol\u00e9rance, \u00e7a c'est pour ceux qui disposent d'un statut militaire de r\u00e9fractaires, l'autre Avantage pour la Suisse, vous l'avait \u00e9voqu\u00e9 la Suisse, et pas simplement la province des grandes civilisations europ\u00e9ennes, selon la jolie expression des Russes, mais c'est vraiment une vie, un pays qui est provinciale en terme de co\u00fbt de la vie effectivement dans toutes les correspondances, c'est tr\u00e8s amusant de voir que la totalit\u00e9 des Russes, souligne \u00e0 quel point les pensions, les caf\u00e9s, les logements sont bien meilleur march\u00e9 en Suisse que dans tous les pays limitrophes, on parle vraiment l\u00e0 notre monde contretemps risque d'accord et ce qui est aussi tr\u00e8s important, c'est qu'il existe la Suisse est un territoire qui est d\u00e9j\u00e0 relativement connus pour tous ces gens qui se rendent en Suisse en 1914 la plupart d'entre eux il ont d\u00e9j\u00e0 s\u00e9journ\u00e9 pour faire leurs \u00e9tudes et une tr\u00e8s grande partie des r\u00e9volutions russes qui sont venus faire des doctorats en Suisse, c'est par exemple le cas de Rosa Luxembourg qui a fait sa th\u00e8se \u00e0 l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich, ils sont souvent venus en Suisse aussi pour participer \u00e0 des congr\u00e8s de l'Internationale socialiste, par exemple, le congr\u00e8s de B\u00e2le en 1912 et puis ils sont tr\u00e8s souvent venu bien s\u00fbr pour \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9portation et donc il existe tout au long du des 19\u00e8me si\u00e8cle des grandes traditions de r\u00e9volutionnaire russe en Suisse, et c'est ce qui fait qu'il dispose en 1914 d'un certain nombre de lieux, ils disposent d'excellentes biblioth\u00e8ques il y a un cercle de lecture Luis \u00e0 Z\u00fcrich qui a une biblioth\u00e8que russe \u00e0 Lausanne il y a la biblioth\u00e8que Tolsto\u00ef \u00e0 Gen\u00e8ve et la Grande Biblioth\u00e8que Roba qui ne qui a Bourgi sur Clarence et puis dispose aussi de maisons d'\u00e9dition d'imprimerie, on peut notamment rappeler que presque 50 pourcent des des publications ont russes qui sont \u00e9dit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger de 1855 \u00e0 1914 le sont en Suisse, donc il y a v\u00e9ritablement une grande tradition une grande habitude sur nos territoires et d'ailleurs, en revenant en 1914 la plupart de ces r\u00e9volutionnaires qui sont d\u00e9j\u00e0 venus en Suisse retrouve un certain nombre de camarades qui sont rest\u00e9s ici depuis tr\u00e8s longtemps, certains d'entre eux ont m\u00eame obtenu ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 c'est le cas par exemple de Pavel Axel beaucoup aussi de 2 femmes, 2 camarades r\u00e9volutionnaires qui sont mari\u00e9s avec des Suisses, c'est le cas par exemple de Rosa Greenwood Olga Platons donc tr\u00e8s clairement, on peut dire que il y a un certain nombre de facteurs \u00e0 la fois \u00e9conomique, administratif, mais le plus important, c'est qu'en Suisse, ils savent tr\u00e8s bien qu'ils vont pouvoir retrouver des camarades qui, pour moi, retrouver des biblioth\u00e8ques qui vont pouvoir retrouver des maisons d'\u00e9dition, ce qui repr\u00e9sente bienvenue d'avant l'essentiel de leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [92%] :\r\nDonc en aucun cas Jean-Fran\u00e7ois verrier il faut parler de clandestins, l\u00e0 on est v\u00e9ritablement des gens qui ont, si j'ose dire, pignon sur rue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:49) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors ce qui ne signifie pas que les autorit\u00e9s, une tr\u00e8s bonne conscience de ce qu'ils font, il faut d'ailleurs savoir que dans un 1er temps autant ces gens ne sont pas surveill\u00e9es par les autorit\u00e9s suisses autant et sont surveill\u00e9es par la police politique russe le cr\u00e2ne qui dispose de 5 agents en Suisse, qui s'efforce de suite dans un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [92%] :\r\nAlors, on y reviendra un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment, si vous voulez bien plus tard, dans notre entretien, mais on va d\u00e9tailler, peut-\u00eatre un peu plus cette centaine, ce que je trouve remarquable dans votre proposition, c'est que vous dites pendant plusieurs ann\u00e9es, la Suisse va devenir le bastion du socialisme international on sent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:28) [87%] :\r\nPart d'ironie dans vos propos, dans le sens du monde, du moins dans sa composante radical oui alors par d\u00e9finition, les militants socialistes, et plus g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9volutionnaire qui se en Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, ce sont les plus radicaux parce que seulement ceux qui s'opposent \u00e0 l'union sacr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire ceux qui refusent de soutenir l'effort de guerre de leur pays, ce sont ceux qui prennent la route de l'exil, donc par d\u00e9finition, ceux qui se retrouvent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:55) [89%] :\r\nSon la branche la plus radicale et non c'est pas tout \u00e0 fait ironique et m\u00eame si \u00e7a a eu peu d'impact sur son milieu d'accueil, on peut pas dire que \u00e7a a fortement marqu\u00e9 la Suisse c'est tout \u00e0 fait exact de souligner que, pendant la 1\u00e8re guerre mondiale tout ce que le mouvement r\u00e9volutionnaire contre d'internationaliste de marxistes radicaux sont \u00e9tablis en Suisse non, non, ce n'\u00e9v\u00e9nement ironique c'est tout \u00e0 fait exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [87%] :\r\nAlors on va d\u00e9tailler un petit peu plus cette centaine de personnes on ne on tourne autour de la sant\u00e9 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:25) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai fait un un crit\u00e8re effectivement le jeune est retenue ou histoire d'avoir un un groupe de personnes qui \u00e9taient coh\u00e9rents uniquement les r\u00e9volutionnaires professionnels, c'est-\u00e0-dire des gens qu'ont d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience de la r\u00e9volution, la plupart d'entre eux sont pass\u00e9s par la r\u00e9volution de 1905 dipl\u00f4me, donc ils ont le dipl\u00f4me et ils ont fait aussi ce qu'on appelle l'universit\u00e9 des r\u00e9volutionnaires en l'occurrence un s\u00e9jour en prison ah oui, c'est le Munster exactement donc c'est des gens qui sont totalement d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 la cause, qui sont des militants r\u00e9volutionnaires et pas du tout je j'ai j'ai mis d'entr\u00e9e de c\u00f4t\u00e9 parce que l\u00e0 c'est beaucoup plus difficile \u00e0 identifier, d'un point de vue quantitatif, les \u00e9tudiants aux sympathies r\u00e9volutionnaires, il a, il y en a extr\u00eamement beaucoup mais c'est c'est pas ou que j'ai retenu, donc le quand je dis encore plus un n'groupe d'une centaine de personnes donc l\u00e0 ce sont uniquement les gens dont l'activit\u00e9 principale, pour ne pas dire essentielle est l'organisation de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [87%] :\r\nAlors \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 nous laisser stup\u00e9fait de consid\u00e9rer que l'administration en Suisse, compte- tenu du CV que vous nous avez indiqu\u00e9 la r\u00e9volutionnaire passage en prison et tout \u00e7a n'est pas au minimum alerter un peu plus administration non la la proc\u00e9dure douani\u00e8re veut que l'on fait dans le simple et ont par les les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:44) [84%] :\r\nBon, la tradition veut et c'est aussi tout ce comme \u00e7a que que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 des Russes, ces gens sont des r\u00e9volutionnaires, comme l'organisation de la r\u00e9volution vise non pas la Suisse et la Russie, la foi tr\u00e8s tr\u00e8s claire \u00e0 cet \u00e9gard, et par exemple, c'est ce qui fait tout au long du XIXe 6 avec le la Suisse accueille tout ce que la Russie compte de r\u00e9volutionnaire Net Cha\u00efmiev Bakounine, Kropotkine Alexander tiennent donc absolument tout le monde, cela ne signifie nullement un quelconque soutien des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:14) [81%] :\r\nEt on on Jim ni une une menace int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:17) [89%] :\r\nAlors, c'est m\u00eame l'accord tr\u00e8s clair qui est pass\u00e9, c'est un, en revanche, l'interdiction d'un engagement dans la vie politique locale, \u00e7a tombe bien, les Russes sont globalement assez peu int\u00e9ress\u00e9s par le mouvement ouvrier local, on le voit tr\u00e8s bien ici, c'est int\u00e9ressant la Suisse comme lieu pour pouvoir perp\u00e9tuer leurs activit\u00e9s mais le objectif c'est vraiment d'acheminer du mat\u00e9riel en Allemagne, en Pologne et en Russie, le mouvement ouvrier suisse n'est pas en tant que telle, la cible des r\u00e9volutionnaires au coude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [90%] :\r\nOn pourrait m\u00eame ajouter pour lever toute ambigu\u00eft\u00e9, tous ces Russes ayant tr\u00e8s longtemps s\u00e9journ\u00e9 en Suisse, ils connaissent tr\u00e8s bien notre pays et ne se font absolument aucune illusion sur le potentiel r\u00e9volutionnaire de la Suisse \u00e0 la fois ils ont tr\u00e8s bien compris que la paysannerie suisse a \u00e9t\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de la paysannerie mais aussi une paysannerie de petits propri\u00e9taires qui ne saurait entrer en mati\u00e8re sur la question d'une r\u00e9volution et L\u00e9nine n'a pas de mots assez durs pour parler des socialistes helv\u00e9tique, pr\u00e9sent\u00e9s comme des laquais de la bourgeoisie, donc tr\u00e8s clairement ce qui int\u00e9resse les r\u00e9volutionnaires en Suisse \u00e0 la possibilit\u00e9 pour eux de pouvoir continuer leurs activit\u00e9s mais il y a pas d'objectifs r\u00e9volutionnaires en Suisse, qui explique \u00e0 juste titre que somme toute les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques avec gu\u00e8re \u00e0 s'inqui\u00e9ter des activit\u00e9s de ces personnes sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:04) [71%] :\r\nDans les 2 derniers l'amour il y pour l'heure, et pas suffisamment n\u00e9cessaire on va aller en Belgique, accord. \r\nPour nous, au lieu l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:13) [83%] :\r\nD\u00e9taillons un peu plus avec Jean-Fran\u00e7ois c'est r\u00e9volutionnaire russe et polonais install\u00e9 en Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, vous dites dans votre article en France a failli que les plus nombreuses, appartiennent au au SDR et vous le savez tr\u00e8s bien, au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:28) [86%] :\r\nQui dit acronyme dit explications que vous allez nous donner tout de suite alors qu'ils sont donc oh qu'est -ce que l'EPO SDR c'est le Parti ouvrier social- d\u00e9mocrate de Russie, donc c'est un parti social- d\u00e9mocrate comme ils sont dans la plupart des pays \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, les premiers essais en Allemagne et en Suisse aussi un peu \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, c'est un parti donc il se constitue en 1898 ce qu'il faut dire, c'est que dans un 1er temps les marxistes \u00e9taient extr\u00eamement minoritaire en Russie un par rapport \u00e0 d'autres courants politiques, on peut penser, notamment au mouvement populiste qu'un mouvement traditionnel en Russie au mouvement anarchiste, donc c'est seulement au d\u00e9but des ann\u00e9es 10 et en particulier dans l'immigration en fait que les marxismes deviennent majoritaires par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres tendances r\u00e9volutionnaires, l'autre chose qu'il faut dire sur les membres de ce parti, le P\u00e9rou SDR c'est que s'ils sont extr\u00eamement nombreux \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est simplement que leur parti est l'un des seuls \u00e0 avoir pris unanimement position contre la guerre, donc en fait, c'est l'ensemble du parti qui part \u00e0 l'\u00e9tranger, les militants du PS, des Verts, qui reste en Russie, ce sont des militants clandestins \u00e0 l'image de Staline, et puis le dernier point qu'il faut dire sur ce parti, c'est que c'est moins une partie, une conf\u00e9d\u00e9ration de groupes ou de tendances qui sont extr\u00eamement structur\u00e9e et et surtout extr\u00eamement lutte les unes par rapport aux autres, l\u00e0 il faut pas penser bloc homog\u00e8ne du tout, pas du tout, pas du tout, on est vraiment dans une conf\u00e9d\u00e9ration et ce qui est amusant, c'est qu'il y a, il y a tout le temps des histoires de scission, le bureau de l'Internationale socialiste, qui, \u00e0 Bruxelles, est tout \u00e0 fait atterri par ses camarades russes qui d\u00e8s qui sont 2 personnes se d\u00e9brouille pour organiser 3 sessions, il y a une phrase tr\u00e8s amusante de P\u00e9kin 9 qui dit : ce ne sont pas nos divergences politiques qui cr\u00e9neau scission mais ce sont nos scission qui cr\u00e9e le besoin de trouver des divergences politiques, donc on comprend bien, un petit peu la logique alors dans ce conf\u00e9d\u00e9ration donc social- d\u00e9mocrate, il y a diff\u00e9rents groupes il y a d'abord les bolch\u00e9viques qui sont les plus c\u00e9l\u00e8bres, ceux qui sont ceux qui arriveront au pouvoir apr\u00e8s la r\u00e9volution, et l\u00e0, en particulier en Suisse, on va trouver pendant la 1\u00e8re guerre mondiale L\u00e9nine, L\u00e9nine qui a accompagn\u00e9 de sa femme, Nad\u00e8ge la coupe Scalia, mais il y a aussi une militante bolch\u00e9vique qui a Inessa Armand, il y a, Gr\u00e9gory Zinoviev, qui est son second et puis on voit appara\u00eetre en Suisse, \u00e0 cette \u00e9poque, un certain nombre de toute la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants bolch\u00e9viques, des gens comme Nicolas Boukari ne Gueorgui pied attaque au fond ce Kolesnikov, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bolch\u00e9viques, leurs rivaux, ce sont les m\u00eames chez Vic c'est une autre composante en fait de la social- d\u00e9mocratie russe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:11) [88%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re sont au d\u00e9part de l'histoire, un peu plus puissants et qui vont perdre tr\u00e8s nettement dans le ciel de la de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un peu tout le talent ou la manipulation de L\u00e9nine c\u00e9l\u00e8brent intitul\u00e9 son groupe bolch\u00e9vique, ce qui en russe, signifie majoritaire alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont minoritaires mais cela en dit tr\u00e8s long sur le volontarisme l\u00e9niniste alors effectivement et m\u00eame celui qui sont les fr\u00e8res rivaux le d\u00e9saccord porte simplement sur le type d'organisation du parti sont favorables \u00e0 un parti qui n'engage pas uniquement des militants professionnels, l\u00e0 on voit pas notamment des personnalit\u00e9s comme Martin et puis encore 2 autres composantes de ce parti ouvrier social- d\u00e9mocrate, la plus importante, c'est le boom de c'est l'Union g\u00e9n\u00e9rale des travailleurs juifs et en r\u00e9alit\u00e9, c'est la premi\u00e8re composantes et du mouvement ouvrier en Russie, c'est une organisation qui est tr\u00e8s bien \u00e9tablie en Lituanie en Italie o\u00f9 elle na\u00eet exactement Lituanie mais qui correspond aussi \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et apitoie \u00e0 cette partie de l'Ukraine vers Bialystok, c'est un peu les les bas, sans oublier les bassins industriels, donc l\u00e0 il y a un prol\u00e9tariat juif qui sait tr\u00e8s bien structur\u00e9 et puis ensuite il y a une 4\u00e8me composante la social- d\u00e9mocratie du royaume de Pologne et Lituanie, l\u00e0 c'est un groupe de r\u00e9volutionnaire, dont les activit\u00e9s cette d\u00e9veloppe sur cette partie du territoire polonais qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et l\u00e0 on retrouve un certain nombre de personnalit\u00e9s qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, on trouve par exemple quelqu'un comme Rosa Luxemburg qui sera principal th\u00e9oricienne de la gauche radicale, mais on trouve quelqu'un qui a c'\u00e9tait pas contre un jeune homme qui s'appelle F\u00e9lix et Djerjinski et qui deviendra le fondateur de la Tcheka, de la police politique sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:00) [77%] :\r\nComment quoi, pardon de vous interrompre, mais comment comprendre ton ou bien foutu son \u00e9tonn\u00e9 seulement de telles compagnonnage de route s'il le d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:10) [78%] :\r\nBon les, les, les conditions dans ces diff\u00e9rentes composantes, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:13) [90%] :\r\nNon, non, mais quand on trouve c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te Rosa Luxemburg \u00e9nergie ne se qui c'est le moins qu'on puisse dire, c'est \u00e0 distance, on ne peut que s'en \u00e9tonner, mais faut -il s'en \u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:22) [89%] :\r\nOui vous avez raison, d'ailleurs le le moment de tension sera extr\u00eamement dur en 1918 qu'on a les quelques \u00e9changes qui ont lieu entre \u00e0 Luxembourg et la partie de ses anciens camarades polonais qui vont rejoindre le pouvoir sovi\u00e9tique en Russie, ce qui ne sera pas le cas de de Rosa Luxembourg qui reste en Allemagne, effectivement, Rosa Luxemburg reprochera beaucoup son ancien camarade F\u00e9lix dirige d'une, ce qui, d'avoir utilis\u00e9 la terreur en disant en fait que la Terre n'\u00e9tant pas venus \u00e0 bout des r\u00e9volutionnaires, \u00e7a lui semble \u00eatre tout \u00e0 fait une erreur de l'utiliser face \u00e0 leur adversaire, effectivement, il y aura beaucoup de tension, ce qu'on peut dire, c'est que c'est quand m\u00eame de g\u00e9n\u00e9rations Rosa-Luxemburg, c'est l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration des marxistes alors F\u00e9lix Djerjinski c'est typiquement la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des gens comme qui attaque au four Radek les jeunes cadres, les jeunes cadres tout \u00e0 fait et qui vont suivre, L\u00e9nine, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont abandonner la social- d\u00e9mocratie du royaume de Pologne et Lituanie pour rejoindre le dirigeant bolch\u00e9vique et notamment ce qu'il faut souligner, c'est que cet alignement se fait en 2 \u00e9tapes, d'abord \u00e0 Cracovie, dans les ann\u00e9es 1911 1912 et puis, en particulier en Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est \u00e0 ce moment, en fait, que toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes dirigeants ou non de jeunes cadres, c'est la bonne expression que vous avez utilis\u00e9 en fait se rejoignent, s'allie avec L\u00e9nine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:42) [83%] :\r\nPour revenir Jean-Fran\u00e7ois assez scission \u00e0 assez multiples scissions on arrive un peu \u00e0 en comprendre la la raison ou les raisons est -ce que ce sont, pardon de rabaisser \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a fait aussi partie de de l'histoire des querelles humaines de est -ce qu'on est est -ce qu'on est sur des dissensions essentiellement politique o\u00f9 j'allais dire, parfois aussi quelque peu hormonal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:04) [88%] :\r\nOn a un son vraiment au sursaut des conflits de pouvoir de personnes et notamment si faut avoir en t\u00eate, c'est pas du tout un hasard que \u00e7a se passe en Russie, o\u00f9 les conditions du travail politique sont tout \u00e0 fait ill\u00e9gale, on a constat\u00e9 en fait que la clandestine IT ou l'exil avait tendance \u00e0 accentuer ce type de ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup moins de risque de scission que vous \u00eates au sein de la social- d\u00e9mocratie allemande, qui est un parti puissant bien reconnu tout le monde a conscience de l'int\u00e9r\u00eat de rester ensemble de Thales pro- gagner les \u00e9lections ont aussi le le probl\u00e8me n'est pas du tout du m\u00eame type de toute fa\u00e7on, ce sont des groupements qui sont extr\u00eamement minoritaires dans la soci\u00e9t\u00e9 quand une tr\u00e8s faible reconnaissance, ils ont bien un certain nombre d'\u00e9lus, mais c'est tout \u00e0 fait minoritaires, c'est d'ailleurs ce qui explique, qui pourront beaucoup plus facilement s'opposer \u00e0 la politique de soutien \u00e0 l'effort de guerre que nous un pays comme l'Allemagne ou le parti social- d\u00e9mocrate et de fait, associ\u00e9 au pouvoir est donc aussi li\u00e9e \u00e0 la clandestinit\u00e9, \u00e7a favorise beaucoup les soup\u00e7ons ont une mentalit\u00e9 aussi de nature un peu parano\u00efaque, il y a beaucoup de craintes s'agissant d'infiltration d'espionnage et donc effectivement il y a un certain nombre de facteurs qui se cumulent pour favoriser la scission m\u00eame sur laquelle on peut ajouter aussi un comportement relativement sectaire de cette gauche marxiste russe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:32:33) [68%] :\r\nPour le pour et or et pour alors il aura lieu l'est au terme qu'nous a aussi l'utilisent l'est pas l'unique \u00c9lise l'\u00c9gypte est cours, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:30) [84%] :\r\nNous sommes ce soir avec Jean Fran\u00e7ois Feuillet, pour parler d'un article, les r\u00e9volutionnaires russes et polonais install\u00e9 en Suisse pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est une une contribution que vous avez donn\u00e9 au colloque scientifique organis\u00e9 en septembre 2014, au ch\u00e2teau de pente, la Suisse et la guerre 1914 1918 qui fera l'objet prochainement d'une publication, on en \u00e9tait \u00e0 cette id\u00e9e que si r\u00e9volutionnaire russe et polonais \u00e0 peu pr\u00e8s au nombre d'une centaine, c'\u00e9tait un peu install\u00e9 en Suisse, n'\u00e9tait pas de loin un bloc homog\u00e8ne \u00e9t\u00e9 disons de 4 grandes familles mais qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de ces familles, il y avait de profondes divisions qui politique qui humaine qui enfin voil\u00e0 toutes sortes de raisons qui n'na\u00eet rendez absolument pas homog\u00e8ne mais on va rentrer maintenant un petit peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les lieux dans lesquels ils auront d\u00e9ploy\u00e9 le leurs activit\u00e9s il y a 2 expressions que je trouve absolument remarquables, et puis les nous entra\u00eener l\u00e0- dedans, sous votre plume Jean-Fran\u00e7ois Gen\u00e8ve la plus russe des villes suisses et Z\u00fcrich au XIXe si\u00e8cle, la plus grande ville russe hors de l'empire, alors l\u00e0, vous nous devez des explications, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:43) [86%] :\r\nCommandit\u00e9 par Gen\u00e8ve et pas simplement parce qu'on se trouve donc au Studio de Gen\u00e8ve parce qu'on va faire, d'ouest en est, \u00e7a sont plus int\u00e9ressants alors effectivement Gen\u00e8ve est une ville qui fascine bien au-del\u00e0 des r\u00e9volutionnaires, les Russes depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle et on peut facilement constater que la totalit\u00e9 des grandes personnalit\u00e9s r\u00e9volutionnaire russe et pas simplement L\u00e9nine Lyon s\u00e9journ\u00e9 fort longtemps pour L\u00e9nine, on peut simplement rappeler qu'il y a s\u00e9journ\u00e9 en 1902 1903 1905 encore en 1908 il est repass\u00e9 encore pendant la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:17) [86%] :\r\nL'immeuble dans lequel il a habit\u00e9 existe toujours se faire tout \u00e0 fait, il existe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:21) [84%] :\r\nUne multitude de lieux o\u00f9 on a aussi \u00e0 une petite brochure qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 par la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, mais comme elle a quelques ann\u00e9es celle intitul\u00e9e L\u00e9nine \u00e0 la BPI et on trouvera aussi quelques documents de L\u00e9nine \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture, alors si c'est si important, Gen\u00e8ve, c'est parce que, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui va changer la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des marxistes \u00e9taient tr\u00e8s francophone, ce qui est pas le cas de la g\u00e9n\u00e9ration suivante, et donc c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que s'est constitu\u00e9 en 1883 le 1er groupe marxiste russe le groupe lib\u00e9ration du travail qui est constitu\u00e9 par on peut tous les, les, les pontes du marxisme russe pla\u00eet fax\u00e9 le r\u00f4le de Deutsche et verra sous la plupart de ses pairs du marxiste russes sont encore install\u00e9s en Suisse, et par exemple les cas 9 qui habite \u00e0 Gen\u00e8ve, rue de Candolle, la visite de plaques \u00e0 9 est un rituel tout \u00e0 fait incontournable pour tous et qui \u00e9tait un m\u00eame cascadeur l\u00e0 le fondateur v\u00e9ritablement il y a les 2 grands th\u00e9oriciens marxistes russes de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qu'on une correspondance, non pas avec Marx avec Engels qui sont donc Georges P\u00e9kin et Pavel Axel donc \u00e0 l'\u00e9poque, ce sont des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s pour tout jeune r\u00e9volutionnaires qui se rend en Suisse, effectivement, la plupart d'entre eux vont \u00e0 la rue de Candolle pour rencontrer les canaux Ph, ils sont aussi tr\u00e8s nombreux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rue de Candolle \u00e0 fr\u00e9quenter les bastions, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, hein, il y a une partie tr\u00e8s importante des \u00e9tudiants surtout des \u00e9tudiantes qui sont russes, on peut notamment citer l'une d'entre elles, qui est tout \u00e0 fait exceptionnelle qui s'appelle Lisa Stern qui sera la premi\u00e8re femme Docteur \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 professeur de m\u00e9decine \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui sera aussi la premi\u00e8re femme \u00e0 int\u00e9grer l'Acad\u00e9mie sovi\u00e9tique des sciences, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 il y a un lieu qui est tout \u00e0 fait pour Mouvement r\u00e9volutionnaire, c'est le c\u00e9l\u00e8bre caf\u00e9 Landolt te, juste en face du parc des Bastions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:19) [77%] :\r\nC'est aussi l\u00e0 qu'a eu lieu la c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:21) [85%] :\r\nExactement, c'est l\u00e0, en 1913 que se sont d\u00e9finitivement s\u00e9par\u00e9s apr\u00e8s de de multiples tentative de rabibochage m\u00eame bolch\u00e9vique et donc ce qui a ce qui est amusant, c'est que, durant toute la p\u00e9riode de la 1\u00e8re guerre mondiale bolch\u00e9vique et m\u00eame chez lui, continue \u00e0 se r\u00e9unir au mais dans des pi\u00e8ces, c'est pareil, il faut avancer un petit peu plus loin en fait le le quartier v\u00e9ritablement central et russes et en particulier des r\u00e9volutionnaires, c'est la rue de Carouge Carlos exactement, on appelle la rue de Carouge, alors l\u00e0 c'est c'est v\u00e9ritablement un important petit quartier russe, on a de la peine \u00e0 l'imaginer maintenant en particulier vall\u00e9e num\u00e9ro 80 et 90 quand on s'approche du quai de larves, puisque l\u00e0 il y a un centre bolch\u00e9viques et avec un lieu qui rassemble l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde sait \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre comptine bolch\u00e9vique de la Familia P\u00e9chiney ce qui la famille \u00e0 P\u00e9chiney, ce qui, c'est une famille que L\u00e9nine avait rencontr\u00e9 durant sa d\u00e9portation en Sib\u00e9rie, qui est venu s'installer sur Gen\u00e8ve et c'est une famille qui est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre dans le milieu r\u00e9volutionnaire, ce qui para\u00eet que l'accus\u00e9 n'\u00e9tait excellente, le chez elle est tout \u00e0 fait abordable et puis il y a toujours dans cette rue de de Carouge, il y a la biblioth\u00e8que russe, le Centre des archives russes sur les archives, c'est extr\u00eamement important pour un mouvement r\u00e9volutionnaire clandestin et elles sont dirig\u00e9es par quelqu'un qui s'appelle dire cela cela Karpinski qui est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et puis c'est aussi dans cette rue de Carouge qu'on trouve un certain nombre d'imprimer russe, c'est l\u00e0 o\u00f9 sont \u00e9dit\u00e9s, la plupart des journaux bolch\u00e9vique, c'est le cas de l'\u00e9tincelle Iskra mais c'est aussi le cas de en avant le journal bolch\u00e9vique et il y a pas que les les bolch\u00e9viques qui sont install\u00e9s dans cette rue de Carouge, puisqu'on trouve aussi un certain nombre de bouddhistes, en revanche, les fr\u00e8res ennemis m\u00eame Savic sont gu\u00e8re plus loin : ils sont l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Arve \u00e0 la rue Caroline donc c'est juste quelques m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0, donc, du coup, on va trouver dans cette rue, Caroline, on va retrouver essentiellement les rivaux m\u00eame chez et puis on va au souci a trouver un certain nombre d'anarchistes comme Alexandre Gay des neufs qui sont install\u00e9s week- end o\u00f9 ils \u00e9ditent eux- m\u00eames leur propre journal militant la voie vers la libert\u00e9, et enfin \u00e0 Gen\u00e8ve, on trouve encore mais toujours dans ce quartier, l'essentiel des activit\u00e9s se passe donc entre les bastions et la rue Caroline rue de Carouge ou d\u00e9j\u00e0 le tram, et c'est l\u00e0 que se trouve aussi un certain nombre de socialistes r\u00e9volutionnaires, m\u00eame si la plupart des socialistes r\u00e9volutionnaires, je sais pas si c'est un lien d'ailleurs avec leur origine de nature plus rurale pr\u00e9f\u00e8rent le grand canton de Vaud o\u00f9 sont install\u00e9s, un certain nombre d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:01) [91%] :\r\nOui, j'ai des pr\u00e9cis\u00e9ment vous dire du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, on a des pr\u00e9sences et quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:06) [85%] :\r\nAlors on a alors on a toujours un certain nombre d'individualit\u00e9s, puis l\u00e0 j'esquisse sous forme de gros tr\u00e8s bien s\u00fbr, mais en fait ce qu'on trouve, on trouve certain nombre de militants, mais en fait ce qu'on trouve surtout dans le comptons on nouveau et c'est par le pr\u00e9cis\u00e9ment c'est \u00e0 sur Clarence, c'est un lieu qui est tout \u00e0 fait fondamental pour la vie des r\u00e9volutionnaires russes, c'est la biblioth\u00e8que du c\u00e9l\u00e8bre bibliographie russe Nicolas Axe Alexandre vite Robert Quine \u00e7a socialiste r\u00e9volutionnaire qui, arriv\u00e9 en Suisse en 1907 dans le prolongement de la r\u00e9volution qui s'est beaucoup plus dans la r\u00e9gion qui a constitu\u00e9 une biblioth\u00e8que de plusieurs centaines de milliers d'ouvrages qui s'imposent tr\u00e8s rapidement comme le lieu, passage oblig\u00e9 de toutes les personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la Russie, et en particulier de tous les r\u00e9volutionnaires, c'est le cas de L\u00e9nine 7 calcul\u00e9 qu'\u00e0 9, mais c'est aussi le cas de Paul Birjukov quels ami et le le biographe de Tolsto\u00ef, donc c'est moins \u00e0 Lausanne sur Clarence autour de la biblioth\u00e8que Bakhtine qui est ardemment surveill\u00e9 par toutes les polices politiques du monde comme Cubelli maginez que en fait se s'organisent des activit\u00e9s en particulier des activit\u00e9s de lecture que va devenir celui, alors c'est le : c'est le grand drame \u00e0 mon avis, A\u00efssa j'ai soulev\u00e9 c'est subversif qu'amoureuse, elle a voulu, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, puisqu'en fait Nicolas Robin, qui ne pourrait \u00eatre r\u00e9volutionnaire, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester en Suisse apr\u00e8s la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, il a continu\u00e9 ses activit\u00e9s, il passe une p\u00e9riode extr\u00eamement grande difficult\u00e9s \u00e9conomiques durant l'entre 2 guerres, ce qui fait qu'il essaye, si ce n'est devant sa biblioth\u00e8que, du moins de faire un syst\u00e8me d'obtenir et des aides, il essaie m\u00eame au moment d'obtenir une rente viag\u00e8re contre le rachat de sa biblioth\u00e8que et malheureusement les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques ne suivent pas la proposition, elles vont s\u00fbrement les doigts parce que, en 1946 quand celui -ci d\u00e9c\u00e8de et la la biblioth\u00e8que, elle contient plus de 600000 ouvrages, c'est la plus grande biblioth\u00e8que russes hors du territoire sovi\u00e9tique il y a ce moment, les autorit\u00e9s suisses se r\u00e9veille, elle s'efforce de donner un signe de bonne volont\u00e9, il faut dire que la Suisse dans un ressort le haut de la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e0 peu pr\u00e8s 2 les m\u00eames conditions que la premi\u00e8re guerre mondiale, non pas que la contestation interne mais avec une remise en cause de sa neutralit\u00e9 en particulier, la part des sovi\u00e9tiques donc les Suisses s'efforce de racheter cette biblioth\u00e8que, mais l\u00e0 les bolch\u00e9viques refuse clairement sous le pr\u00e9texte officiel en fait qu'ils ont perdu beaucoup de biblioth\u00e8que pendant la guerre, donc il faut reconstituer ce qui est vrai, mais ce n'est pas fondamental soit un pr\u00e9texte \u00e0 mon avis une raison beaucoup plus importante sexe Nicolas Booba qui ne n'\u00e9tait pas simplement un biographe, c'\u00e9tait l'inventeur de quelque chose assez rigolo qui s'appelle la la biblio psychologie, son id\u00e9e c'est que les livres n'ont pas de valeur en tant que telle, ils d\u00e9pendent du lecteur et en particulier de ses caract\u00e9ristiques psychologiques, donc ce brave Nicolas Robin proche quand m\u00eame \u00e0 trouver qui suscitait l'irritation et m\u00eame la col\u00e8re de Romain Rolland, selon lequel de la valeur du Livre Inter intrins\u00e8que Olivier n'avait bien s\u00fbr rien \u00e0 voir avec le lecteur, mais on y sert Romain Rolland \u00e9tait, j'ai fait n\u00e9anmoins Nicolas Robin donc dans le prolongement de ses activit\u00e9s \u00e0 constituer des petites fiches bio- psychologique de la plupart de ses Lecteurs, c'est-\u00e0-dire de la totalit\u00e9 des futurs dirigeants sovi\u00e9tiques et vous vous doutez bien que les Sovi\u00e9tiques ont 45 \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer ses fiches en particulier, il y avait des fiches sur les lignes B, des fiches sur absolument la totalit\u00e9 de ces r\u00e9volutionnaires qui avaient fr\u00e9quent\u00e9 la biblioth\u00e8que au qui qui sont devenus ult\u00e9rieurement des dirigeants sovi\u00e9tiques les fiches Hakkinen m\u00eame elles ont, elles sont toutes reparties en 1945 elles ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s \u00e0 Moscou, elles ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es au sein de la biblioth\u00e8que L\u00e9nine qui est maintenant aujourd'hui la Biblioth\u00e8que nationale, ils ont m\u00eame fait assez fort, puisqu'ils ont constitu\u00e9 une salle sp\u00e9ciale Robert King et donc tous ces ouvrages ont peu sont plac\u00e9s sur la c\u00f4te, RBS, qui est un cas tout-\u00e0-fait exceptionnel de rapatriement d'une biblioth\u00e8que qui est conserv\u00e9 dans sa coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:04) [89%] :\r\nMais vous Jean-Fran\u00e7ois Ferri\u00e9 chercheur quand vous vous rendez, et Dieu sait si vous rendez extr\u00eamement fr\u00e9quemment aussi, vous pouvez faire toc toc et puis on vous aime l'apport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:12) [79%] :\r\nAlors donc, non, non, on peut \u00e9crire comme cela se passe dans les archives Morvan Chauchard jaunes je reconnais m\u00eame suite depuis tr\u00e8s content pour les Russes, et en particulier pour Robert King qui peut retrouver sa place dans ce pays qui la mettent en a -t-il, je ne cache pas que je me dis quand je pense que cette biblioth\u00e8que pourrait \u00eatre encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de fumer ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:30) [88%] :\r\nAlors, les Russes et Polonais qui sont install\u00e9s en Suisse ne se contente pas de cette r\u00e9gion francophone, ils vont \u00e9galement largement du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:41) [84%] :\r\nEt sinon, vous allez nous donner des d\u00e9tails, ce qui est remarquable, c'est que ces Z\u00fcrich c'est Berne mais l\u00e0, j'ai \u00e9crit B\u00e2le que dalle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:49) [86%] :\r\nNon, alors ce qui est assez surprenant, c'est que B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps \u00e0 int\u00e9resser les r\u00e9volutionnaires, il y a quelqu'un par exemple comme par vu ce qu'a fait ses \u00e9tudes l\u00e0- bas et puis dans l'entre- deux-guerres deviendra une un milieu extr\u00eamement actif, c'est un des rares bastions ouvriers donc entre guillemets communiste potentiellement de Suisse en revanche durant la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est pas du tout le cas, cela s'explique, en partie en tout cas, c'est ce qu'on trouve dans les correspondances par la proximit\u00e9 avec la fronti\u00e8re une relative crainte de la proximit\u00e9 avec les combats et effectivement on sait par exemple que Trotski pince-nez veut pas rester \u00e0 B\u00e2le, en fait, la plupart pr\u00e9f\u00e8re venir s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 l\u00e0 aussi, \u00e0 la fois il y a la distance par rapport \u00e0 la fronti\u00e8re, hein, parce qu'on voit dans beaucoup de t\u00e9moignages et des des Russes qui s'inqui\u00e8tent de cette proximit\u00e9 des combats alors que, somme toute, ils trouvent qu'\u00e0 Z\u00fcrich il y a une sorte de mise \u00e0 distance par rapport au Champ de bataille qui leur semble pr\u00e9f\u00e9rable, Z\u00fcrich et Berne, Z\u00fcrich dans un 1er temps faut vraiment insister sur Z\u00fcrich et notamment, je l'ai dit les Yorick Foulon qualifier au XIXe si\u00e8cle, 2 plus grandes villes russes \u00e0 l'\u00e9tranger, et notamment, c'est par le biais de son universit\u00e9 il y a un certain nombre de probl\u00e8mes qui se posent en Russie et en Allemagne, qui sont les territoires o\u00f9 les Russes, les \u00e9lites russes \u00e0 l'\u00e9tranger, sinon faire les \u00e9tudes, mais il y a des probl\u00e8mes, il y a des questions de quota \u00e0 la fois \u00e0 l'\u00e9gard des familles \u00e0 l'\u00e9gard des juifs, et c'est ce qui fait qu'il a beaucoup, notamment de femmes qui viendront s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, la plus grande partie des femmes, des \u00e9tudiantes russes viennent s'installer \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a cr\u00e9era m\u00eame un moment un certain nombre de tensions ensuite le le le nombre de personnes va diminuer, mais tout au long du XIXe si\u00e8cle, Z\u00fcrich est vraiment la ville universitaire pour un en particulier pour une russe en particulier si elle un peu militante socialiste pour faire ses \u00e9tudes, je l'ai dit, il y a l\u00e0 qu'ont \u00e9t\u00e9 soutenu un certain nombre de de tests extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre et la plus c\u00e9l\u00e8bre, donc tr\u00e8s l'c'est bien s\u00fbr celle de Rosa Luxemburg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [85%] :\r\nIl y a \u00e9galement les socialistes polonais qui se trouvent \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:47) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a peut-\u00eatre un peu un petit mois avant Z\u00fcrich dispose aussi de sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 r\u00e9volutionnaire \u00e0 Gen\u00e8ve tout r\u00e9volutionnaire se doit d'aller visiter P\u00e9kin : 9 \u00e0 Z\u00fcrich, tout le monde se doit d'aller visiter Axelrod et vous avez tout \u00e0 fait raison Z\u00fcrich est un lieu traditionnel de l'immigration r\u00e9volutionnaire polonaise n'est pas qu'aux r\u00e9volutionnaires de l'\u00e9migration polonaise d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale a c'est pas un hasard si on trouve encore beaucoup, lieu de biblioth\u00e8ques et de mus\u00e9es et l\u00e0, dans le cas des Polonais est quelque chose qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, les Polonais sont encore plus \u00e9parpill\u00e9e, \u00e9clat\u00e9e, institutionnellement, que les Russes notamment au en raison du fait que leur territoire est partag\u00e9 entre pour partie l'Allemagne pour partie l'Autriche- Hongrie, pour partie, la Russie et donc on fait les fronti\u00e8res ont fondu exactement et donc ils sont dans une structure avec des partis socialistes polonais beaucoup de peine \u00e0 s'organiser sur les 3 portions du territoire polonais, alors il y a beaucoup de divisions et ont fait au d\u00e9but de la guerre en 1914 il y a 4 organisations r\u00e9volutionnaires polonaise, le Parti socialiste polonais traditionnel, le Parti socialiste polonais dit de gauche, la social- d\u00e9mocratie du royaume de Pologne et l'opposition social- d\u00e9mocratie du royaume de Pologne et puis dans la plupart des cas, je l'ai d\u00e9j\u00e0 un petit peu \u00e9voqu\u00e9 l'exil, la promiscuit\u00e9 peut avoir pour cons\u00e9quence encore d'attiser les conflits et l\u00e0, dans le cas des Polonais, c'est pas du tout ce qui va se passer, on va au contraire assister un regroupement et le pain et le disque, c'est tout \u00e0 fait exceptionnel il y a pas tellement d'autres exemples en fait d'exil\u00e9s qui \u00e9tait divis\u00e9 en tendances qui dans le contexte de l'\u00e9migration de l'exil suisse vont consid\u00e9rer que, somme toute, leurs divergences question secondaire \u00e9tait tout \u00e0 fait se con d'air et donc en 2 \u00e9tapes 1916 puis 1918 en fait toutes ces diff\u00e9rentes composantes, en tout cas, 3 de ses composantes sur 4 vont se rassembler pour constituer le futur parti communiste polonais, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Z\u00fcrich et qu'il n'y a pas tellement d'\u00e9quivalent ailleurs, c'est qu'il existe une organisation sp\u00e9cifiquement constitu\u00e9e pour les r\u00e9volutionnaires \u00e9trangers qui viennent s'installer dans la ville, \u00e7a s'appelle 9 Eintracht c'est un club ouvrier \u00e7a signifie Concorde en allemand, qui a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e en 1836 par des \u00e9migr\u00e9s allemands qui a \u00e9t\u00e9 dissous \u00e0 de multiples reprises mais qui, en 1914 en fait rassemble plus d'un millier de militants socialistes, la plupart, qui viennent de l'\u00e9tranger et l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que dans ce club ouvrier il y a aussi une cantine, on retrouve les m\u00eames probl\u00e9matiques une excellente librairie une salle de lecture et puis surtout, c'est un lieu de conf\u00e9rence des conf\u00e9rences qui sont relativement bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s 150 \u00e0 200 francs pour l'\u00e9poque et donc c'est ce qui va permettre en fait \u00e0 L\u00e9nine, Trotsky pla\u00eet canaux Fradet, la plupart des r\u00e9volutionnaires viennent faire une conf\u00e9rence \u00e0 cet endroit, c'est v\u00e9ritablement dans le cas de l'Eintracht en fait qu'ont lieu les premiers d\u00e9bats les premi\u00e8res positions que Trotski bien exprim\u00e9 ses th\u00e8ses sur la guerre et l'international que Radek vient exprimer son d\u00e9faitisme r\u00e9volutionnaire, ce qui suscite d'ailleurs le courroux de L\u00e9nine qui, install\u00e9 \u00e0 Berne prend le train pour venir discuter avec Radek, bref tous les d\u00e9bats, toutes les discussions qu'ont lieu dans ce club ouvrier qui s'appelle l'Eintracht ont beaucoup d'un parc soit la constitution d'un futur noyau interne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:04) [85%] :\r\nAnalyse d'un mot, Jean-Fran\u00e7ois Faget, comment comprendre que des conf\u00e9rences soit \u00e0 ce point, on est dans le financement contributif, d'o\u00f9 vient l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:12) [82%] :\r\nCe sont les syndicats sur les affaires sterling la puissance syndicale toutes affaires l\u00e0 il y a une force organisation le le mouvement ouvrier suisse est bien structur\u00e9, il y a la foi de l'assistance et puis il y a les journaux aussi qui peuvent financer des articles ou des conf\u00e9rences, donc effectivement pour les r\u00e9volutionnaires russes : \u00e7a, c'est une somme, quel int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:31) [80%] :\r\nAlors on va en finir avec le Champix Joe graphique mais on ne peut pas ne pas les nommer puisque les anarchistes, ils ont tout compris, il pr\u00e9f\u00e8re le Tessin est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:40) [87%] :\r\nIls s'y sont install\u00e9s en en grand nombre dans quelques villes, on a des compris que c'\u00e9tait essentiellement les villes ou est -ce que l\u00e0 encore on a affaire \u00e0 quelques individus, voire quelques dizaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:50) [87%] :\r\nAlors oui, la relance, lui, une ville, les socialistes, les voies du Seigneur sont globalement des cr\u00e9atures urbaine, ils aiment beaucoup les villes n\u00e9anmoins, faut quand m\u00eame dire que la totalit\u00e9 des Russes qui soit : r\u00e9volution ou non, sont tout \u00e0 fait fascin\u00e9 par nos montagnes, nos nos nos lacs notamment, ils ont tous entendu parler du passage du Gothard par les arm\u00e9es de sous- var of et ils veulent tous absolument aller \u00e0 Davos, allez \u00e0 Zermatt sur les Lac des quatre-Cantons et donc les sols qui choisissent effectivement un compte de nature plus rural, ce sont les anarchistes et l\u00e0 il y a une tradition c'\u00e9tait Bakounine, qu'il y a un montant Kropotkine et en plus ils ont des lieux aussi, l\u00e0 ils sont en contact avec des camarades italiens, il faut n\u00e9anmoins souligner qu'\u00e0 partir de 1914 une partie importante des anarchistes viennent s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 ils peuvent collaborer avec l'anarchiste tessinois Luidgi Bertoni et son journal Le r\u00e9veil communiste, donc en fait le le canton du Tessin qui fut traditionnellement ronds, un lieu de Paris n\u00e9gation pour les anarchistes perd un petit peu son int\u00e9r\u00eat dans le cadre de la premi\u00e8re guerre mondiale, il le retrouvera ult\u00e9rieurement dans les ann\u00e9es 30 et encore plus pendant la 2\u00e8me guerre mondiale s'agissant de l'immigration politique anti- fasciste italienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:00) [92%] :\r\nDernier chapitre de notre entretien, Jean-Fran\u00e7ois et vous nous avez mis un petit peu l'eau \u00e0 la bouche on \u00e9voquant le cas de le cr\u00e2ne \u00e0 la police politique russe qui est extr\u00eamement active en dehors des fronti\u00e8res du pays, je veux dire, de la Russie, alors l\u00e0 elle s'active \u00e9galement en Suisse, ils ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, mais ces inspecteurs sont efficaces et surtout que comme pratique -t-il et que font -ils ces gens le cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:26) [86%] :\r\nOr refondu et des c'est de la filature tout-\u00e0-fait mouchard en fait on sait pas tellement de choses hein sur ce march\u00e9 une partie d'entre elles n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, j'ai eu la possibilit\u00e9 de consulter quelques documents, donc ils font un travail relativement traditionnel de filatures qui dans un 1er temps par de Berne un derme Timo sur Berne, ils sont relativement peu nombreux, les r\u00e9volutionnaires \u00e0 s'installer \u00e0 Berne, parce que c'est lui ont fait de la Russie s'traditionnel aristocratique de l'ambassade et puis tout le monde sait bien en fait que c'est l\u00e0 o\u00f9 sont la base organisationnelle, donc de la police politique donc, en fait, ceux qui vont s'efforcer de faire, c'est de faire un travail d'infiltration, c'est-\u00e0-dire ils essayent de faire des listes de noms de gens qui fr\u00e9quentent des lieux, on est quand m\u00eame assez surpris compte on consulte les documents, il y a une tr\u00e8s grande impr\u00e9cision et par exemple, ils ont beaucoup de peine \u00e0 distinguer diff\u00e9rents courants, par exemple, va dans les rapports dans les transmissions de rapports qui passe de l'ocre Cranach, une partie d'entre eux, on les trouve dans les archives suisses par exemple, c'est un tr\u00e8s grand probl\u00e8me ils comprennent pas du tout la diff\u00e9rence entre un marxiste, un anarchiste, ce type de crit\u00e8res donc c'est assez il y a un travail de suivi d'infiltration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:43) [89%] :\r\nMais ils ont aussi \u00e0 faire un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement nouveau, c'est aussi pour \u00e7a que peut-\u00eatre on peut interpr\u00e9ter leur incompr\u00e9hension comme une sorte de culture non mise encore un jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:55) [88%] :\r\nOui, et puis il y a aussi une tradition dans la police politique russe c'est de recourir \u00e0 des agents provocateurs pendant tr\u00e8s longtemps, s\u00e9journe \u00e0 Berne Evenot AZF le c\u00e9l\u00e8bre Evenot AZF qui fut un un agent provocateur socialiste r\u00e9volutionnaire, mais qui en fait travailler pour la police politique il y a quelques mon bien souvent ce qu'ils essayent, c'est de d\u00e9cr\u00e9dibiliser leurs adversaires en recourant \u00e0 des agents provocateurs, mais ce que j'ai constat\u00e9, s'agissant des marxistes pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et c'est aussi un des facteurs qui, \u00e0 mon avis, explique le peu de contacts qu'ils ont avec la population locale, il se m\u00e9fie beaucoup de l'infiltration, ils craignent beaucoup et c'est pour \u00e7a, cette id\u00e9e en fait d'un r\u00e9volutionnaire professionnel, totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la cause, il se m\u00e9fie beaucoup des gens qui connaissent pas, il n'est pas si facile que cela d'int\u00e9grer un cercle de r\u00e9volutionnaire russe pendant la la premi\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:44) [95%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois et merci encore une fois d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, on aura l'occasion de se retrouver vers la fin de l'ann\u00e9e, vous allez nous pr\u00e9parer une th\u00e9matique sp\u00e9ciale sur votre dernier ouvrage dont on va d'ailleurs profiter au passage de rappeler \u00e0 la fois et le titre et l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:01) [85%] :\r\nVox, histoire de la diplomatie culturelle sovi\u00e9tique durant l'entre 2 guerres, Georg \u00e9diteur \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:07) [88%] :\r\nEh ben, on aura l'occasion de d\u00e9velopper le contenu de ce riche et passionnante ouvrage merci encore \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:18) [89%] :\r\nDemain, retour sur la Suisse et la premi\u00e8re guerre mondiale, avec la question de la comm\u00e9moration des morts et des monuments, il y a des dizaines de monuments aux morts en Suisse, en lien avec la premi\u00e8re guerre mondiale, et pourtant, le pays est officiellement neutre et territoires de paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:09) [79%] :\r\nEt puis il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:17) [99%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:10) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:15) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fayet, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "historien et enseignant au d\u00e9partement d'histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}