{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2075&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2100&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2050&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1404885", "internalArchiveId": "AA1501404925", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 1762, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6487418", "imageURL": "http://www.rts.ch/6487415.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Hockey / LNA: Fribourg-Gott\u00e9ron remporte le match face \u00e0 Bienne", "L'OSR veut sensibiliser les plus jeunes au classique", "Fribourg lance un concours pour r\u00e9am\u00e9nager le quartier du Bourg", "Le 12h45", "Nouvo: les enqu\u00eates de la r\u00e9daction", "Le 12h45", "Les s\u00e9paratistes ont lanc\u00e9 une offensive meurtri\u00e8re sur Marioupol, en Ukraine", "Les \u00e9lecteurs grecs se rendent aux urnes pour un scrutin crucial", "\u00c9lections grecques: les pr\u00e9cisions d'Abraham Zisyadis depuis Ath\u00e8nes", "La revue de presse dominicale"], "alternativeSummary": ["Les Fribourgeois n'ont pas encore dit leur dernier mot avant les playoffs.", "A Gen\u00e8ve, l'Orchestre de Suisse romande veut sensibiliser les plus jeunes \u00e0 la musique classique.", "Le quartier du Bourg, \u00e0 Fribourg, pourrait \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de zone pi\u00e9tonne ou \u00e0 de nouvelles terrasses de caf\u00e9.", "Les s\u00e9paratistes pro-russes ont donn\u00e9 l'assaut samedi sur Marioupol qui est la derni\u00e8re grande ville de l'est de l'Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par Kiev.", "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives doivent d\u00e9partager la gauche radicale Syriza, qui ne veut plus de la politique europ\u00e9enne, et le parti conservateur du Premier ministre Antonis Samaras."], "variantIds": ["ece-6371355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T03:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016594\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:21) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, bienvenue dans cette \u00e9dition de la mi- journ\u00e9e, dont voici les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:46) [89%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne a les yeux riv\u00e9s sur la Gr\u00e8ce, aujourd'hui qui \u00e9lit son Parlement en t\u00eate le parti Syriza qui remettent en cause la politique aurait de st\u00e9rilit\u00e9, combien de Grecs donneront-t-il leur voix \u00e0 la gauche radicale, l'analyse de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Abraham en Direct d'Ath\u00e8nes la chute ce matin pour Lara Gut au super- G de Saint-Moritz, c'est une grosse d\u00e9ception pour la Tessinoise au lendemain de sa vie doit des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:48 > 0:01:59) [88%] : \r\nFaire conna\u00eetre aux plus jeunes le r\u00e9pertoire classique, c'est la d\u00e9marche de l'Orchestre de la Suisse romande qui propose, \u00e0 Gen\u00e8ve, des concerts en famille, le public est au rendez- vous, les billets se sont m\u00eame arracher notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:23) [96%] : \r\nLes Grecs ont commenc\u00e9 \u00e0 se rendre aux urnes ce matin pour \u00e9lire 300 d\u00e9put\u00e9s et si l'enjeu d\u00e9passe les fronti\u00e8res, ce qui pourrait faire le choix de voter pour un parti Syriza qui ne veut plus de la politique europ\u00e9enne d'aust\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s avoir vot\u00e9 ce matin son leader Alexis Tsipras ailleurs d\u00e9clar\u00e9 l'avenir commun de l'Europe n'est pas celui de l'aust\u00e9rit\u00e9 Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:02:24) [98%] : \r\nRegardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:03:04) [90%] : \r\nCes images exceptionnelles, on croyait en tout cas jusqu'\u00e0 ce matin, que seules les rock Stars ou les footballeur \u00e9tait capable de soulever les foules, h\u00e9 bien non, en Gr\u00e8ce, ce sont les politiciens qui cr\u00e9e ce chaos noy\u00e9e au milieu de cette mar\u00e9e de journalistes cette Alexis Tsipras qui tentent de rejoindre son bureau de vote Cypress, l'homme qui symbolise \u00e0 la fois l'espoir et la peur ces r\u00e9formes pourraient co\u00fbter cher \u00e0 la classe moyenne, Ingrid, c'est le retour de la d\u00e9mocratie, les Grecs vont retrouver leur dignit\u00e9 et leur coh\u00e9sion sociale plus discret peut-\u00eatre parce qu'il s'\u00e9tait lev\u00e9 plus t\u00f4t son adversaire Direct, Antonis Samaras, le repr\u00e9sentant de la droite lib\u00e9rale, l'homme qui incarne la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:05 > 0:03:23) [89%] : \r\nKinshasa Crime d'eau potable, je suis optimiste, personne ne prendra le risque de remettre en cause l'orientation europ\u00e9enne de la gr\u00e8ve \u00e0 les Grecs ont bien vot\u00e9, mais impossible pour l'heure, de faire la moindre projection tant le pays est divis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:25 > 0:03:32) [92%] : \r\nCeux qui vont voter doivent bien r\u00e9fl\u00e9chir, peu importe, il y a une mais au moins on aura un futur Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:03:34 > 0:03:37) [93%] : \r\nCe que je crois que rien ne va changer, que ce soit la roulotte qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:42) [94%] : \r\nLes premiers r\u00e9sultats du scrutin devraient \u00eatre connus en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:50) [93%] : \r\nAlors Abramzic 10 la gauche radicale est en t\u00eate dans les sondages, la question est de savoir si elle va obtenir la la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:05:03) [90%] : \r\nOui c'est, c'est effectivement tout le suspense ici \u00e0 Ath\u00e8nes, parce que la gauche radicale a bien laiss\u00e9 entendre qu'il n'\u00e9tait pas question de gouverner avec une coalition fragile pour pouvoir donc mener ces nouvelles n\u00e9gociations avec Bruxelles donc Alexis prince souhaite avoir 151 d\u00e9put\u00e9s sur les 300 que compte le Parlement la constitution grecque accorde une esp\u00e8ce de prime au vainqueur, c'est-\u00e0-dire que plus l'\u00e9cart sera creus\u00e9 avec les partis suivant et bien plus les pourcentages elle est possibilit\u00e9 pour Alexis type race d'avoir une majorit\u00e9 absolue seront confirm\u00e9s alors le suspense reste effectivement entier jusqu'\u00e0 18 heures ce soir la population grecque, on le sait, est extr\u00eamement divis\u00e9 sur ce sont ses choix politiques, c'est donc la mobilisation de lectorat qui fera probablement un peu la diff\u00e9rence Alexis tu c'est clair, il ne veut pas gouverner avec une coalition fragile, \u00e7a veut dire que, ensuite, h\u00e9 bien ce sera le parti suivant probablement la droite lib\u00e9rale qui devra former un gouvernement si la gauche ne ne le peut pas et si tout ce processus \u00e9choue, h\u00e9 bien la Gr\u00e8ce acheminera vers de nouvelles \u00e9lections, probablement dans un d\u00e9lai minimum d'un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:04 > 0:05:26) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Abraham \u00e0 10, on vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 pour de de premiers r\u00e9sultats et en Ukraine, les tirs qui ont touch\u00e9 hier, une banlieue de Marioupol et fait 30 morts provenaient bien des positions rebelles, c'est la conclusion des observateurs de l'OSCE pr\u00e9sents sur place Marioupol port strat\u00e9gique aujourd'hui convoit\u00e9 par les s\u00e9paratistes, les explications de Marc des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:27 > 0:05:33) [91%] : \r\nMarioupol, samedi matin, la cam\u00e9ra embarqu\u00e9e d'un automobiliste captent l'instant o\u00f9 les missiles s'abattent sur cette banlieue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:55) [92%] : \r\nLes observateurs de l'OSCE sont formels : la frappe est bel et bien partie des positions s\u00e9paratistes \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de la ville dans le camp pro- russe, l'embarras est d'autant plus perceptible que son principal chef annonce hier publiquement le d\u00e9clenchement de l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:56 > 0:06:01) [82%] : \r\nJe vous le dis, une autre marche sur Marioupol, a commenc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:23) [95%] : \r\nMais avec un bilan de 30 morts, tous civils, les s\u00e9paratistes change de ton et accuse Kiev d'\u00eatre l'auteur des tirs ailleurs dans le donne basse la marche en avant des pro- russe se poursuit, l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis appellent une nouvelle fois la Russie \u00e0 cesser de soutenir les rebelles Moscou qui n'a fait aucun commentaire apr\u00e8s le bombardement de Marioupol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:24 > 0:06:48) [95%] : \r\nLe 1er ministre japonais a r\u00e9agi ce matin une vid\u00e9o du groupe \u00c9tat islamique revendiquant l'ex\u00e9cution d'un otage nippon le document est jug\u00e9e cr\u00e9dible le 1er ministre a exig\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du 2\u00e8me otage japonais encore aux mains des terroristes, cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e hier sur internet, un jour apr\u00e8s la fin de l'ultimatum pos\u00e9 par les islamistes, qui r\u00e9clamait 200 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:06:49 > 0:06:50) [70%] : \r\nContinue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:50 > 0:07:06) [85%] : \r\nUne avalanche a emport\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e 6 skieurs fran\u00e7ais dans le massif du Queyras s'dans les Alpes C\u00f4te d'Azur, les corps des randonneurs, 2 femmes et 4 hommes, \u00e2g\u00e9s entre 50 et 70 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie, tout s'\u00e9tait pourtant exp\u00e9riment\u00e9s et membre d'un ce qui a clubs alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:23) [96%] : \r\nM\u00eame si le groupe Swatch n'a pas encore perdu d'argent en raison du franc fort, il n'a plus confiance dans la Banque nationale suisse, ce sont les mots de Nick Hayek ce matin dans le SonntagsBlick l'abandon du taux plancher est omnipr\u00e9sent dans les journaux du jour, une revue de presse sign\u00e9e Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:25 > 0:09:09) [89%] : \r\nPouvait-il en \u00eatre autrement le franc fort Squad les titre en Une de toute la presse dominicale, le SonntagsBlick n'y va pas par 4 chemins, avec cette question choc et de vous, vous aussi, un tra\u00eetre \u00e0 la patrie pour Thomas L\u00e4nder le conseiller aux \u00c9tats de Schaffhouse, les consommateurs se doivent d'acheter local achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, ce n'est pas patriotique, mart\u00e8le-t-il, Alesi, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, clame au contraire \u00e7a rajoute Adler, responsable d'une association de d\u00e9fense des consommateurs certaines diff\u00e9rences de prix sont d'une effronterie sans fond, un avis partag\u00e9 par Monsieur, Prix Stefan meilleur annonce qu'il va encore plus loin les prix doivent tomber dans la SonntagsZeitung les patrons expriment leur grosse crainte, on parle d\u00e9j\u00e0 de ch\u00f4mage partiel des entreprises demandent des d\u00e9rogations exceptionnelles, Peter Spuhler a d'ailleurs une id\u00e9e pr\u00e9cise, les employ\u00e9es doivent travailler 2 heures suppl\u00e9mentaires par semaine, le patron de stade le rail exclu par contre de couper dans les salaires, pour l'instant, selon ce patron thurgovien les salari\u00e9s soutiendrait de telles mesures, en tout cas provisoirement dans Le Matin dimanche le concept : travailler plus pour gagner moins et d\u00e9velopper davantage avec Patrick donner ce nerf, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Adecco, qui soit dit en passant, aimeraient travailler jusqu'\u00e0 80 ans, le patron du num\u00e9ro un mondial du placement de personnel \u00e9voque clairement des coupes dans les salaires et une flexibilisation du temps de travail, une semaine durera une fois 30 heures la suivante, on comptera 60 dans la Schweiz \u00e2me Sonntag nuages sur le Cervin \u00e0 Zermatt : les b\u00e9n\u00e9fices des h\u00f4teliers se r\u00e9duisent comme peau chagrin 22 pourcent des des h\u00f4teliers souhaiterait d\u00e9sormais vendre leur \u00e9tablissement avec le franc fort, cela ne risque pas de s'arranger, pr\u00e9dit Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:11 > 0:09:21) [89%] : \r\nEt nous ouvrons maintenant une page de sport et nous commen\u00e7ons Michel du tri avec du ski alpin alors apr\u00e8s sa victoire hier en descente, on attendait beaucoup de la Arago de maths en super- G et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:59) [89%] : \r\nOui, on est un peu gourmand, on est, on esp\u00e9rait la m\u00eame chose aujourd'hui et \u00e7a ne sait pas du tout pass\u00e9 comme \u00e7a, on va voir tout de suite les images du du Super- G car h\u00e9las la Tessinoise qui poss\u00e9daient le 3\u00e8me temps interm\u00e9diaire a chut\u00e9 \u00e0 8 courses, une chute sans gravit\u00e9 pour l'art about qui avaient les moyens de r\u00e9ussir quelque chose aujourd'hui sur ce parcours qui pouvait lui convenir : la victoire est revenue \u00e0 la grande dame du cirque blanc, vous l'avez vu qui \u00e9tait pass\u00e9 hier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa course 27, l'Am\u00e9ricaine a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait la patronne, elle qui d\u00e9tient le record de victoires en Coupe du monde, c'est son 64\u00e8me succ\u00e8s aujourd'hui, personne n'a fait mieux \u00e0 ce jour, les Suissesses, elles sont loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:02) [99%] : \r\nTr\u00e8s loin et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:21) [87%] : \r\nSki alpin, toujours de m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des hommes de slalom de mules, des hommes, sourit pour l'heure \u00e0 un Autrichien Marcel Hirscher devant son public venu en masse, malgr\u00e9 la neige, l'actuel leader de la Coupe du monde a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du jeu slaloms disput\u00e9s dans ses produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:21 > 0:10:34) [72%] : \r\nLui qui signe, Marcel Hirscher devant, pour l'heure le quand je suis l\u00e0, de 19 centi\u00e8mes le meilleur Suisse et algues nul 15\u00e8me apr\u00e8s 2002, c'est monde dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:36 > 0:10:41) [92%] : \r\nEt \u00e9t\u00e9 sur glace maintenant un match de la derni\u00e8re chance hier soir pour Gott\u00e9ron face \u00e0 Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:41 > 0:10:52) [95%] : \r\nOui, le match de la peur, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par Fribourg Gott\u00e9ron assez nettement d'ailleurs les Fribourgeois n'ont donc pas encore dit leur dernier mot avant les playoff Romain Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:53 > 0:11:04) [96%] : \r\nLe suspense dans ce match n'aura dur\u00e9 que quelques minutes, le temps n\u00e9cessaire aux Fribourgeois de marquer 3 buts dans les 20 premi\u00e8res minutes de jeu, Fribourg avait l'envie, la motivation de gagner cette rencontre de la derni\u00e8re chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:28) [90%] : \r\n\u00e7a reste un match, c'est clair que c'est important pour nous de gagner pour moi, c'est aussi important d'honorer une une fa\u00e7on c'est de la fa\u00e7on qu'on a gagn\u00e9, et puis je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un match assez solide, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon match au niveau du rythme produire dire mais, mais au moins c'\u00e9tait c'\u00e9tait tendu, c'est un match important pour les 2 \u00e9quipes et je suis content de la mani\u00e8re et puis surtout les r\u00e9sultats bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:36) [87%] : \r\nBienne \u00e0 surr\u00e9agir quelquefois on revenons score au d\u00e9but de la 2\u00e8me p\u00e9riode mais une r\u00e9action br\u00e8ve sans influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:12:02) [80%] : \r\n3 cas en grande partie, il faut, il faut \u00eatre clair, un temps d\u00e9fensive se croit que les les lancers sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, on a des chances au vu quand m\u00eame un petit peu, mais je crois que, \u00e0 chaque fois qu'on donne un une chance de marquer on il avait dedans, alors il faut jouer un petit peu plus serr\u00e9 et pouvons gagner des matches de 1 3 2 7 \u00e0 3 on pourra jamais quand une partie en condens\u00e9 pourtant 8 bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:11) [95%] : \r\nAu final, Fribourg s'impose sur le score de 7 \u00e0 3 au classement, les 2 \u00e9quipes sont s\u00e9par\u00e9s que de 4 points le suspense ne fait que commencer pour les playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:13 > 0:12:20) [91%] : \r\nEt pour terminer cette nouvelle de tennis, on apprend que, vraisemblablement, Wawrinka et Federer ne joueront pas cette ann\u00e9e, hein, \u00e0 la Coupe Davis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:20 > 0:12:55) [89%] : \r\nOui, c'est pas une tr\u00e8s bonne nouvelle dans la pr\u00e9senter cette annonce qui n'est pas d\u00e9finitive mais selon Euronext Hengbart, le pr\u00e9sident de Swiss tennis qui s'est rendu \u00e0 Melbourne pour poser la question, nous int\u00e9resser, h\u00e9 bien il y a peu de chances de voir et Federer et Wawrinka jouer ensemble la Coupe Davis c'est un et on parle de 25 pour 100 100 de chance seulement, c'est peu, le patient est la suivante : soit les 2 hommes sont pr\u00e9sents lors du 1er match de Coupe Davis d\u00e9but mars face \u00e0 la Belgique, soit aucun des 2 ne sera l\u00e0 la r\u00e9ponse d\u00e9finitive sera prise apr\u00e8s l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:55 > 0:13:14) [94%] : \r\nMerci beaucoup Michel pour cette page sport Fribourg s'appr\u00eate \u00e0 redessiner son coeur historique en concours d'id\u00e9e va \u00eatre lanc\u00e9e d'ici peu pour r\u00e9am\u00e9nager le quartier du Bourg quelques id\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 sur la table comme cr\u00e9er des zones pi\u00e9tonnes ou agrandir les terrasses des caf\u00e9s, le reportage de Nicolas marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:29) [93%] : \r\nLe Bourg, berceau historique de la ville de Fribourg depuis l'ouverture du pont de la Poya, il y a 3 mois, le quartier est vid\u00e9e d'une partie de son trafic de Transit, l'occasion de r\u00e9am\u00e9nager compl\u00e8tement la zone et pour \u00e7a les Fribourgeois ne manque pas d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:30 > 0:13:35) [87%] : \r\nPersonnellement, un march\u00e9 couvert pour l'hiver serait pas mal je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:35 > 0:13:47) [85%] : \r\nLe Farley b\u00e2timents \u00e0 9 une zone pi\u00e9tonne je trouverai que ce serait une vraiment id\u00e9e pour d\u00e9velopper plus ouvrir le march\u00e9, ouvrir des terrasses, avoir cet espace un petit peu sur le parvis de la cath\u00e9drale, comme on avait autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:13:51) [95%] : \r\nLe but que le quartier devienne un lieu de vie et d'animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:13:59) [84%] : \r\nPour la nouvelle architecte de ville le Bourg et m\u00eame la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:59 > 0:14:09) [81%] : \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9, en fait, l'urbanit\u00e9 de Fribourg, comment \u00e7a c'est aussi du pouvoir religieux du pouvoir civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:18) [95%] : \r\nUn concours d'id\u00e9es sera lanc\u00e9e d'ici quelques semaines, les places de stationnement pourraient par exemple \u00eatre enterr\u00e9 dans un Parking souterrain pour permettre aux terrasses des caf\u00e9s de s'agrandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:19 > 0:14:33) [81%] : \r\nOn va demander aux architectes, aux paysagistes aux \u00e9clairagistes dessin\u00e9 \u00e0 la rue de face \u00e0 face \u00e0 \u00e7a veut dire de quoi est fait le sol est-ce que c'est pav\u00e9s parce que c'est de la Pierre est-ce que c'est d\u00e9but tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:41) [91%] : \r\nBref, un relooking en profondeur pour cela un 1er budget de 270000 francs a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 r\u00e9sultats attendus dans quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:43 > 0:15:03) [91%] : \r\nC'est une d\u00e9marche originale \u00e0 Gen\u00e8ve pour donner aux plus jeunes le go\u00fbt \u00e0 la musique classique, l'Orchestre de la Suisse Romande propose pour la 1\u00e8re fois cette ann\u00e9e, des concerts en famille et auquel sont invit\u00e9s les enfants d\u00e8s 3 ans, une offre qui a fait mouche : toutes les places des 6 concerts de la saison se sont \u00e9coul\u00e9es en quelques semaines, le reportage de 6 il y a m\u00eame de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:11 > 0:15:28) [90%] : \r\nPierre et le Loup de Serge Prokofiev, c'est la pi\u00e8ce que l'OSR a choisi pour sa toute 1\u00e8re saison de concerts en famille, o\u00f9 les parents sont derri\u00e8re et les enfants \u00e0 l'honneur au 1er rang, ils sont tr\u00e8s impressionn\u00e9s par les instruments parce que les instruments sont vraiment pr\u00e8s de alors que normalement, quand ils vont au concert ou quand on va au concert et sont beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:30 > 0:15:32) [96%] : \r\nUn exercice d'interpr\u00e9tation pour les musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:33 > 0:15:43) [80%] : \r\nSon petit personnage, c'est s\u00fbr qu'il faut caract\u00e9riser encore plus qu'on fait pour moi qui fais l'oiseau \u00e0 voir sur le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s vif, le c\u00f4t\u00e9 un peu improvis\u00e9e p\u00e9tillant qu'il y a, qu'il peut y avoir dans le chant des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:44 > 0:15:47) [91%] : \r\nLa formule Ali la magie d'une histoire racont\u00e9e en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:48 > 0:15:50) [87%] : \r\nEt il est bon que vous avez quelques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:51 > 0:15:55) [96%] : \r\nAvec une 2\u00e8me partie ludique pour permettre aux enfants de toucher les instruments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:02 > 0:16:10) [83%] : \r\nFont \u00e9videmment ils sont pas encore format\u00e9 compte un jour pour surtout dans un cadre comme ici, il y a ce contact tellement Direct qui s'est fait, \u00e7a c'est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:13) [87%] : \r\nLa strat\u00e9gie tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:20 > 0:16:31) [92%] : \r\nAvec la musique, on peut ressentir des choses, on peut faire du bien, on essaye le plus possible de leur donner le go\u00fbt, apr\u00e8s on peut pas les forcer, donc c'est plut\u00f4t des sportifs, donc on essaye de contrebalancer alors en venant \u00e0 ce genre de concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:31 > 0:16:59) [87%] : \r\nToutes les places de la saison, sont d\u00e9j\u00e0 vendus jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, certains concerts se sont m\u00eame arrach\u00e9 en moins de 2 semaines, un succ\u00e8s total pour ce projet p\u00e9dagogique qui sert aussi l'avenir de l'OSR, on a un but, c'est de rajeunir nos salles ne public n'est parfait, il est id\u00e9al public de fid\u00e8les d'abonn\u00e9s, mais on a besoin de fermer pour leurs question de budget les Concerts en famille, mon Dieu, qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais par la suite, ils seront donn\u00e9s, ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:04 > 0:17:08) [96%] : \r\nEt, comme chaque dimanche, voici maintenant le meilleur des reportages de notre magazine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:27) [83%] : \r\nJ'ai compris, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:27 > 0:17:35) [91%] : \r\nLongtemps sur la r\u00e9serve, les marques suisses tente le pari de la smartwatch y compris dans le segment tr\u00e8s particulier de la haute horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:38 > 0:17:53) [90%] : \r\nC'est le temple du mouvement m\u00e9canique et, pourtant, ce matin, un assemblage de composants \u00e9lectroniques attirer bien des curieux Mont- Blanc pr\u00e9sent\u00e9 son bracelet connect\u00e9 au salon de la haute horlogerie une initiative \u00e9tonnante et originale pour un groupe clairement positionn\u00e9 dans le haut-de-gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:53 > 0:18:11) [89%] : \r\nTout ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau a est toujours difficile de pr\u00e9voir comment le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9voluera et pour quels segments il est vraiment pertinent ou non pertinents moyenne gamme, haut de gamme, aujourd'hui c'est : c'est encore un peu t\u00f4t pour d\u00e9cider o\u00f9 elle prendra le plus des syndicats sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:12 > 0:18:31) [94%] : \r\nIl y a encore quelques mois, l'horlogerie suisses ignoraient ou feignaient d'ignorer la d\u00e9ferlante annonc\u00e9e des montres connect\u00e9es et depuis peu des marques comme Swatch, Tissot Tag-Heuer sont entr\u00e9s dans la course au Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, on travaille sur de telles technologies il y a, effectivement, on a constat\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat grandissant des horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:31 > 0:18:47) [87%] : \r\nOn a des brevets qui int\u00e9ressent beaucoup nos partenaires au CSM, on a une dizaine, quinzaine de projets en cours qui travaillent sur cette technologie et puis dans la moiti\u00e9 directement li\u00e9e avec tes montre qu'on \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:47 > 0:18:56) [90%] : \r\nMais pour une industrie qui s'appuie largement sur le Swiss Made, la question de la production en masse de tels composant est primordial et c'est bien ce qui inqui\u00e8te, c'est horlogers haut de gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:57 > 0:19:20) [89%] : \r\nLes ing\u00e9nieurs et docteurs pour d\u00e9velopper jour de produits on les en Suisse, par contre, on a pass\u00e9 la technologie la fabrication avec la technologie de la fabrication ailleurs les en Asie, principalement, donc forc\u00e9ment, ces produits sont en grande partie le produit en Asie pour des raisons technologiques pour des raisons de prix et donc forc\u00e9ment, on va faire un peu l'identit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:21 > 0:19:32) [95%] : \r\nAujourd'hui les horlogers suisses ne peuvent plus rester indiff\u00e9rents face \u00e0 la smartwatch, les estimations les plus prudentes font \u00e9tat de 20 \u00e0 30 millions de montres connect\u00e9es vendues pour l'ann\u00e9e 2015, reste \u00e0 savoir qui en b\u00e9n\u00e9ficiera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:19:37) [73%] : \r\nDe bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:42 > 0:20:10) [90%] : \r\nLe v\u00e9lo d'appartement, c'est bien mais c'est un peu plan- plan, surtout si vous \u00eates amateur de VTT, voici donc le 1er simulateur de mountain bike, non seulement vous avez un \u00e9cran avec un d\u00e9cor dans lequel vous \u00e9voluez, mais en plus le v\u00e9lo ont r\u00e9agit aux particularit\u00e9s du terrain et vous devez g\u00e9rer les changements de vitesse et les freinages sur la b\u00eate et connect\u00e9 \u00e0 Internet, permet de mesurer tous ses exploits et de les partager avec ses amis et, surtout, vous pouvez joindre l'\u00e9quivalent agr\u00e9able et vous d\u00e9pensez en mode multijoueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:13 > 0:20:37) [86%] : \r\nLe monde merveilleux de l'entreprise et de ses autres pas toujours facile de travailler tranquille, sans \u00eatre interrompu, c'est pourquoi des designers de Riga cr\u00e9\u00e9 Uccsa fort, une lampe de bureau qui a dit que si vous \u00eates disponible ou le le petit voyant aide assez votre ordinateur et donne le feu Vert \u00e0 vos coll\u00e8gues pour dire parler o\u00f9 leur indique de passer leur chemin, on peut le r\u00e9gler manuellement ou le mettre en relation avec son planning de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:42 > 0:21:13) [89%] : \r\nNotre monde est de plus en plus num\u00e9rique, mais ce monde est fractur\u00e9 entre de nombreux \u00e9crans et de nombreuses interfaces, fort de ce constat, des ing\u00e9nieurs du MIT ont d\u00e9velopp\u00e9 des vicomte de diff\u00e9rents appareils qui permettent par exemple de glisser d\u00e9poser fichier depuis l'\u00e9cran de l'ordinateur directement sur le t\u00e9l\u00e9phone ou d'utiliser l'\u00e9cran du t\u00e9l\u00e9phone comme Palettes, d'outils ou encore d'interagir avec un jeu vid\u00e9o pour rendre cette hybridation possible la cam\u00e9ra du t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9termine sa position gr\u00e2ce \u00e0 une grille de couleur sur l'\u00e9cran de l'ordinateur et apparemment ce n'est qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:17 > 0:21:37) [92%] : \r\nQuand on est malvoyant et qu'on a besoin de voir quelque chose, on peut demander \u00e0 quelqu'un de nous aider, on peut aussi utiliser l'image \u00e0 une application qui met en relation voyants et malvoyants, m\u00eame s'il se trouve aux 4 coins du monde, lance un appel via l'application, on dirige la cam\u00e9ra du t\u00e9l\u00e9phone, avec l'aide et les commentaires de la personne voyante et on \u00e9coute la description que celle-ci nous en fait g\u00e9nial non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:43 > 0:21:55) [92%] : \r\nLa liste des condamn\u00e9s pour apologie du terrorisme ne cesse de s'allonger apr\u00e8s les attentats meurtriers contre Charlie Hebdo la France sert la visse et cadres, la libert\u00e9 d'expression, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:56 > 0:22:14) [96%] : \r\nUne mauvaise blague, c'est ainsi que l'auteur de cette photo post\u00e9e sur Facebook explique son geste d\u00e9sormais maintenu aux arr\u00eats, ce Fran\u00e7ais encourent une peine de 7 ans d'emprisonnement pour apologie du terrorisme, rien de telle en Suisse, m\u00eame si, ici aussi la libert\u00e9 d'expression, a ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:36) [92%] : \r\nAlors cette infraction, en tant que telle n'existe pas en Suisse, en revanche, certaines autres normes ont vocation \u00e0 s'appliquer dans des cas similaires, tels que par exemple la provocation publique au Crime ou \u00e0 la violence, la discrimination raciale, ou encore la repr\u00e9sentation de la violence qui, par exemple, s'applique lorsque sont publi\u00e9es des d'id\u00e9aux de d\u00e9capitation d'otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:37 > 0:23:01) [96%] : \r\nEn Suisse, les cas litigieux peuvent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale ou porter directement devant la justice, il y a quelques mois, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre un d\u00e9put\u00e9 auteur de ce commentaire, apr\u00e8s une fusillade contre une mosqu\u00e9e de Saint-Gall, son message est toujours visible sur la toile pour la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, la responsabilit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux est engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:02 > 0:23:19) [89%] : \r\nIl faudrait d'abord mettre une mise en garde tr\u00e8s claires pour dire aux gens \u00e0 quoi ils s'attendent si jamais il pass\u00e9 bornes dans des cas o\u00f9 il appara\u00eet clairement que p\u00e9nalement ce serait condamnable, on peut facilement identifier certains cas la faire enlever les documents n\u00e9cessaires imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:19 > 0:23:21) [77%] : \r\nC'est ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:21 > 0:23:41) [92%] : \r\nLes jeunes sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s plusieurs des individus interpell\u00e9s ces derniers jours en France pour apologie du terrorisme sont des mineurs, mesurer la port\u00e9e de ses propos publi\u00e9s sur l'internet, c'est un sujet r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9e par Action Innocence, l'ONG sensibiliser les jeunes sur les dangers de l'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:42 > 0:23:59) [89%] : \r\nNon, vraiment, ce qu'on souhaitait d\u00e9velopper leur esprit critique et c'est de prendre du recul avant de diffuser une information, celle de c'est de r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences possibles et peut-\u00eatre m\u00eame de dire, de, de, de, de ne pas se pr\u00e9cipiter pour pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:59 > 0:24:10) [97%] : \r\nL'Internet ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8res, faire par exemple l'apologie du terrorisme depuis la Suisse peut valoir des poursuites en France et m\u00eame une interpellation en cas de d\u00e9placement dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:22 > 0:24:29) [93%] : \r\nLes scientifiques s'inspire de plus en plus d'animaux pour d\u00e9velopper les technologies h\u00e9 oui, nos superh\u00e9ros n'ont rien invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:32 > 0:24:50) [90%] : \r\nSe balance au bout d'un fil de toile d'araign\u00e9e ou grimpent \u00e0 la verticale comme un l\u00e9zard Spider-Man est l'arch\u00e9type du super- h\u00e9ros que l'on aimerait parfois imiter un fantasme d'adolescent attard\u00e9, pas forc\u00e9ment, et peut-\u00eatre un jour une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, on \u00e9tudie les araign\u00e9es, le plus s\u00e9rieusement du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:51 > 0:24:56) [79%] : \r\nLa soie d'araign\u00e9e est tr\u00e8s int\u00e9ressante, elle est extr\u00eamement robuste et extensible au-dessous Berry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:56 > 0:25:01) [72%] : \r\nExtenso de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:01 > 0:25:12) [73%] : \r\nVoici un \u00e9chantillon, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de nombreuses chutes dor\u00e9 de la reine et file si je m'y accrocher, \u00e7a pourrait facilement supporter mon poids Tib\u00e9ri form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:16 > 0:25:26) [82%] : \r\nDelnatte, c'est s\u00fbr que le fil d'araign\u00e9e est le mat\u00e9riau parfaite pour \u00e9viter une porte permettant de se balancer comme le fait Tarzan Spider-Man, peu importe qui voudra faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:27 > 0:25:31) [88%] : \r\nPetit \u00e0 petit, les chercheurs percent le secret de cette toile hyper- r\u00e9sistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:33 > 0:25:33) [65%] : \r\nNativel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:34 > 0:25:59) [84%] : \r\nLe syst\u00e8me utilis\u00e9 par les araign\u00e9es, pour que leur fils tr\u00e8s complexe, l'ont mis au point depuis des millions d'ann\u00e9es n'\u00e9coute au tout d\u00e9but de comprendre comment \u00e7a de Steinbeck l'araign\u00e9e, Fabrice, mais par une sorte de gel dans ce m\u00eame domaine et ensuite \u00e0 la sortie, ce gel se transforme souvent en en seulement quelques minutes et le 5, il ne s'agit donc pas comme on pourrait le croire, de simplement pousser le film \u00e0 travers un trou noir et Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:00 > 0:26:14) [93%] : \r\nS'se balancer au bout d'un fil d'araign\u00e9e n'est pas encore pour demain, qu'en est-il de pouvoir grimper \u00e0 la verticale sur des surfaces planes, l\u00e0 aussi, les chercheurs s'inspire d'animaux, cela s'appelle du bio mim\u00e9tisme est le sujet d'\u00e9tude et de l\u00e9zard gecko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:14 > 0:26:26) [87%] : \r\nCet homme, grimper aux murs crasseux int\u00e9grant dont la texture, peut-\u00eatre inspir\u00e9 de certains animaux tels que des mouches et moustiques et m\u00eame des l\u00e9zards, comme par exemple ce gecko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:28 > 0:26:45) [80%] : \r\nC'est de regarde la surface contrainte de la part de Gecko et d\u00e9couverte de la messe digital chaque lamelle d\u00e9couverte de filaments de terrain et chaque petit finalement se termine par une spatule qui vient en contact avec les asp\u00e9rit\u00e9s du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:46 > 0:27:08) [85%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Standford dans Californie une \u00e9quipe s'est inspir\u00e9 des de Gecko pour cr\u00e9er des robots capables de grimper aux murs pour cela, ils ont plac\u00e9 sur les du robot des adh\u00e9sifs comportant des poils microscopiques en caoutchouc de siliconne cr\u00e9e en adh\u00e9rence et \u00e7a fonctionne, alors peut-on concevoir des super grand dot\u00e9 de ces adh\u00e9sifs qui nous permettront, nous aussi, de dominer les toits des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:10 > 0:27:20) [94%] : \r\nDes hommes dont la masse est beaucoup plus importante, il faut imaginer des structures beaucoup plus fine, cette technologie sera donc possible, mais \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:21 > 0:27:29) [96%] : \r\nDes technologies encore \u00e0 leurs balbutiements mais qui pourrait bien aboutir un jour reste \u00e0 leur trouver une fonction un peu plus utile que de jouer entre des gratte-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:40 > 0:27:41) [68%] : \r\nSp\u00e9cial smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:45 > 0:27:55) [87%] : \r\nAlors comme \u00e7a on part en camping et on n'a m\u00eame pas de l'ampleur, c'est pas grave, prenez une bouteille de paix th\u00e9rapeute au fond une complicit\u00e9 avec de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:59 > 0:28:13) [83%] : \r\nEnsuite, apr\u00e8s coup, et ou est tout jusqu'\u00e0 ce que celle-ci devienne attractif, on allume le flash, on \u00e9teint la lumi\u00e8re ai une lampe de secours et pour une ambiance, il y a une petite qualit\u00e9 du sirop de grenadine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:19 > 0:28:21) [75%] : \r\nPhiladelphie avait du boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:27 > 0:28:46) [83%] : \r\nIls en avaient marre de casser votre smartphone mais vous ne voulez pas d\u00e9penser 30 balles pour une coque \u00e0 probl\u00e8mes, ballons de baudruche et souffler dedans plaqu\u00e9 votre t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9\u00e7us et d\u00e9go\u00fbt\u00e9s le on a juste les bords et on obtient une magnifique rousse en caoutchouc ciseaux pour d\u00e9gager les fonctions vitales, et le tour est jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:55 > 0:29:14) [82%] : \r\nEst-ce qu'on peut bien faire avec un flacon un pointeur laser fixe tu, et un bout de papier collant cam\u00e9ra macro- d\u00e9monter le laser jusqu'au bout pour en extraire la pr\u00e9cieuse, l'anti- l'adoration tu vous alignerait sur l'objectif de l'appareil photo, une fa\u00e7on tr\u00e8s mobilis\u00e9es, le tout avec du scotch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:19 > 0:29:28) [87%] : \r\nEt c'est parti pour l'exploration de grossissement et suffisant pour d\u00e9couvrir le monde fascinant de l'infiniment petit qui ne font, et pour vous faire perdre apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:38 > 0:29:39) [74%] : \r\nC'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:41 > 0:29:43) [83%] : \r\nIl y a un aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:45 > 0:29:52) [92%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais vous pouvez nous retrouver tout de suite sur les r\u00e9seaux sociaux et sur notre site internet, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:54 > 0:30:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli puis pardonnez-moi de Darus Roche avec l'interview du chef de la diplomatie fran\u00e7aise Laurent Fabius pr\u00e9sente cette semaine \u00e0 Davos excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:14 > 0:30:17) [87%] : \r\nSi l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:46 > 0:31:18) [76%] : \r\nIls sont ben qui vient m'ouvrir dans la neige pour demain, \u00e7a c'est ma doit bien merci Hello, Hello app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:06 > 0:32:07) [100%] : \r\nBonjour Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:07 > 0:32:29) [91%] : \r\nMais bonjour, oui je te fais un petit essai madame monsieur bonjour, alors il a neig\u00e9 cette nuit sur tout le pays, il neige m\u00eame encore \u00e0 l'heure actuelle sur les Alpes centrales et orientales, mais le front est doucement en train de s'\u00e9vacuer, on le voit d'ailleurs sur l'animation du satellite, les nuages partent en direction de l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, nous avons une dorsale qui nous ram\u00e8ne le soleil et puis surtout un front chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:49 > 0:36:58) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il a bien neig\u00e9 cette nuit, il neige d'ailleurs encore \u00e0 l'heure actuelle sur les Alpes centrales et orientales, mais de plus en plus le front est en train de s'\u00e9vacuer, on le retrouve d'ailleurs sur France sur l'animation du satellite avec ces nuages qui partent en direction de l'Est et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, h\u00e9 bien une petite dorsale nous ram\u00e8ne le soleil mais on le voit, il y a un front chaud qui descend du nord, prix justement dans ce courant de nord il effleure notre pays, il touchera un tout petit peu l'extr\u00eame ouest et, surtout, il va \u00eatre rattrap\u00e9 par le front froid demain et \u00e7a, \u00e7a nous ram\u00e8nera \u00e0 nouveau de la neige en tout \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de Livia du Tarn m\u00e9t\u00e9o Suisse donc pour la Suisse Romande un temps sec cet apr\u00e8s- midi avec du soleil, notamment sur le bassin l\u00e9manique et en Valais ailleurs des \u00e9claircies aussi mais quand m\u00eame, des nuages qui tra\u00eenent des nuages moyen qui sont brass\u00e9s par la bise et puis je vous le disais aussi les nuages moyen LV li\u00e9e au front chaud qui vont concerner un peu la r\u00e9gion genevoise pour la Suisse al\u00e9manique alors on retrouve notre front qui donne encore quelques flocons rend cet apr\u00e8s- midi sur l'extr\u00eame Est autrement on aura de petites \u00e9claircies sur le plateau al\u00e9manique et puis des nuages qui d\u00e9borde Andr\u00e9 d\u00eene avec aussi quelques flocons qui d\u00e9borde aussi sur les Alpes tessinoises et gr\u00e2ce au vent du Nord toujours beaucoup de soleil sur le centre et le sud du Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on va tourner cet apr\u00e8s- midi entre 1 et 4 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes \u00e0 moins 3 \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 12 \u00e0 2000 m\u00e8tres mais tout cela nous para\u00eet beaucoup plus froid, avec la pr\u00e9sence de la, disons on peut largement enlever 7 degr\u00e9s en l'inverse pour le Sud 12 degr\u00e9s avec le fin du Nord justement les vents alors des vents tr\u00e8s soutenu aujourd'hui, l\u00e0 vous voyez des vents moyens mais les rafales sont beaucoup plus violentes et pour cette nuit et bient\u00f4t sec pour tout le monde, avec toujours des r\u00e9sidus nuageux sur l'extr\u00eame Est et puis d\u00e9j\u00e0 des nuages qui arrivent par le nord- ouest du front suivant autrement des \u00e9claircies donc attention quand m\u00eame au risque de plaques de verglas pour lundi matin, mais justement, lundi matin, h\u00e9 bien l\u00e0, le front va s'enfoncer, on aura peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 quelques flocons sur le Nord, sur la joie et puis aussi sur les franches montagnes autrement vraiment un d\u00e9grad\u00e9 nuageux avec toujours beaucoup de soleil sur le Tessin et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien le front s'enfonce l\u00e0 on attend des pr\u00e9cipitations, des chutes de neige, surtout le nord des Alpes, une limite qui sera fluctuante comprise entre 400 et 600 m\u00e8tres on attend aussi de la neige en Valais, mais plut\u00f4t en soir\u00e9e, vous le voyez le Tessin restera en marge pour les temp\u00e9ratures, ce sera bien n\u00e9gatif \u00e0 l'aube en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien la on tournera entre 1 et 3 degr\u00e9s donc juste positif, c'est pourquoi on a cette limite de neige qui sera fluctuante, on aura aussi, moins 1 degr\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents qui resteront quand m\u00eame mod\u00e9r\u00e9e toujours des vents de secteur nord dans les Alpes et plus nord- ouest sur le Jura et la ces vents seront un petit peu plus faibles quant \u00e0 la bise, elle va faiblir cette nuit est compl\u00e8tement tomb\u00e9 demain matin, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T12:27:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406432", "durationSec": 121, "title": "FRIGO MI CONCERT FAMILLE 2401_RTS000000464340", "excerpt": "L'Orchestre de la Suisse Romande (OSR) propose les Concerts en famille, un nouveau concept de 6  concerts sp\u00e9cialement con\u00e7us pour les enfants de 3 \u00e0 10 ans et leurs parents. Le concert et l\u00bfatelier sont anim\u00e9s par des membres du programme p\u00e9dagogique et par des musiciens de l\u00bfOSR.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DAGOGIE", "FAMILLE", "CONCERT CLASSIQUE"], "thematicCorporations": ["ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE"], "sequenceIds": ["1406950"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406433", "durationSec": 31, "title": "MI EXECUTION JAPON 2_RTS000000464462", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est impos\u00e9 sur le score de 7 buts \u00e0 3 face au HC Bienne au terme d'un match comptant pour la 41e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1501406434", "durationSec": 83, "title": "MI HOCKEY_RTS000000464506", "excerpt": "Un concours d'id\u00e9e va \u00eatre lanc\u00e9 pour r\u00e9am\u00e9nager le quartier hisorique du Bourg dans la vieille.ville de Fribourg", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406435", "durationSec": 89, "title": "MI QUARTIER BOURG FR_RTS000000464488", "excerpt": "Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VIEILLE VILLE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1406953"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406436", "durationSec": 109, "title": "MI REVUE DE PRESSE_RTS000000464529", "excerpt": "Descente du skieur autrichien Matthias Hargin qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche de la comp\u00e9tition de la Coupe du monde de Kitzbuehl.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406437", "durationSec": 27, "title": "MI SLALOM HOMMES_RTS000000464495", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du Super-G dames comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin. Elle devance les 2 skieuses autrichiennes Anna Fenninger et Nicole Hosp.", "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406438", "durationSec": 39, "title": "MI SUPER G DAMES_RTS000000464527", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406439", "durationSec": 59, "title": "MI TIRS UKRAINE_RTS000000464492", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406440", "durationSec": 81, "title": "MI VOTES GRECE_RTS000000464528", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406951", "summary": "Enfants et leurs parents \u00e9coutant musiciens de l'OSR interpr\u00e9tant \"Pierre et le loup\" de Serge Prokofiev. Itw Marion Fontana, narratrice. Itw Lo\u00efc Schneider, fl\u00fbtiste. Enfants s'intiant \u00e0 instruments de musique. Itw Katrin Herda, bassoniste. Itw enfants. Itw parents. Itw Florence Notter, pr\u00e9sidente de l'Orchestre de Suisse Romande (OSR).", "id": "1406950", "visualThemes": ["CONCERT CLASSIQUE", "ENFANT (\u00c2GE)", "FAMILLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406954", "summary": "Partiellement enneig\u00e9 : quartier du Bourg. Pont de la Poya. Sc\u00e8ne de rue. Itw de rue. Chanteurs de rue. Itw Nicole Surchat Vial, architecte de ville, Fribourg", "id": "1406953", "visualThemes": ["ARTISTE DE RUE", "HIVERNAL", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE", "VIEILLE VILLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564701", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016594", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405095", "internalArchiveId": "AA1501405135", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 3042, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6488512", "imageURL": "http://www.rts.ch/6490688.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Raffinerie \u00e0 vendre / Les yeux de la t\u00eate / Epid\u00e9mie de viols sur les campus", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Epid\u00e9mie de viols sur les campus", "Interview d\u2019Olivier Jakob, expert du march\u00e9 p\u00e9trolier", "- La grogne contre Tamoil\n- CSCH: Un dimanche sans voiture\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "Raffinerie \u00e0 vendre", "Les yeux de la t\u00eate", "La culture du viol", "Mise au point", "- La grogne contre Tamoil\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "Mise au point", "- La grogne contre Tamoil\n- CSCH: Un dimanche sans voiture\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "Mise au point", "- La grogne contre Tamoil\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS"], "alternativeSummary": ["- La grogne contre Tamoil\n- CSCH: Un dimanche sans voiture\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Une actualit\u00e9 marqu\u00e9e par la g\u00e9n\u00e9ralisation des traductions automatiques\u2026. pas toujours tr\u00e8s heureuse.", "Aujourd\u2019hui, le baril est au plus bas, mais dans les ann\u00e9es 70 on nous annon\u00e7ait qu\u2019il n\u2019y aurait bient\u00f4t plus de p\u00e9trole. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral interdisait alors les voitures pour une s\u00e9rie de dimanche. C\u2019est comme si c\u2019\u00e9tait hier.", "Selon une statistique de la maison blanche, une \u00e9tudiante sur quatre serait victime d\u2019agression sexuelle lors de son cursus universitaire. Les facult\u00e9s ont tendance \u00e0 fermer les yeux pour ne pas \u00e9corner leur image. Les \u00e9tudiantes se rebiffent et manifestent avec des matelas. Reportage.", "Le prix du baril p\u00e9trole a perdu 50% en six mois pour tomber en dessous des 50 dollars. Qui est derri\u00e8re cette baisse et pourquoi D\u00e9cryptage avec un expert qui suit ce march\u00e9 depuis pr\u00e8s de 20 ans.", "L\u2019annonce de l\u2019arr\u00eat de l\u2019activit\u00e9 de la raffinerie Tamoil de Collombey est un choc pour tout le Chablais valaisan. Ce sont des centaines d\u2019emplois directs et indirects qui sont en jeu et toute la r\u00e9gion se mobilise pour sauver le site. Reportage avec ceux qui se battent pour sauver leur raffinerie.", "Roche et Novartis viennent d\u2019\u00eatre condamn\u00e9s en Italie \u00e0 200 millions d\u2019euros d\u2019amende pour entente illicite. Les deux g\u00e9ants suisses de la pharma sont accus\u00e9s d\u2019entente illicite pour d\u00e9fendre un march\u00e9 en milliards face \u00e0 un produit alternatif dix fois moins cher. Enqu\u00eate.", "Aux Etats-Unis, une \u00e9tudiante sur quatre serait victime d\u2019agression sexuelle lors de son cursus universitaire. T\u00e9moignages confondants d'\u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 Columbia dans un bar de New-York.", "- La grogne contre Tamoil\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "- La grogne contre Tamoil\n- CSCH: Un dimanche sans voiture\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS", "- La grogne contre Tamoil\n- LE CACHET DU CACHET\n- ETUDIANTS VIOLEURS"], "variantIds": ["ece-6371332", "ece-6369488", "ece-6369098", "ece-6369077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:21:42Z", "subTitles": ["20:12:20:01  20:12:22:14\r\n     Je poss\u00e8de un commerce\r\n       de v\u00e9los et skis.\r\n\r\n20:12:22:19  20:12:26:11\r\n   Concernant le franc fort, \r\n   si cela continue comme \u00e7a,\r\n\r\n20:12:26:15  20:12:29:18\r\nil n'y aura plus de petits magasins\r\n          comme le mien,\r\n\r\n20:12:29:23  20:12:32:18\r\n       \u00e0 cause de clients\r\n    qui ach\u00e8tent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n20:12:32:23  20:12:35:19\r\n    au lieu de faire tourner\r\n       l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n20:12:36:00  20:12:38:15\r\n   Sign\u00e9: Un patron d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:12:39:01  20:12:41:04\r\n   -Tr\u00e8s facile, M. Longchamp,\r\n\r\n20:12:41:09  20:12:43:02\r\n       d'acheter en Suisse\r\n\r\n20:12:43:07  20:12:45:23\r\n     avec un salaire annuel\r\n        de 200'000 frs.\r\n\r\n20:12:46:04  20:12:49:09\r\n      Beaucoup de Genevois\r\n    ne gagnent pas le tiers.\r\n\r\n20:12:49:18  20:12:53:01\r\n   -Dommage que votre \u00e9mission\r\n      contribue \u00e0 alimenter\r\n\r\n20:12:53:05  20:12:57:10\r\n la th\u00e9orie du vilain Fran\u00e7ais qui\r\nvient chiper le travail et l'argent\r\n\r\n20:12:57:14  20:13:00:15\r\n   des pauvres petits suisses.\r\n\r\n20:13:00:20  20:13:03:19\r\n          Franchement,\r\ndiffusez des \u00e9missions r\u00e9fl\u00e9chies\r\n\r\n20:13:04:00  20:13:07:05\r\net non des discussions de comptoir\r\n         \u00e0 deux balles !\r\n\r\n20:13:07:13  20:13:09:02\r\n          -Path\u00e9tique.\r\n\r\n20:13:09:07  20:13:12:20\r\n   Les m\u00e8res qui s'inqui\u00e8tent \r\n   que leur enfant soit choqu\u00e9\r\n\r\n20:13:13:01  20:13:16:22\r\n  par les mitraillettes des CRS\r\n  r\u00e9alisent-elles qu'en Isra\u00ebl,\r\n\r\n20:13:17:03  20:13:21:13\r\nla mitraillette en bandouli\u00e8re est\r\naussi fr\u00e9quente que les lolettes ?\r\n\r\n20:13:21:23  20:13:23:11\r\n    -Concernant les voix off\r\n\r\n20:13:23:16  20:13:25:11\r\n  des photographes \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n20:13:25:16  20:13:27:15\r\nle beauf fran\u00e7ais dessin\u00e9 par Cabu\r\n\r\n20:13:27:20  20:13:29:20\r\n     a encore un bel avenir.\r\n\r\n20:13:37:12  20:13:39:11\r\n   Ce soir dans l'\u00e9mission...\r\n\r\n20:13:39:15  20:13:42:17\r\n   La raffinerie de Collombey\r\n       bient\u00f4t \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n20:13:42:22  20:13:45:22\r\n        Toute une r\u00e9gion\r\n   se bat pour sauver le site.\r\n\r\n20:13:46:03  20:13:47:11\r\n           Reportage.\r\n\r\n20:13:48:16  20:13:50:11\r\n      Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n20:13:50:16  20:13:54:07\r\n on nous disait qu'il n'y aurait\r\n    bient\u00f4t plus de p\u00e9trole.\r\n\r\n20:13:54:11  20:13:59:07\r\n    Naissait alors le concept\r\n   des dimanches sans voiture.\r\n\r\n20:13:59:11  20:14:04:11\r\nRetour en arri\u00e8re et d\u00e9cryptage.\r\n\r\n20:14:05:02  20:14:11:06\r\n   Roche et Novartis condamn\u00e9es \u00e0\r\n200 mios d'euros d'amende en Italie.\r\n\r\n20:14:11:11  20:14:14:14\r\n       Elles sont accus\u00e9es\r\n       de s'\u00eatre entendues\r\n\r\n20:14:14:19  20:14:17:20\r\n   pour maximiser leur profit\r\n       sur un m\u00e9dicament.\r\n\r\n20:14:18:01  20:14:19:09\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:14:19:19  20:14:23:13\r\n   Une \u00e9pid\u00e9mie de viols s\u00e9vit\r\n   sur les campus am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:14:23:18  20:14:28:04\r\n25 % des \u00e9tudiantes sont victimes\r\n      d'agression sexuelle.\r\n\r\n20:14:28:09  20:14:31:14\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:14:39:10  20:14:41:16\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n20:14:41:21  20:14:48:12\r\n  Avant toute chose, notre retour\r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n20:14:48:17  20:14:53:13\r\n        C'est notre s\u00e9quence\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n20:14:59:00  20:15:05:12\r\n  L'application de traduction de\r\nGoogle r\u00e9serve bien des surprises.\r\n\r\n20:15:05:17  20:15:09:19\r\nPour \"MAP\", il trouve des \"AA ici\".\r\n\r\n20:15:10:00  20:15:12:20\r\n      La Tribune de Gen\u00e8ve\r\n       a test\u00e9 les rues.\r\n\r\n20:15:13:01  20:15:17:12\r\n{\\an5}    La rue des Bains devient\r\nla rue des Toilettes en anglais.\r\n\r\n20:15:17:17  20:15:21:07\r\n{\\an5}       La place du Molard,\r\n      la place des Motards.\r\n\r\n20:15:21:11  20:15:26:02\r\n Et pour la Tribune de Gen\u00e8ve, \r\n\u00e7a donne la Tribune d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e...\r\n\r\n20:15:26:07  20:15:29:13\r\n   \"Personne n'est \u00e0 l'abri\",\r\n      conclut le journal.\r\n\r\n20:15:32:17  20:15:36:17\r\n      Netanyahou est actif\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:15:36:21  20:15:40:22\r\n    Il a publi\u00e9 les coulisses\r\n     de son voyage \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:15:41:03  20:15:44:22\r\n On y voit Benyamin et Angela...\r\n\r\n20:15:45:03  20:15:48:05\r\nIl y a aussi Benyamin et Fran\u00e7ois...\r\n\r\n20:15:48:10  20:15:53:09\r\n  Sympa, l'ambiance dans le bus,\r\navec Carla et Nico juste derri\u00e8re.\r\n\r\n20:15:53:13  20:15:56:11\r\n Et ses commentaires en h\u00e9breu.\r\n\r\n20:15:56:15  20:15:59:19\r\nQue dit la traduction automatique\r\n          de Facebook ?\r\n\r\n20:16:08:08  20:16:10:15\r\n    Fran\u00e7ois, des st\u00e9ro\u00efdes ?\r\n\r\n20:16:10:20  20:16:13:09\r\n   Quelque chose ne colle pas.\r\n\r\n20:16:16:06  20:16:18:16\r\n  A quelques dizaines de m\u00e8tres\r\n\r\n20:16:18:21  20:16:22:00\r\n      de la prise d'otages\r\n      des fr\u00e8res Kouachi,\r\n\r\n20:16:22:05  20:16:25:09\r\n         le magasin Aldi\r\n     a d\u00fb fermer ses portes.\r\n\r\n20:16:25:13  20:16:29:09\r\n Le patron a eu l'id\u00e9e de faire\r\n     rattraper gratuitement\r\n\r\n20:16:29:13  20:16:33:13\r\n    aux employ\u00e9s les heures\r\npour combler ce manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n20:16:34:04  20:16:37:12\r\n     \"Vous n'avez pas effectu\u00e9\r\n\r\n20:16:37:17  20:16:41:08\r\n vos sept heures, on les enl\u00e8ve.\"\r\n\r\n20:16:41:23  20:16:47:07\r\n  Aldi est un hard discounter, \r\n litt\u00e9ralement \"un magasin dur\".\r\n\r\n20:16:49:13  20:16:54:01\r\n Les jumeaux princiers de Monaco\r\n  sont presque pass\u00e9s inaper\u00e7us\r\n\r\n20:16:54:06  20:16:57:08\r\n     avec la forte actualit\u00e9\r\n        de ce d\u00e9but 2015.\r\n\r\n20:16:57:12  20:16:59:20\r\n   Heureusement, il y a Gala,\r\n\r\n20:17:00:01  20:17:03:10\r\n       qui annonce en une \r\n      les deux beaux b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n20:17:03:14  20:17:06:10\r\n            Emouvant.\r\n\r\n20:17:10:19  20:17:14:06\r\n Faire pipi debout \u00e0 la maison,\r\n         c'est permis.\r\n\r\n20:17:14:11  20:17:17:20\r\nUn juge allemand a rendu ce verdict\r\n          dans un conflit\r\n\r\n20:17:18:01  20:17:22:01\r\n    opposant un propri\u00e9taire\r\n \u00e0 son locataire un peu n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n20:17:36:22  20:17:41:01\r\nL'argumentaire juridique noircit\r\n  des feuilles et des feuilles\r\n\r\n20:17:41:06  20:17:43:21\r\nqui feront peut-\u00eatre jurisprudence.\r\n\r\n20:17:48:12  20:17:53:02\r\n   C'est la fin de plus de 50 ans\r\nd'histoire qui s'annonce \u00e0 Collombey.\r\n\r\n20:17:53:06  20:17:58:02\r\nLa disparition probable d'une des \r\ndeux seules raffineries de Suisse.\r\n\r\n20:17:58:07  20:18:02:07\r\n           Les salari\u00e9s\r\n    et la r\u00e9gion se mobilisent.\r\n\r\n20:18:02:11  20:18:05:01\r\n       Nous les avons suivis\r\n         dans leur lutte.\r\n\r\n20:18:05:06  20:18:06:18\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:18:12:03  20:18:15:22\r\n   Fum\u00e9e blanche dans le ciel \r\n   du Chablais: mauvais signe.\r\n\r\n20:18:16:03  20:18:19:03\r\n        La raffinerie vit\r\n      ses derni\u00e8res heures.\r\n\r\n20:18:19:08  20:18:22:11\r\n    Rideau sur un demi-si\u00e8cle\r\n          de raffinage.\r\n\r\n20:18:24:16  20:18:27:10\r\n   Ca fait l'effet d'une bombe.\r\n\r\n20:18:29:17  20:18:32:20\r\n-Mettez-vous \u00e0 ma place, j'ai 58 ans.\r\n\r\n20:18:33:01  20:18:37:07\r\n    Ca fait 22 ans que je fais \r\n   du raffinage; oui, c'est dur.\r\n\r\n20:18:40:10  20:18:42:19\r\n-J'ai un sentiment de gros g\u00e2chis.\r\n\r\n20:18:43:00  20:18:46:21\r\nQuand on rentrait dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n       comme la raffinerie,\r\n\r\n20:18:47:02  20:18:51:11\r\n c'est presque dire qu'on va finir\r\n    sa vie dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:19:02:18  20:19:06:22\r\n Lundi dernier, dans l'ancienne\r\n   buvette de la raffinerie,\r\n\r\n20:19:07:03  20:19:09:06\r\n    la r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n20:19:09:11  20:19:13:06\r\n   Les syndicats rencontrent \r\n  une d\u00e9l\u00e9gation des employ\u00e9s.\r\n\r\n20:19:13:11  20:19:17:10\r\nIl faut sauver ce qui peut l'\u00eatre.\r\n\r\n20:19:17:14  20:19:21:21\r\nIl faut gagner du temps pour \u00e9viter\r\n     un licenciement collectif\r\n\r\n20:19:22:02  20:19:25:18\r\n    et pousser l'entreprise \r\n    \u00e0 chercher un repreneur.\r\n\r\n20:19:27:06  20:19:35:00\r\n On ne retrouve pas un repreneur \r\npour une raffinerie si rapidement.\r\n\r\n20:19:35:05  20:19:37:19\r\n    On a donc besoin de temps.\r\n\r\n20:19:38:00  20:19:44:00\r\n  Si on \u00e9tait le garage du pont, \r\n l\u00e0-bas, ce serait moins complexe.\r\n\r\n20:19:44:13  20:19:47:13\r\n     La direction de Tamoil\r\n       a d\u00e9j\u00e0 fait savoir\r\n\r\n20:19:47:18  20:19:52:19\r\n     que les licenciements\r\nseraient sans doute in\u00e9vitables.\r\n\r\n20:19:54:22  20:20:01:15\r\nLes chances d'arriver \u00e0 quelque chose\r\n   sont relativement restreintes.\r\n\r\n20:20:01:20  20:20:05:04\r\n   Mais ce n'est pas impossible.\r\n\r\n20:20:06:06  20:20:09:21\r\n    -Si \u00e7a marche, tant mieux !\r\n\r\n20:20:10:02  20:20:14:08\r\n  Si \u00e7a marche pas, il faut qu'on\r\n  puisse faire de l'introspection\r\n\r\n20:20:14:12  20:20:17:02\r\n          en se demandant\r\n      si on a fait notre job.\r\n\r\n20:20:17:07  20:20:22:02\r\n       Il faut qu'on puisse \r\n       sortir la t\u00eate haute.\r\n\r\n20:20:22:13  20:20:25:02\r\nPour le Chablais, en terme d'entit\u00e9,\r\n\r\n20:20:25:07  20:20:27:03\r\n     on s'amputerait d'un pan\r\n\r\n20:20:27:08  20:20:29:03\r\n       de son savoir-faire.\r\n\r\n20:20:29:08  20:20:34:06\r\nEt pour les coll\u00e8gues qui perdraient\r\nleur emploi, c'est une catastrophe.\r\n\r\n20:20:34:11  20:20:36:20\r\n      Les emplois industriels\r\n          ici sont rares.\r\n\r\n20:20:37:01  20:20:43:10\r\n      On a le site chimique,\r\nmais il n'embauche pas \u00e0 la pelle.\r\n\r\n20:20:44:08  20:20:48:11\r\n Seul espoir: que Tamoil fasse \r\nune demande de ch\u00f4mage technique\r\n\r\n20:20:48:16  20:20:51:01\r\nen attendant une \u00e9ventuelle reprise.\r\n\r\n20:20:51:06  20:20:55:11\r\n   Certains semblent r\u00e9sign\u00e9s\r\nmalgr\u00e9 le soutien des coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:20:56:01  20:20:58:19\r\n  C'est \u00e7a qui fait le plus mal.\r\n\r\n20:20:59:00  20:21:03:07\r\n     Si t'en as rien \u00e0 foutre,\r\nsi tu pensais retrouver autre chose,\r\n\r\n20:21:03:11  20:21:06:16\r\n       m\u00eame en gagnant moins\r\n     et que tu t'en foutais...\r\n\r\n20:21:06:21  20:21:10:22\r\n        Mais c'est de dire:\r\n\"Je ne vais plus voir mes copains.\"\r\n\r\n20:21:11:03  20:21:16:13\r\n       C'est \u00e7a qui blesse !\r\n\r\n20:21:16:18  20:21:19:15\r\n  -C'est \u00e7a qu'on veut emp\u00eacher.\r\n\r\n20:21:19:20  20:21:24:22\r\n   -On s'entend tellement bien \r\n   que c'est \u00e7a qui fait chier.\r\n\r\n20:21:25:03  20:21:27:02\r\n        C'\u00e9tait une claque.\r\n\r\n20:21:27:07  20:21:29:13\r\n       On sait pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n20:21:29:18  20:21:32:05\r\nJ'ai 58 ans, je sais pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n20:21:32:10  20:21:35:11\r\n       Retrouver du boulot\r\n     est loin d'\u00eatre garanti.\r\n\r\n20:21:35:15  20:21:42:09\r\n  Je vais pas me foutre au Rh\u00f4ne,\r\nmais ils ont tu\u00e9 une grande famille.\r\n\r\n20:21:42:13  20:21:45:05\r\n      C'est \u00e7a qui fait mal.\r\n\r\n20:21:45:15  20:21:49:00\r\n       C'est une famille ?\r\n\r\n20:21:50:15  20:21:53:09\r\n     C'est une grande famille.\r\n\r\n20:21:53:21  20:22:12:10\r\n...\r\n\r\n20:22:12:22  20:22:16:20\r\n Comment \u00e9viter un plan social ?\r\n\r\n20:22:17:01  20:22:19:07\r\n    Dans un document interne,\r\n\r\n20:22:19:11  20:22:24:13\r\nla direction affirme n'avoir trouv\u00e9\r\n  personne pour racheter l'usine.\r\n\r\n20:22:24:18  20:22:28:08\r\n          Elle pr\u00e9cise\r\n  le rythme des licenciements.\r\n\r\n20:22:28:12  20:22:34:12\r\n    150 pour le mois de mai,\r\n puis une r\u00e9duction progressive.\r\n\r\n20:22:34:17  20:22:40:03\r\n La faute \u00e0 pr\u00e8s d'un milliard \r\n de francs de perte depuis 2008\r\n\r\n20:22:40:08  20:22:42:16\r\n     sur un march\u00e9 en crise.\r\n\r\n20:22:45:10  20:22:47:09\r\n      Il est loin le temps\r\n\r\n20:22:47:13  20:22:49:23\r\no\u00f9 la raffinerie \u00e9tait une promesse\r\n\r\n20:22:50:04  20:22:53:09\r\n   de d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n     pour toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n20:22:53:13  20:22:56:02\r\nConstruite au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n20:22:56:07  20:23:00:11\r\n    l'usine a toujours marqu\u00e9\r\n    la vie des Bas-Valaisans.\r\n\r\n20:23:04:13  20:23:08:03\r\n     Pour Bernard Nicolerat,\r\n       32 ans chez Tamoil,\r\n\r\n20:23:08:08  20:23:11:21\r\n  l'attachement \u00e0 la raffinerie\r\n          va plus loin.\r\n\r\n20:23:12:09  20:23:17:10\r\n On a le sentiment d'avoir laiss\u00e9\r\nune partie de soi dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:23:17:15  20:23:20:21\r\nJ'ai grandi avec cette raffinerie.\r\n\r\n20:23:21:02  20:23:24:05\r\n    Enfant, j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:23:24:10  20:23:28:11\r\n    Elle est de ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:23:28:15  20:23:33:04\r\n   Quand j'ai commenc\u00e9 l\u00e0-bas,\r\n elle avait pratiquement mon \u00e2ge.\r\n\r\n20:23:33:09  20:23:38:18\r\n    Elle a grandi avec moi, avec\r\nles projets impl\u00e9ment\u00e9s sur le site.\r\n\r\n20:23:39:05  20:23:46:11\r\nBernard est entr\u00e9 \u00e0 la raffinerie \r\n\u00e0 22 ans, aujourd'hui, il en a 53.\r\n\r\n20:23:46:22  20:23:49:11\r\n Je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n20:23:49:16  20:23:53:15\r\n        Je suis dans un \u00e2ge\r\n   o\u00f9 mon employabilit\u00e9 diminue.\r\n\r\n20:23:53:20  20:23:57:11\r\n       Je sais pas comment\r\n  on va sortir de cette affaire.\r\n\r\n20:23:58:12  20:24:03:05\r\n        Le village de Mex,\r\nsur les hauteurs de Saint-Maurice.\r\n\r\n20:24:03:10  20:24:06:10\r\nR\u00e9gis Michellod est un papa divorc\u00e9.\r\n\r\n20:24:06:14  20:24:11:08\r\nDepuis douze ans, il est manoeuvre\r\n\u00e0 la gare de chargement de Tamoil.\r\n\r\n20:24:11:12  20:24:15:16\r\n   Son travail tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9\r\n     offre peu de d\u00e9bouch\u00e9s,\r\n\r\n20:24:15:21  20:24:19:08\r\n d'autant qu'il n'a pas de CFC.\r\n\r\n20:24:20:06  20:24:24:21\r\nOn essaie de pas trop faire passer\r\n   aux enfants ce qui se passe.\r\n\r\n20:24:25:02  20:24:29:07\r\n     On y pense tout le temps.\r\n\r\n20:24:29:11  20:24:31:16\r\n       Sans s'en apercevoir,\r\n\r\n20:24:31:21  20:24:34:16\r\n    on y pense tous les jours.\r\n\r\n20:24:34:21  20:24:38:05\r\n       M\u00eame si je dors bien,\r\n      d\u00e8s que je me r\u00e9veille,\r\n\r\n20:24:38:10  20:24:41:05\r\nje me demande ce qui va se passer.\r\n\r\n20:24:41:10  20:24:43:09\r\n       On sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n20:24:43:13  20:24:48:06\r\n    Ca fait beaucoup souffrir,\r\nm\u00eame si on le montre pas aux gens.\r\n\r\n20:24:48:11  20:24:51:10\r\n         Au fond de nous,\r\n      quelque chose se passe.\r\n\r\n20:24:51:14  20:24:56:18\r\n   Certains ont plus de facilit\u00e9\r\n           \u00e0 le cacher.\r\n\r\n20:24:57:05  20:25:00:20\r\n  Les autorit\u00e9s se mobilisent.\r\n\r\n20:25:01:01  20:25:05:21\r\n L'Etat du Valais et la commune \r\nde Collombey-Muraz vont se battre\r\n\r\n20:25:06:02  20:25:12:08\r\n    pour conserver l'emploi \r\n    et trouver un repreneur.\r\n\r\n20:25:12:18  20:25:18:02\r\nLa commune a une marge de manoeuvre\r\n  limit\u00e9e dans ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n20:25:18:07  20:25:20:01\r\n         Il est difficile\r\n\r\n20:25:20:06  20:25:22:15\r\n    de communiquer avec Tamoil.\r\n\r\n20:25:22:20  20:25:24:21\r\n  On n'a pas un vrai partenariat\r\n\r\n20:25:25:02  20:25:27:16\r\nentre l'entreprise et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:25:27:21  20:25:36:09\r\nSi les autorit\u00e9s ne mettent pas la \r\npression, il n'y a pas de r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:25:36:19  20:25:39:15\r\n        Pour la commune,\r\n      le d\u00e9part de Tamoil,\r\n\r\n20:25:39:20  20:25:43:14\r\n      c'est 400'000 francs\r\n de rentr\u00e9es fiscales en moins.\r\n\r\n20:25:43:19  20:25:48:14\r\n        C'est sans compter\r\nun \u00e9ventuel assainissement du site.\r\n\r\n20:25:49:02  20:25:52:00\r\n        Le jour o\u00f9 on devra\r\n       investir des millions\r\n\r\n20:25:52:05  20:25:57:19\r\npour d\u00e9monter cette infrastructure\r\n       et assainir le sol,\r\n\r\n20:25:58:00  20:26:07:13\r\nje ne parie pas aujourd'hui qu'on ne\r\nse retourne pas vers les autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:26:07:18  20:26:10:14\r\n        L'entreprise tient\r\n     le couteau par le manche\r\n\r\n20:26:10:19  20:26:13:06\r\n       du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9montage\r\n        des installations\r\n\r\n20:26:13:11  20:26:16:17\r\n       et d'une bonne partie\r\n     de la d\u00e9pollution du sol.\r\n\r\n20:26:17:04  20:26:20:20\r\n      Ironie de l'histoire,\r\n   avant m\u00eame sa construction,\r\n\r\n20:26:21:01  20:26:24:05\r\n   des voix s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es\r\n      contre la raffinerie\r\n\r\n20:26:24:10  20:26:27:16\r\npour des raisons environnementales.\r\n\r\n20:26:27:21  20:26:33:03\r\n     L'archiviste cantonal \r\n    a fait cette d\u00e9couverte.\r\n\r\n20:26:33:22  20:26:39:10\r\n    \"La r\u00e9gion est d\u00e9favorable\r\n \u00e0 l'exploitation d'une raffinerie\r\n\r\n20:26:39:14  20:26:43:09\r\net d'une centrale thermo\u00e9lectrique.\"\r\n\r\n20:26:43:13  20:26:51:14\r\n        \"Il faut s'attendre\r\n\u00e0 des dommages caus\u00e9s aux cultures.\"\r\n\r\n20:26:51:19  20:26:54:10\r\n      Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n         se sont oppos\u00e9es\r\n\r\n20:26:54:14  20:26:57:09\r\n\u00e0 la construction de la raffinerie\r\n\r\n20:26:57:13  20:27:00:05\r\net de la centrale thermique \u00e0 Aigle\r\n\r\n20:27:00:10  20:27:05:00\r\npour des raisons environnementales.\r\n\r\n20:27:05:05  20:27:10:05\r\n   La r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique poussait\r\nles gouvernements valaisan et vaudois\r\n\r\n20:27:10:10  20:27:12:18\r\n     \u00e0 implanter cette usine.\r\n\r\n20:27:12:23  20:27:15:08\r\n    Or, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n20:27:15:12  20:27:24:08\r\n         avaient le souci\r\n   de la sant\u00e9 de la population.\r\n\r\n20:27:24:22  20:27:29:11\r\n  Un demi-si\u00e8cle plus tard, pour\r\nles d\u00e9fenseurs de l'environnement,\r\n\r\n20:27:29:16  20:27:32:05\r\n pas question de crier victoire.\r\n\r\n20:27:32:10  20:27:37:10\r\n      Ils craignent que Tamoil\r\nabandonne un site totalement pollu\u00e9.\r\n\r\n20:27:37:20  20:27:41:16\r\n      L'usine date\r\n    des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n20:27:41:21  20:27:46:09\r\nDiff\u00e9rents polluants\r\n ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\n\r\n20:27:46:13  20:27:52:12\r\nAu niveau des installations, il y a \r\nde l'amiante et d'autres substances.\r\n\r\n20:27:52:17  20:27:56:11\r\n         L'assainissement\r\n   devra \u00eatre fait correctement.\r\n\r\n20:27:57:05  20:28:03:00\r\n La facture de l'assainissement\r\n          sera sal\u00e9e.\r\n\r\n20:28:03:11  20:28:08:18\r\n  L'exemple qu'on conna\u00eet, c'est\r\nune raffinerie pr\u00e8s de Strasbourg.\r\n\r\n20:28:08:23  20:28:13:13\r\nElle a \u00e9t\u00e9 construite\r\n  \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\r\n\r\n20:28:13:18  20:28:17:07\r\n     Elle est aussi\r\nsur une nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n20:28:17:11  20:28:20:20\r\n    Elle emploie 250 employ\u00e9s.\r\n\r\n20:28:21:01  20:28:25:18\r\n Les co\u00fbts donn\u00e9s par l'entreprise\r\n    charg\u00e9e de l'assainissement\r\n\r\n20:28:25:23  20:28:31:14\r\n varient entre 35 mios et 200 mios\r\n\r\n20:28:31:19  20:28:35:11\r\n      en fonction de ce qui \r\n     sera trouv\u00e9 dans le sol.\r\n\r\n20:28:35:22  20:28:38:18\r\n     Jeudi, tous sont venus\r\n        \u00e0 la raffinerie\r\n\r\n20:28:38:23  20:28:44:01\r\n   pour soutenir les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\ndu personnel charg\u00e9s de n\u00e9gocier.\r\n\r\n20:28:44:06  20:28:48:20\r\n    Une premi\u00e8re discussion\r\n  avec la direction de Tamoil.\r\n\r\n20:28:53:11  20:28:55:16\r\nApr\u00e8s deux heures de discussion,\r\n\r\n20:28:55:21  20:29:01:12\r\n  la direction de la raffinerie\r\n     est rest\u00e9e inflexible.\r\n\r\n20:29:01:22  20:29:04:05\r\n     Une reprise de l'activit\u00e9\r\n\r\n20:29:04:10  20:29:06:09\r\n         de la raffinerie\r\n\r\n20:29:06:13  20:29:09:20\r\nn'est pas envisageable avant 2017.\r\n\r\n20:29:10:01  20:29:11:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n20:29:11:15  20:29:14:18\r\n       A cause des march\u00e9s\r\n     des produits p\u00e9troliers,\r\n\r\n20:29:14:23  20:29:17:07\r\n  des marges de raffinage faibles\r\n\r\n20:29:17:11  20:29:22:22\r\nqui ne permettent pas une rentabilit\u00e9\r\n  de l'op\u00e9ration de la raffinerie.\r\n\r\n20:29:23:09  20:29:24:22\r\n       Tamoil n'exclut pas\r\n\r\n20:29:25:03  20:29:29:09\r\nque les activit\u00e9s puissent reprendre\r\n     un jour \u00e0 Collombey-Muraz,\r\n\r\n20:29:29:13  20:29:33:12\r\n mais le licenciement collectif,\r\n    lui, semble in\u00e9luctable.\r\n\r\n20:29:33:22  20:29:37:03\r\n  On va interrompre les activit\u00e9s\r\n         selon les r\u00e8gles,\r\n\r\n20:29:37:08  20:29:42:02\r\n  pour mettre l'usine en s\u00e9curit\u00e9\r\nenvironnementale et op\u00e9rationnelle.\r\n\r\n20:29:42:07  20:29:46:06\r\n     On va mettre de l'azote\r\ndans les tubes pour rendre inerte.\r\n\r\n20:29:46:11  20:29:50:08\r\n Toutes les mesures seront prises\r\n  pour permettre un red\u00e9marrage\r\n\r\n20:29:50:12  20:29:53:00\r\n         lorsque le march\u00e9\r\n    sera de nouveau profitable.\r\n\r\n20:29:53:05  20:29:56:13\r\nMais vous perdez le savoir-faire\r\n    en licenciant les gens.\r\n\r\n20:29:56:18  20:29:58:16\r\n               Oui.\r\n\r\n20:29:59:18  20:30:04:08\r\n   Tamoil a accept\u00e9 d'examiner\r\nla question du ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n20:30:04:12  20:30:08:05\r\n    La direction rencontrera \r\n    les autorit\u00e9s valaisannes\r\n\r\n20:30:08:10  20:30:10:23\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n20:30:14:19  20:30:19:01\r\n         Un mince espoir\r\n  auquel Bernard et sa compagne\r\n\r\n20:30:19:06  20:30:22:20\r\n aimeraient pouvoir s'accrocher.\r\n\r\n20:30:23:09  20:30:28:00\r\n C'est angoissant, de se retrouver\r\n    \u00e0 la veille d'une retraite\r\n\r\n20:30:28:05  20:30:31:17\r\n        et de se demander\r\ncomment les choses vont se passer.\r\n\r\n20:30:31:22  20:30:33:22\r\n    On a une perte d'identit\u00e9.\r\n\r\n20:30:34:03  20:30:36:02\r\n     Il faudra pouvoir suivre,\r\n\r\n20:30:36:07  20:30:38:11\r\n   par rapport \u00e0 votre conjoint\r\n\r\n20:30:38:17  20:30:42:02\r\n     qui va peut-\u00eatre souffrir\r\n     psychologiquement de \u00e7a.\r\n\r\n20:30:42:07  20:30:45:22\r\n   Il faudra accepter, dig\u00e9rer.\r\n\r\n20:30:46:03  20:30:52:04\r\n Ca se dig\u00e8re pas en une semaine,\r\n     il faut quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:54:01  20:30:57:17\r\n   Pour Bernard, c'est d'abord\r\n    l'arr\u00eat de la production\r\n\r\n20:30:57:22  20:30:59:23\r\n   qu'il va falloir encaisser.\r\n\r\n20:31:00:04  20:31:04:08\r\n  La raffinerie pourrait cesser\r\n  progressivement ses activit\u00e9s\r\n\r\n20:31:04:12  20:31:07:23\r\nd\u00e8s la fin du mois de f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:31:22:13  20:31:27:00\r\nLe prix du p\u00e9trole est au plus bas.\r\n\r\n20:31:27:05  20:31:30:12\r\n  On va y revenir dans un instant\r\n        avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n20:31:30:17  20:31:35:16\r\n Le contraste est saisissant avec \r\nle premier choc p\u00e9trolier, en 1973.\r\n\r\n20:31:35:21  20:31:37:12\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:31:37:17  20:31:41:09\r\n      avait interdit l'usage\r\n des voitures certains dimanches.\r\n\r\n20:31:41:13  20:31:43:18\r\n  C'est \"Comme si c'\u00e9tait hier\".\r\n\r\n20:31:53:09  20:31:55:08\r\n  Trois dimanches sans voiture\r\n\r\n20:31:55:12  20:31:57:15\r\n sont rest\u00e9s dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n20:31:58:01  20:32:00:11\r\n  C'\u00e9tait une exp\u00e9rience magique.\r\n\r\n20:32:00:15  20:32:03:05\r\n  Les gens r\u00e9occupaient l'espace\r\n\r\n20:32:03:10  20:32:09:05\r\n       normalement colonis\u00e9\r\n        par l'automobile.\r\n\r\n20:32:09:14  20:32:12:19\r\n -Tout \u00e0 coup, tout \u00e9tait \u00e0 nous !\r\n\r\n20:32:13:00  20:32:17:15\r\n C'\u00e9tait un moment extraordinaire.\r\n\r\n20:32:18:09  20:32:22:22\r\nUne ambiance festive qui tranche\r\n  avec les tensions du moment.\r\n\r\n20:32:26:10  20:32:28:06\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n\r\n20:32:28:11  20:32:32:01\r\n  la guerre du Kippour \u00e9clate \r\n  entre Isra\u00ebl et ses voisins.\r\n\r\n20:32:32:06  20:32:35:11\r\n    Les pays arabes d\u00e9cr\u00e8tent\r\n    un embargo sur le p\u00e9trole\r\n\r\n20:32:35:16  20:32:39:07\r\n     \u00e0 destination des pays\r\n qui soutiennent l'Etat h\u00e9breux.\r\n\r\n20:32:39:11  20:32:42:11\r\n        Les prix flambent\r\n      et la p\u00e9nurie guette.\r\n\r\n20:32:42:15  20:32:44:10\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:32:44:14  20:32:48:16\r\n      interdit la circulation\r\ndes voitures durant trois dimanches.\r\n\r\n20:32:49:02  20:32:50:20\r\n        J'admire le courage\r\n\r\n20:32:51:01  20:32:54:00\r\n  du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:32:54:16  20:32:58:11\r\n          C'est la fin\r\n de la voiture toute-puissante.\r\n\r\n20:32:58:22  20:33:01:11\r\nOn \u00e9tait fier d'avoir une voiture.\r\n\r\n20:33:01:15  20:33:06:13\r\n    -Elle repr\u00e9sentait un id\u00e9al\r\n     d'accomplissement social.\r\n\r\n20:33:06:19  20:33:11:23\r\n   On ne voyait pas les limites du\r\nd\u00e9veloppement possible de la voiture.\r\n\r\n20:33:15:04  20:33:17:09\r\nCe dimanche-l\u00e0, pour la bagnole,\r\n\r\n20:33:17:13  20:33:19:11\r\n       c'est pas sa f\u00eate.\r\n\r\n20:33:23:14  20:33:26:20\r\n       Henri Slettenhaar\r\n  est alors ing\u00e9nieur au CERN.\r\n\r\n20:33:27:01  20:33:29:09\r\n  Il filme ces sc\u00e8nes \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:33:29:13  20:33:33:02\r\n   o\u00f9 il vit avec sa famille.\r\n\r\n20:33:33:14  20:33:36:03\r\n    Tout le monde \u00e9tait excit\u00e9,\r\n\r\n20:33:36:08  20:33:39:19\r\n parce qu'on aimait faire du v\u00e9lo.\r\n\r\n20:33:40:00  20:33:46:21\r\nFaire du v\u00e9lo sans aucune contrainte,\r\n       c'\u00e9tait vraiment super.\r\n\r\n20:33:47:02  20:33:55:19\r\nTout le monde \u00e9tait l\u00e0 pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n l'absence d'essence et de voiture.\r\n\r\n20:33:56:08  20:33:59:14\r\n    L.Rebeaud est journaliste\r\n\r\n20:33:59:19  20:34:01:21\r\n    \u00e0 la Gazette de Lausanne.\r\n\r\n20:34:02:02  20:34:06:02\r\nIl est proche des id\u00e9es \u00e9cologistes\r\n       encore balbutiantes.\r\n\r\n20:34:06:11  20:34:08:08\r\n      Le mouvement \u00e9cologiste\r\n\r\n20:34:08:12  20:34:11:19\r\n   s'occupait peu de politique.\r\n\r\n20:34:12:00  20:34:15:07\r\n          C'\u00e9tait le WWF\r\n  qui s'occupait du panda g\u00e9ant,\r\n\r\n20:34:15:11  20:34:17:09\r\n       de la fourmi des bois\r\n\r\n20:34:17:13  20:34:23:11\r\n        et de l'espace d\u00e9volu\r\naux \u00e9bats des li\u00e8vres sur le Plateau.\r\n\r\n20:34:23:21  20:34:27:13\r\n      Le Parti \u00e9cologiste\r\n  est fond\u00e9 dix ans plus tard.\r\n\r\n20:34:27:18  20:34:30:05\r\nCes trois dimanches sans voiture\r\n\r\n20:34:30:10  20:34:33:15\r\n           ont marqu\u00e9\r\nune certaine prise de conscience.\r\n\r\n20:34:33:20  20:34:36:20\r\n             Pourtant,\r\nmalgr\u00e9 deux initiatives populaires,\r\n\r\n20:34:37:01  20:34:40:08\r\n          l'exp\u00e9rience\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 reconduite.\r\n\r\n20:34:40:17  20:34:42:23\r\n On a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait possible\r\n\r\n20:34:43:04  20:34:45:07\r\n       de vivre sans voiture\r\n\r\n20:34:45:11  20:34:47:11\r\n      et que dans une ville,\r\n\r\n20:34:47:15  20:34:49:01\r\n          c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n20:34:49:06  20:34:54:05\r\nC'est du bonheur qu'on peut retrouver\r\n  facilement, y a qu'\u00e0 le vouloir !\r\n\r\n20:34:59:02  20:35:01:00\r\n      Olivier Jakob, bonsoir.\r\n\r\n20:35:01:05  20:35:07:14\r\n       Vous \u00eates un analyste\r\n       en vue sur ce march\u00e9,\r\n\r\n20:35:07:19  20:35:11:19\r\n  avec votre soci\u00e9t\u00e9 Petromatrix,\r\n              \u00e0 Zoug.\r\n\r\n20:35:18:04  20:35:22:15\r\n  Aujourd'hui, le p\u00e9trole coule \u00e0\r\n              flots.\r\n\r\n20:35:22:17  20:35:27:04\r\n    Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:35:27:15  20:35:32:04\r\nOn nous disait qu'il \u00e9tait en voie\r\n          d'extinction.\r\n\r\n20:35:34:00  20:35:38:11\r\n   -On a du mal \u00e0 anticiper les\r\n      technologies du futur.\r\n\r\n20:35:43:06  20:35:47:17\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a toujours cette\r\nvision que le p\u00e9trole va s'\u00e9puiser.\r\n\r\n20:35:52:21  20:35:57:09\r\nLes nouvelles technologies sont plus\r\n             co\u00fbteuses.\r\n\r\n20:35:58:21  20:36:03:09\r\nC'est pour \u00e7a qu'on est pass\u00e9 \u00e0 110\r\n         dollars le baril.\r\n\r\n20:36:03:13  20:36:08:01\r\n  \u00c7a a permis le d\u00e9veloppement de\r\n      nouvelles technologies.\r\n\r\n20:36:15:16  20:36:20:04\r\nC'\u00e9tait une production qui n'\u00e9tait\r\n   pas anticip\u00e9e il y a 10 ans.\r\n\r\n20:36:23:05  20:36:27:16\r\n \u00c7a change l'\u00e9quilibre du march\u00e9.\r\n\r\n20:36:33:16  20:36:37:10\r\n La chute des prix actuels est en \r\ngrande partie \u00e0 cause du p\u00e9trole de\r\n\r\n20:36:37:11  20:36:42:00\r\n             schiste.\r\n\r\n20:36:42:15  20:36:46:22\r\n-La baisse s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e nettement.\r\n\r\n20:36:47:00  20:36:50:20\r\n  On est \u00e0 moins de 50 dollars le\r\n              baril.\r\n\r\n20:36:50:22  20:36:55:10\r\n  Qui est derri\u00e8re cette baisse ?\r\n\r\n20:36:57:09  20:37:01:21\r\n-Le p\u00e9trole am\u00e9ricain, et aussi la \r\ndemande qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s forte.\r\n\r\n20:37:06:06  20:37:10:17\r\n En novembre, l'OPEP a d\u00e9cid\u00e9 de ne\r\nplus soutenir l'\u00e9quilibre du march\u00e9.\r\n\r\n20:37:11:14  20:37:16:02\r\n  L'OPEP, c'est un peu la banque\r\n       centrale du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:37:18:17  20:37:23:06\r\n On peut comparer cela avec ce qui\r\n     s'est pass\u00e9 avec la BNS.\r\n\r\n20:37:29:22  20:37:34:00\r\n-L'Arabie Saoudite ne s'en cache pas,\r\nle but \u00e9tait aussi de couper l'herbe\r\n\r\n20:37:34:02  20:37:38:13\r\n   sous le pied des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:37:41:14  20:37:46:03\r\n -Ce p\u00e9trole est intervenu sur le\r\n march\u00e9 de mani\u00e8re trop impr\u00e9vue.\r\n\r\n20:37:47:11  20:37:51:23\r\n  Cela a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le march\u00e9.\r\n\r\n20:37:55:17  20:38:00:06\r\n \u00c7a a fait des pertes de parts de\r\n  march\u00e9 pour l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n20:38:02:23  20:38:07:11\r\n-La disparition du roi saoudien, \u00e7a\r\n    va changer quelque chose ?\r\n\r\n20:38:09:13  20:38:13:16\r\n    -Non, la dynamique est l\u00e0.\r\n\r\n20:38:13:18  20:38:18:06\r\n C'est un changement relativement\r\n             mineur.\r\n\r\n20:38:23:15  20:38:28:04\r\n-Est-ce que la raffinerie en Valais\r\n   qu'on a vu est un cas isol\u00e9 ?\r\n\r\n20:38:34:13  20:38:39:01\r\n-C'est une tendance qu'on a vue dans\r\n      les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n20:38:41:16  20:38:45:08\r\nLe p\u00e9trole de schiste a permis aux\r\n \u00c9tats-Unis d'avoir de meilleures\r\n\r\n20:38:45:10  20:38:48:01\r\n       marges de raffinage.\r\n\r\n20:38:48:03  20:38:51:11\r\nIl y a aussi beaucoup de raffinerie\r\n     en Asie, il y a une forte\r\n\r\n20:38:51:12  20:38:53:17\r\n           comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:38:53:19  20:38:58:08\r\nEn Europe, beaucoup de raffineries\r\n           vont fermer.\r\n\r\n20:39:05:15  20:39:10:03\r\n  Cressier avait pratiquement d\u00fb\r\n             fermer.\r\n\r\n20:39:13:19  20:39:17:12\r\nLes compagnies de n\u00e9goce investissent\r\n   dans les nouvelles raffineries\r\n\r\n20:39:17:14  20:39:22:02\r\n            maintenant.\r\n\r\n20:39:23:07  20:39:26:14\r\n Aujourd'hui, il faut inscrire la\r\n   raffinerie dans un tout plus\r\n\r\n20:39:26:16  20:39:28:21\r\n     commercial qu'auparavant.\r\n\r\n20:39:28:23  20:39:33:11\r\nEt non plus dans une pure op\u00e9ration\r\n           industrielle.\r\n\r\n20:39:33:13  20:39:44:03\r\nUne \u00e9tudiante am\u00e9ricaine sur quatre\r\nserait victime d'agression sexuelle.\r\n\r\n20:39:44:08  20:39:49:15\r\nCertaines manifestent pour protester\r\n contre le laxisme des universit\u00e9s\r\n\r\n20:39:49:20  20:40:00:00\r\n    qui laissent les violeurs\r\ncontinuer \u00e0 \u00e9tudier sur le campus.\r\n\r\n20:40:00:05  20:40:02:08\r\n    Reportage tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:40:05:11  20:40:09:20\r\n    L'enqu\u00eate qui suit concerne\r\n  deux m\u00e9dicaments pour les yeux.\r\n\r\n20:40:10:01  20:40:13:03\r\n      Tous deux sont produits\r\n      par des g\u00e9ants suisses,\r\n\r\n20:40:13:08  20:40:17:15\r\n   tous deux seraient efficaces,\r\nmais l'un est dix fois plus cher...\r\n\r\n20:40:17:20  20:40:21:14\r\n    Roche et Novartis viennent \r\n    d'\u00eatre condamn\u00e9s en Italie.\r\n\r\n20:40:21:19  20:40:25:07\r\n        Des investigations\r\nsont \u00e9galement en cours en France.\r\n\r\n20:40:25:11  20:40:31:19\r\nC'est une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues\r\n tessinois de l'\u00e9mission \"Falo\".\r\n\r\n20:40:34:06  20:40:36:23\r\nLe mois dernier, la nouvelle tombe:\r\n\r\n20:40:37:04  20:40:43:13\r\nRoche et Novartis sont sanctionn\u00e9s\r\n pour entente illicite en Italie.\r\n\r\n20:40:43:18  20:40:48:15\r\n      L'amende de 224 mios\r\n  n'est peut-\u00eatre qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n20:40:48:20  20:40:51:11\r\nL'Italie ne compte pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n20:40:51:16  20:40:56:13\r\n Roche et Novartis sont accus\u00e9s \r\nd'avoir conclu un accord illicite\r\n\r\n20:40:56:18  20:41:00:09\r\n   pour se r\u00e9partir les ventes\r\n      de deux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:41:00:13  20:41:03:06\r\n    L'Avastin et le Lucentis\r\n\r\n20:41:03:11  20:41:08:07\r\nsont utilis\u00e9s pour la maculopathie,\r\nune pathologie courante de l'oeil.\r\n\r\n20:41:08:11  20:41:14:13\r\n   Aujourd'hui, la France et la\r\nBelgique envisageraient elles aussi\r\n\r\n20:41:14:18  20:41:19:11\r\n  d'attaquer Roche et Novartis\r\n     pour entente illicite.\r\n\r\n20:41:23:03  20:41:27:17\r\n Une histoire d'entente discr\u00e8te, \r\nde maladie et parfois de d\u00e9sespoir,\r\n\r\n20:41:27:22  20:41:31:19\r\n car, dans ce cas, de nombreuses\r\n   personnes ont perdu la vue.\r\n\r\n20:41:43:13  20:41:46:12\r\nL'Avastin est propri\u00e9t\u00e9 de Roche.\r\n\r\n20:41:46:17  20:41:50:19\r\n           Le Lucentis\r\n est commercialis\u00e9 par Novartis.\r\n\r\n20:41:51:00  20:41:54:08\r\n  Avastin voit le jour en 2004.\r\n\r\n20:41:54:12  20:41:59:10\r\n  Ce m\u00e9dicament est enregistr\u00e9\r\n    en tant qu'antitumoral.\r\n\r\n20:41:59:14  20:42:03:14\r\n     Il bloque la croissance\r\n     des vaisseaux sanguins.\r\n\r\n20:42:03:19  20:42:08:02\r\n Rapidement, des ophtalmologues\r\n    l'utilisent\"off label\",\r\n\r\n20:42:08:07  20:42:11:19\r\n   c'est-\u00e0-dire hors du champ\r\n     d'indication initial.\r\n\r\n20:42:12:00  20:42:14:08\r\n        Ils l'utilisent\r\n      \u00e0 plus faible dosage\r\n\r\n20:42:14:12  20:42:17:11\r\n          pour lutter\r\ncontre une maladie de la r\u00e9tine.\r\n\r\n20:42:17:16  20:42:22:01\r\n   En 2006 arrive le Lucentis,\r\n   commercialis\u00e9 par Novartis.\r\n\r\n20:42:22:06  20:42:26:02\r\n        La mol\u00e9cule de base\r\ndes deux m\u00e9dicaments est identique,\r\n\r\n20:42:26:07  20:42:28:09\r\n mais le Lucentis est enregistr\u00e9\r\n\r\n20:42:28:13  20:42:31:11\r\n          sp\u00e9cialement\r\npour son utilisation en ophtalmo.\r\n\r\n20:42:31:16  20:42:35:10\r\n             Au d\u00e9but,\r\nil co\u00fbte 60 fois plus que l'Avastin.\r\n\r\n20:42:40:18  20:42:46:22\r\n   L'affaire d\u00e9marre fin 2012.\r\n\r\n20:42:47:03  20:42:49:17\r\n           En suivant\r\n  les recommandations de Roche,\r\n\r\n20:42:49:22  20:42:52:15\r\n   l'Italie interdit l'Avastin\r\n          en ophtalmo,\r\n\r\n20:42:52:20  20:42:56:03\r\n     au motif qu'il serait\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n20:42:56:08  20:42:58:14\r\n  Reste le tr\u00e8s cher Lucentis.\r\n\r\n20:42:58:19  20:43:03:03\r\n        Tr\u00e8s vite, les co\u00fbts\r\nexplosent dans les h\u00f4pitaux italiens\r\n\r\n20:43:03:08  20:43:05:14\r\n  et on rationne le traitement.\r\n\r\n20:43:05:19  20:43:09:07\r\n        Des interventions\r\nsont repouss\u00e9es de plusieurs mois,\r\n\r\n20:43:09:11  20:43:12:11\r\n       au grand d\u00e9sespoir \r\n      de nombreux patients.\r\n\r\n20:43:14:06  20:43:16:21\r\n         *Oui, Casadio ?\r\n\r\n20:43:17:02  20:43:20:07\r\n   Bonjour, c'est Maria Roselli\r\n         de la TV suisse.\r\n\r\n20:43:20:11  20:43:24:07\r\n  *Montez, ascenseur de droite,\r\n           2\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n20:43:32:06  20:43:35:19\r\nMa sp\u00e9cialiste m'avait diagnostiqu\u00e9\r\n\r\n20:43:36:00  20:43:39:05\r\n une thrombose dans l'oeil gauche\r\n\r\n20:43:39:10  20:43:42:13\r\n       et prescrit un cycle\r\n      d'injection d'Avastin.\r\n\r\n20:43:42:18  20:43:46:04\r\n            J'ai fait\r\nla premi\u00e8re injection \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:43:46:09  20:43:50:01\r\n        Nous avons constat\u00e9\r\n       que c'\u00e9tait efficace.\r\n\r\n20:43:50:06  20:43:57:13\r\n     Je voyais mieux qu'avant\r\net on aurait d\u00fb continuer le cycle.\r\n\r\n20:43:57:18  20:44:02:15\r\nMon oculiste m'a dit qu'entre-temps\r\nl'Avastin n'\u00e9tait plus disponible,\r\n\r\n20:44:02:20  20:44:10:16\r\n       \u00e0 cause de la d\u00e9cision\r\ndes autorit\u00e9s italiennes comp\u00e9tentes.\r\n\r\n20:44:14:22  20:44:18:03\r\n     Je me rappelle clairement\r\n         qu'elle m'a dit:\r\n\r\n20:44:18:08  20:44:21:14\r\n      \"On ne nous permet plus\r\n          de l'utiliser.\"\r\n\r\n20:44:21:19  20:44:25:07\r\n          \"C'est \u00e0 cause\r\n  des entreprises pharmaceutiques\r\n\r\n20:44:25:11  20:44:30:05\r\n          qui organisent\r\n     le boycott de l'Avastin.\"\r\n\r\n20:44:34:19  20:44:38:15\r\n        Giuseppe a perdu \r\n       l'usage de son oeil\r\n\r\n20:44:38:20  20:44:44:23\r\net le retrait de l'Avastin du march\u00e9\r\n italien y est pour quelque chose.\r\n\r\n20:44:48:20  20:44:52:21\r\n    En Suisse, il est tol\u00e9r\u00e9\r\nd'utiliser l'Avastin en ophtalmo,\r\n\r\n20:44:53:02  20:44:57:00\r\n mais le m\u00e9decin doit en prendre\r\n    la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale\r\n\r\n20:44:57:05  20:44:59:20\r\net avoir l'accord de son patient.\r\n\r\n20:45:00:08  20:45:06:16\r\n   Vous avez une vision de 100 %\r\n   \u00e0 droite et de 70 % \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:45:06:21  20:45:13:05\r\n     Madame est venue me voir \r\n     la premi\u00e8re fois en 2007.\r\n\r\n20:45:13:10  20:45:17:09\r\n        Nous avons inject\u00e9\r\n      par la suite l'Avastin,\r\n\r\n20:45:17:13  20:45:22:01\r\n       parce que nous avions\r\nune exp\u00e9rience extr\u00eamement positive.\r\n\r\n20:45:22:06  20:45:25:15\r\nAu moment o\u00f9 le Lucentis est arriv\u00e9,\r\n\r\n20:45:25:20  20:45:29:20\r\n         nous \u00e9tions s\u00fbrs\r\n\r\n20:45:30:01  20:45:34:22\r\n    d'avoir une substance \u00e9gale\r\n    du point de vue efficacit\u00e9.\r\n\r\n20:45:35:03  20:45:41:20\r\n Elle a eu 17 injections d'Avastin\r\n      \u00e0 droite et 8 \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:45:42:01  20:45:46:05\r\nQuelle est votre impression, alors ?\r\n\r\n20:45:46:10  20:45:51:11\r\n      -J'y vois encore bien.\r\n\r\n20:45:51:15  20:45:54:13\r\nJe vous remercie du fond du coeur,\r\n\r\n20:45:54:18  20:45:59:20\r\n        parce que sans \u00e7a,\r\n   je serais aveugle maintenant.\r\n\r\n20:46:00:08  20:46:03:22\r\n       Le canton de Vaud\r\n  est un cas \u00e0 part en Suisse.\r\n\r\n20:46:04:03  20:46:09:21\r\n      D\u00e8s 2011, le ministre\r\nde la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard,\r\n\r\n20:46:10:02  20:46:15:05\r\n   recommande l'utilisation de\r\nl'Avastin, estimant qu'il est s\u00fbr.\r\n\r\n20:46:15:10  20:46:17:16\r\n   Les caisses maladie suisses\r\n\r\n20:46:17:21  20:46:21:07\r\n         refusent souvent\r\nde rembourser l'Avastinoff label.\r\n\r\n20:46:21:11  20:46:24:11\r\n  L'assurance n'est pas oblig\u00e9e\r\n        de le rembourser\r\n\r\n20:46:24:15  20:46:28:09\r\ntant que le m\u00e9dicament n'est pas\r\n   enregistr\u00e9 pour cet usage.\r\n\r\n20:46:28:13  20:46:31:14\r\n Seule Roche peut l'enregistrer,\r\n         et elle refuse.\r\n\r\n20:46:31:19  20:46:34:06\r\nLes autorit\u00e9s ont les mains li\u00e9es.\r\n\r\n20:46:34:15  20:46:37:20\r\n       Le poids des priv\u00e9s,\r\n\r\n20:46:38:01  20:46:42:05\r\n des acteurs du march\u00e9, est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:46:42:10  20:46:47:11\r\n   Il faudrait donner le pouvoir\r\n       \u00e0 l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:46:47:15  20:46:54:12\r\nd'\u00e9largir les indications pour un \r\nm\u00e9dicament sous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:46:56:02  20:46:59:07\r\n       Ca se justifierait\r\n    pour le cas de l'Avastin.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:02:01\r\n     Un avis qui fait bondir\r\n        les repr\u00e9sentants\r\n\r\n20:47:02:06  20:47:05:23\r\nde l'association des entreprises\r\n    pharmaceutiques suisses.\r\n\r\n20:47:06:09  20:47:09:09\r\n    La s\u00e9curit\u00e9 pour le patient\r\n\r\n20:47:09:13  20:47:11:22\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:47:12:03  20:47:19:14\r\n    Pas question d'exp\u00e9rimenter\r\n    ou de faire des compromis.\r\n\r\n20:47:19:19  20:47:24:04\r\n     Je trouve tr\u00e8s opportuniste\r\nque l'Etat puisse faire des compromis\r\n\r\n20:47:24:09  20:47:29:22\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 des patients quand il\r\ns'agit d'\u00e9conomiser quelques francs.\r\n\r\n20:47:30:03  20:47:35:06\r\n      Je ne me ferais jamais\r\ninjecter de l'Avastin dans l'oeil.\r\n\r\n20:47:35:17  20:47:39:08\r\n        L'Avastin est-il\r\n      vraiment dangereux ?\r\n\r\n20:47:39:12  20:47:42:14\r\nNous nous rendons aux Etats-Unis.\r\n\r\n20:47:42:19  20:47:46:05\r\n     Le professeur Rosenfeld\r\n     a eu l'id\u00e9e le premier\r\n\r\n20:47:46:10  20:47:51:03\r\n   d'utiliser cet antitumoral\r\n pour combattre la maculopathie.\r\n\r\n20:47:51:13  20:47:54:20\r\n    En ophtalmo, nous utilisons\r\n\r\n20:47:55:01  20:47:57:21\r\n     des m\u00e9dicamentsoff label\r\n\r\n20:47:58:02  20:48:00:12\r\n          tout le temps.\r\n\r\n20:48:00:17  20:48:05:07\r\n     L'industrie consid\u00e9rait\r\n le march\u00e9 des yeux peu rentable.\r\n\r\n20:48:05:11  20:48:09:20\r\n Nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 injecter \r\ndes antibiotiques ou des st\u00e9ro\u00efdes\r\n\r\n20:48:10:01  20:48:14:07\r\n   dans l'oeil, m\u00eame s'ils n'ont\r\n   jamais \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n20:48:19:09  20:48:23:01\r\n   Avec l'Avastin, les r\u00e9sultats\r\n      furent spectaculaires.\r\n\r\n20:48:23:06  20:48:28:20\r\n Apr\u00e8s une injection, on observait\r\n un arr\u00eat dans la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence.\r\n\r\n20:48:29:01  20:48:33:20\r\nEn un jour, on voyait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:48:34:11  20:48:38:07\r\nA l'\u00e9poque, le professeur Rosenfeld\r\n         va chez Genentech\r\n\r\n20:48:38:11  20:48:41:15\r\n           qui produit\r\nla mol\u00e9cule de base de l'Avastin.\r\n\r\n20:48:41:20  20:48:46:08\r\n Il leur explique qu'ils ont un \r\ntraitement contre la maculopathie\r\n\r\n20:48:46:12  20:48:49:11\r\n    qu'il suffirait de tester\r\n         et de valider.\r\n\r\n20:48:49:16  20:48:52:05\r\n   Mais il se heurte \u00e0 un mur.\r\n\r\n20:48:52:18  20:48:56:08\r\n  Ils ne nous ont jamais expliqu\u00e9\r\n\r\n20:48:56:12  20:49:00:19\r\n            leur refus.\r\n\r\n20:49:01:00  20:49:04:23\r\nPar la suite, c'est devenu \u00e9vident\r\n        qu'ils voyaient l\u00e0\r\n\r\n20:49:05:04  20:49:07:22\r\n            une menace\r\n   au d\u00e9veloppement du Lucentis.\r\n\r\n20:49:08:03  20:49:14:14\r\nJe suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu'il\r\nn'y avait aucune raison scientifique\r\n\r\n20:49:14:19  20:49:19:11\r\n      d'interdire l'injection\r\n     de l'Avastin dans l'oeil.\r\n\r\n20:49:19:21  20:49:25:09\r\n60 % des ophtalmologues am\u00e9ricains\r\n       utilisent l'Avastin.\r\n\r\n20:49:25:13  20:49:28:11\r\n    Neuf \u00e9tudes ind\u00e9pendantes\r\n\r\n20:49:28:16  20:49:32:20\r\n   ont confirm\u00e9 l'\u00e9quivalence\r\n     des deux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:49:33:01  20:49:40:16\r\n  Pourquoi Roche ne souhaite-t-il\r\npar tester et enregistrer l'Avastin\r\n\r\n20:49:40:21  20:49:43:20\r\n           en laissant\r\n    le champ libre \u00e0 Novartis\r\n\r\n20:49:44:01  20:49:46:12\r\n qui commercialise le Lucentis ?\r\n\r\n20:49:46:17  20:49:51:17\r\nL'association des ophtalmologues\r\n  italiens s'interroge aussi.\r\n\r\n20:49:51:22  20:49:56:01\r\n       Elle d\u00e9cide d'alerter\r\nla commission anticartel italienne.\r\n\r\n20:49:56:06  20:49:59:23\r\n    Une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n20:50:00:13  20:50:07:14\r\n Nous sommes all\u00e9s dans les bureaux\r\nde l'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Roche.\r\n\r\n20:50:07:19  20:50:09:18\r\n   Nous avons bloqu\u00e9 le serveur\r\n\r\n20:50:09:23  20:50:13:21\r\n     puis examin\u00e9 chaque mail\r\n concernant la vente de l'Avastin\r\n\r\n20:50:14:02  20:50:16:23\r\n et les rapports avec le Lucentis.\r\n\r\n20:50:17:04  20:50:24:11\r\nEn voyant ces mails, vous aviez \r\ncompris qu'il y avait un souci ?\r\n\r\n20:50:24:16  20:50:27:15\r\n           Clairement !\r\n\r\n20:50:28:23  20:50:30:12\r\n       Pour la commission,\r\n\r\n20:50:30:17  20:50:34:02\r\n       Roche et Novartis\r\nont conclu une entente illicite.\r\n\r\n20:50:34:07  20:50:39:05\r\n L'accord favorise Novartis, mais\r\naussi Roche qui poss\u00e8de Genentech,\r\n\r\n20:50:39:10  20:50:42:15\r\n    \u00e0 qui l'on doit l'Avastin\r\n         et le Lucentis.\r\n\r\n20:50:42:20  20:50:48:12\r\nRoche per\u00e7oit dont des royalties\r\n   sur la vente du Lucentis.\r\n\r\n20:50:50:15  20:50:52:11\r\n        Il y a eu un accord\r\n\r\n20:50:52:16  20:50:57:03\r\n   pour \u00e9viter que le m\u00e9dicament\r\n\r\n20:50:57:08  20:51:05:17\r\n   le moins cher ne concurrence\r\nle plus co\u00fbteux, soit le Lucentis.\r\n\r\n20:51:06:06  20:51:10:15\r\n   En d\u00e9cembre 2014, un tribunal\r\nitalien a confirm\u00e9 ces conclusions.\r\n\r\n20:51:10:20  20:51:14:15\r\n  Mais pour Novartis et Roche,\r\n   il n'y a pas eu d'entente.\r\n\r\n20:51:14:20  20:51:18:14\r\n\"Aucune collusion\", affirment-elles.\r\n\r\n20:51:18:19  20:51:20:22\r\n Les deux entreprises font appel\r\n\r\n20:51:21:03  20:51:25:01\r\n  et rappellent que la s\u00e9curit\u00e9\r\n    des patients est en jeu.\r\n\r\n20:51:25:06  20:51:27:11\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:51:27:16  20:51:31:05\r\n     soutient les autorit\u00e9s\r\n   en charge de la concurrence\r\n\r\n20:51:31:10  20:51:36:09\r\nqui estiment qu'il n'y a pas mati\u00e8re\r\n  \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate en Suisse.\r\n\r\n20:51:36:13  20:51:41:05\r\n   On continue donc \u00e0 traiter\r\navec le Lucentis... au prix fort.\r\n\r\n20:51:50:06  20:51:54:13\r\nLes USA se d\u00e9couvrent un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    d'une ampleur ahurissante.\r\n\r\n20:51:54:18  20:51:56:19\r\n  Les viols dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n20:51:57:00  20:52:00:03\r\n       25 % des \u00e9tudiantes \r\n       seraient concern\u00e9es.\r\n\r\n20:52:00:08  20:52:05:01\r\nPour ne pas ternir leur image, les \r\nuniversit\u00e9s \u00e9touffent les affaires.\r\n\r\n20:52:05:06  20:52:09:04\r\n Des \u00e9tudiantes ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n20:52:10:10  20:52:14:03\r\nIls scandent des slogans en anglais\r\n\r\n20:52:14:16  20:52:19:18\r\n Un matelas, c'est ce qu'amenait\r\n en cours une jeune femme viol\u00e9e\r\n\r\n20:52:19:23  20:52:21:22\r\n  pour protester contre le fait\r\n\r\n20:52:22:03  20:52:26:10\r\n  que son agresseur, \u00e9tudiant, \r\n  \u00e9tait toujours sur le campus.\r\n\r\n20:52:26:14  20:52:31:15\r\n    Ces matelas sont devenus\r\n    le symbole de la col\u00e8re\r\n\r\n20:52:31:20  20:52:36:14\r\n contre les agressions sexuelles\r\ndans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:52:37:12  20:52:41:15\r\n  *Bienvenue \u00e0 notre premier jour\r\n  international de manifestation\r\n\r\n20:52:41:20  20:52:44:16\r\n  contre le viol sur les campus.\r\n\r\n20:52:44:21  20:52:47:10\r\n La foule l'acclame et applaudit\r\n\r\n20:52:52:11  20:52:55:18\r\n  *Ma premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Columbia,\r\n\r\n20:52:55:23  20:53:01:02\r\n  j'ai \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement\r\n par deux hommes dans un dortoir.\r\n\r\n20:53:01:07  20:53:03:18\r\n     Elle retient un sanglot\r\n\r\n20:53:04:13  20:53:06:11\r\n              Emue\r\n      *-Il a mis de la drogue\r\n\r\n20:53:06:16  20:53:09:22\r\n  dans mes p\u00e2tes et m'a attaqu\u00e9e\r\n       dans les toilettes.\r\n\r\n20:53:10:03  20:53:14:11\r\n*-Celui qui m'a viol\u00e9e plusieurs fois\r\n     est toujours sur ce campus.\r\n\r\n20:53:14:21  20:53:17:16\r\n  Les t\u00e9moignages se succ\u00e8dent\r\n       et se ressemblent.\r\n\r\n20:53:17:21  20:53:21:00\r\n      Des soir\u00e9es arros\u00e9es,\r\n un gar\u00e7on qu'elles connaissent,\r\n\r\n20:53:21:05  20:53:23:14\r\n         une insistance\r\n     qui devient contrainte.\r\n\r\n20:53:23:19  20:53:30:11\r\nLe viol d'\u00e9tudiants se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre\r\n monnaie courante \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n20:53:34:05  20:53:38:19\r\n Sarah conna\u00eet bien le gar\u00e7on avec\r\nqui elle se retrouve seule un soir,\r\n\r\n20:53:39:00  20:53:41:08\r\n         apr\u00e8s avoir bu.\r\n\r\n20:53:41:18  20:53:44:10\r\n   J'\u00e9tais tellement intoxiqu\u00e9e\r\n\r\n20:53:44:14  20:53:48:02\r\n  que je ne me rappelle pas bien.\r\n\r\n20:53:48:07  20:53:51:11\r\n     Je me souviens avoir dit\r\n      que je voulais dormir.\r\n\r\n20:53:51:15  20:53:58:14\r\n J'ai ferm\u00e9 les yeux et je me suis\r\n    r\u00e9veill\u00e9e et il me violait.\r\n\r\n20:53:58:20  20:54:04:16\r\n      Je pensais que ma voix\r\n       aurait pu l'arr\u00eater.\r\n\r\n20:54:05:05  20:54:09:16\r\n       Sarah est tortur\u00e9e\r\n   \u00e0 l'id\u00e9e de porter plainte.\r\n\r\n20:54:09:21  20:54:12:08\r\nElle a le choix: proc\u00e9dure de police\r\n\r\n20:54:12:12  20:54:17:02\r\n  ou enqu\u00eate interne propos\u00e9e par\r\ntoutes les universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:54:17:07  20:54:19:12\r\nElle fait confiance \u00e0 son \u00e9cole.\r\n\r\n20:54:19:17  20:54:22:23\r\n          Apr\u00e8s six mois,\r\nson agresseur est reconnu coupable.\r\n\r\n20:54:23:04  20:54:26:09\r\n       Sa seule punition:\r\n   expulsion pour un semestre.\r\n\r\n20:54:26:13  20:54:30:11\r\n    Sarah ne s'en remet pas.\r\n\r\n20:54:30:21  20:54:33:01\r\n *Comment cette universit\u00e9 d'\u00e9lite\r\n\r\n20:54:33:06  20:54:38:00\r\n    peut-elle punir un violeur\r\n  d'une simple tape sur la main ?\r\n\r\n20:54:38:10  20:54:41:22\r\nLa Maison-Blanche monte au cr\u00e9neau.\r\n\r\n20:54:42:03  20:54:45:08\r\n        B.Obama d\u00e9nonce\r\n    la tol\u00e9rance silencieuse\r\n\r\n20:54:45:12  20:54:50:03\r\nqui entoure les violences sexuelles\r\n       dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n20:54:50:08  20:54:54:22\r\n Columbia nomme une responsable\r\n pour les agressions sexuelles.\r\n\r\n20:54:55:03  20:54:59:18\r\nSuzanne Goldberg doit convaincre que\r\n l'universit\u00e9 peut juger les viols\r\n\r\n20:54:59:23  20:55:02:12\r\n           aussi bien\r\n   que le syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n20:55:02:23  20:55:05:23\r\n{\\an5}     Une universit\u00e9 est faite\r\n\r\n20:55:06:04  20:55:08:19\r\n{\\an5}    pour g\u00e9rer des complexit\u00e9s.\r\n\r\n20:55:09:00  20:55:13:05\r\n    On ne peut pas se d\u00e9rober\r\nparce que les affaires sont dures.\r\n\r\n20:55:13:10  20:55:17:09\r\n   Un bon enqu\u00eateur de Columbia\r\n  peut savoir ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n20:55:17:13  20:55:21:06\r\n       entre deux \u00e9tudiants,\r\n  m\u00eame derri\u00e8re une porte ferm\u00e9e,\r\n\r\n20:55:21:11  20:55:27:01\r\n         m\u00eame s'il y a eu\r\nconsommation d'alcool ou de drogue.\r\n\r\n20:55:30:09  20:55:35:07\r\n     Avec 20'000 \u00e9tudiants \r\n     au coeur de Manhattan,\r\n\r\n20:55:35:11  20:55:39:07\r\n     le campus de Columbia\r\n  est une ville dans la ville.\r\n\r\n20:55:39:11  20:55:45:04\r\n     Les \u00e9tudiants d\u00e9barquent\r\ndans une cit\u00e9 o\u00f9 tout est possible.\r\n\r\n20:55:45:09  20:55:50:11\r\nLa nuit, le prestige de l'universit\u00e9\r\n  d'\u00e9lite se dilue dans l'alcool.\r\n\r\n20:55:50:15  20:55:54:23\r\n        Rien de nouveau,\r\n pourtant le monde universitaire\r\n\r\n20:55:55:04  20:56:00:04\r\n     parle d'une v\u00e9ritable\r\n   \"culture du viol\" aux USA.\r\n\r\n20:56:00:13  20:56:04:04\r\n   Les hommes cherchent toujours\r\n     un moyen de s'accrocher,\r\n\r\n20:56:04:09  20:56:06:11\r\n    dans toutes les occasions.\r\n\r\n20:56:08:00  20:56:12:05\r\n   -Il faut qu'on soit agressif,\r\n   sinon il ne se passera rien !\r\n\r\n20:56:12:10  20:56:15:02\r\n     -Et vous, vous insistez,\r\n         vous insistez !\r\n\r\n20:56:15:07  20:56:17:16\r\n-Ouais, mais sinon, \u00e7a marche pas !\r\n\r\n20:56:17:21  20:56:20:18\r\n           -Pour vous,\r\n    tous les moyens sont bons.\r\n\r\n20:56:22:05  20:56:27:06\r\n-Ouais, je crois que tous les mecs\r\n     veulent marquer un but.\r\n\r\n20:56:27:11  20:56:31:05\r\n-Si les hommes ne font pas d'efforts,\r\n          rien ne se passe.\r\n\r\n20:56:31:10  20:56:33:20\r\nIls doivent chasser pour subsister.\r\n\r\n20:56:34:01  20:56:36:06\r\n        C'est une chasse !\r\n\r\n20:56:36:11  20:56:39:11\r\n      -Tu veux peut-\u00eatre pas,\r\n      mais moi je veux bien.\r\n\r\n20:56:39:15  20:56:41:12\r\n    Donne-moi encore une bi\u00e8re.\r\n\r\n20:56:41:17  20:56:43:14\r\n     Je suis un petit violeur,\r\n\r\n20:56:43:19  20:56:48:11\r\n  alors je vais peut-\u00eatre essayer\r\n   de violer une fille ce soir.\r\n\r\n20:56:51:08  20:56:58:02\r\n  -Je re\u00e7ois 3-4 appels par jour\r\n      de parents d'\u00e9tudiant.\r\n\r\n20:56:58:15  20:57:03:07\r\nStatistiquement, le violeur aux USA\r\n    est plut\u00f4t noir et pauvre.\r\n\r\n20:57:03:11  20:57:07:08\r\n Cela contraste avec les clients\r\n   du plus renomm\u00e9 des avocats\r\n\r\n20:57:07:12  20:57:10:09\r\n       d'\u00e9tudiants accus\u00e9s\r\n      d'agression sexuelle.\r\n\r\n20:57:10:18  20:57:12:17\r\n       Ce sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\r\n20:57:12:22  20:57:15:16\r\n     de jeunes hommes blancs.\r\n\r\n20:57:15:21  20:57:21:06\r\n    L'un ou les deux parents ont\r\nune bonne situation professionnelle.\r\n\r\n20:57:21:11  20:57:29:17\r\n Ce sont de bons \u00e9l\u00e8ves, sportifs,\r\n    faisant partie de l'\u00e9lite.\r\n\r\n20:57:30:04  20:57:33:18\r\n  De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\n    pour que les universit\u00e9s\r\n\r\n20:57:33:23  20:57:36:11\r\n        ne s'occupent pas\r\n     d'affaires criminelles.\r\n\r\n20:57:36:16  20:57:38:08\r\n     Mais la loi les oblige\r\n\r\n20:57:38:12  20:57:41:13\r\n    \u00e0 \u00e9liminer les violences \r\n    sexuelles sur les campus,\r\n\r\n20:57:41:18  20:57:44:02\r\nque la police soit pr\u00e9venue ou non.\r\n\r\n20:57:44:07  20:57:47:07\r\n          Pour trouver\r\n une autre approche du probl\u00e8me,\r\n\r\n20:57:47:11  20:57:50:13\r\n       il faut se rendre\r\n    dans le sud de l'Oregon,\r\n\r\n20:57:50:18  20:57:56:23\r\ndans une petite ville universitaire\r\n      \u00e0 5 h de San Francisco.\r\n\r\n20:57:57:21  20:58:00:22\r\n    A l'inverse de la c\u00f4te Est,\r\n\r\n20:58:01:03  20:58:03:20\r\n      on peut se balader ici\r\n\r\n20:58:04:01  20:58:08:15\r\n    avec un fusil sur l'\u00e9paule \r\n   et un pistolet sur la hanche.\r\n\r\n20:58:08:20  20:58:13:03\r\n   Les agressions sexuelles sont\r\n les crimes les plus courants ici.\r\n\r\n20:58:13:08  20:58:17:00\r\n    Pourtant, beaucoup de viols\r\n    ne nous sont pas signal\u00e9s.\r\n\r\n20:58:17:10  20:58:20:20\r\n      La police patrouille\r\n    r\u00e9guli\u00e8rement le campus.\r\n\r\n20:58:21:01  20:58:26:11\r\nLe travail d'enqu\u00eate se partage \r\nentre la police et l'universit\u00e9.\r\n\r\n20:58:26:16  20:58:30:17\r\n Le nombre de plaintes pour viol\r\n      a doubl\u00e9 en deux ans.\r\n\r\n20:58:30:22  20:58:34:16\r\n          Les victimes\r\n  se d\u00e9clarent plus facilement,\r\n\r\n20:58:34:21  20:58:39:00\r\n  et ce gr\u00e2ce \u00e0 une exp\u00e9rience\r\n        de l'universit\u00e9.\r\n\r\n20:58:39:05  20:58:42:16\r\n    Tout \u00e9tudiant se disant\r\n  victime d'agression sexuelle\r\n\r\n20:58:42:21  20:58:45:06\r\n       est pris en charge\r\n      par l'administration\r\n\r\n20:58:45:11  20:58:47:17\r\n   avant m\u00eame toute proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:58:47:22  20:58:50:10\r\nC'est le cas de cette jeune femme.\r\n\r\n20:58:50:14  20:58:55:06\r\nCe matin, elle se rend au tribunal\r\n    \u00e0 la suite de sa plainte.\r\n\r\n20:58:55:11  20:58:58:21\r\n             Ailleurs,\r\nces d\u00e9marches pesantes se font seul.\r\n\r\n20:58:59:02  20:59:00:21\r\n    Ici, elle est accompagn\u00e9e\r\n\r\n20:59:01:02  20:59:05:09\r\npar la responsable de l'universit\u00e9\r\n  pour les violences sexuelles.\r\n\r\n20:59:05:18  20:59:07:22\r\n     N'importe quelle d\u00e9marche\r\n\r\n20:59:08:03  20:59:10:19\r\nqui implique le syst\u00e8me judiciaire\r\n\r\n20:59:11:00  20:59:13:06\r\n    est une montagne pour eux.\r\n\r\n20:59:13:11  20:59:18:19\r\nBeaucoup d'\u00e9tudiants sont inquiets\r\n   de ce que tout \u00e7a signifie.\r\n\r\n20:59:19:06  20:59:24:12\r\n Le programme de l'universit\u00e9 prend\r\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le parti de la victime.\r\n\r\n20:59:24:17  20:59:27:11\r\n     Elle d\u00e9cide d'utiliser\r\n     les services de police\r\n\r\n20:59:27:16  20:59:30:20\r\n      ou l'aide de l'\u00e9cole,\r\n      comme bon lui semble.\r\n\r\n20:59:31:01  20:59:32:21\r\n     C'est le cas de Nicky.\r\n\r\n20:59:33:02  20:59:34:20\r\n    Viol\u00e9e par son petit ami,\r\n\r\n20:59:35:01  20:59:39:16\r\n          elle demandera\r\nl'aide de la police sur le campus.\r\n\r\n20:59:40:02  20:59:45:10\r\n...\r\n\r\n20:59:45:19  20:59:47:14\r\n    Il est venu dans ma chambre\r\n\r\n20:59:47:19  20:59:52:15\r\n et je l'ai convaincu de m'avouer\r\n  en d\u00e9tail ce qu'il avait fait.\r\n\r\n20:59:52:20  20:59:54:22\r\n         Il m'a tout dit.\r\n\r\n20:59:55:03  20:59:58:07\r\nJe lui ai lu ce que j'avais pr\u00e9par\u00e9:\r\n\r\n20:59:58:11  21:00:00:00\r\n         \"Tu m'as viol\u00e9e.\"\r\n\r\n21:00:00:05  21:00:04:14\r\n   \"Il n'y avait rien de pire que\r\ntu puisses me faire, \u00e0 part me tuer.\"\r\n\r\n21:00:04:19  21:00:09:16\r\nIl est parti, j'ai envoy\u00e9 un message\r\n au d\u00e9tective qui attendait dehors.\r\n\r\n21:00:09:21  21:00:14:16\r\n  Elle a pris les enregistrements\r\n    de ce qu'on venait de dire.\r\n\r\n21:00:15:03  21:00:18:17\r\n     L'ex-petit ami de Nicky\r\n est arr\u00eat\u00e9 et reconnu coupable.\r\n\r\n21:00:18:22  21:00:22:20\r\n Elle ne l'envoie pas en prison,\r\n     mais en psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n21:00:23:06  21:00:26:04\r\n         A chaque \u00e9tape,\r\n    j'ai toujours eu le choix.\r\n\r\n21:00:26:09  21:00:31:12\r\nC'est probablement la meilleure chose\r\n    dans toute cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n21:00:37:21  21:00:41:11\r\n   Aucun des \u00e9tudiants accus\u00e9s\r\n    n'a voulu nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n21:00:41:15  21:00:44:11\r\n  Pourtant, nombreux sont ceux\r\n        qui revendiquent\r\n\r\n21:00:44:16  21:00:48:01\r\nque l'acte sexuel avec leur victime\r\n         \u00e9tait consensuel.\r\n\r\n21:00:48:11  21:00:50:12\r\n      Parce qu'une fille dit:\r\n\r\n21:00:50:17  21:00:52:13\r\n          \"Il m'a touch\u00e9e\r\n\r\n21:00:52:18  21:00:54:14\r\n    quand il n'aurait pas d\u00fb\",\r\n\r\n21:00:54:19  21:00:57:20\r\n          ces \u00e9tudiants\r\n   ne pourront pas se d\u00e9fendre.\r\n\r\n21:00:58:01  21:01:03:04\r\n    L'une des preuves \u00e9videntes\r\n   que ce syst\u00e8me ne marche pas,\r\n\r\n21:01:03:09  21:01:07:00\r\n        c'est que personne\r\n   des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re\r\n\r\n21:01:07:05  21:01:12:07\r\n ne semble satisfait du processus.\r\n\r\n21:01:12:17  21:01:17:22\r\n86 universit\u00e9s sont accus\u00e9es par \r\nWashington de minimiser les viols\r\n\r\n21:01:18:03  21:01:21:05\r\npour ne pas ternir leur r\u00e9putation.\r\n\r\n21:01:21:10  21:01:26:20\r\n  Les universit\u00e9s sont-elles donc\r\naptes \u00e0 juger des crimes si graves ?\r\n\r\n21:01:27:01  21:01:28:17\r\n     Ces proc\u00e9dures internes\r\n\r\n21:01:28:22  21:01:32:19\r\nd\u00e9bouchent souvent sur un malaise\r\n       pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n21:01:33:00  21:01:36:17\r\n       Sarah fait partie\r\n     de l'\u00e9quipe d'escrime.\r\n\r\n21:01:36:22  21:01:41:06\r\n          Son agresseur\r\n   est un espoir international\r\n\r\n21:01:41:11  21:01:45:11\r\n  et la plupart des escrimeurs\r\n     sont rest\u00e9s ses amis.\r\n\r\n21:01:45:15  21:01:47:18\r\n   Bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9,\r\n\r\n21:01:47:23  21:01:53:13\r\nSarah a l'impression que sa plainte\r\nl'ostracise elle au sein du groupe.\r\n\r\n21:01:54:00  21:01:57:19\r\n            Je voulais\r\n  qu'il apprenne de ses erreurs.\r\n\r\n21:01:58:00  21:02:01:19\r\n      Le syst\u00e8me m'a oblig\u00e9e\r\n \u00e0 faire de ce gar\u00e7on un criminel.\r\n\r\n21:02:02:00  21:02:07:09\r\n   Ce processus m'a rendue am\u00e8re\r\n et en col\u00e8re contre l'universit\u00e9.\r\n\r\n21:02:07:13  21:02:09:18\r\n  Cela a cr\u00e9\u00e9 toutes ces \u00e9motions\r\n\r\n21:02:09:23  21:02:14:11\r\n     qui sont peut-\u00eatre pires\r\n      que le viol lui-m\u00eame.\r\n\r\n21:02:17:19  21:02:21:20\r\nLa pol\u00e9mique enfle et la pression\r\n   grandit sur les universit\u00e9s\r\n\r\n21:02:22:01  21:02:26:05\r\npour qu'elles soient plus fermes\r\ncontre les agressions sexuelles.\r\n\r\n21:02:26:10  21:02:28:21\r\n       La Californie vient\r\n      de promulguer une loi\r\n\r\n21:02:29:02  21:02:31:11\r\n         qui n\u00e9cessite\r\n    la formulation explicite\r\n\r\n21:02:31:15  21:02:33:20\r\n du consentement sur les campus.\r\n\r\n21:02:34:01  21:02:36:23\r\n    Sans un oui clair et net\r\n       de son partenaire,\r\n\r\n21:02:37:04  21:02:40:01\r\n l'acte sexuel n'est pas l\u00e9gal.\r\n\r\n21:02:49:18  21:02:53:07\r\n Merci d'avoir regard\u00e9 l'\u00e9mission.\r\n\r\n21:02:53:11  21:02:57:04\r\nFaites-nous part de vos critiques.\r\n\r\n21:02:59:21  21:03:02:19\r\n  Passez une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n21:03:03:00  21:03:04:12\r\n            Au revoir.\r\n\r\n21:03:15:13  21:03:23:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T20:45:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501401839", "title": "Viol academy", "excerpt": "Des \u00e9tudiantes am\u00e9ricaines t\u00e9moignent des violences et des viols subis par leurs camarades d'universit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "VIOL"], "sequenceIds": ["1430294", "1430301"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405301", "title": "Un monde de brut", "excerpt": "Les employ\u00e9s de la raffinerie de Tamoil sont dans l'expectative et tr\u00e8s inquiets suite \u00e0 l'annonce de l'arr\u00eat de l'activit\u00e9 de la raffinerie. Les employ\u00e9s, les syndicats et les autorit\u00e9s locales tentent de se mobiliser pour sauver le site et obtenir un plan social. Il pourrait y avoir plus de 200 licenciements.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["CESSATION D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"], "sequenceIds": ["1412493", "1412495", "1412498", "1412499", "1412512"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405378", "title": "La bourse ou la vue", "excerpt": "Les industries pharmaceutiques suisses Roche et Novartis se seraient entendues dans le cadre de l'affaire Avastin Lucentis. L'Avastin est un anticanc\u00e9reux qui a aussi d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 dans le traitement de la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge (DMLA). Le Lucentis commercialis\u00e9 par Novartis est recommand\u00e9 pour le traitement de la DMLA mais co\u00fbte 20 fois plus cher. En Suisse, l'utilisation de l'Avastin pour les probl\u00e8mes d'ophtalmologie n'est pas autoris\u00e9e par l'OFSP et Swissmedic.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTR\u00d4LE DES M\u00c9DICAMENTS", "M\u00c9DICAMENT", "OPHTALMOLOGIE"], "thematicCorporations": ["ROCHE", "NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1428355", "1428356", "1428607", "1429981"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405383", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les 3 dimanches sans voitures le 26.11.1973. L'\u00e9cologiste Laurent Rebeaud et l'ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique Henri Slettenhaar s'expriment sur la question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406765", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502412514", "summary": "Raffinerie Tamoil en activit\u00e9, avec fum\u00e9e s'\u00e9chappant d'une chemin\u00e9e. R\u00e9union d'une d\u00e9l\u00e9gation du personnel avec les syndicats. Employ\u00e9s en col\u00e8re et inquiets discutant. Document confidentiel sur la situation de Tamoil.\nDe nuit, raffinerie Tamoil \u00e9clair\u00e9e.", "id": "1412493", "visualThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "SYNDICAT", "REPR\u00c9SENTATION DU PERSONNEL"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412516", "summary": "Itw Bernard Nicolerat, chef de service \u00e0 la maintenance chez Tamoil. Itw R\u00e9gis Michellod, manoeuvre chez Tamoil. Itw \u00e9pouse de Bernard Nicolerat.", "id": "1412495", "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412519", "summary": "Yannick Buttet, pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Yannick Buttet.", "id": "1412498", "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412520", "summary": "Couloir des archives cantonales du Valais. Alain Dubois, archiviste cantonal, montrant document parlant de la raffinerie Tamoil. Itw Alain Dubois. Itw Carole Morisod, membre du comit\u00e9 association Chablair. Itw Livio Huerzeler, pr\u00e9sident de l'association Chablair", "id": "1412499", "visualThemes": ["ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412533", "summary": "Employ\u00e9s et leurs familles rassembl\u00e9s en soutien aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s participant aux n\u00e9gociations. Itw St\u00e9phane Trachsler, membre de la direction de Tamoil", "id": "1412512", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428311", "summary": "Plateau : itw Olivier Jacob, analyste soci\u00e9t\u00e9 Petromatrix", "id": "1428310"}, {"internalArchiveId": "AA1504428356", "summary": "Stills articles de presse sur l'affaire Avastin de Roche et Lucentis de Novartis. Homme tenant flacons Avastin et Lucentis dans chaque main. Infographie expliquant l'affaire.", "id": "1428355", "visualCorporations": ["ROCHE", "NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428357", "summary": "Archives 2012 : autorit\u00e9s italiennes annon\u00e7ant interdiction de l'Avastin en ophtalmologie.\nItw Giuseppe Casadio, patient souffrant de troubles ophtalmiques. Giuseppe Casadio lisant avec une loupe.\nPano toits de la ville de Rome.\nItw Annalisa Rocchietti, autorit\u00e9 en charge de la concurrence.", "id": "1428356", "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428611", "summary": "Itw Carl P. Herbort, ophtalmologue. Itw patiente.\nItw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9\nItw Thomas Cueni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Interpharma", "id": "1428607", "visualThemes": ["OPHTALMOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430005", "summary": "Philip Rosenfeld, ophtalmologue am\u00e9ricain au Bascom Palmer Eye Institute, faisant examen de l'oeil. Itw Philip Rosenfeld. Manipulation d'un flacon d'Avastin.", "id": "1429981", "visualThemes": ["OPHTALMOLOGIE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430337", "summary": "Sombre, jeunes discutant dans bistrot et buvant des verres.", "id": "1430294", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430344", "summary": "Manifestants d'\u00e9tudiantes et d'\u00e9tudiants contre le viol \u00e0 l'universit\u00e9", "id": "1430301", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["USA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564851", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016603", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404884", "internalArchiveId": "AA1501404924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6488211", "imageURL": "http://www.rts.ch/6488214.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "\"Vivre ensemble\": rencontre avec l'imam de la communaut\u00e9 albanaise bernoise Mustafa Memeti", "\u00c9lections l\u00e9gislatives grecques: les explications d'Abraham Zisyadis depuis Ath\u00e8nes", "Deux h\u00f4pitaux testent des vaccins contre Ebola", "L'essentiel de l'actualit\u00e9 sportive", "l'apparentement traditionnel entre UDC et PLR est menac\u00e9 dans le canton de Vaud", "#Tasvulactu?: des \u00e9l\u00e8ves du Cycle de P\u00e9rolles (FR) r\u00e9agissent \u00e0 l'actualit\u00e9", "\u00c9lections grecques / Victoire de Siryza: le point avec Abraham Zisyadis", "Gr\u00e8ce: la gauche radicale est largement en t\u00eate dans les sondages pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Les petits commer\u00e7ants sont les plus touch\u00e9s par le franc fort", "Beau succ\u00e8s pour la course de chiens de tra\u00eeneaux \u00e0 Saignel\u00e9gier (JU)", "\u00c9lections l\u00e9gislatives grecques: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory depuis Bruxelles", "Virus Ebola: le nombre de cas aurait drastiquement diminu\u00e9 selon l'OMS", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il intervient notamment en prison et m\u00e8ne un v\u00e9ritable combat contre les musulmans conservateurs.", "L'efficacit\u00e9 de ces substances doit \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9e en Afrique de l'Ouest.", "L'UDC veut que cela continue, mais la direction du PLR vaudois n'en veut plus.", "Les montres pr\u00e9sent\u00e9es au SIHH et les cons\u00e9quences du franc fort sur l'\u00e9conomie suisse sont \u00e9voqu\u00e9es.", "C'est la premi\u00e8re victoire au sein de l'Union europ\u00e9enne d'un parti qui conteste les r\u00e8gles d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es.", "Ils subissent \u00e9galement la concurrence des grandes enseignes qui ont adapt\u00e9 leurs prix.", "Les derni\u00e8res chutes de neige ont permis aux organisateurs de maintenir la manifestation.", "L'heure est \u00e0 l'optimisme et l'OMS commence \u00e0 envisager la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie."], "variantIds": ["ece-6371310", "ece-6371308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:24:44Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:01\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:21:10\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:19\r\n     La gauche radicale en t\u00eate\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:30:21\r\n   Le parti Syriza serait pr\u00e8s \r\n  d'obtenir la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:35:09\r\n   Premi\u00e8re victoire d'un parti\r\n oppos\u00e9 au programme d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:39:01\r\n      Nous serons en direct\r\n    d'Ath\u00e8nes et de Bruxelles.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:43:22\r\n         L'OMS reconna\u00eet\r\n  avoir trop tard\u00e9 face \u00e0 Ebola.\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:48:21\r\n   Mais l'\u00e9pid\u00e9mie s'essouffle.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:55:13\r\n Une bonne nouvelle qui complique\r\n  le d\u00e9veloppement d'un vaccin.\r\n\r\n19:30:56:16  19:31:00:03\r\n          Le franc fort\r\n inqui\u00e8te les commer\u00e7ants suisses\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:02:12\r\n situ\u00e9s dans les zones fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:07\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n      on se frotte les mains.\r\n\r\n19:31:07:05  19:31:10:22\r\n    Le PLR vaudois ne veut plus\r\n      s'apparenter avec l'UDC\r\n\r\n19:31:11:03  19:31:13:23\r\n       pour les prochaines \r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:17:13\r\n       Le vote du 9 f\u00e9vrier\r\n        est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:16\r\nAffluence record \u00e0 Saignel\u00e9gier pour\r\n les courses de chiens de tra\u00eeneau.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:26:19\r\nCela faisait 4 ans qu'elles \u00e9taient\r\n   annul\u00e9es par manque de neige.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:33:09\r\n Selon les premi\u00e8res projections,\r\n        la gauche radicale\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:38:00\r\n  est en t\u00eate dans les \u00e9lections\r\n      l\u00e9gislatives grecques.\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:44:11\r\n    Premi\u00e8re victoire d'un parti\r\nqui conteste les r\u00e8gles d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:21  19:31:49:06\r\n     La fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9diatique\r\n      autour d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:51:13\r\nle leader de la gauche radicale,\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:54:23\r\n     en passe de remporter \r\n    une victoire historique.\r\n\r\n19:31:55:04  19:32:01:13\r\n     premi\u00e8res estimations:\r\n de 35,5 % \u00e0 39,5 % pour Syriza.\r\n\r\n19:32:01:18  19:32:09:16\r\n   Un score qui lui permettrait\r\nd'obtenir la majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:14:04\r\n  Notre avenir commun en Europe,\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:16:13\r\n     ce n'est pas l'aust\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:07\r\n       mais la d\u00e9mocratie,\r\n la solidarit\u00e9 et la coop\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:27:11\r\nL'arriv\u00e9e au pouvoir d'une gauche\r\n marginale il y a moins d'un an,\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:30:23\r\n  devenue parti de gouvernement\r\n        sur un programme\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:36:03\r\ntout aussi attendu par ses partisans\r\n  que redout\u00e9 par ses adversaires.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:38:20\r\n   Ces \u00e9lections sont d\u00e9cisives\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:41:13\r\n   pour l'avenir de nos enfants.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:46:08\r\n    Aujourd'hui, nous d\u00e9cidons\r\n   si nous avan\u00e7ons avec force,\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:53:15\r\ns\u00e9curit\u00e9 et certitude ou si nous nous\r\n       lan\u00e7ons dans l'inconnu.\r\n\r\n19:32:55:20  19:33:00:09\r\nL'inconnu, ce sont les cons\u00e9quences\r\n  de ce vote au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:05:15\r\n   Syriza promet de ren\u00e9gocier\r\n la dette de la Gr\u00e8ce avec l'UE.\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:08:12\r\n        Des n\u00e9gociations\r\n     qui s'annoncent tendues\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:12:00\r\n dans un paysage politique grec\r\n          boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:05  19:33:17:14\r\nEn m\u00eame temps, les n\u00e9onazis d'Aube \r\ndor\u00e9e r\u00e9it\u00e8rent leur score de 2012.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:23:23\r\n-Pour commenter ce vote, nous allons\r\n      \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:26:15\r\n    o\u00f9 on retrouve A.Zisyadis.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:31:10\r\n    La gauche radicale r\u00e9alise\r\n un score plus \u00e9lev\u00e9 qu'attendu ?\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:46:04\r\n- Oui, des projections qui vont de 36\r\n      \u00e0 42 pour cent des voix.\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:52:06\r\n C'est un petit s\u00e9isme politique.\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:59:21\r\nL'\u00e9cart entre la gauche et la droite\r\n    est de plus de 10 pour cent.\r\n\r\n19:34:00:15  19:34:06:15\r\n\u00c7a permettrait \u00e0 la gauche radicale\r\n   d'obtenir 151 si\u00e8ges sur 300\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:13:12\r\nc'est \u00e0 dire une majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:25:07\r\nTsipras sera prochainement charg\u00e9 de\r\n      former un gouvernement.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:32:02\r\nIl pourra le former avec ses propres\r\n         forces peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:37:14\r\n-Le programme est simple, mettre fin\r\n    \u00e0 la politique d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:37:16  19:34:43:15\r\nComment a-t-il s\u00e9duit les \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:49:01\r\n -Depuis le d\u00e9but de la crise, les\r\n  Grecs ont perdu 35 pour cent en\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:51:10\r\n     moyenne de leurs revenus.\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:56:00\r\nLa richesse nationale a diminu\u00e9 de 35\r\n             pour cent.\r\n\r\n19:34:56:02  19:35:00:19\r\nSans aucune perspective de sortie de\r\n               crise.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:06:21\r\nLe paysage politique est toujours au\r\n           centre-droit.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:13:02\r\n Mais c'est de la droite que sont \r\n venues les nouvelles voix pour la\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:15:09\r\n         gauche radicale.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:11\r\n   On veut tenter d'insuffler de\r\n            l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:16\r\n    -I.Ory, Syriza est oppos\u00e9\r\naux mesures de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:26:23\r\n      On imagine les craintes\r\n  dans les capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:35:38:13  19:35:44:13\r\n-C'est vrai que ce sc\u00e9nario est celui\r\n   que redoutaient les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:52:19\r\n Le but maintenant et d'\u00e9viter la\r\n   confrontation avec Tsipras.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:58:17\r\n   Mais on a peur d'un accident.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:02:23\r\n  Par exemple, des d\u00e9clarations \u00e0\r\nl'emporte-pi\u00e8ce de part et d'autre.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:09:01\r\nIl pourrait y avoir un mouvement de\r\n             panique.\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:15:09\r\nSi les Grecs retiraient en masse leur\r\n  argent des banques, la situation\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:17:18\r\n        pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:23:20\r\nLes Europ\u00e9ens cherchent des carottes\r\n        pour s\u00e9duire Syriza.\r\n\r\n19:36:31:09  19:36:34:18\r\n  On leur propose d'am\u00e9liorer le \r\n  fonctionnement de l'\u00c9tat, et en\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:37:12\r\n\u00e9change, ils feraient quelque chose\r\n           sur la dette.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:40:05\r\nOn attend de voir quel sera le ton du\r\n             vainqueur.\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:44:11\r\n     -En France, une avalanche\r\n      a emport\u00e9 six personnes\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:45:06\r\n    dans le massif du Queyras.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:53:06\r\n            Les skieurs\r\n    ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie.\r\n\r\n19:36:56:16  19:36:59:15\r\n      En Egypte, 15 personnes\r\n         ont perdu la vie\r\n\r\n19:36:59:20  19:37:02:20\r\n      dans des affrontements\r\n         avec la police.\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:08:01\r\nDes manifestations \u00e9taient organis\u00e9es\r\n       dans les grandes villes\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:13:18\r\n   contre le pr\u00e9sident al-Sissi\r\n           et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:23:06\r\nL'OMS a fait son mea culpa a Gen\u00e8ve \r\nlors d'une s\u00e9ance consacr\u00e9e \u00e0 Ebola.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:27:14\r\n     Elle reconna\u00eet avoir mis \r\n    trop de temps \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:14\r\n   Mais on peut enfin commencer\r\n \u00e0 envisager la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:39:11\r\n Il n'y aurait plus que cinq cas\r\n       d'Ebola au Lib\u00e9ria,\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:40:19\r\n     selon le gouvernement.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:41:22\r\n        C'est la derni\u00e8re\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:08\r\n d'une s\u00e9rie de bonnes nouvelles\r\n     concernant l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:48:20\r\n      En d\u00e9but de semaine,\r\nles \u00e9coles ont rouvert en Guin\u00e9e.\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:53:07\r\n   Et Vendredi, La Sierra Leone\r\na lev\u00e9 les mesures de quarantaine.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:22\r\n  Selon l'OMS, 21'724 personnes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es,\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:10\r\n  et plus de 8'600 sont mortes.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:01:19\r\n   Mais la contagion diminue.\r\n\r\n19:38:02:00  19:38:06:17\r\nLe Mali a annonc\u00e9 dimanche dernier\r\n s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de la maladie.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:10:22\r\n Et m\u00eame dans les pays les plus \r\n touch\u00e9s, la courbe s'infl\u00e9chit.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:14:11\r\n         Le Lib\u00e9ria esp\u00e8re\r\navoir \u00e9radiqu\u00e9 le virus d'ici mars.\r\n\r\n19:38:14:16  19:38:17:01\r\n  La Guin\u00e9e et la Sierra Leone\r\n          pour l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:19:12\r\n            A l'OMS,\r\n  on estime que c'est faisable,\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:21:13\r\n mais qu'il faut rester prudent.\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:23:01\r\n          Tant qu'il y a\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:25:04\r\n     la circulation du virus,\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:31:00\r\n     on a toujours le risque \r\n     que \u00e7a flambe \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:33:12\r\n   Pour ce chercheur bernois,\r\n\r\n19:38:33:17  19:38:39:01\r\n  ces derniers cas pourraient \r\n  \u00eatre difficiles \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:43:03\r\n     Jusqu'ici, il a toujours\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:46:11\r\n \u00e9t\u00e9 possible d'\u00e9liminer ces cas.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:51:05\r\n       C'est plus difficile\r\n      en Afrique de l'Ouest,\r\n\r\n19:38:51:10  19:38:56:04\r\n          car la r\u00e9gion\r\n   \u00e0 contr\u00f4ler est plus grande.\r\n\r\n19:38:56:17  19:39:01:10\r\n Avec la r\u00e9ouverture des classes\r\n et l'abandon de la quarantaine,\r\n\r\n19:39:01:14  19:39:05:20\r\nles risques augmentent, mais la vie\r\n     doit reprendre son cours.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:11:03\r\n     -En Suisse, deux h\u00f4pitaux\r\n testent des vaccins contre Ebola.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:16:13\r\n     Leur efficacit\u00e9 doit \u00eatre\r\nexp\u00e9riment\u00e9e en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:22:18\r\n   L'essoufflement de l'\u00e9pid\u00e9mie\r\nrisque de compromettre cette \u00e9tape.\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:29:19\r\nTester et acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement\r\n     d'un vaccin contre Ebola.\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:35:11\r\nLe CHUV et les HUG ont chacun test\u00e9\r\n       un vaccin diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:39:22\r\n       Afin de d\u00e9terminer \r\n       la dose \u00e0 utiliser,\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:43:06\r\nsurveiller les effets secondaires\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:48:00\r\net voir si la r\u00e9ponse immunitaire\r\n         est suffisante.\r\n\r\n19:39:48:05  19:39:50:11\r\nCette r\u00e9ponse entra\u00eene notre corps\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:53:17\r\n     \u00e0 reconna\u00eetre le virus\r\n         et l'\u00e9liminer.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:58:04\r\n   Les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires\r\n        sont prometteurs.\r\n\r\n19:39:59:03  19:40:02:03\r\n On a beaucoup avanc\u00e9 sur la dose.\r\n\r\n19:40:02:08  19:40:04:08\r\n       On a beaucoup avanc\u00e9\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:03\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 vaccinale.\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:10:03\r\n          On n'a vu aucun\r\n      effet secondaire grave.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:16:00\r\nIl reste \u00e0 d\u00e9montrer l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:40:16:13  19:40:20:06\r\nIl faut faire des \u00e9tudes cliniques\r\n       o\u00f9 s\u00e9vit l'\u00e9pid\u00e9mie,\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:21:19\r\n     en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:25:03\r\n         Derni\u00e8re \u00e9tape\r\n pour mettre au point un vaccin.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:28:20\r\n   La premi\u00e8re exp\u00e9rimentation\r\n      d\u00e9butera au Lib\u00e9ria,\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:31:14\r\n       suivront la Guin\u00e9e \r\n       et la Sierra Leone.\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:34:02\r\n  Mais l'\u00e9pid\u00e9mie s'essouffle.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:39:10\r\nOn est dans un paradoxe qui oblige\r\n  \u00e0 aller le plus vite possible\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:47:15\r\n      en Afrique de l'Ouest\r\n  pour qu'il y ait assez de cas.\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:50:09\r\nQuand le nombre d'infections baisse,\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:55:05\r\n      difficile de savoir\r\nsi c'est gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n19:40:55:17  19:40:58:15\r\n  C'est une excellente nouvelle !\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:00:18\r\n      C'est aussi un probl\u00e8me\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:04:07\r\n       pour les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:12:01\r\n         celui de savoir\r\nsi on aura des r\u00e9sultats valables.\r\n\r\n19:41:12:12  19:41:17:06\r\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9,\r\n  les m\u00e9decins, les scientifiques\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:07\r\n    cherchent des solutions.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:23:11\r\n        Ce serait d\u00e9cevant\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:25:11\r\n        si on n'arrive pas\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:28:11\r\n    \u00e0 enregistrer ces vaccins.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:17\r\nIl faut tout faire pour y arriver.\r\n\r\n19:41:31:22  19:41:35:01\r\n    Je n'en suis pas certaine.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:38:20\r\n M\u00eame si l'objectif d'un vaccin\r\n       n'est pas atteint,\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:42:13\r\nl'acharnement pour le d\u00e9velopper\r\n      n'aura pas \u00e9t\u00e9 vain.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:44:23\r\n  Cette plateforme technologique\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:48:03\r\n       pourra \u00eatre utilis\u00e9e\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:07\r\n       pour d'autres virus.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:55:17\r\n   Ce n'est pas du temps perdu.\r\n\r\n19:41:55:22  19:42:02:11\r\n    Ca permet le d\u00e9veloppement\r\n        d'autres vaccins.\r\n\r\n19:42:02:21  19:42:06:03\r\n     Pour pouvoir \u00eatre pr\u00eats\r\n       la prochaine fois.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:13:17\r\n   -\"TTC\" reviendra demain soir\r\n          sur le sujet.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:23:23\r\n      Le franc fort ne cesse\r\n  d'inqui\u00e9ter l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:29:11\r\n Parmi les l\u00e9s\u00e9s, les commer\u00e7ants\r\n      proches des fronti\u00e8res\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:36:01\r\n   qui subissent la concurrence\r\n      des grandes enseignes.\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:43:21\r\n Face au franc fort, les grandes\r\n   surfaces contre-attaquent.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:21\r\n   Ce samedi, Migros a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nbaisser plusieurs prix de 10 \u00e0 30 %.\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:54:14\r\nPrincipale concern\u00e9e: l'alimentation\r\n     import\u00e9e de la zone euro.\r\n\r\n19:42:55:22  19:42:57:03\r\n           Nos acheteurs\r\n\r\n19:42:57:08  19:42:59:20\r\n  travaillent depuis une semaine\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:03:10\r\n   pour n\u00e9gocier chaque article.\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:08:12\r\n Sur certains articles, on prend \r\nd\u00e9j\u00e0 le risque de baisser le prix.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:13:14\r\nUne pression suppl\u00e9mentaire sur les\r\n commerces proches des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:17:11\r\n     Dans cette boucherie,\r\n  on reste dans l'expectative.\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:20:11\r\n  Baisser, \u00e7a sera pas possible.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:22:13\r\n    Je pense que s'il y a moins\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:24:14\r\n     de clients, on va r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:28:13\r\n   le personnel, c'est la seule\r\n   charge qu'on peut diminuer.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:33:00\r\n  Pour l'instant, la client\u00e8le\r\n  est toujours au rendez-vous,\r\n\r\n19:43:33:05  19:43:37:00\r\n      m\u00eame si elle s'attend\r\n   \u00e0 voir une baisse des prix.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:11\r\n   On aime mieux que \u00e7a baisse,\r\n        \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:43:12\r\n          -J'habite ici,\r\nil faut faire vivre les gens d'ici.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:47:08\r\n        Autre cons\u00e9quence,\r\nle prix \u00e0 la pompe chute en France.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:52:04\r\n  En moyenne: 1,25 euro pour le\r\nsans-plomb, contre 1,35 en Suisse.\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:57:16\r\nCertains pompistes suisses annoncent\r\n  une chute des affaires de 80 %.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:00:07\r\n  On est frontaliers, on achetait\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:02:04\r\n    les cigarettes et l'essence\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:03:07\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:08:10\r\n   Vu que c'est meilleur march\u00e9 en\r\nFrance, on vient en France \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:11:21\r\n    De m\u00e9moire de pompiste, \r\n    on n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:14:07\r\n  Les affaires sont florissantes,\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:15:17\r\n        donc on a beaucoup\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:20:14\r\nde transporteurs suisses qui venaient\r\n d\u00e9j\u00e0 mais qui viennent encore plus.\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:22:17\r\n -Ca vous fait du boulot quoi ?\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:23:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:24:02  19:44:26:20\r\nLa parit\u00e9 entre le franc et l'euro\r\n           n'a pas fini\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:28:12\r\n         de bouleverser\r\n         les habitudes.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:30:16\r\n           En Suisse,\r\n   les affaires sont tendues.\r\n\r\n19:44:31:13  19:44:34:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:39:11\r\n     trois projets de fusions\r\n     de communes ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:44:39:16  19:44:42:21\r\n         Depuis novembre,\r\n    7 projets de fusions sur 9\r\n\r\n19:44:43:02  19:44:45:16\r\n ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par les Vaudois.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:52:00\r\nDans les cantons, discussions sur \r\nl'id\u00e9e d'un apparentement national\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:53:21\r\n      entre le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:44:54:02  19:45:01:10\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\nla direction du PLR n'en veut plus.\r\n\r\n19:45:06:04  19:45:12:09\r\n  I.Moret et G.Parmelin si\u00e8gent\r\n  ensemble depuis plus de 8 ans\r\n\r\n19:45:12:13  19:45:16:01\r\n      et ils ont toujours\r\n fait campagne pour le National\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:18:09\r\n   sur des listes apparent\u00e9es.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:21:13\r\n   Il veut que cela continue.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:24:19\r\n      Ca donne une indication\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:27:04\r\n      \u00e0 l'\u00e9lectorat de droite\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:32:14\r\net de centre-droite qu'on est unis\r\n    sur les id\u00e9es bourgeoises.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:35:06\r\n      Elle n'en veut plus.\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:37:11\r\n     Je ne suis pas favorable\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:38:20\r\n        \u00e0 un apparentement.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:42:11\r\n     Un des th\u00e8mes principaux\r\n   de cette campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:46:06\r\n ce sera les relations bilat\u00e9rales\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:49:20\r\n     Le PLR est le seul parti \r\n    \u00e0 d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:51:18\r\n     L'UDC veut les r\u00e9silier.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:55:02\r\n           Pour savoir\r\n ce que d\u00e9cidera le PLR vaudois,\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:57:18\r\n     il faut aller \u00e0 Aigle,\r\n         chez le syndic\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:01:23\r\nqui est pr\u00e9sident du PLR cantonal.\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:05:21\r\n     Il estime que le vote\r\n   sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:08:08\r\n         a tout chang\u00e9.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:11:09\r\n     Le 9 f\u00e9vrier p\u00e8se lourd.\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:14:11\r\nDans notre parti, certaines personnes\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:20:13\r\n           vont refuser\r\n   un apparentement avec l'UDC.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:24:10\r\n     La d\u00e9cision sera prise\r\n     en assembl\u00e9e en avril.\r\n\r\n19:46:24:14  19:46:28:00\r\n         Il pr\u00e9f\u00e8rerait\r\n   un simple accord avec l'UDC\r\n\r\n19:46:28:05  19:46:32:11\r\n   qui permettrait de s'ouvrir\r\n   vers les partis du centre.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:34:19\r\n     L'objectif est de trouver\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:36:11\r\n    un socle politique commun.\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:18\r\n     Ca fera que les \u00e9lecteurs\r\n         veulent retrouver\r\n\r\n19:46:39:23  19:46:42:12\r\n   un centre-droit vaudois fort.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:47:01\r\n      -La d\u00e9cision est prise.\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:48:21\r\n       Son parti ne veut pas\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:51:16\r\n    d'apparentement avec l'UDC.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:57:15\r\nReste \u00e0 l'annoncer sans compromettre\r\n  de futures alliances r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:46:57:20  19:47:00:00\r\n  C'est l'enjeu des discussions.\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:06:11\r\n  -Dernier volet de notre s\u00e9rie \r\n sur les communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:47:06:15  19:47:12:20\r\n    Portrait d'un imam bernois\r\n   progressiste, Mustafa Mehmeti.\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:19:01\r\n         Il m\u00e8ne un combat\r\ncontre les musulmans conservateurs.\r\n\r\n19:47:24:21  19:47:28:02\r\n           La prison\r\n de haute s\u00e9curit\u00e9 de Thorberg.\r\n\r\n19:47:28:07  19:47:31:18\r\n        38 % des d\u00e9tenus\r\n    sont d'origine musulmane.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:36:15\r\n L'imam Mehmeti leur rend visite\r\n   une apr\u00e8s-midi par semaine.\r\n\r\n19:47:36:20  19:47:43:05\r\n  Nedjad, d'origine albanaise,\r\nsollicite r\u00e9guli\u00e8rement son aide.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:47:12\r\n      Les d\u00e9tenus trouvent\r\n    une \u00e9coute bienveillante.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:50:12\r\n          La religion\r\n   n'est pas au premier plan.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:53:14\r\n      J'essaie de leur donner\r\n\r\n19:47:53:19  19:47:56:18\r\n une vision positive de l'avenir.\r\n\r\n19:47:56:23  19:48:01:02\r\n          Ils ne doivent\r\n     surtout pas se r\u00e9signer.\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:03:23\r\n Le nouveau directeur appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:08:14\r\n  Car les prisons sont parfois\r\n  des lieux d'endoctrinement.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:11:17\r\nJe suis s\u00fbr que M. Mehmeti contribue\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:14:01\r\n       \u00e0 ce que les d\u00e9tenus\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:16:16\r\n      ne se radicalisent pas.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:24:01\r\n     Mustafa Mehmeti pr\u00eache\r\n depuis 20 ans dans ce sous-sol,\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:29:06\r\n    avec des propos tranchants,\r\ncomme apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:34:21\r\n De tels extr\u00e9mistes ne trouveront\r\n   aucune sympathie chez nous !\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:37:18\r\nUne clart\u00e9 qui vaut \u00e0 ce th\u00e9ologien\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:41:20\r\n d'\u00eatre nomm\u00e9 Suisse de l'ann\u00e9e\r\n    par la Sonntagszeitung.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:44:15\r\n             L'imam\r\nest un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:02  19:48:47:01\r\n        Je vous le demande:\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:52:22\r\n    \"Est-ce que ces caricatures\r\n    de Mahomet vous touchent ?\"\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:57:11\r\n         -Non, comme imam\r\n  et repr\u00e9sentant des musulmans,\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:13\r\nje trouve que dans une d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:49:01:18  19:49:08:11\r\non ne peut pas remettre en question\r\n         de tels dessins.\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:22\r\n       Cet islam tol\u00e9rant\r\n lui vaut toutefois des ennemis.\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:16:19\r\n  Des conservateurs ont appel\u00e9\r\n    \u00e0 boycotter ses pri\u00e8res.\r\n\r\n19:49:17:00  19:49:22:23\r\n Cet \u00e9t\u00e9, des inconnus ont saccag\u00e9\r\nla maquette de sa nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:30:02\r\nSi \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 des musulmans,\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:33:04\r\nils auraient cass\u00e9 d'autres choses.\r\n\r\n19:49:33:09  19:49:37:08\r\n    C'\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:43:13\r\n Le d\u00e9m\u00e9nagement dans la Maison\r\n    des religions approche.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:49:01\r\n Un lieu public o\u00f9 cohabiteront\r\n     plusieurs communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:51:11\r\n         Ca va nous aider\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:53:01\r\n         \u00e0 lib\u00e9rer l'islam\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:56:18\r\n    des forces conservatrices.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:02:23\r\n       Un chant d'espoir:\r\nles musulmans albanais de Suisse\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:08:03\r\n           font bloc\r\n  autour de leur porte-parole.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:18:14\r\n -Nos reportages sont disponibles\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n19:50:20:05  19:50:23:23\r\n      La chute pour Lara Gut\r\n     au Super G de St-Moritz.\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:28:23\r\nGrosse d\u00e9ception pour la Tessinoise\r\nqui avait domin\u00e9 la descente hier.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:31:21\r\n  R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive\r\n             du jour.\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:36:14\r\n            Lara Gut\r\n dans les filets de protection.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:20\r\n         La Tessinoise\r\n      est all\u00e9e \u00e0 la faute\r\n\r\n19:50:40:01  19:50:44:13\r\n    alors qu'elle \u00e9tait en route\r\npour une place parmi les meilleures.\r\n\r\n19:50:44:18  19:50:48:11\r\n Elle n'aurait vraisemblablement\r\n     pas battu Lindsay Vonn,\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:51:16\r\n         la grande dame\r\n    de cette Coupe du monde.\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:56:11\r\n     L'Am\u00e9ricaine est favorite\r\npour les prochains mondiaux de Vail.\r\n\r\n19:50:56:16  19:50:59:07\r\nLa Vaudoise Fanny Smith a d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:02:18\r\n     la m\u00e9daille de bronze \r\n    en skicross en Autriche.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:05:10\r\n    Elle confirme qu'elle est\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:12\r\n  l'une des meilleures skieuses\r\n     dans cette discipline.\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:12:18\r\n       J'ai fait une erreur,\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:14:09\r\n       mais c'est pas grave.\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:16:04\r\n        J'ai fait un podium\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:21\r\n       et je suis contente\r\n pour l'Autrichienne qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:24:01\r\n Chez les messieurs, la course \r\nrevient au Slov\u00e8ne Filip Flisar.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:28:16\r\nLa course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute\r\n     du Suisse Armin Niederer.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:00\r\n         Il souffrirait\r\n   d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:37:11\r\nMathias Hargin, son nom ne dit pas\r\n      grand-chose au public.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:40:20\r\n     Il a pourtant remport\u00e9\r\n    le slalom de Kitzbuehel,\r\n\r\n19:51:41:01  19:51:44:05\r\n     devant Marcel Hirscher\r\n      et Felix Neureuther.\r\n\r\n19:51:44:10  19:51:47:01\r\n       Le Su\u00e9dois a forg\u00e9\r\n     dans la seconde manche\r\n\r\n19:51:47:06  19:51:49:22\r\n      sa premi\u00e8re victoire\r\n       en Coupe du monde.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:56:01\r\nLes Suisses sont loin dans cette\r\ndiscipline: D.Yule finit 17\u00e8me.\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:03\r\n      En hockey sur glace,\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:02:09\r\n    Lausanne a \u00e9t\u00e9 s'imposer\r\n sur la patinoire de Bienne 3-2.\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:08:06\r\n    Lausanne s'approche d'une\r\nqualification pour les play-offs.\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:12:08\r\n       Pour les Biennois,\r\n     il faudra s'accrocher.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:07\r\nDario Cologna n'est pas pass\u00e9 loin\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:21:23\r\n           du doubl\u00e9\r\n  en Coupe du monde \u00e0 Rybinsk.\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:26:12\r\n Le Grison a pris la 2\u00e8me place\r\n   de l'\u00e9preuve de skiathlon.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:31:07\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 battu par\r\n     le Russe M.Vylegzhanin.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:38:21\r\n -La course de chiens de tra\u00eeneau a\r\neu lieu dans le Jura, \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:40:23\r\n   Les derni\u00e8res chutes de neige\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:47:01\r\n   ont permis aux organisateurs\r\n  de maintenir la manifestation.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:54:23\r\nChaque hiver, les mushers suisses\r\n    tr\u00e9pignent d'impatience.\r\n\r\n19:52:55:04  19:53:00:11\r\n        La neige se fait\r\n  de plus en plus capricieuse.\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:04:13\r\n   Cette ann\u00e9e, je n'habite pas\r\n\r\n19:53:04:18  19:53:05:19\r\n          au bon endroit,\r\n\r\n19:53:06:00  19:53:09:04\r\n  parce qu'en Valais, c'est vert.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:13:04\r\n   Ce week-end, le grand Nord,\r\n     c'\u00e9tait \u00e0 Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:16:03\r\n       10 cm de poudreuse \r\n       et un fond verglac\u00e9\r\n\r\n19:53:16:08  19:53:20:11\r\nont fait la joie des comp\u00e9titeurs\r\n      et des organisateurs.\r\n\r\n19:53:20:16  19:53:27:02\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2010,\r\n  la comp\u00e9tition est maintenue.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:30:14\r\n  C'est vrai que c'est difficile\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:31:16\r\n           de se motiver\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:33:13\r\n     apr\u00e8s 4 ans d'annulation.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:38:00\r\nC'est difficile de commencer 6 mois \r\n\u00e0 l'avance une pr\u00e9paration de course\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:40:11\r\npour tout annuler au dernier moment.\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:45:07\r\nUne centaine d'attelages se sont\r\n affront\u00e9s sur quatre parcours.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:49:06\r\n Une comp\u00e9tition tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e\r\n     par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:53:12\r\nRares sont les longues distances\r\n    avec si peu de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:02  19:53:56:17\r\n     Moi je fais le plus long,\r\n\r\n19:53:56:22  19:53:59:22\r\n  il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:15\r\n   Tipis, tentes de trappeurs,\r\nyourtes, tout y \u00e9tait pour attirer\r\n\r\n19:54:04:20  19:54:06:16\r\n   pr\u00e8s de 20'000 spectateurs.\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:09:17\r\n      Prochain rendez-vous\r\n   important pour les mushers:\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n   la Transalp vaudoise, elle\r\n se d\u00e9roulera du 2 au 8 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:54:13:21  19:54:17:01\r\n    dans la r\u00e9gion de Leysin,\r\n       Les Mosses, Gryon.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:22:03\r\n         -Nous retrouvons\r\n    notre rubrique Tasvulactu.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:27:02\r\n  Des \u00e9l\u00e8ves du cycle de P\u00e9rolles\r\n            \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:34:03\r\n reviennent sur les montres et sur\r\n  les cons\u00e9quences du franc fort.\r\n\r\n19:54:48:23  19:54:52:17\r\n      -Un euro vaut ce soir\r\n    un franc et deux centimes.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:55:08\r\n   On mesure le bouleversement.\r\n\r\n19:54:55:18  19:55:00:14\r\n          -Tout le monde\r\n   a \u00e9t\u00e9 surpris par l'annonce.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:03:08\r\n-Ca montre l'importance de l'argent.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:07:16\r\n     C'est les grandes banques\r\n       du pays qui d\u00e9cident.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:13:01\r\n  -Pour les Suisses, \u00e7a peut \u00eatre\r\navantageux, pas pour les touristes.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:18:11\r\n-Pour ceux qui vendent des produits\r\n en Suisse, c'est un d\u00e9savantage.\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:22:06\r\n   Mais pour acheter des habits\r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est bien.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:24:10\r\n   -Soutenir l'\u00e9conomie suisse,\r\n\r\n19:55:24:14  19:55:27:17\r\n       ce serait plus \u00e9gal,\r\n   par rapport \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:17\r\n-Il y aura toujours des profiteurs\r\n     pour gagner de l'argent.\r\n\r\n19:55:31:22  19:55:35:20\r\n-Ce ne sont pas que les profiteurs\r\n    qui ach\u00e8teront en France,\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:39:00\r\n            mais aussi\r\n   ceux qui ont moins de moyens.\r\n\r\n19:55:39:05  19:55:41:14\r\n        -Faudra peut-\u00eatre \r\n       faire moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:45:09\r\n        Si c'est trop cher,\r\non peut aller acheter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:48:06\r\nPour les petites choses, venir ici.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:17\r\n   -Il faut aussi qu'on profite.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:53:22\r\n         C'est le temple\r\n     du mouvement m\u00e9canique,\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:58:16\r\npourtant, un assemblage \u00e9lectronique\r\n       attirait des curieux.\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:03:04\r\n      -Je trouve d\u00e9sagr\u00e9able\r\n d'avoir quelque chose au poignet.\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:11\r\n        -Avec un bracelet,\r\n  une montre n'est pas pratique.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:10:00\r\n-On a des horloges un peu partout.\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:12:12\r\n  -Je lis l'heure sur mon Natel.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:16:05\r\n -Une montre sert juste \u00e0 d\u00e9corer.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:20:05\r\n      -Il y a d'autres moyens\r\n  pour indiquer le statut social.\r\n\r\n19:56:20:10  19:56:25:03\r\n -Pas besoin d'acheter d'\u00e9normes \r\nmontres pour dire qu'on est riche.\r\n\r\n19:56:25:08  19:56:28:13\r\n            -Les riches\r\n   s'ach\u00e8tent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:34:06\r\n      -Une montre connect\u00e9e,\r\n c'est comme un \u00e9cran au poignet.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:37:13\r\n      -Soit c'est super gros,\r\n         soit trop petit.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:41:03\r\n            Je pr\u00e9f\u00e8re\r\n   avoir un Natel et une montre.\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:44:13\r\n            -Je trouve\r\nces montres tactiles assez utiles.\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:49:17\r\n            En classe,\r\n   on peut envoyer des messages.\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:02:20\r\n           -On revient\r\n    sur l'information du jour:\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:06:12\r\nla victoire du parti Siryza en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:11:02\r\n            A.Zisyadis,\r\n avez-vous de nouveaux r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:27:03\r\n-Les partisans de Syriza c\u00e9l\u00e8brent\r\n      leur victoire ce soir.\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:33:01\r\n  La fourchette de la victoire se\r\n         resserre un peu.\r\n\r\n19:57:33:03  19:57:39:03\r\nSyriza obtiendrait 36 \u00e0 39 pour cent\r\n             des voix.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:47:17\r\nPas n\u00e9cessairement s\u00fbr pour avoir une\r\n       majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:54:14\r\n Dans tous les cas, la victoire de\r\n       Syriza est confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:00:09\r\nProbablement que Stipras sera charg\u00e9\r\n     de former un gouvernement.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:02:18\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:02:23  19:58:06:00\r\n       Puis, \"Mise au Point\"\r\n       qui a suivi le combat\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:10:11\r\n      des employ\u00e9s de Tamoil\r\n    pour conserver leur emploi.\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:17:23\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, M.Kastrati,\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:28:07\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20h10 Mise au Point\r\n     21h05 Person of interest\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n         20h10 26 minutes\r\n      20h40 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T19:21:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406514", "durationSec": 116, "title": "FRIGO PLR UDC PAD_RTS000000464578", "excerpt": "La tradition de l''apparentement des listes des partis politiques PLR et UDC est remise en question par la direction du PLR vaudois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1407024"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406515", "durationSec": 111, "title": "FRIGO SO COMMERCE NE PAD_RTS000000464329", "excerpt": "Suite \u00e0 l'abandon du taux plancher entre le franc suisse et l'euro par la BNS, les petits commerces suisses proches des fronti\u00e8res subissent la concurrence des gros distributeurs qui ont adapt\u00e9 leurs prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "FRANC SUISSE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1407000"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406516", "durationSec": 166, "title": "FRIGO SO EBOLA VACCINS_RTS000000463710", "excerpt": "Itw de la cheffe du centre de vaccinologie des HUG Claire-Anne Siegrist, de la sous-directrice g\u00e9n\u00e9rale OMS Marie-Paule Kieny, et du m\u00e9decin chef, PMU CHUV  Blaise Genton sur les tests effectu\u00e9s sur le vaccin contre la fi\u00e8vre Ebola. Mais la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie qui s'annonce pourrait compromettre son d\u00e9veloppement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "FI\u00c8VRE EBOLA", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406517", "durationSec": 140, "title": "FRIGO TASVULACTU 2501_RTS000000464125", "excerpt": "Des coll\u00e9giens fribourgeois du Cycle d'orientation de P\u00e9rolles commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : les cons\u00e9quences du franc fort sur l'\u00e9conomie suisse et les montres, lors du Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "INTERVIEW", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406518", "durationSec": 33, "title": "SO AVALANCHE 6 MORTS_RTS000000464577", "excerpt": "1\u00e8re course de chiens de tra\u00eeneaux depuis 4 ans avec interview des mushers Muriel Rossy et Evelyne Gaze Stauffacher, et de la directrice de course Toinette Wisard."}, {"internalArchiveId": "AA1501406519", "durationSec": 90, "title": "SO COURSE TRAINEAUX NE_RTS000000464670", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive du jour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["CHIEN DE TRA\u00ceNEAU", "SPORT DE NEIGE (COMP\u00c9TITION)", "ENNEIG\u00c9", "HIVERNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406520", "durationSec": 26, "title": "SO EGYPTE 2_RTS000000464634", "excerpt": "Interview de la directrice D\u00e9partement Pand\u00e9mies et \u00e9pid\u00e9mies de l'OMS Sylvie Briand, et du chercheur Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive Uni de Berne Christian Althau, suite \u00e0 la s\u00e9ance extraordinaire de l'OMS consacr\u00e9e \u00e0 la fi\u00e8vre Ebola."}, {"internalArchiveId": "AA1501406521", "durationSec": 94, "title": "SO ELECTIONS GRECE_RTS000000464702", "excerpt": "Portrait de l'imam bernois progressiste de la communaut\u00e9 albanaise Mustafa Memeti qui intervient notamment en prison et s'oppose aux musulmans conservateurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406522", "durationSec": 121, "title": "SO ESSENTIEL SPORT_RTS000000464684", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406523", "durationSec": 92, "title": "SO NEWS EBOLA_RTS000000464672", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FI\u00c8VRE EBOLA", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406524", "durationSec": 171, "title": "SO PORTRAIT MEMETI_RTS000000464598", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["IMAM", "PORTRAIT", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1407051"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406525", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS GRECE 2_RTS000000464709"}, {"internalArchiveId": "AA1501406526", "durationSec": 36, "title": "SO TAPIS GRECE 3_RTS000000464711"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407001", "summary": "Lausanne, int supermarch\u00e9 Migros, 22.91.2015 : clients faisant achats et rayon des fruits et l\u00e9gumes. Itw Tristan Cerf, porte-parole romand Migros.\nLa Chaux-de-Fonds, int Boucherie centrale : Claude-Alain Christen, boucher, coupant viande. Itw Claude-Alain Christen. Itw clients \u00e2g\u00e9s.\nMorteau : prix de 1,275 euros sur pompe \u00e0 essence. itw client. Itw Guillaume Rognon, employ\u00e9 Station Rognon. Camion-citerne Cyprien Rognon.", "id": "1407000", "visualThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "CAMION-CITERNE", "POMPE \u00c0 ESSENCE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "CHAUX-DE-FONDS, LA", "MORTEAU"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407025", "summary": "Berne : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudois, et Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, discutant. Itw Guy Parmelin. Itw Isabelle Moret. \nAigle : drapeaux vaudois, suisse et aiglon flottant. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, syndic d'Aigle et pr\u00e9sident PLR Vaud, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Statement Alain Rebetez.", "id": "1407024", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["AIGLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "MORET, ISABELLE", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407052", "summary": "Ext prison de Thorberg. Mustafa Memeti, imam, visitant d\u00e9tenu. Itw Mustafa Memeti. Thomas Egger, directeur Prison de Thriberg, discutant avec Mustafa Memeti. Itw Thomas Egger.\nBerne, 09.01.2014 : Mustafa Memti faisant pr\u00e9dication. \nCoupure de presse sur nomination de Mustafa Memeti comme personnalit\u00e9 suisse de 2014.\nZurich, extrait Rundschau 07.01.2014 : itw Mustafa Memeti.\nBerne : maquette de mosqu\u00e9e d\u00e9truite. Int Maison des religions en chantier. Musulmans albanais de Suisse chantant.", "id": "1407051", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "PRISON", "IMAM"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016593", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405286", "internalArchiveId": "AA1501405319", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Laurent Fabius", "publicationDate": "2015-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Laurent Fabius. Il est question des sujets abord\u00e9es au Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF): les attentats de Paris, le terrorisme, la guerre en Syrie, la crise ukrainienne, les sanctions envers la Russie et les accords sur le climats. Ils \u00e9voquent aussi le politicien Emmanuel Macron et les relations entre la Suisse et la France.", "durationSec": 1308, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6487659", "imageURL": "http://www.rts.ch/6487658.image", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE", "\u00c9CONOMIE", "CLIMAT"], "thematicPersons": ["FABIUS, LAURENT"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "Pardonnez-moi", "Laurent Fabius", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "L'interview de Darius Rochebin\nLaurent Fabius", "Darius Rochebin re\u00e7oit Laurent Fabius, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais. Ils reviennent sur les sujets abord\u00e9s au WEF de Davos."], "variantIds": ["ece-6369511", "ece-6369130", "ece-6369092", "ece-6369530", "ece-6371349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T16:42:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016610\r\nDate de transcription : 15-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [72%] : \r\nBon allez des poils, sa famille et sa femme, et c'est-\u00e0-dire \u00e0 la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:22) [89%] : \r\nMonsieur le ministre, bonjour, bonjour, l'actualit\u00e9, tout d'abord la mort du roi d'Arabie Saoudite, vous le connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:01:08) [87%] : \r\nOui, oui, c'\u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je connaissais bien s\u00fbr, un ami de la France est vraiment un homme d'\u00c9tat qui qui a stabilis\u00e9 son royaume et beaucoup de tristesse, partout le connais aussi celui qui doit lui succ\u00e9der, qui est le ministre de la D\u00e9fense, qui se sera la continuit\u00e9 oui, s\u00fbrement parce que l'Arabie Saoudite est un pays qui a su assurer dans un monde tr\u00e8s troubl\u00e9e dans une r\u00e9gion tr\u00e8s trouv\u00e9 la stabilit\u00e9 mais je veux vraiment la France dire \u00e0 l'ensemble des des habitants dans la vie, s'est dite donc de les rassurer en particulier un de mes amis qui est le prince Saoud, qui est le les Affaires \u00e9trang\u00e8res, que je connais bien et qui est \u00e9videmment tr\u00e8s affect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:16) [87%] : \r\nIl y a untel d\u00e9sordre, vous le dites, partout autour, on dit : l'Arabie Saoudite, c'est c'est un pilier, il y a un risque d'instabilit\u00e9 aussi l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:42) [90%] : \r\nOui, des, des mesures sont sont prises en Arabie-Saoudite \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Arabie Saoudite pour maintenir ce p\u00f4le de stabilit\u00e9 qui est essentiel parce que c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s troubl\u00e9e en plus que, vous le savez l'Arabie-Saoudite : c'est le 1er exportateur de p\u00e9trole au monde et dans un monde d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 le p\u00e9trole est en train de baisser consid\u00e9rablement toute instabilit\u00e9 seraient \u00e9videmment d\u00e9sastreuses, mais je ne pense pas du tout que ce soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:42 > 0:01:59) [89%] : \r\nMonsieur le ministre, le forum de Davos, avec la France en force, Fran\u00e7ois Hollande, votre pr\u00e9sence \u00e0 vous aussi, le grand projet sur le climat, on va en parler, l'\u00e9conomie d'abord, les attentats de Paris tout le monde vous en parle, on sent que, encore aujourd'hui, c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:59 > 0:02:30) [88%] : \r\nOui, bon, ces attentats ont \u00e9t\u00e9 dramatique cette mort et si voulez vos coll\u00e8gues journalistes, des juifs, des policiers, c'\u00e9tait une cassure oui ce qui frappe aussi bien s\u00fbr, au-del\u00e0 de l'\u00e9motion tr\u00e8s profonde, c'est la solidarit\u00e9 extraordinaire du monde entier et la r\u00e9action du peuple fran\u00e7ais, la solidarit\u00e9 du monde entier, puisque le le dimanche qui a suivi, nous avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:03:05) [91%] : \r\nUn quart des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de la plan\u00e8te qui \u00e9tait l\u00e0, ce qui prouve que \u00e7a les a profond\u00e9ment touch\u00e9 et puis la r\u00e9action du peuple fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9, dans ces circonstances extra- ordinaire, plusieurs millions de gens dans les rues, silencieux, digne et ce dont on ne parle ici et \u00e7a me frappe, c'est non seulement pour me pr\u00e9senter les condol\u00e9ances \u00e9t\u00e9 mais pour me dire l'admiration devant la r\u00e9action du peuple fran\u00e7ais qui n'est pas tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge des terroristes, les terroristes veulent nous diviser et veulent \u00e9videmment que on arr\u00eate toute vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:05 > 0:03:14) [90%] : \r\nLa politique revient toujours les agendas de chacun, mais il y a toujours une part d'\u00e9motion vraie vous qu'est-ce qui vous a touch\u00e9 il y a une image au moment o\u00f9 vous avez dit c'est il y a dans l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:04:00) [84%] : \r\n2 images que que je garderai toute ma vie, un petit gar\u00e7on, l\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9fil\u00e9 avec Les chefs d'\u00e9tat de gouvernement, les ministres, il y avait la un petit gar\u00e7on qui chantaient la Marseillaise \u00e9tait petit, les 70 et 2\u00e8me souvenir le martienne \u00e0 l'Assembl\u00e9e, moi j'ai pr\u00e9sid\u00e9 2 fois l'assembl\u00e9e nationale, j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps et de voir tous les d\u00e9put\u00e9s, spontan\u00e9ment, quelles que soient leurs diff\u00e9rences, leurs divisions se lever pour entamer la Marseillaise, j'avais et quand j'y pense encore, quand vous me posez la question, j'avais et j'ai la Chair de poule, \u00e7a c'\u00e9tait ce qu'on aime, de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:13) [92%] : \r\nVu de l'ext\u00e9rieur, il y a une \u00e9motion et une solidarit\u00e9 en m\u00eame temps, dit c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, les grands principes la\u00efcit\u00e9 R\u00e9publique mais on ne on se dit on attend des actions si vraiment il y a 1000 djihadistes potentiels, comme disent certains experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:26) [85%] : \r\nQui, quel r\u00e9sultat pour l'instant, mais \u00e7a nous qu'on adore \u00e7a nous concerne tous parce que c'est aussi une des raisons de la solidarit\u00e9, le terrorisme qui est qui vient du du Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:26 > 0:05:20) [91%] : \r\nPour une grande part, il vise \u00e0 d\u00e9truire tous ceux qui ne pensent pas comme les terroristes, c'est-\u00e0-dire aussi bien d'abord des musulmans, puisque les premi\u00e8res victimes de ce islamo- terroristes ce sont des musulmans, mais en Europe, tout le monde nous vous tout le monde parce que les r\u00e9seaux sont partout et donc vous dites : quelles mesures concr\u00e8tes, une coop\u00e9ration internationale beaucoup plus forte des mesures de surveillance des mesures en ce concerne Internet, des mesures de police de s\u00e9curit\u00e9 et puis il y a un autre aspect qui est tout aussi pr\u00e9occupant, c'est que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le puisque la certain nombre d'assassins et \u00e9taient des Fran\u00e7ais une d\u00e9rive effrayante d'un certain nombre de nos concitoyens ce \u00e7a posait probl\u00e8me, de l'\u00e9ducation, de la famille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:20 > 0:05:28) [83%] : \r\nCe ministre cancer du du groupe \u00c9tat islamique d\u00e9p\u00eaches en Syrie, en Irak est-ce que \u00e7a demande plus de moyens militaires, est ce que la France peut faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:38) [90%] : \r\nNon, la France fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment parce que vous savez que, on ira que nous sommes engag\u00e9s apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, nous sommes le 2\u00e8me puissance par frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:06:25) [91%] : \r\nEt en Syrie, en Syrie, les choses sont un peu plus compliqu\u00e9 encore, si je puis dire, parce que il s'agit de lutter contre les terroristes, mais il ne s'agit pas de remettre en selle, si je puis dire, vous le dictateur Monsieur Bachar Al-Assad, qui a imagin\u00e9 si vous avez seulement en Syrie, d'un c\u00f4t\u00e9 la barbarie de Bachar Al Assad, de l'autre la barbarie de Dash, \u00e7a veut dire que la Syrie pour, d'une d\u00e9cennie et et et dans, dans, dans, dans la mis\u00e8re et donc nous essayons avec beaucoup d'autres avec l'ONU avec les Russes, avec d'autres de trouver une solution politique qui sera quoi, qui sera d'un c\u00f4t\u00e9, des \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9gime de Bachar pas Bachar, mais des \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9gime et puis l'opposition mod\u00e9r\u00e9e, c'est comme \u00e7a qu'on peut redonner force enfin aux r\u00e9alit\u00e9s la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:25 > 0:06:30) [91%] : \r\nSi Bachar s'en va, on peut trouver dans son r\u00e9gime des supports de Jean-Bruno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:30 > 0:07:16) [90%] : \r\nPas de de de sang sur les mains, comme lui, mais d\u00e9monstration simple Bachar a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la mort de 200000 personnes et de dizaines de millions pardon 2 millions de, de, de, de Syriens qui ont du textile, bon, imaginez que Bachar durablement au pouvoir, ces gens-l\u00e0 ne vont jamais all\u00e9 avec Bachar et donc vous voulez pousser du c\u00f4t\u00e9 des terroristes s'il n'y a que ou Bachar ou les terroristes et donc il faut \u00e0 la fois soutenir l'opposition mod\u00e9r\u00e9e et en m\u00eame temps trouver dans le r\u00e9gime des \u00e9l\u00e9ments avec lesquels on puisse b\u00e2tir quelque chose et nous travaillons discr\u00e8tement dans cette direction, j'ai cit\u00e9 les Russes qui font des efforts, l'ONU et beaucoup d'autres, les aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:17 > 0:07:33) [87%] : \r\nLaurent Fabius, la grande affaire de votre pr\u00e9sence ici mais de toute l'ann\u00e9e, un, ce sera le grand sommet sur le climat en d\u00e9cembre, vous \u00eates le g\u00e9n\u00e9ral en chef de cette bagarre et l\u00e0, alors pr\u00e9sident et vous allez tout au long de l'ann\u00e9e, le le crit\u00e8re on dira c'est gagn\u00e9, c'est quoi que, quel est le but, il faut le r\u00e9sumer en une phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:08:36) [92%] : \r\nEn une phrase, d\u00e9r\u00e8glement climatique, non pas pour dans 100 ans mais aujourd'hui ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames, mont\u00e9e des eaux, la plan\u00e8te devient invivable et donc il faut que nous agissions pour que la temp\u00e9rature, c'est \u00e7a l'objet ne d\u00e9passe pas une hausse de 2 degr\u00e9s bon aujourd'hui la pente, c'est 3 degr\u00e9s 4 degr\u00e9s et 5 degr\u00e9s, donc il faut qu'en r\u00e9duisant ce qu'on appelle les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, on puisse redescendre \u00e0 2 degr\u00e9s et donc le succ\u00e8s de Paris ce sera ou ce serait ce sera premi\u00e8rement un accord universel des 196 pour dire dire voil\u00e0 les d\u00e9cisions que nous prenons, deuxi\u00e8mement des engagements de chaque pays, la Suisse, la France comme les autres, troisi\u00e8mement des financements parce qu'il faut financer tout \u00e7a et quatri\u00e8mement, \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau, un agenda de l'action, c'est-\u00e0-dire qu'on va demander aux grandes entreprises, aux collectivit\u00e9s locales \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, d'apporter des solutions qui puissent r\u00e9duire justement ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:36 > 0:08:42) [81%] : \r\nTout le monde sera l\u00e0 et les les \u00c9tats messieurs les personnalit\u00e9s, Arnold Schwarzenegger, oui algor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:09:22) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr qu'il fait un travail magnifique et 2 d'ailleurs, vous aurez beaucoup de savants, vous aurez un grand nombre d'hommes d'\u00c9tat, vous aurez la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous avez beaucoup d'entrepreneurs, Bertrand Piccard suit assez, j'ai re\u00e7u oui sera l\u00e0 avec Solar, une page.\r\nC'est un projet int\u00e9ressant pour tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que il faut montrer aux gens que non seulement il faut changer mais qui a des solutions, et \u00e7a fait partie d'une des solutions, il faut petit \u00e0 petit que il de moins en moins d'utilisation de l'\u00e9nergie fossile et les \u00e9nergies renouvelables, quand vous regardez qui avait l'origine de de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est essentiellement l'\u00e9nergie, les transports, l'industrie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:22 > 0:09:36) [88%] : \r\nLa France et la grande journ\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 Davos, rarement la France a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 cette fa\u00e7on si importante \u00e0 si haut niveau et ce qui a quelque chose comme dissiper un malentendu : la France n'est pas du tout l'ennemi de la finance, comme on a pu le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:10:32) [84%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'ai jamais pens\u00e9 que que la France \u00e9tait l'oppos\u00e9 : l'entreprise, d'ailleurs je rappelle toujours que c'est la France qui a invent\u00e9 le mot entrepreneur, hein, vous rappelez peut-\u00eatre cette histoire assez anecdotique du du pr\u00e9sident Bush, enfin, qui a jou\u00e9 avec dit en anglais : fin de ce texte que le calcul classes d'entrepreneur Marc entrepreneurs, c'est vrai, mais c'est vrai que parfois l'image de la France ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et donc pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a retard\u00e9 peut-\u00eatre tout ce qui est du brouillard, mais l\u00e0, je suis l\u00e0, d'autres repr\u00e9sentants du gouvernement pour dire quoi pour dire simplement que nous sommes un pays qui a des atouts extraordinaires que il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire, que nous en avons engag\u00e9 certaine que nous allons continuer de le faire et que nous sommes extr\u00eamement heureux d'avoir chez nous toute une s\u00e9rie d'entrepreneurs et d'investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:32 > 0:10:34) [86%] : \r\nLa r\u00e9forme accro, c'est un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:34 > 0:11:05) [88%] : \r\nAlors c'est important, c'est important parce que c'est comprendre si vous voulez qu'on est dans le 21\u00e8me si\u00e8cle et que le monde est ouvert, tout est mondiale, je me suis beaucoup mobilis\u00e9 sur un aspect qui peut para\u00eetre mineur mais qui est r\u00e9v\u00e9lateur : les grands magasins \u00e0 Paris vous \u00e0 Paris, nombre de touristes extraordinaire mais certains grands magasins sont pas ouverts le dimanche, bon il faut les ouvrir le dimanche, c'est une \u00e9vidence, parce que si les gens se casse le nez le dimanche vont parvenir le jeudi et \u00e0 ce moment-l\u00e0, ils iront plut\u00f4t en Grande-Bretagne ou ailleurs, voil\u00e0 bon de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:05 > 0:11:13) [78%] : \r\nIl est socialiste, Emmanuel Macron, vous savez qu'il a toujours ce doute et des gens qui veulent donner le brevet de socialisme du mais aussi agir aujourd'hui, c'est pas un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:13 > 0:11:25) [82%] : \r\nOui, si la, si la membre du parti, mais il a \u00e9t\u00e9 en tout cas c'est certain bon alors la la finance sur la f\u00e9d\u00e9 reprochant d\u00e9sormais vous avez travaill\u00e9 chez Rothschild, bon, ce qui compte c'est, c'est la conviction et la partie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:25 > 0:11:37) [84%] : \r\nOn pense forc\u00e9ment \u00e0 vous, hein, au tournant disons lib\u00e9rale que vous avez regard\u00e9 sous Mitterrand, il est, il y a votre \u00e2ge 37 ans, maintenant c'est l'\u00e2ge vous avez, mais vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:37 > 0:12:17) [84%] : \r\nDonc, il \u00e9tait le retard h\u00e9 ben oui, avait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait au si\u00e8cle dernier, mais l\u00e0 c'est vraiment une chose de \u00e7a dans la situation actuelle peut-\u00eatre bon c'est diff\u00e9rent : la politique elle- m\u00eame a beaucoup chang\u00e9, beaucoup chang\u00e9 mais moi percements j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que il fallait partager mani\u00e8re c'est juste les richesses par sa Jeffrey l'\u00e9crit qui est-ce qui cr\u00e9e les richesses, ce sont les entreprises, donc il faut soutenir les entrepreneurs, l'entreprise ne sont pas du tout nos adversaires, nous avons besoin des entreprises, et nous devons les aider et moi maintenant je suis patron du Quai d'Orsay, j'ai dit \u00e0 mes ambassadeur mesdames et messieurs, vous \u00eates au soutien de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:17 > 0:12:24) [87%] : \r\nLaurent Fabius, la Suisse, o\u00f9 nous sommes, vous avez beaucoup travaill\u00e9 Didier Burkhalter pendant la 2\u00e8me, mais encore maintenant, c'est un alli\u00e9 important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:24 > 0:12:45) [91%] : \r\nOui, oui, j'ai tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec Didier et pas plus tard qu'hier d'ailleurs, nous avons sign\u00e9 un communiqu\u00e9 commun parce qu'il y avait un probl\u00e8me, c'est pas si vous ne connaissez qui est de l'a\u00e9rodrome de B\u00e2le Mulhouse les probl\u00e8mes fiscaux etc nous avons d\u00e9brouiller cette question, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bien et je les c\u00e2bles f\u00e9licit\u00e9 des relations que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:45 > 0:12:56) [94%] : \r\nSur le fond, Russie, Ukraine, on assiste au aux \u00e9l\u00e9ments les plus violents sans doute les plus meurtriers depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire plus de pression militaire est-ce que c'est possible autour de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:13:37) [88%] : \r\nSolutions et pas militaire mais \u00e9coutez avant hier, nous \u00e9tions \u00e0 Berlin dans la seule soir\u00e9e avec le ministre russe, le ministre ukrainien, le ministre allemand et moi- m\u00eame, et nous avons pass\u00e9 un accord c'\u00e9tait quoi, disait : il faut que les armes lourdes recul le lendemain, c'est-\u00e0-dire hier, on apprend que jamais le carnage n'a \u00e9t\u00e9 aussi puissant, donc il faut absolument, et la France avec l'Allemagne et la puissance qui qui aide \u00e0 cela que, il y a eu qu'une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration une d\u00e9sescalade parce que cette histoire est une histoire folle, on va pas faire la guerre aux Russes et les Russes ne vont pas absorber l'Ukraine on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:37 > 0:13:42) [94%] : \r\nPardon, les sanctions contre la Russie, on est arriv\u00e9 au terme o\u00f9 on peut aller encore plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:43 > 0:14:16) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, elles sont lourdes, comme ce que vous voyez l'effet que \u00e7a a sur l'\u00e9conomie russe et sur nos \u00e9conomies aussi, donc maintenant il faut \u00e9videmment maintenir la pression, sans pression, rien n'est possible, il faut que la raison l'emporte, l'Ukraine, \u00e7a doit pas \u00eatre ou bien l'Europe ou bien la Russie, \u00e7a doit \u00eatre un pont entre la Russie et l'Europe, alors il faut que la Russie respecte l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Ukraine et il faut que les Ukrainiens comme d'ailleurs les gens Dixel c'est \u00e0 donne un peu plus d'autonomie aux diff\u00e9rentes r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:16 > 0:14:26) [84%] : \r\nParler \u00e0 Vladimir Poutine, vous avez vu son \u00e9volution depuis quelques ann\u00e9es et ce qui est une forme de de repli, on a l'impression que, il y a un jeu un peu dangereux ou la Russie se replie toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:50) [88%] : \r\nOui, c'est le risque, nous Fran\u00e7ais, historiquement, le toujours de tr\u00e8s bonnes relations avec la Russie, lorsque la g\u00e9ographie \u00e7a existe et puis strat\u00e9giquement c'est important, mais c'est vrai que, il y a une esp\u00e8ce de complexe, comme on dit Obsidienne Russes qui, avec l'\u00e9volution de l'Otan, avec d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes disent mais nous sommes assi\u00e9g\u00e9s, alors que nous devons \u00eatre parfaitement en paix avec l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:50 > 0:14:52) [73%] : \r\nLe dans l'Otan s'est rapproch\u00e9 de \u00e7a, c'est un fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:52 > 0:15:07) [91%] : \r\nOui, mais la Russie en m\u00eame temps on peut respecter l'int\u00e9grit\u00e9 des pays qui sont autour, et donc je pense qu'il y a de part et d'autre, un effort \u00e0 faire, de, de, de, de raisons parce que tout \u00e7a est extr\u00eamement n\u00e9gatif pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:08 > 0:15:25) [79%] : \r\nLaurent Fabius, le climat on c'\u00e9tait votre grande ann\u00e9e il y a un aspect personnel hein c'est vraiment votre ann\u00e9e \u00e0 l'origine, on vous imaginez pas figure de l'\u00e9cologie dans l'aspect tr\u00e8s urbain, donc Vickers bien etc, l\u00e0 c'est quand est-ce qu'on veut, comment vous dit voil\u00e0, c'est \u00e7a la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:26 > 0:16:52) [88%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et je dois dire que j'ai \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 \u00e0 cette prise de conscience par un certain nombre de travaux de d'\u00e9cologistes, je ne suis pas moi- m\u00eame Nikita \u00e9cologiste, mais il faut bien comprendre cela, pendant tr\u00e8s longtemps on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait se couper de 2 choses simplement le capital et le travail et essayer de trouver un \u00e9quilibre, le capital, on en a besoin et les travailleurs doivent \u00eatre accompagn\u00e9es prot\u00e9g\u00e9es, mais les \u00e9cologistes nous ont dit : attention, vous avez un 3\u00e8me, facteur qui est la nature si vous n\u00e9gligez la nature, les 2 premiers seront balay\u00e9s et cette r\u00e9flexion qu'on retrouve chez ces gens philosophes comme Michel Serres moi je la crois extr\u00eamement juste et donc j'avais invent\u00e9 le terme de social- \u00e9cologie d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et puis on va, plus on s'aper\u00e7oit que non seulement il est tr\u00e8s important pour que on continue \u00e0 vivre, d'avoir une plan\u00e8te en bonne \u00e9tat, mais que la croissance, pas besoin d'emploi va venir de cette \u00e9conomie verte et j'ai il y a une phrase de de Ban Ki-moon que j'aime beaucoup par rapport \u00e0 \u00e0 la COB 21, enfin de la fin de l'ann\u00e9e, alors certains disent mais \u00e7a difficile, etc, bah oui, dit mais il n'y a pas de, de, de solutions B parce qu'il n'y a pas de Plan\u00e8te B on peut pas dire voil\u00e0, on va droit d'une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:52 > 0:16:54) [81%] : \r\nLes classes par exemple, vous les avez vu un Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:54 > 0:17:33) [89%] : \r\nJe suis all\u00e9 l\u00e0- bas, il est retourn\u00e9 au Groenland d'ici quelques semaines, donc vous avez une mont\u00e9e des eaux une acidification, ce qui fait que \u00e7a a des cons\u00e9quences absolument dramatiques, vous avez un certain nombre de territoires tr\u00e8s nombreux qui risque d'\u00eatre couverts, vous avez des effets sur l'agriculture, qui peut \u00eatre extr\u00eamement n\u00e9gative, vous avez des ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est vrai, en Suisse comme ailleurs qui sont beaucoup plus extr\u00eames m\u00e9t\u00e9orologiques manque avant et l'ann\u00e9e l\u00e0 qui vient de s'\u00e9couler a \u00e9t\u00e9 la plus chaude qu'on ait jamais connue depuis des ann\u00e9es du 180 donc c'est d'ailleurs un grand changement, il y a quelques ann\u00e9es, y compris \u00e0 Davos ont contest\u00e9 scientifiquement le ph\u00e9nom\u00e8ne, personne ne conteste plus la r\u00e9alit\u00e9 scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:33 > 0:17:40) [79%] : \r\nJ'ai lu des tr\u00e8s beaux souvenirs de vous avec Mitterrand, vous disiez la m\u00eame passion des armes connaissent le nom des absences \u00e9cologique du tout notre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:40 > 0:17:47) [84%] : \r\nOui, oui, mais il est, mais les Arabes, les fleurs, la nature, mais c'est une autre g\u00e9n\u00e9ration, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:48 > 0:18:01) [88%] : \r\nLaurent Fabius, cette \u00e9mission aussi sur TV5 Monde, la France \u00e0 Davos seront on h\u00e9site toujours sur les qualificatifs aujourd'hui est-ce que c'est toujours une grande puissance, une puissance moyenne est-ce que c'est encore un sens, ces questions- l\u00e0, qu'est ce que vous dites \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:01 > 0:18:26) [92%] : \r\nJe dis que c'est une puissance globale, c'est pas le pays le plus puissant du monde, nous n'avons que 66 millions d'habitants, mais nous sommes un des 5 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 permanente, il y en a que 5 nous avons une culture, une langue qui est parl\u00e9e partout, nous sommes dans les 6 premi\u00e8res puissances \u00e9conomiques du monde nous d'Avon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:27 > 0:18:40) [83%] : \r\nPuissance militaire et quand il faut intervenir, nous le faisons, et nous avons une certaine image dans une gastronomie, etc, donc nous avons une capacit\u00e9 sp\u00e9cifique, le vent aussi beaucoup de foot s\u00fbrement et il faut nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:40 > 0:18:48) [86%] : \r\nLe fait national \u00e7a reste important mais \u00e7a ruisselle beaucoup de gens disent \u00e0 Laurent Fabius, il faut compter avec lui, a voulu pas trop qu'on absorbe plates-bandes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:48 > 0:19:19) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est normal, j'imagine que vous \u00eates, mais si j'avais une d\u00e9finition \u00e0 donner la France aujourd'hui je dirais cr\u00e9ative, je crois que c'est l'adjectif qui transversalement r\u00e9sumer la France, que ce soit dans la gastronomie dans la technologie dans la litt\u00e9rature dans le cin\u00e9ma ou dans l'ensemble de des disciplines, la France et la cr\u00e9ativit\u00e9, un jour, j'ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident chinois se suicider, il pour vous qu'est-ce que c'est que la France, il m'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:21 > 0:19:34) [84%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le diplomate et excellence alors l'excellence pas donc tous les domaines, malheureusement on a des progr\u00e8s \u00e0 faire et puis il faut vraiment qu'on qu'on qu'on se remue mais cette notion de cr\u00e9ativit\u00e9, je crois qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:35 > 0:19:43) [76%] : \r\nCe matin, on faisait la revue de presse sur vous en septembre loges un super pro le ministre est un super actif, vous \u00eates partout un kilom\u00e8tres par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:43 > 0:19:57) [88%] : \r\nUn tour du monde chaque mois mais je pr\u00e9cise que \u00e7a ne donne pas droit d'Emma\u00fcs, c'est que mes amis de cette extraordinaire non mais et il n'est pas anormal qu'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, soit \u00e0 l'\u00e9tranger, bon, simplement il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:57 > 0:20:00) [88%] : \r\nLe nucl\u00e9aire iranien mettrait le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:20) [89%] : \r\nOui, et puis ce qui se passe en Afrique, et puis, mais cette ann\u00e9e \u00e7a va \u00eatre une ann\u00e9e qui marque mais \u00e0 chaque fois que je vais \u00e0 l'\u00e9tranger au jour en contre dirigeants \u00e9trangers, je parle de l'ensemble des questions et du climat sa raison pour laquelle on m'a demand\u00e9 de pr\u00e9sider, \u00e7a je suis pas un sp\u00e9cialiste mais c'est une affaire diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:28) [78%] : \r\nVous avez, vous avez tout lu, hein, le Quai d'Orsay, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est la grande histoire ta Laurent quand est-ce qu'on sent \u00e7a le le vent de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:29 > 0:21:11) [85%] : \r\nDe temps en temps, on se dit, l\u00e0 les d\u00e9cisions prend seront dans le Live d'histoire mais il faut pour \u00e7a justement, comme il a beaucoup d\u00e9cision \u00e0 prendre, avec le pr\u00e9sident parce que c'est vraiment quelque chose, le domaine de politique \u00e9trang\u00e8re, ce n'est pas \u00eatre fait par un mini seulement 7 avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, moi je me suis fix\u00e9 4 objectifs et \u00e0 chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision \u00e0 prendre, je rapportais s\u00e9lectif premi\u00e8rement est-ce que \u00e7a va dans le sens de la paix et la s\u00e9curit\u00e9, la paix, c'est pas le pacifisme bon deuzio plan\u00e8te 3 jours Europe relance r\u00e9orientation quatri\u00e8mement rayonnement et quand j'ai une d\u00e9cision \u00e0 prendre, accompagner, je veux dire est-ce que \u00e7a va dans le sens de ces 4 \u00e9l\u00e9ments parce que sinon on risque de se disperser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:11 > 0:21:15) [76%] : \r\nMonsieur Ministre, bonne ann\u00e9e, merci, merci \u00e0 descendre objectif d\u00e9c.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:15 > 0:21:20) [91%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui, mais \u00e7a a commenc\u00e9, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:20 > 0:21:46) [63%] : \r\nSa famille c'est-\u00e0-dire RFI, c'est-\u00e0-dire d'il peut m\u00eame Michel nous appelle \u00e7a va demander l'certains de et \u00e7a, donc il est certain d'et \u00e7a m'a bien donn\u00e9, il est, c'est-\u00e0-dire \u00e7a donc \u00e7a valait Bobigny faut savoir donc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-25T13:39:13Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KUCHEN, Sven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564922", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016610", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-66A4AD1F-7DF6-4FC8-9624-0B9606C3D77C", "internalArchiveId": "66A4AD1F-7DF6-4FC8-9624-0B9606C3D77C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le loup \u00e0 port\u00e9e de tir. Le cadre l\u00e9gal d'abatage du loup en Suisse pourrait \u00eatre assoupli en 2015. Le WWF et Pro Natura contestent cette \"politique du fusil\" et r\u00e9clament une meilleur prise en compte du r\u00f4le \u00e9cologique du pr\u00e9dateur. Quelles sont les raisons de la d\u00e9cision de l'OFEV et quelle est aujourd'hui exactement la situation du loup sur notre territoire? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Ralph Manz, responsable du monitoring des Loups au KORA et Evelyne Marendaz, Cheffe de division des Esp\u00e8ces, Ecosyst\u00e8me, Paysages \u00e0 l'OFEV", "publicationDate": "2015-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 1257, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "esp\u00e8ce animale", "chasse", "loup", "abattage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-20T07:59:04Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLe paradis, c'est combien d'il para\u00eet que \u00e7a co\u00fbte vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cher en donnant Iturria au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nDes attaques plus fr\u00e9quentes et plus proche des gens, cette ann\u00e9e, le loup agress\u00e9 des b\u00eates pr\u00e8s des habitations, dans le Valais o\u00f9 le canton de Vaud, on a m\u00eame retrouv\u00e9 sa trace aux portes de Djuric aujourd'hui les sp\u00e9cialistes parlent de 25 \u00e0 30 loups en Suisse, dont une meute dans les Grisons face \u00e0 l'augmentation de cette population, la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [90%] :\r\nPropose aujourd'hui de nouvelles mesures, voil\u00e0 le d\u00e9cor est plant\u00e9 de nouvelles mesures effectivement propos\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration le chef janvier dernier Lefebvre a lanc\u00e9 la proc\u00e9dure d'audition de sa r\u00e9vision de l'ordonnance sur la chasse, qui pr\u00e9voit un s\u00e9rieux assouplissement du cadre l\u00e9gal autorisant les tirs sur le loup, et aussi et aussi une comp\u00e9tence plus grande laiss\u00e9e aux cantons pour \u00e9valuer la pertinence de ces tirs, Evelyne Maranda, de Lefebvre nous en dira plus tout \u00e0 l'heure, mais tout de suite, on va faire le point quand m\u00eame sur la situation du grand pr\u00e9dateur en Suisse avec un sp\u00e9cialiste en premi\u00e8re ligne sur ces questions, puisqu'il est responsable du monitoring du loup au cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [85%] :\r\nRalph bonjour bonjour madame Soleil depuis quand le loup avait disparu en Suisse qu'on a toujours l'image du loup qui dispara\u00eet au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais en fait, seuls ou les populations de loups ont disparu petit-\u00e0-petit au cours des si\u00e8cles sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:32) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est juste, il est disparu \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, dans ses derni\u00e8res zones de retraite mais qu'est -ce que \u00e7a va venir, par exemple en Ajoie on a toujours observ\u00e9 encore \u00e0 1890 et nous, et puis il faut dire aussi dernier qu'est -ce que \u00e7a veut dire, parce qu'en Suisse pour le 20\u00e8me si\u00e8cle, il y avait toujours des lots des loups qui sont entr\u00e9s en Suisse par exemple, en a tir\u00e9 en l'eau \u00e0 1908 dans le Tessin en 1914 on a vu de loupe \u00e0 Lignerolles dans le Jura Vaudois, on a tir\u00e9 le loup m\u00e2le a eu chaud l\u00e0 qui \u00e9tait le terre dans cette r\u00e9union en attirer une femelle \u00e0 1000 900 54 Poschiavo on a -t-il dans le Tessin encore un en 1000 900 71 et puis \u00e0 la laine sera aid\u00e9 dans le canton du Grison \u00e0 1000 900 78 et puis le tout dernier r\u00e8gle d'or \u00e0 Soleure 1990 alors il y avait toujours des loups, des des loups qui sont rentr\u00e9s en Suisse et puis apr\u00e8s les premiers loups qui sont rentr\u00e9s en Suisse c'\u00e9tait 1995 dans le canton du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [83%] :\r\nRalph aujourd'hui combien de loups, il y a -t-il sur notre territoire, mais l'estimation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [88%] :\r\nOn montre toujours la situation pour les derni\u00e8res 24 mois donc g\u00e9n\u00e9tiquement d\u00e9lectaient sont cette femelle et puis 17 mal parmi ceux -ci il y a 5 lots qui sont morts et puis 2 qui ont \u00e9migr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [94%] :\r\nCe qui est un peu nouveau, c'est que maintenant, c'est prouv\u00e9, il y a une meute en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [86%] :\r\nC'est juste qu'il y a une seule note, en Suisse, donc c'est dans la r\u00e9gion du Calanda pr\u00e8s de quoi cette rumeur a eu la premi\u00e8re et production en Suisse depuis longtemps pour l'ann\u00e9e 2012 avec 5 louveteaux donc toutes des m\u00e2les pour 2013 L \u00e0 nouveau eu aussi 5 louveteaux dont 2 m\u00e2les, qui vivent plus, et puis de femelles, une de ces femelles est sorti de la Suisse, on l'a d\u00e9tect\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 Madonna d\u00e9camper il y a, et puis pour l'ann\u00e9e 2014, on a une preuve sur donc en une photo de pi\u00e9geage pour au minimum trois mais il y a des observations visuelles qui ont vu Saint-Cloud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [92%] :\r\nPour qu'on comprenne bien mieux l'organisation sociale de loups Ralph Mende, expliquez -nous qu'est -ce que \u00e7a apporte de nouveau le fait de savoir que maintenant il y a une meute, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une une famille finalement les possibilit\u00e9s de reproduction et de reconstitution d'une nouvelle meute sont \u00e9videmment plus gros comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [83%] :\r\nAlors les jeunes louveteaux quitte la meute \u00e0 l'\u00e2ge de environ 10 heures \u00e0 22 mois et puis ils cherchent leur propre territoire, donc \u00e7a veut dire que c'est nous qui vient adultes peuvent migrer des centaines de km de l'heure ne on sait, on a des cas prouv\u00e9 par exemple en Allemagne ou un loup \u00e0 migrer 1500 kilom\u00e8tres ou bien aussi un 2\u00e8me exemple de la Slovaquie, o\u00f9 un loup \u00e0 migrer m\u00eame 2000 Km de sa meute familiale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [89%] :\r\nSi je vous ai bien suivi Ralf en fait un loup lorsqu'il est en meute, il est plut\u00f4t territoriale, il se d\u00e9finir un territoire donn\u00e9, sur lequel il reste et puis lorsqu'il est adulte ou lorsqu'il est solitaire, son territoire s'\u00e9largit et \u00e7a devient presque un loup migrants jusqu'\u00e0 ce qu'il trouve un autre territoire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [84%] :\r\nC'est juste, oui les loups revendiquant un territoire qui utilisent depuis des nombreuses ann\u00e9es en Europe centrale, \u00e7a veut dire c\u00e9der des territoires de 250 \u00e0 400 km2, ce territoire, il faut savoir qu'il d\u00e9fend contre des autres ou au m\u00eame aussi des chiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:59) [84%] :\r\nDans les stade de l'\u00cele-de-France, on les a vus roder \u00e0 la tomb\u00e9e de la prudence la plus \u00e9l\u00e9mentaire impose de sortir un groupe et on a le testeur des fourr\u00e9s et laissant \u00e0 l'aff\u00fbt des que vient la nuit les demeures isol\u00e9es se transforment en autant de Fort Chabrol dont les occupants sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 lutter jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re chevrotine et pour la chasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [96%] :\r\nLa voil\u00e0. \r\nRalph Miles est -ce que une bonne fois pour toutes, soyons clair est -ce que le loup \u00e7a qu'\u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question qui vient nous poser tr\u00e8s souvent, il faut dire que, dans notre pays voisins, Allemagne, France et Italie Les Loups ont migr\u00e9 au cours des derni\u00e8res 15 \u00e0 40 ans et leur population a augment\u00e9 dans ces pays vivent environ 1000 500 lots, ils se sont habitu\u00e9s \u00e0 des structures de l'homme, m\u00eame aussi proche du village avec toutes ses connaissances qu'on a pour le moment, on peut dire qu'il y a eu au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies dans aucun de ces pays des situations o\u00f9 le loup \u00e9tait dangereux pour les gens, mais toutes nos grandes esp\u00e8ces ont br\u00fbl\u00e9 qui vivent en Suisse peuvent, dans les conditions particulier dangereuse pour une personne avec des r\u00e9sultats fatale, un exemple, ils vivent environ un demi- 1000000 donc ongul\u00e9s, en Suisse, je me souviens pas les cas de blessures Mortal avec ces esp\u00e8ces en Suisse pour la comparaison avec le loups il y a pour le moment 20 \u00e0 25 qui vivent en Suisse, donc le danger d'\u00eatre tu\u00e9s par un loup extr\u00eamement ferme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:49) [82%] :\r\nApr\u00e8s mon employ\u00e9 d\u00e9j\u00e0 donc ce qu'il a vu lui pr\u00e9vu exactement comme \u00e7a, peut-\u00eatre mieux que lui, parce que j'ai vu 2 jours j'ai vu les 2 buts fran\u00e7ais qui ne peuvent pas \u00eatre des chiens c'est diff\u00e9rent comme type de BTP alors \u00e0 l'arri\u00e8re, donc c'est dommage la finale qui suivent donc carr\u00e9ment file indienne et hurlements, alors on a eu, donc je crois bien, c'est 3 diff\u00e9rents, c'est l\u00e0 qu'on a eu le plus de temps de jeu, partir de hurlements mais cl\u00e9s vous enchanter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [93%] :\r\nRageman les organisations \u00e9cologiques, les milieux de la conservation mettre souvent en avant l'importance du r\u00f4le \u00e9cologique du loup, c'est-\u00e0-dire qu'il est important de prot\u00e9ger le loup parce que il a aussi un r\u00f4le \u00e9cologique, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [87%] :\r\nBon, il y a diff\u00e9rents points de vue et il y a aussi des diff\u00e9rends d'\u00e9tudes qui montrent des r\u00e9sultats aussi contraire ce qui est certain, c'est que nos esp\u00e8ces on gueulait se sont d\u00e9veloppe mais sous une forte influence des grands pr\u00e9dateurs, donc le loup a influenc\u00e9 s\u00fbrement le comportement dessert ou bien des ch\u00e8vres ou des sangliers par exemple sur le point de vue de leur comportement de se cacher ou de leur fuite, les loups ont \u00e9galement aussi influencer sur la distribution des esp\u00e8ces congolais dans une telle r\u00e9union o\u00f9 vivent les louent la chasse bien plus difficile et s'les territoires, les b\u00eates les les ongul\u00e9s bien plus comment dire craintifs, il faut, et bon, il est aussi connu que les nombreuses esp\u00e8ces par exemple des oiseaux b\u00e9n\u00e9fice des proies des lots des \u00e9tudes nord- am\u00e9ricaines ont montr\u00e9 que les loups ont un impact positif dans ce \u00e9cosyst\u00e8me l\u00e0- bas, l\u00e0 o\u00f9 les loups vivent la densit\u00e9 des oiseaux chanteurs \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9 parce que les loups avait r\u00e9duit l'\u00e9lan en cons\u00e9quence les surfaces avec des peupliers et puis des sols ont augment\u00e9 et ont eu une influence positive pour divers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:55) [61%] :\r\nOiseaux, chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:02) [81%] :\r\nIl est riche, un d\u00eener avec quelques avec Eug\u00e8ne attach\u00e9 jusque dans la for\u00eat, puis il a \u00e9t\u00e9 pris en photo parce qu'il avait pass\u00e9 la veille m\u00eame \u00e0 Paris Info. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e0 Ralph Lauren, ce responsable du monitoring des loups au corps, alors je me demande quand m\u00eame un pour revenir sur les propos de Ralph dans un instant voil\u00e0 entre les crocs du grand pr\u00e9dateur, que ce soit le loup, le lynx d'ailleurs et la chevrotine des chasseurs, ben je sais pas ce qui terrorise le plus les cerfs et les chevreuils, en fait, et puisqu'on parle justement du coup de fusil, \u00e7a tombe bien, c'est m\u00eame un peu voulu, c'est justement l'un des \u00e9l\u00e9ments au coeur des nouvelles mesures propos\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9guler la pr\u00e9sence du loup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:55) [64%] :\r\nPrestataire salarie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:59) [90%] :\r\nEvelyne Maranda, bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de la division Esp\u00e8ces \u00e9cosyst\u00e8mes et paysages \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, Ralph Mwanza du Cora vient \u00e0 l'instant de nous rappeler quels \u00e9taient aujourd'hui donc, la situation du loup, en Suisse, une trentaine d'individus une meute, manifestement, les effectifs de cette esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e se porte mieux, est-ce que pour autant cela justifie les mesures qu'entend prendre la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'encontre du loup dans sa r\u00e9vision de l'ordonnance sur la chasse, une r\u00e9vision qui d'ailleurs solide en passant sur ce volet -l\u00e0 en tout cas ne semblent pas satisfaire grand monde, mais c'est ce que nous allons essayer de comprendre maintenant avec vous et tout d'abord dites -nous peut-\u00eatre ce qui devrait changer en 2015 dans les mesures de r\u00e9gulation du par rapport \u00e0 la situation actuelle, alors aujourd'hui le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:41) [90%] :\r\nCadre l\u00e9gal, il est fix\u00e9 dans le plan lui est d\u00e9fini au fond, le nombre de b\u00eates qui peuvent \u00eatre tu\u00e9s ou attaquer et \u00e0 partir d'un certain quota, le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration peuvent d\u00e9cider de faire un Tir ponctuel dans le Doubs, ce qui devrait changer si l'ordonnance passe au est accept\u00e9e telle que nous l'avons pr\u00e9vu tr\u00e8s concr\u00e8tement au fond cette proposition que nous faisons, devrait permettre d'agir dans cette dans le nouveau cas de figure dans lequel on se trouve en Suisse, c'est-\u00e0-dire dans la situation il y a des cr\u00e9ations de lorsque les femelles ont besoin de de nourrir les petits, il se peut que la meute face \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts relativement importants et r\u00e9guliers, toujours au m\u00eame endroit et s'organisent pour ces attaques, donc l'id\u00e9e, c'est au fond que si une meute qui s'installe dans une r\u00e9gion qui s'y reproduit avec succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire s'il y a des petits dont plus de la descendance et que cette meute provoque des d\u00e9g\u00e2ts je dirais relativement \u00e9lev\u00e9s, donc on a fix\u00e9 un quota ici 10 b\u00eates 10 comme animaux de rente qui serait par exemple tuer ou attaquer pendant 4 mois, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aurait la possibilit\u00e9 de faire ce qu'on appelle un Tir de r\u00e9gulation et de supprimer au maximum la moiti\u00e9 de la descendance de l'ann\u00e9e en cours, donc la nouveaut\u00e9, c'est la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [91%] :\r\nD'abattre de jeunes loups dans une meute bon dans des conditions strictes et d\u00e9finie par l'ordonnance, donc on est bien d'accord, mais \u00e7a n'est pas la seule mesure puisque, d\u00e9sormais, c'est les cantons qui se voit attribuer la comp\u00e9tence d'\u00e9valuer le bien- fond\u00e9 d'une demande d'autorisation de de tirs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:17) [86%] :\r\nOui, pour les tirs ponctuels, au vu des exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites, nous pensons qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait maintenant tant de pouvoir all\u00e9g\u00e9 au fond toutes ces proc\u00e9dures afin que les d\u00e9cisions aussi puissent prendre relativement rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:30) [91%] :\r\nUne comp\u00e9tence qui avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par certains cantons d'ailleurs certains cantons parce que certains se souviennent peut-\u00eatre de Jean-Ren\u00e9 Fournier, qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2011, par le tribunal de District de Sion pour avoir autoris\u00e9 le Tir d'un loup sans en respecter tout \u00e0 fait le cadre l\u00e9gal Jean-Ren\u00e9 Fournier, ex- conseiller d'\u00c9tat PDC farouche adversaire du loup, en tous cas en Valais en le sait et qui, lui, si je me souviens bien souhait\u00e9 plus de comp\u00e9tences justement plus de comp\u00e9tence aux cantons sur ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:01) [82%] :\r\nEh bien, il va la recevoir ses si l'ordonnance parce en tout cas pour les tirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [94%] :\r\nDonc on peut estimer que la Conf\u00e9d\u00e9ration c\u00e8de aux demandes des adversaires du loup, en tous cas en partie en tout cas sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:14) [92%] :\r\nNon, non pas c\u00e9der aux Antilles, o\u00f9 nous avons discut\u00e9 avec l'ensemble des partenaires, nous avons des groupes de travail o\u00f9 les \u00e9leveurs et les organisations de protection sont \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es que nous avons mis une savons mis en place le plan loup, nous avons fait aussi un certain nombre d'exp\u00e9riences ont eu niveau je dirais purement administrative sur les proc\u00e9dures et au fond c'\u00e9tait une proc\u00e9dure qui nous permettait, autant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration cantons de faire aussi nos premi\u00e8res exp\u00e9riences dans ce domaine parce qu'il faut dire que c'est tout de m\u00eame une un th\u00e8me relativement nouveau et personne n'avait vraiment d'exp\u00e9rience en Suisse, donc ce qu'on voit maintenant, c'est que des tirs individuels qui serait autoris\u00e9e dans le cas o\u00f9 il y a des d\u00e9g\u00e2ts importants deviennent de plus en plus rares et souvent sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, on a eu des fois des cas vraiment tr\u00e8s particulier o\u00f9 le canton est tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame aujourd'hui, on a tous assez d'exp\u00e9rience pour d\u00e9cider seul et rapidement de ce qu'il doit faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [89%] :\r\nQu'est -ce qui motive ces \u00e9volutions au sein du du Plan loup Maranda pourquoi, dans le fond, \u00e9largir ses autorisations de Tir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:21) [90%] :\r\nParce que ce que nous voyons, c'est que l'installation d'une meute la vie enfin la cohabitation avec des meutes est quand m\u00eame un petit peu diff\u00e9rente par rapport au passage de qu'on appelle le solitaire qui ne reste pas forc\u00e9ment dans une r\u00e9gion donc la la cohabitation, je dirais, avec l'ensemble des \u00e9leveurs qui sont install\u00e9es, qui sont dans le m\u00eame territoire que la voir avec les populations, les villages \u00e9ventuel peut changer quand m\u00eame notablement, c'est ce qu'on peut voir quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame cas de figure si on alloue de passage ou une meute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:58) [94%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce qu'on a constat\u00e9, par exemple, une recrudescence des attaques contre les animaux de rente depuis qu'on a constat\u00e9 la pr\u00e9sence de cette meute dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:09) [91%] :\r\nNon, actuellement pas, nous n'avons pas de recrudescence vraiment pas plus de d\u00e9g\u00e2ts actuellement en Suisse, nous n'avoir pas non plus de loups solitaires qui pose des probl\u00e8mes, par contre, ce qu'on a pu observer, c'est que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la population observe beaucoup plus de jeunes loups et que \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e aussi une certaine ins\u00e9curit\u00e9 un questionnement avec tous les mythes et la culture et les histoires que cet animal transporte malgr\u00e9 lui dans son entourage, il y a des gens qui se posent des questions : o\u00f9 est ma s\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est bien que le loup viennent si proche de nous et donc, c'est aussi pour permettre de g\u00e9rer ce genre de situation que nous avons souhait\u00e9 modifier donc passe l\u00e9gal si je vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:54) [90%] :\r\nComprend bien si je vous suis bien \u00e9vident Maranda la conf\u00e9d\u00e9ration serait pr\u00eate \u00e0 \u00e9largir les autorisations de Tir sur de jeunes loups au nom d'une repr\u00e9sentation culturelle et fantasmatique de 2 grands carnivores et non sur les bases d'une augmentation av\u00e9r\u00e9e objective des des menaces qui sont bien r\u00e9els L que fait peser sur l'\u00e9conomie de montagne et l'\u00e9levage ovin Leloup aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:19) [93%] :\r\nL\u00e0, je crois que vous interpr\u00e9tez quand m\u00eame un peu trop, non, c'est la seule voie un peu le flanc nord mais ce je crois que \u00e7a reste aussi une part de la r\u00e9alit\u00e9 est que prot\u00e9ger le loup, \u00e7a reste la premi\u00e8re priorit\u00e9, ensuite c'est un animal prot\u00e9g\u00e9, c'est pour \u00e7a que les tirs ne pourront se faire que sur des jeunes, et non pas sur des g\u00e9niteurs qu'ils ne pourront jamais d\u00e9pass\u00e9 la moiti\u00e9 enfin le quota correspond \u00e0 la moiti\u00e9 de la descendance afin que cette meute puissent continuer \u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 procr\u00e9er, donc le but est bien de de garder le loup de le prot\u00e9ger de lui permettent de s'installer, mais aussi de permettre \u00e0 l'ensemble des \u00e9leveurs et des partenaires qui occupent le territoire de pouvoir trouver un mode de cohabitation correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [92%] :\r\nLes organisations environnementales Pro Natura avait VF pour ne ne pas les les nommer affirme que, pour eux, la mesure que je souhaite prendre la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'instant est pr\u00e9matur\u00e9 d'une part parce que les effectifs ne sont pas stabilis\u00e9s, mais surtout il d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9, je cite, une r\u00e9action excessive aux fortes pressions politiques exerc\u00e9es par les milieux des \u00e9leveurs, fin de citation des \u00e9leveurs d'ailleurs qu'il faut bien reconna\u00eetre payent un lourd tribut au au retour du loup, que leur r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces organisations environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:00) [92%] :\r\nLe loup a toujours \u00e9t\u00e9 un animal que nous n'avons pu g\u00e9rer et que \u00e0 la limite des conflits entre ceux qui sont pour le loup \u00e0 tout prix et ceux qui ont peur ou qui ne veulent absolument pas le loup \u00e0 tout prix, donc nous avons toujours eu des solutions qui qui pose probl\u00e8me aux uns et aux autres, par quelques probl\u00e8mes, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, un petit peu, ben oui, ben oui, je, je, je comprends les organisations de protection de la nature pour le loup est une esp\u00e8ce rare, tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s donc ils peuvent pas \u00eatre fondamentalement d'accord avec l'id\u00e9e d'une r\u00e9gulation, la coop\u00e9ration et le devoir d'essayer de, de, de trouver les chemins plut\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 ses obligations l\u00e9gales qui sont de faire que la population de loups que les effectifs de puisse se d\u00e9velopper normalement en Suisse et nous essayons de trouver un chemin en conciliant les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:05) [95%] :\r\nEvelyne Maranda je vous remercie d'avoir accept\u00e9 cette difficile mission ce matin qui \u00e9tait la v\u00f4tre, celle de venir d\u00e9fendre une mesure de la Conf\u00e9d\u00e9ration peu populaire aupr\u00e8s des d\u00e9fenseurs de la nature, dans une \u00e9mission qui est pr\u00e9cis\u00e9ment consacr\u00e9 \u00e0 l'environnement, je vous souhaite un excellent week- end merci. \r\nAlors quelques petits probl\u00e8mes techniques ce matin d'emprise de terre ce sont des joueuses qui arrivent et je vous prie de nous en excuser, on va faire en sorte que \u00e7a ne se reproduise plus, bon, enfin en m\u00eame temps, ma\u00eetrise pas tout : voil\u00e0, maintenant vous d\u00e9battre chauffer les pousse montrer les crocs le d\u00e9bat c'est maintenant surtout Luther faites entendre votre point de vue sur le hashtag de prise de terre et puis restez avec nous puisque, dans quelques instants, nous quittons le continent europ\u00e9en, nous partons sur le continent africain, toujours sur les traces du loup, mais cette fois sur les traces du loup d'\u00c9thiopie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marendaz, Evelyne", "role": "cheffe de division des esp\u00e8ces, \u00e9cosyst\u00e8mes et paysages \u00e0 l'OFEV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Manz, Ralph", "role": "responsable du monitoring des loups au KORA", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1404744", "internalArchiveId": "AA1501404784", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 1874, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6486150", "imageURL": "http://www.rts.ch/6486155.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Ski alpin: Lara Gut a sign\u00e9 sa deuxi\u00e8me victoire cette saison", "Le masque de Toutankhamon a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9", "\"Vivre ensemble\": \u00e9clairage aur la communaut\u00e9 juive de Zurich", "Presque toutes les salles de cin\u00e9ma sont pass\u00e9es au num\u00e9rique", "Ukraine: un bombardement sur la ville de Marioupol a fait pr\u00e8s d'une trentaine de morts", "D\u00e9flation: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner", "L'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'initiative du PDC pour d\u00e9fiscaliser les allocations familiales", "Les Grecs vont se rendre aux urnes pour choisir leur Parlement", "La 45\u00e8me \u00e9dition du WEF s'ach\u00e8ve apr\u00e8s quatre jours \u00e0 Davos", "La Banque centrale europ\u00e9enne veut lutter contre la d\u00e9flation", "Les \u00c9tats-Unis connaissent une reprise \u00e9conomique", "Des associations se pr\u00e9occupent de la pollution lumineuse en montagne", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Elle a remport\u00e9 la descente de Saint-Moritz et ce succ\u00e8s la replace parmi les favorites pour les championnats du monde.", "La barbe s'\u00e9tait cass\u00e9e lors de travaux dans la vitrine et une association \u00e9gyptienne a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.", "Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la communaut\u00e9 juive de Suisse vit \u00e0 Zurich.", "Le probl\u00e8me c'est qu'une \u00e9crasante majorit\u00e9 des films helv\u00e9tiques sont disponibles seulement en pellicule.", "Kiev demande une r\u00e9union d'urgence du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies.", "Ce vote va r\u00e9jouir le PDC qui est l'auteur de cette initiative.", "La gauche radicale est notamment soutenue par beaucoup de ceux qui ont perdu tout droit \u00e0 l'assurance maladie et \u00e0 des soins gratuits.", "Le point avec Ron Hochuli, chef rubrique \u00e9conomique RTS, \u00e0 Davos.", "Les explications sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne contraire \u00e0 l'inflation.", "Dans l'industrie automobile, les ventes ne cessent de progresser.", "Les dameuses ou encore les pistes \u00e9clair\u00e9es peuvent perturber la faune."], "variantIds": ["ece-6371383", "ece-6371381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:13:14Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:20\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:20:23\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:27:07\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC recommandent le OUI\r\n\u00e0 l'initiative PDC sur les familles.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:33:07\r\n  Mais le parti n'a pas toujours \r\n  \u00e9t\u00e9 clair au sujet de ce texte.\r\n\r\n19:30:33:18  19:30:37:00\r\n      Le World Economic Forum\r\n         s'ach\u00e8ve ce soir.\r\n\r\n19:30:37:05  19:30:42:03\r\n   Une \u00e9dition particuli\u00e8re deux\r\nsemaines apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:46:23\r\n    et alors que l'incertitude\r\nr\u00e8gne sur les march\u00e9s des changes.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:50:20\r\n Il a aussi beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\n           de l'annonce\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:11\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne\r\n     de racheter des dettes.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:57:20\r\n         M\u00e9canisme utilis\u00e9\r\n par la Banque centrale japonaise,\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:00:21\r\n         mais sans succ\u00e8s\r\n    dans un pays en d\u00e9flation.\r\n\r\n19:31:01:02  19:31:03:16\r\nExplications de notre correspondant.\r\n\r\n19:31:04:09  19:31:09:01\r\n        En sport, Lara Gut\r\nsur la plus haute marche du podium.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:15:13\r\n    Elle a emport\u00e9 la descente\r\n  de Coupe du monde de St-Moritz.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:23:09\r\n   Vieux de 3'000 ans, le masque\r\n   de Toutankhamon a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:28:07\r\n    Une association \u00e9gyptienne \r\n    de protection du patrimoine\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:02\r\n          porte plainte.\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:37:02\r\n    L'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir\r\n       l'initiative du PDC\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:41:01\r\n         pour d\u00e9fiscaliser\r\n    les allocations familiales.\r\n\r\n19:31:41:06  19:31:44:07\r\n    Un vote clair aujourd'hui,\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:52:15\r\nmais il y a eu beaucoup de d\u00e9samour\r\n  au sein du parti pour ce texte.\r\n\r\n19:31:55:21  19:32:01:03\r\nToni Brunner est une vraie girouette\r\n  \u00e0 propos de l'initiative du PDC\r\n\r\n19:32:01:08  19:32:06:21\r\n   qui demande de d\u00e9fiscaliser\r\n   les allocations familiales.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:12:16\r\n         Tout \u00e7a \u00e0 cause\r\n   d'une querelle avec le PDC.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:15:23\r\n   Nous nous \u00e9tions mis d'accord\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:17:18\r\n     avec la direction du PDC\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:21:21\r\n    pour soutenir mutuellement\r\n  nos initiatives sur la famille.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:26:00\r\n    Mais le PDC s'est prononc\u00e9\r\n     contre notre initiative.\r\n\r\n19:32:26:05  19:32:32:19\r\n Du coup, nous avons dit NON \u00e0 leur\r\ninitiative lors du vote au Parlement.\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:39:00\r\n Je crois qu'on doit d\u00e9passer cela\r\n       et juger le contenu.\r\n\r\n19:32:40:14  19:32:46:06\r\nCe sont aujourd'hui les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui\r\nont arr\u00eat\u00e9 le mot d'ordre du parti.\r\n\r\n19:32:46:16  19:32:48:06\r\n       Il faut la soutenir !\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:49:13\r\n             -Nein !\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:50:21\r\n              -Ja !\r\n\r\n19:32:51:08  19:32:55:22\r\nAu final, c'est OUI au texte du PDC\r\n      par 144 voix contre 96.\r\n\r\n19:32:56:03  19:32:59:00\r\n         Pour le plaisir\r\n      de certains militants\r\n\r\n19:32:59:05  19:33:02:20\r\n        qui avaient peur\r\n     d'\u00eatre priv\u00e9s de vote.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:06:08\r\n    J'ai demand\u00e9 que cet objet\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:07:19\r\n           soit tranch\u00e9\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:10:20\r\n          dans le cadre\r\n    d'un d\u00e9bat contradictoire.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:14:11\r\n            La d\u00e9cision\r\n   a \u00e9t\u00e9 prise d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:19:03\r\n Je suis heureux que la direction \r\ndu parti ait d\u00e9cid\u00e9 de faire ainsi.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:22:08\r\n      Il y a quelques mois,\r\n       le comit\u00e9 directeur\r\n\r\n19:33:22:12  19:33:26:23\r\n  s'\u00e9tait prononc\u00e9 seul contre\r\nl'initiative sur l'or de la BNS.\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:29:03\r\n  Certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se battent\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:32:15\r\n       pour avoir le droit\r\nde s'exprimer sur tous les objets.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:34:16\r\n  T.Brunner n'est pas d'accord.\r\n\r\n19:33:34:21  19:33:37:21\r\n         Mais peut-\u00eatre\r\n     qu'il changera d'avis.\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:40:21\r\n   -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC ont balay\u00e9\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:43:22\r\n      l'initiative populaire\r\n        des Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:48:19\r\n  \"Remplacer la taxe sur la valeur\r\najout\u00e9e par une taxe sur l'\u00e9nergie\".\r\n\r\n19:33:49:00  19:33:55:08\r\n   Les Verts'lib\u00e9raux s'opposent \u00e0\r\nl'initiative du PDC sur les familles.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:06:08\r\n       Les Grecs choisiront\r\n      leur Parlement demain.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:05\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:34:09:10  19:34:16:10\r\n    un parti contre l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n       pourrait l'emporter.\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:21:05\r\n La gauche radicale est soutenue \r\npar beaucoup de ceux qui ont perdu\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:25:10\r\n tout droit \u00e0 l'assurance-maladie\r\n     et \u00e0 des soins gratuits.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:33:10\r\nUne des 50 permanences m\u00e9dicales\r\n gratuites de Gr\u00e8ce, \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:34:33:14  19:34:37:19\r\n   Les services sont gratuits.\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:41:03\r\n         Pour beaucoup,\r\n la seule solution pour un suivi\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:43:21\r\n et l'obtention de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:34:44:20  19:34:46:22\r\n   J'ai des probl\u00e8mes cardiaques\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:49:02\r\n      et je suis diab\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:49:07  19:34:53:13\r\n Je viens consulter le cardiologue\r\n    et prendre mes m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:55:15\r\n     Je n'ai plus d'assurance.\r\n\r\n19:34:57:01  19:34:59:05\r\n  -Le ch\u00f4mage touche un peu moins\r\n\r\n19:34:59:10  19:35:00:15\r\n       d'un Grec sur trois.\r\n\r\n19:35:00:20  19:35:05:13\r\nAvec lui, augmente le nombre d'exclus\r\n   du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:35:06:00  19:35:11:16\r\n   250 volontaires dans cette\r\n permanence, dont 120 m\u00e9decins.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:15:19\r\n      Nos patients n'ont plus\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:17:19\r\n       Le budget de la sant\u00e9\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:19:05\r\n           a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9.\r\n\r\n19:35:19:10  19:35:22:06\r\nLes h\u00f4pitaux n'ont plus de personnel.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:21\r\n    Seuls les dons en nature\r\n         sont accept\u00e9s.\r\n\r\n19:35:26:02  19:35:28:11\r\nLes installations et les m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:35:28:16  19:35:33:09\r\n   sont issus de la solidarit\u00e9\r\nde particuliers ou d'institutions.\r\n\r\n19:35:33:19  19:35:35:19\r\n    J'ai amen\u00e9 des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:37:20\r\n    pour des malades du cancer.\r\n\r\n19:35:38:02  19:35:41:05\r\n   Les h\u00f4pitaux envoient parfois\r\n        leurs patients ici\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:42:22\r\n     parce qu'ils en manquent.\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:46:14\r\n         Pour Katerina,\r\n     enfin la consultation.\r\n\r\n19:35:46:19  19:35:49:19\r\nPlusieurs pharmaciens volontaires\r\n\r\n19:35:50:00  19:35:55:11\r\n     pr\u00e9parent et contr\u00f4lent\r\n        les ordonnances.\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:58:10\r\n     La permanence d'Ath\u00e8nes\r\n        est une pharmacie\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:06\r\n     qui fait p\u00e2lir d'envie\r\n      celle des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:06:04\r\n  Enfin, l'ordonnance attendue.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:12:14\r\n   Il faudra revenir chaque mois\r\n       pour vos m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:36:12:19  19:36:17:16\r\n       -C'est pour 28 jours \r\n      et deux fois par jour ?\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:24:10\r\n La solidarit\u00e9 a sauv\u00e9 beaucoup\r\n    de Grecs de l'indigence.\r\n\r\n19:36:24:14  19:36:29:05\r\nEn attendant des jours meilleurs.\r\n\r\n19:36:30:08  19:36:32:14\r\n -En Ukraine, l'offensive promise\r\n\r\n19:36:32:19  19:36:35:18\r\n  par les s\u00e9paratistes prorusses\r\n          se concr\u00e9tise.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:40:10\r\n     Ce matin, un bombardement\r\nsur la ville portuaire de Marioupol\r\n\r\n19:36:40:14  19:36:45:08\r\n  a fait une trentaine de morts.\r\n\r\n19:36:46:09  19:36:50:20\r\nLa banlieue de Marioupol se r\u00e9veille\r\n   quand d\u00e9bute le bombardement.\r\n\r\n19:36:51:01  19:36:54:11\r\n        Dans cette ville,\r\n la panique gagne les habitants,\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:57:19\r\n   sortis faire leurs courses\r\n     en ce jour de march\u00e9.\r\n\r\n19:36:58:00  19:36:59:19\r\n    La salve est meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:04:04\r\n Toute la journ\u00e9e, les autorit\u00e9s\r\n ont revu le bilan \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:15\r\n  Elles d\u00e9nombrent 30 victimes.\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:11:12\r\nLes inspecteurs de l'OSCE tentent\r\n de d\u00e9celer l'origine des tirs.\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:16:11\r\nIls proviendraient des positions\r\n rebelles \u00e0 l'est de la ville.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:19:15\r\n        Depuis ce matin,\r\n  l'offensive des s\u00e9paratistes\r\n\r\n19:37:19:20  19:37:24:07\r\n se concentre sur Marioupol, qui\r\nleur offrirait un acc\u00e8s \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:26:05\r\n   Autre objectif: Debaltseve,\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:30:00\r\n  derni\u00e8re enclave ukrainienne\r\n   en territoire s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:34:02\r\n  Une offensive annonc\u00e9e hier \r\n  par l'un des chefs rebelles.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:36:08\r\n       Nous n'attendrons pas\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:38:01\r\n      la prochaine offensive\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:39:22\r\n      de l'arm\u00e9e ukrainienne.\r\n\r\n19:37:40:03  19:37:49:00\r\nNous attaquerons jusqu'aux limites\r\n    de la province de Donetsk.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:52:10\r\n         Il n'y aura plus\r\n    de tentative de notre part\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:56:04\r\n pour discuter d'un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:37:56:20  19:38:01:10\r\n   Les s\u00e9paratistes engrangent\r\nles victoires depuis une semaine.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:06:08\r\n     Symbole le plus \u00e9clatant,\r\nla reprise de l'a\u00e9roport de Donetsk.\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:10:13\r\n   Pour Kiev, cette offensive\r\n    est appuy\u00e9e par Moscou.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:15:10\r\n 9'000 soldats et des blind\u00e9s qui\r\ncombattraient l'arm\u00e9e ukrainienne.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:20:03\r\n         Une accusation\r\n     rejet\u00e9e par le Kremlin.\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:26:14\r\n    -La 45\u00e8me \u00e9dition du World\r\n Economic Forum s'ach\u00e8ve ce soir.\r\n\r\n19:38:26:19  19:38:30:10\r\n       2'500 personnalit\u00e9s\r\n du monde politique et \u00e9conomique\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:32:11\r\n         se sont succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:11\r\nR.Hochuli, vous avez suivi ce forum\r\n       au climat particulier\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:39:10\r\n           deux semaines\r\n    apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris\r\n\r\n19:38:39:14  19:38:43:11\r\net alors qu'il y a des incertitudes\r\n         sur les march\u00e9s.\r\n\r\n19:38:52:06  19:38:58:06\r\n-Oui, Davos reste Davos, il y a les\r\n     grands et les puissants.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:04:11\r\n   Mais cette ann\u00e9e, on a mis en\r\n     sourdine les certitudes.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:13:00\r\nUn des financiers les plus influents\r\n          a fait un aveu.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:17:05\r\n Il dit que personne n'a vu venir\r\n l'\u00c9tat islamique et la crise en\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}     comme celle du meurtre\r\n      d'un rabbin en 2001.\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:49:14\r\n        De quoi rappeler\r\n   que certains \u00e9tablissements\r\n\r\n19:50:49:20  19:50:53:01\r\n      sont depuis longtemps\r\n       sous surveillance.\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:55:15\r\n Les attentats nous ont effray\u00e9s,\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:57:11\r\n     en tant qu'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:50:57:16  19:51:00:13\r\n   Les journalistes sont touch\u00e9s\r\n          dans leur r\u00f4le,\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:02:23\r\n    et nous, en tant que juifs.\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:06:14\r\n Cela exige un regain d'attention.\r\n\r\n19:51:07:01  19:51:10:16\r\n    Les juifs sont unanimes.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:13:17\r\n      Le contexte en Suisse\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:20:09\r\n -Demain, nous nous int\u00e9resserons\r\n\u00e0 la question des imams en Suisse.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:29:07\r\nDes associations se pr\u00e9occupent de \r\nla pollution lumineuse en montagne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-24T19:13:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406350", "durationSec": 158, "title": "SO COMMUNAUTE JUIVE ZH_RTS000000464217", "excerpt": "R\u00e9actions de la communaut\u00e9 juive de Zurich aux attentats qui ont eu lieu contre Charlie Hebdo le 07.01.2015.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["JUIFS", "COHABITATION RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1406504"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406351", "durationSec": 77, "title": "SO DEFLATION_RTS000000464318", "excerpt": "Preprod d'archives sur le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique de la d\u00e9flation.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9PARGNE", "REPRISE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406352", "durationSec": 117, "title": "SO DETROIT AUTOS US_RTS000000464216", "excerpt": "Le 27e salon de l'automobile de D\u00e9troit, North American International Auto Show (NAIAS), a attir\u00e9 de nombreux visiteurs lors de son ouverture du 12 au 25.01.2015, les ventes de l''industrie automobile am\u00e9ricaine \u00e9tant en hausse suite \u00e0 la reprise \u00e9conomique et \u00e0 la baisse du prix de l'essence.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1406468"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406353", "durationSec": 152, "title": "SO FIN CONTESTATION_RTS000000464106", "excerpt": "En marge du Forum \u00e9conomique mondial (WEF), l'ONG Crossroads Foundation a propos\u00e9 une simulation de lutte pour survivre, dite Struggle for Survival, afin de faire vivre \u00e0 des particpants du WEF l'exp\u00e9rience de la pauvret\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1406467"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406354", "durationSec": 26, "title": "SO HOMMES DESCENTE 2_RTS000000464311", "excerpt": "Descente du skieur norv\u00e9gien Kjetil Jansrud qui a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de la Coupe du monde de Kitzbuehl.", "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406355", "durationSec": 124, "title": "SO MEDICAL GRECE(2)_RTS000000464275", "excerpt": "Les patients qui ont perdu tout droit \u00e0 l'assurance maladie peuvent consulter dans l'une des 50 permanences m\u00e9dicales gratuites de Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["PERMANENCE M\u00c9DICALE", "PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1406460"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406356", "durationSec": 104, "title": "SO POLLUTION LUMINEUSE_RTS000000464286", "excerpt": "L'association Dark Syk a lanc\u00e9 la p\u00e9tition \"Pour la sauvegarde de la nuit dans l\u00bfespace alpin\", pour prot\u00e9ger les zones alpines de la pollution lumineuse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALPES"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"], "sequenceIds": ["1406513"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406357", "durationSec": 96, "title": "SO SKI DAMES_RTS000000464314", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Lara Gut qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de la descente dames comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin. Elle a devanc\u00e9 la skieuse autrichienne Anna Fenninger et l'\u00e9tonnante skieuse hongroise Edit Miklos.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DAMES", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406358", "durationSec": 24, "title": "SO SNOWBOARD_RTS000000464363", "excerpt": "Descente de la snowboardeuse Elena Koenz  qui a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de Big Air en snowboard lors des Championnats du Monde de Freestyle de Kreischberg en Autriche", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406359", "durationSec": 134, "title": "SO SOLEURE NUMERISATION_RTS000000464319", "excerpt": "Les professionnels du cin\u00e9ma suisse s'inqui\u00e8tent du fait que leurs films ne sont disponibles que sur des pellicules 35 millim\u00e8tres, alors que la majorit\u00e9 des salles de cin\u00e9ma ne diffusent plus qu'en num\u00e9rique.Aucun budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a \u00e9t\u00e9 encore pr\u00e9vu pour la num\u00e9risation des films suisses.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ARCHIVES"], "sequenceIds": ["1406515"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406360", "durationSec": 73, "title": "SO TOUTANKHAMON_RTS000000464320", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le masque de Toutankhamon suite \u00e0 la plainte d'une association \u00e9gyptienne de protection du patrimoine pour des d\u00e9g\u00e2ts sur le masque commis par un employ\u00e9 du mus\u00e9e du Caire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["MASQUE", "CIVILISATION \u00c9GYPTIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406361", "durationSec": 105, "title": "SO UDC_RTS000000464358", "excerpt": "Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 Locarno, les 300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont vot\u00e9 pour l'initiative du PDC \"Aider les familles ! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l\u00bf'mp\u00f4t\" qui sera soumise \u00e0 votation le 08.03.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1406457"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406362", "durationSec": 97, "title": "SO UKRAINE_RTS000000464357", "excerpt": "Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 Lugano, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Vert'lib\u00e9raux otn vot\u00e9 contre l'initiative du PDC \"Aider les familles ! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l\u00bf'mp\u00f4t\" qui sera soumise \u00e0 votation le 08.03.2015.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406363", "durationSec": 18, "title": "SO VERTS 4_RTS000000464336", "excerpt": "Victoire et itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, face au joueur de tennis finlandais Jarko Nieminen en 3 sets 6-4 6-2 et 6-4, qui s'est qualifi\u00e9 pour les 8es de finales de l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406364", "durationSec": 33, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000464168", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406455", "summary": "Discours de Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw Toni Brunner. Brefs extraits de discours de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC votant \u00e0 main lev\u00e9e. Itw Franz Grueter, pr\u00e9sident UDC Lucerne. Discours de  Franz Grueter.", "id": "1406457", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "SUFFRAGE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406458", "summary": "Ext et int de permanence m\u00e9dicale. Itw Katerina Aivatoglou, patiente. Statement Abraham Zisyadis. Itw Iannis Marangos, m\u00e9decin. Itw Georges Dimitellis, donateur.  Katerina Aivatoglou en consultation m\u00e9dicale avec un cardiologue. Pharmaciens volontaires pr\u00e9parant ordonnances.", "id": "1406460", "visualThemes": ["PERMANENCE M\u00c9DICALE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406465", "summary": "Enneig\u00e9 : sc\u00e8ne de rue.  Itw G\u00e9raldine Viret, porte-parole D\u00e9claration de Berne. David J. Begbie, directeur Fondation Crossroads, animant une simulation de lutte contre la pauvret\u00e9 Struggle for Survival. Itw participante. Itw David J. Begbie.", "id": "1406467", "visualThemes": ["ONG", "PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406466", "summary": "Salon Automobile de D\u00e9troit : automobile hybride rechargeable Chevrolet Volt expos\u00e9e. Itw Scott, repr\u00e9sentant Chevrolet. Mary Barra, directrice g\u00e9n\u00e9rale General Motors, pr\u00e9sentant l'automobile \u00e9lectrique Chevrolet Bolt. Camionnettes pick-up truck Ford F-150 expos\u00e9es. Itw visiteurs. Satement Pierre Gobet. Ext b\u00e2timent si\u00e8ge de General Motors (GM).\nAuburn Hills : station-servicepomp affichant prix de l'essence bon march\u00e9", "id": "1406468", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "SALON DE L'AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MICHIGAN", "DETROIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406502", "summary": "Quartier Enge, int caf\u00e9 Bagel Shop : 4 jeunes juifs orthodoxes new-yorkais discutant. Itw Dan Rosenblatt, banquier. Sc\u00e8ne de rue avec Juifs orthodoxes. Itw Yves Kugelmann, r\u00e9dacteur en chef de la revue juive lib\u00e9rale Tacheles. Sc\u00e8ne de rue dans quartier juif. Esther Eppstein, artiste zurichoise. Ext synagogue. Ext b\u00e2timent scolaire avec cam\u00e9ra de surveillance. Itw Andr\u00e9 Bollag, copr\u00e9sident de la principale communaut\u00e9 isra\u00e9lite. Tram bleu circulant.", "id": "1406504", "visualThemes": ["JUIFS", "SC\u00c8NE DE RUE", "QUARTIER", "TRAM"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406511", "summary": "Enneig\u00e9 et nocturne : Arnaud Zufferey, repr\u00e9sentant Dark Sky Suisse romande, contr\u00f4lant intensit\u00e9 lumineuse sur piste de ski. Itw Arnaud Zufferey. Sommets alpins \u00e9clair\u00e9s. Itw Pierre Mathey, directeur \"13 \u00e9toiles au sommet\". Itw Yvon Crettenand, biologiste Service cantonal valaisan de la faune.", "id": "1406513", "visualThemes": ["MONTAGNE", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "ALPES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406513", "summary": "Soleure : itw Ursula Merier, r\u00e9alisatrice. Itw Fernand Melgar, r\u00e9alisateur. Ext b\u00e2timent 50es Journ\u00e9es de Soleure. Statement Julie Evard. \nPenthaz,: itw Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Enneig\u00e9, ext b\u00e2timent du centre d'archivage de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. Monteuse v\u00e9rifiant film. Bobines de films sur rayons.\n Itw Ivo Kummer,  chef Section cin\u00e9ma de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture.", "id": "1406515", "visualThemes": ["CIN\u00c9MATH\u00c8QUE", "INTERVIEW", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["PENTHAZ", "SOLEURE-VILLE"], "visualPersons": ["MEIER, URSULA", "MELGAR, FERNAND", "MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "KUMMER, IVO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564515", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016591", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404416", "internalArchiveId": "AA1501404446", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "publicationDate": "2015-01-24T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte le r\u00f4le des dates historiques dans la compr\u00e9hension de l'histoire mondiale. Avec son invit\u00e9e, Ir\u00e8ne Herrmann, professeure associ\u00e9e en histoire transnationale de la Suisse \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ils \u00e9voquent les r\u00e9f\u00e9rences et la m\u00e9moire que repr\u00e9sentent certaines dates.", "durationSec": 942, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6472950", "imageURL": "http://www.rts.ch/6461086.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "DATE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "Le contexte", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "Geopolitis", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "Geopolitis", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?"], "alternativeSummary": ["Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "En cette ann\u00e9e 2015 riche en comm\u00e9morations, en quoi est-ce utile de retenir des dates historiques? Comment expliquer que certaines dates se gravent dans nos m\u00e9moires et d'autres pas? Geopolitis d\u00e9crypte le r\u00f4le des dates dans notre compr\u00e9hension de l'Hisoire.", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?", "Dates historiques: \u00e0 quoi \u00e7a sert?"], "variantIds": ["ece-6371425", "ece-6369497", "ece-6369177"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-04T01:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016545\r\nDate de transcription : 30-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:02:15) [90%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique s'15 115 Marignan, il y a comme \u00e7a des dates historiques dont on se souvient, non pas tellement en raison de l'importance des \u00e9v\u00e9nements qu'ils \u00e9voquent mais plus prosa\u00efquement parce qu'elles sont faciles \u00e0 retenir 1515 ce n'est pas compliqu\u00e9 ou lent 800 c'est le sacre de Charlemagne et c'est ainsi que, dans chaque nation, chaque citoyen et citoyenne se garde dans sa t\u00eate sa liste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e d'\u00e9v\u00e9nements, les Suisses vont privil\u00e9gier, outre le Gr\u00fctli et les d\u00e9buts de la Suisse primitive 1536 La R\u00e9forme avec Calvin ou 1863 \u00e0 la fondation de la Croix-Rouge, les Fran\u00e7ais auront retenu l'\u00e9dit de Nantes en 1598, ou alors 1804 le sacre de Napol\u00e9on dans le monde, on retiendra 1492, la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique ou 1962 la crise de Cuba, et ainsi de suite, mais pourquoi certaines dates beaucoup plus importante en termes g\u00e9opolitiques sont-elles toujours passer sous silence qu'est-ce qui fait d'ailleurs que nous avons tous besoin de ces dates comme autant de rep\u00e8res, c'est le th\u00e8me de cette \u00e9dition de g\u00e9opolitique s'Marignan revenons si ou plut\u00f4t retournons si c'est le 14 septembre 1515 il y a exactement 500 ans il est 8 heures du matin et le combat fait rage entre les 30000 soldats du roi Fran\u00e7ois Ier et les 20000 Suisses engag\u00e9s par le duch\u00e9 de Milan pour les Suisses, ce sera un carnage 6000 morts sur le Champ de bataille, la suite de ce que l'on a pudiquement appel\u00e9 la d\u00e9faite glorieuse, h\u00e9 bien c'est la politique de neutralit\u00e9, une suite dans l'exact d\u00e9roulement fait encore d\u00e9bat parmi les historiens cela dit avant 1515 1000 ans auparavant, il y a eu le tout d\u00e9but d'une autre aventure, une belle histoire, celle de l'abbaye de Saint-Maurice 515 voil\u00e0 qu'une autre date historique, le monde entier va c\u00e9l\u00e9brer les 1000 500 ans de ce lieu monastique qui, pendant 15 si\u00e8cles sans interruption aura connu une pr\u00e9sence religieuse, on vous le dit une date pour l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:20 > 1:02:35) [85%] : \r\n\u00e9gyptien converti au christianisme, Maurice et ses compagnons avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Helv\u00e9tie quand l'empereur leur donna l'ordre de massacrer les chr\u00e9tiens, ils refus\u00e8rent de payer en repr\u00e9sailles, ils furent tous conduits au supplice Maurice fut le 1er \u00e0 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:38 > 1:02:43) [79%] : \r\nLes ossements des martyrs Aragones, qui devance d'un lieu de p\u00e8lerinage plusieurs menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:58 > 1:03:11) [94%] : \r\nVoil\u00e0 des dates qui marquent et qui nous disent quelque chose, il y en a bien d'autres, en Suisse, en France et dans le monde est-ce que 2015 constituera un point de rep\u00e8re historique pour les futures g\u00e9n\u00e9rations, cela reste \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:11 > 1:03:12) [65%] : \r\nEt donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:16 > 1:03:44) [85%] : \r\nIl n'y a pas que le Gr\u00fctli le serment bien connu l'alliance plus riches fiction Thorvald il n'y a pas que Guillaume Tell et bien plus tard, Marignan, dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 1536 c'est la r\u00e9forme c'est Calvin qui prend pied \u00e0 Gen\u00e8ve et qui va exercer une influence historique dans Le Monde des Religions largement moins connus, c'est cette date de 1000 600 48 la paix en Westfalia qui met un terme \u00e0 la guerre de 30 ans et, surtout, c'est la reconnaissance juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:45 > 1:04:21) [84%] : \r\nDe la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse entend qui est un ind\u00e9pendant de ch\u00e8ques le plus tard tr\u00e8s exactement en 1848 c'est la suite de la guerre du de Rangoun et la nouvelle constitution la simple alliance de cantons souverains devient un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral arrive 15 ans plus tard Henri Dunant qui, apr\u00e8s avoir vu Solf\u00e9rino va cr\u00e9er la Croix Rouge en 1863 autre dates suisses importante seelandais 1971 avec enfin le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 accord\u00e9 aux femmes, n'oublions pas 2002 et l'adh\u00e9sion de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:26 > 1:04:32) [94%] : \r\nSacr\u00e9 Charlemagne, il y a la chanson mais d'abord il y a l'histoire avec ce sacre en l'an 800.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:33 > 1:05:30) [92%] : \r\nPour Jeanne Jeanne d'Arc, c'est plus difficile \u00e0 retenir 1431 un peu comme l'\u00e9dit de Nantes en 1598 sous Henri IV, \u00e0 ne pas confondre avec la r\u00e9vocation de l'Edit de Nantes en 1685 \u00e0 l'\u00e9poque du roi soleil la R\u00e9volution fran\u00e7aise, tout le monde le sait c'est 1789 avec en 1er lieu la prise de la Bastille, encore un sacre bien apr\u00e8s Charlemagne, c'est celui de Napol\u00e9on en 1804 \u00e0 Reims avec le pape qui a \u00e9t\u00e9 fermement invit\u00e9s \u00e0 participer, il y a bien \u00e9videmment les 2 guerres mondiales 14 18 et 39 45 mais ce que l'on retient surtout, c'est la fin de ces conflits, les images du 11 novembre 1918 l'Armistice et puis le 6 juin 1944 avec le d\u00e9barquement des forces alli\u00e9es, plus tard, c'est le d\u00e9but de la Ve R\u00e9publique dont on grave ras le d\u00e9but dans le marbre 1958 une 5\u00e8me R\u00e9publique qui tient toujours le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:05:31 > 1:05:32) [64%] : \r\nBon 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:33 > 1:06:45) [91%] : \r\nLes points de rep\u00e8re sont souvent d'ordre religieux l'ann\u00e9e 0, celle de la naissance du Christ ou alors 622 l'arriv\u00e9e de Mahomet \u00e0 M\u00e9dine pour le monde entier, il y a aussi cette \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable avec en l'an 1455 premi\u00e8res Bibles le groupe Lambert en 1492 Christophe Colomb d\u00e9couvre l'Am\u00e9rique, c'est l'une des rares dates, donc on sait se souvenir 1929 avec ces images si terrible du vendredi noir, le krach de la bourse, la crise \u00e9conomique, la r\u00e9cession et le monde entier qui en conna\u00eetra les prolongements 1962 c'est la crise de Cuba, le souvenir que l'on est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s d'une attaque nucl\u00e9aire entier plus forc\u00e9ment \u00e0 quelle date fut construit le mur de Berlin, mais en date bien de 1989 l'ann\u00e9e de sa chute de son d\u00e9mant\u00e8lement, ce qui entra\u00eenera des gens plus tard ta chute finale de l'URSS 2002, on l'a oubli\u00e9, c'est l'arriv\u00e9e de l'Euro enfin inoubliable parce que les images sont dans toutes nos t\u00eates, l'une des rares sauf que l'on a retenu en entier le mardi 11 septembre 2001 et les attentats terroristes de New-York et de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:06:50 > 1:07:02) [89%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique il Alan Herrmann, qui est professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve une toutes premi\u00e8res questions pourquoi est-ce que c'est si important au fond de nous-m\u00eames sur le c'est pas de retenir un certain nombre de dates, pourquoi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:07:02 > 1:07:22) [92%] : \r\nLes donne des points de rep\u00e8re dans le temps et c'est assez important parce que \u00e7a nous permet de savoir ce qui s'est pass\u00e9 avant, ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s donc d'\u00e9viter les anachronismes, \u00e0 savoir de s'offusquer de ce qu'une personne a \u00e9t\u00e9 raciste \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, tout le monde \u00e9tait raciste, ou bien alors d'expliquer des \u00e9v\u00e9nements par ce qui se passe, produire par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:22 > 1:07:30) [82%] : \r\nDonc il y a la dette, il y a aussi ceux qui est autour, si j'ose dire, il y a le contenu et le contenant la date, c'est bien, mais pourquoi il y a eu, c'\u00e9tait vraiment, en fait vous historien c'est l\u00e0- dessus que vous travaillez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:07:30 > 1:07:44) [83%] : \r\nLa dette, en tant que telle n'est pas extr\u00eamement int\u00e9ressante, si ce n'est donc pour situer dans le temps, c'est un outil travaille en revanche, apr\u00e8s on peut prendre une dates comment entrer pour essayer de comprendre une soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:44 > 1:07:58) [87%] : \r\nMais bon, alors il y a des dates, on l'a dit, hein, dans le sujet dont on se souvient parce que de mani\u00e8re mn\u00e9motechniques \u00e0 1515 Marignan etc ou 1789 la r\u00e9volution mais qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tas de dates qui sont hyper importante et puis \u00e7a reste dans dans nos m\u00e9moires dans nos t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:07:58 > 1:08:19) [90%] : \r\nCe qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est de savoir quelles sont les dates qui restent est-ce que c'est seulement un probl\u00e8me mais moneyball technique ou est-ce que c'est parce que ce sont des dates qui ont \u00e9t\u00e9 investis par la suite par le politique qui en a profit\u00e9 pour faire des comm\u00e9morations, mais il est clair que le mieux, c'est bien entendu pour le public des dates qui sont faciles \u00e0 retenir et qui ont plus ont \u00e9t\u00e9 abondamment comm\u00e9morer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:19 > 1:08:29) [92%] : \r\nAlors, vous avez beaucoup travaill\u00e9, vous \u00eates professeur de transnationale histoire transnationale dans la Suisse en Suisse par exemple, se souvient de certaines dates mais pas d'autres qui sont fondamentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:08:29 > 1:08:48) [80%] : \r\nAbsolument, par exemple, la date de 1848 qui est actuellement passe pour \u00eatre la date fondatrice de la Conf\u00e9d\u00e9ration succ\u00e8de imm\u00e9diatement, je ne voudrais pas l'oreille en 1847 \u00e0 qui, \u00e0 la date du zone Dortmund qui elle est nettement moins connu mais s'il n'y avait pas une zone d'Aubou\u00e9 il n'y aurait pas eu d'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:48 > 1:08:54) [89%] : \r\nPourquoi, parce que le politique fait en sorte que le peuple se souviennent des bonnes datait pas des mauvaises il y a un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:08:54 > 1:09:26) [92%] : \r\nAbsolument, il y a un jeu il y a une instrumentalisation de certaines dates parce que certaines dates se pr\u00eate bien mieux que d'autres \u00e0 l'instrumentalisation, c'est-\u00e0-dire que pour le monde politique, il est extr\u00eamement important de pouvoir dire : voil\u00e0, nous avons un programme pour le pr\u00e9sent pour l'avenir, or ce programme ne vient pas de n'importe o\u00f9 mais il est \u00e9tait ancr\u00e9 dans une histoire bien plus ancienne, et je ne citerai pas de parti, mais il y en a certains qui remonte jusqu'au moyen- \u00e2ge et au moyen- \u00e2ge, qui bien entendu n'en faisait pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:26 > 1:09:34) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 aussi, et c'est votre travail d'historien, il y a une extrapolation qui peut \u00eatre honn\u00eate qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9viante de certains faits historiques et de certaines dates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:09:34 > 1:09:53) [88%] : \r\nIl y a des c'est instrumentalisation qui sont tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et d'autres qui sont parfaitement conscientes, la plupart du temps les gens font une instrumentalisation inconsciente de ses dates, simplement parce que ils ne sont pas au courant, soit des d\u00e9veloppements r\u00e9cents de l'histoire ou qui n'ont pas eu l'occasion de qui int\u00e9ress\u00e9 auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:53 > 1:10:08) [91%] : \r\nLa lecture que nous faisons d'une elle peut changer, finalement, hein, on parle de la guerre de 14 on a notre vue, un si\u00e8cle apr\u00e8s, peut-\u00eatre dans un si\u00e8cle, on aura peut-\u00eatre une autre vue notre perception de cette 1\u00e8re Guerre mondiale, \u00e7a vous int\u00e9resse de, de, de, de, de juger de la diff\u00e9rence de perception dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:08 > 1:10:24) [88%] : \r\nCe qui a de plus int\u00e9ressant faite parce que chaque \u00e9v\u00e9nement et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e par la suite, de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente, j'aimerais prendre un exemple pr\u00e9cis, on c\u00e9l\u00e8bre plus ou moins activement le bicentenaire des diff\u00e9rents trait\u00e9s post- napol\u00e9onien 1814 1800.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:24 > 1:10:28) [68%] : \r\n\u00e7a les rattachement des cantons Gen\u00e8ve Val\u00e9rie cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:28 > 1:11:07) [87%] : \r\nPar exemple, oui, et cette p\u00e9riode 1814 1815 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte escamot\u00e9 lors du 1er centenaire parce qu'on estimait que 1814 1815 a bien c'\u00e9tait des empires, donc ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant dans un monde qui \u00e9tait v\u00e9ritablement fa\u00e7onn\u00e9 par les \u00c9tats nations et d'autre part, on pensait que c'\u00e9tait une p\u00e9riode extr\u00eamement conservatrice, son plus tard, actuellement on a plut\u00f4t tendance \u00e0 investiguer les choses d'une autre mani\u00e8re et de voir ces trait\u00e9s de 1814 1815 comme \u00e9tant une tentative pour essayer de faire r\u00e9gner la paix en Europe \u00e7a au niveau ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:11:07 > 1:11:12) [87%] : \r\nMais c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une extrapolation peut-\u00eatre peut-\u00eatre dans son temps, on va encore avoir un point de vue diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:11:12 > 1:11:40) [93%] : \r\nBien entendu, on va avoir un point de vue diff\u00e9rent parce que ce qui fait se renouveler l'histoire, c'est d'une part, la d\u00e9couverte de nouveaux \u00e9v\u00e9nements, de nouveaux documents, c'est assez rare, ce qui en fait g\u00e9n\u00e9ralement fait se renouveler, d'histoire, ce sont les questions qui sont pos\u00e9es, or les questions sont tir\u00e9es directement du pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas les m\u00eames questions, en 1914 qu'on a actuellement en 2014, 2015, il y en aura d'autres questions dans 100 ans ou m\u00eame dans 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:11:40 > 1:11:53) [92%] : \r\nAlors vous avez des \u00e9tudiants dans le temps comme on dit toujours en apprenez tout par coeur toutes les dates c'\u00e9tait obligatoire dans les \u00e9coles, maintenant on a l'impression qu'on n'apprend plus rien Parker, \u00e7a vous g\u00eane, vous en tant qu'historien, d'avoir des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants qui, qui n'ont plus appris par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:11:54 > 1:12:38) [87%] : \r\nOui finissent bien par reprendre ses rep\u00e8res et m\u00eame si on ne fait plus de l'histoire bataille ou de l'histoire, simplement politique, il reste quand m\u00eame des dates tout \u00e0 fait fondamental qui vont \u00eatre reprises par les \u00e9tudiants, donc je crois que les gens qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire, fatalement, qu'il le veuille ou non, vont retenir certaines dates Millet qu'est-ce que les dates sont beaucoup plus utile pour ceux qui font d'histoire politique parce que les \u00e9v\u00e9nements politiques, par d\u00e9finition, se produisent \u00e0 un moment donn\u00e9, un moment pr\u00e9cis, un jour pr\u00e9cis une heure tr\u00e8s 6 parfois alors m\u00eame que d'autres types de d\u00e9veloppement historiques sont beaucoup plus difficiles \u00e0 dater pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il s'agit de processus de d\u00e9veloppement comme Histoire \u00e9conomique Histoire sociale histoire culturelle qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:12:38 > 1:12:47) [95%] : \r\nAlors j'ai lu quelque part, je pense que c'est vrai que l'histoire ne nous apprend pas ce qu'il faut faire maintenant, mais \u00e7a nous apprend ce que surtout ce qu'il ne faut pas faire vous vous partagez ce point de vue en tant que historienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:12:47 > 1:13:13) [89%] : \r\nJe suis absolument d'accord, non, c'est vrai que l'histoire ne serait peut-\u00eatre pas, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est absolument vrai, on apprend vraiment quelque chose qu'on essaye, en tout cas je crois avec les les manifestations qui sont produites \u00e0 Paris \u00e0 l'amour, monsieur, tout r\u00e9cemment, h\u00e9 bien \u00e9tait une d\u00e9monstration du fait qu'on ne voulait pas revenir dans des situations extr\u00eames les qu'on voulait lutter justement contre des d\u00e9veloppements qu'on estime pr\u00e9judiciable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:13:13 > 1:13:16) [89%] : \r\nOn se souviendra 2015 du d\u00e9but en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:13:16 > 1:13:19) [96%] : \r\nJ'imagine oui oui oui, m\u00eame si c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:13:20 > 1:13:26) [94%] : \r\nMerci, il y a Herrmann, je rappelle que vous \u00eates professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci pour vos explications, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:13:26 > 1:13:30) [74%] : \r\nEt donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:30 > 1:15:05) [92%] : \r\nC'est un fait, un fait historique tr\u00e8s fran\u00e7ais pendant 6 si\u00e8cles, les ann\u00e9es qui se termine en 15 semblent avoir concentr\u00e9 un maximum d'\u00e9v\u00e9nements importants 215, \u00e0 la suite de la victoire de Bouvines victoire des Fran\u00e7ais sur les Anglais, c'est la r\u00e9elle pr\u00e9dominance de la France sur ses rivaux du reste, ce n'est pas un hasard si c'est en 1215 que se cr\u00e9e l'universit\u00e9 de Paris 13 115 atmosph\u00e8re bien diff\u00e9rentes autour de la Sainte chapelle, \u00e0 Paris, c'est la triste fin de r\u00e8gne de Philippe le Bel, le roi maudit, l'affaire des Templiers 1415 c'est l'ann\u00e9e du d\u00e9sastre, le d\u00e9sastre d'Azincourt le massacre des Fran\u00e7ais au Havre, par les forces anglaises d\u00e9barquer en force dans une France dont le roi Charles VI se comporte comme un fou et brade la souverainet\u00e9 nationale, heureusement pour le royaume de France, pas pour les Suisses, il y a 15 115 Marignan, le triomphe d'un tout jeune roi de 20 ans qui se nomme Fran\u00e7ois Ier et dont le r\u00e8gne se confondra avec les plus beaux moments de la Renaissance, un si\u00e8cle plus tard, la m\u00eame France Vinci avec une Marie de M\u00e9dicis en r\u00e9gente qui, cette ann\u00e9e- l\u00e0, Marie de force un jeune roi de 14 ans, qui ne s'appelle pas encore Louis XIII et voil\u00e0 que 100 ans plus tard \u00e0 Versailles en 1715 c'est un le roi Celhay Louis XIV, c'est la fin d'un grand si\u00e8cle une grandeur dont s'inspirera jusqu'\u00e0 sa chute, un autre grand Fran\u00e7ais Napol\u00e9on empereur d\u00e9chu, c'\u00e9tait en 1815.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:15:07 > 1:15:26) [93%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires sur cette page des dates historiques \u00e0 votre disposition des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie les sites internet les plus branch\u00e9s sur l'histoire des archives, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:15:41 > 1:15:42) [74%] : \r\nJe ne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-20T11:09:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405408", "title": "GEO_dates_CF", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur le r\u00f4le des dates historiques dans l'histoire mondiale.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "DATE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564219", "comment": "musiques g\u00e9n\u00e9riques plus faibles que le reste", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016545", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405299", "internalArchiveId": "AA1501405332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "publicationDate": "2015-01-24T00:00:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 et une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1500, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6486019", "imageURL": "http://www.rts.ch/6486022.image", "backgrounds": ["Nouvelle formule de l'\u00e9mission Outre-Zapping pr\u00e9sent\u00e9e depuis les studios de Gen\u00e8ve avec 2 nouvelles rubriques ax\u00e9es sur l'actualit\u00e9."], "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping du 24 janvier 2015", "Solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s", "Godille chinoise", "Objectif Mars", "Le zap de la semaine", "Interview \u00e0 chaud", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "Le nouvel iStone", "Le clin d\u2019\u0153il \u2013 gag sur les drones par Giacobbo Muller", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1"], "alternativeSummary": ["OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "Outre-Zapping revient d\u00e8s samedi sur vos \u00e9crans avec une nouvelle formule plus ax\u00e9e sur l'actualit\u00e9. L'\u00e9mission continuera \u00e0 faire la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement un clin d'oeil humoristique.", "La tessinoise Lisa Bosia se rend r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la gare de Milan avec ses amies pour apporter aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens des v\u00eatements chauds et de la nourriture. Elle ne les aide pas \u00e0 traverser la fronti\u00e8re mais estime qu\u2019il est de son devoir de leur apporter un peu de r\u00e9confort.", "7 gar\u00e7ons et une fille ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en Chine pour venir passer un hiver en Suisse et suivre une formation de moniteur de ski en vue de l\u2019obtention du dipl\u00f4me helv\u00e9tique. SRF en a fait une s\u00e9rie de 6 \u00e9missions qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es durant l\u2019hiver 2013/2014. Premier \u00e9pisode.", "Portrait du suisse-allemand Steve Schild qui s\u2019est port\u00e9 candidat au voyage vers Mars. Il fait partie des 700 personnes toujours en course pour partir vers la plan\u00e8te rouge. On d\u00e9couvre ses motivations et ses doutes.", "L\u2019abandon du taux plancher face \u00e0 l\u2018euro, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es aux abords des synagogues de Zurich, plus de contestation au WEF, la r\u00e9novation du funiculaire du Marzili \u00e0 Berne va co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu.", "L\u2019imam de la mosqu\u00e9e de Berne r\u00e9pond aux questions du journaliste Sandro Brotz de Rundschau. Une interview muscl\u00e9e suite \u00e0 l\u2019attaque contre Charlie Hebdo \u00e0 Paris. Le pr\u00e9sentateur en perd son sang-froid.", "Un Smartphone en granit. C\u2019est ce que propose l\u2019artiste suisse-allemand Horst Bohnet. Il fabrique ces nouveaux iStone dans son atelier et les vend \u00e0 ses clients pour leur permettre de retrouver un rythme de vie plus serein\u2026 Et \u00e7a marche !", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 1"], "variantIds": ["ece-6371411", "ece-6369513", "ece-6369493", "ece-6369179", "ece-6369534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-18T14:57:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:05  10:00:21:22\r\n      Bonjour \u00e0 tous, je suis\r\n      ravi de vous retrouver.\r\n\r\n10:00:22:03  10:00:24:20\r\n Outre-Zapping a fait peau neuve.\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:29:00\r\nD\u00e9sormais, c'est depuis notre r\u00e9gie\r\n        que nous partirons\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:33:10\r\n   chez nos voisins al\u00e9maniques,\r\n       tessinois et grisons.\r\n\r\n10:00:33:14  10:00:37:11\r\n     Voici les th\u00e8mes de cette\r\n   premi\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:00:37:16  10:00:41:12\r\n L'attaque meurtri\u00e8re sur Charlie\r\n       Hebdo a aussi marqu\u00e9\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:43:05\r\n       la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:00:43:10  10:00:47:10\r\n   Le pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission\r\n   Rundschau fr\u00f4le le d\u00e9rapage.\r\n\r\n10:00:47:14  10:00:51:00\r\n       La gare de Milan est\r\n    devenue la plaque tournante\r\n\r\n10:00:51:05  10:00:53:17\r\n      des r\u00e9fugi\u00e9s cherchant\r\n       \u00e0 quitter l'Italie.\r\n\r\n10:00:53:22  10:00:57:09\r\n      Des b\u00e9n\u00e9voles tessinois\r\n   se mobilisent pour les aider.\r\n\r\n10:00:57:13  10:01:02:00\r\nDes milliers de gens se sont port\u00e9s\r\n  candidats pour coloniser Mars.\r\n\r\n10:01:02:05  10:01:04:03\r\n    Parmi eux, un jeune Suisse.\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:06:11\r\n    Il est pr\u00eat \u00e0 tout quitter.\r\n\r\n10:01:06:16  10:01:10:20\r\n    Ils sont jeunes et Chinois,\r\n  ils veulent r\u00e9ussir leur brevet\r\n\r\n10:01:11:01  10:01:12:20\r\n        de moniteur de ski.\r\n\r\n10:01:13:01  10:01:18:20\r\n    SRF a suivi leur parcours.\r\n\r\n10:01:19:01  10:01:24:06\r\nMais avant cela, voici les \u00e9v\u00e8nements\r\n     qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:28:17\r\n    C'est le zap de la semaine.\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:33:12\r\n-Le tsunami de la semaine en Suisse\r\n    al\u00e9manique, c\u2019est bien s\u00fbr\r\n\r\n10:01:33:17  10:01:37:17\r\n   l\u2019abandon du taux plancher\r\n   entre le franc et l\u2019euro.\r\n\r\n10:01:37:22  10:01:40:11\r\nL\u2019\u00e9mission Arena a donn\u00e9 la parole\r\n\r\n10:01:40:15  10:01:43:18\r\n   \u00e0 l\u2019ancien patron de l\u2019UBS\r\n      et du Credit Suisse.\r\n\r\n10:01:43:23  10:01:48:15\r\n  Oswald Gruebel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9\r\n  favorable \u00e0 ce taux plancher.\r\n\r\n10:01:48:20  10:01:53:12\r\n     -Vous ne pouvez pas avoir\r\n un taux plancher pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:01:53:17  10:01:58:03\r\nOn peut en discuter et se demander\r\n    si c\u2019\u00e9tait le bon moment.\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:01:02\r\n        La banque nationale\r\n        avait ses raisons.\r\n\r\n10:02:01:07  10:02:05:08\r\n    Je suis satisfait qu\u2019elle \r\n    soit revenue \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:02:05:12  10:02:10:11\r\n   -Cette nouvelle donne pousse\r\ncertains \u00e0 faire de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:02:10:16  10:02:14:11\r\n La station de ski de Graechen,\r\n      dans le Haut-Valais,\r\n\r\n10:02:14:15  10:02:19:12\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 offrir \r\nun cours de 1,35 fr pour un euro.\r\n\r\n10:02:19:17  10:02:23:07\r\n       La station pratique\r\n  ce taux depuis 3 ans et demi.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:27:14\r\n   Il lui a permis d\u2019attirer\r\nde nombreux touristes europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:02:27:19  10:02:32:07\r\nLa plupart des commerces et h\u00f4tels\r\n   de la commune jouent le jeu.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:36:03\r\n  Le Forum \u00e9conomique de Davos\r\n     se d\u00e9roule cette ann\u00e9e\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:38:00\r\n     sans r\u00e9elle opposition.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:42:23\r\n   L\u2019an pass\u00e9 encore, des groupes\r\naltermondialistes avaient manifest\u00e9.\r\n\r\n10:02:43:04  10:02:45:18\r\n       Entre 2001 et 2004,\r\n       les manifestations\r\n\r\n10:02:45:23  10:02:48:09\r\n        ont m\u00eame parfois\r\n         \u00e9t\u00e9 violentes.\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:52:05\r\n  Mais depuis, la contestation\r\n     a perdu en intensit\u00e9.\r\n\r\n10:02:52:10  10:02:56:21\r\n  L\u2019ONG Public Eye participera \r\n au Forum pour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:02:57:02  10:03:01:10\r\n  Peut-\u00eatre un signe que le WEF\r\nlui-m\u00eame est en perte de vitesse.\r\n\r\n10:03:01:14  10:03:06:10\r\n  Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\nrenforc\u00e9es aux abords des synagogues\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:10:01\r\n      du canton de Zurich,\r\n  suite aux attentats de Paris.\r\n\r\n10:03:10:06  10:03:13:18\r\n   Des cam\u00e9ras de surveillance\r\n      ont \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n10:03:13:23  10:03:17:05\r\n     Le nombre de policiers\r\n     sera revu \u00e0 la hausse.\r\n\r\n10:03:17:10  10:03:20:21\r\n   La moiti\u00e9 des 17'000 juifs\r\n    de Suisse vit \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:03:21:02  10:03:25:11\r\n    Cette communaut\u00e9 entend\r\n continuer \u00e0 vivre normalement.\r\n\r\n10:03:25:15  10:03:30:09\r\nLe funiculaire du Marzili \u00e0 Berne\r\n   vit des heures difficiles.\r\n\r\n10:03:30:13  10:03:34:12\r\n   Les travaux de r\u00e9novation,\r\n    estim\u00e9s \u00e0 5 mios de frs,\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:37:16\r\n     vont co\u00fbter un million\r\n       de plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:03:37:21  10:03:40:14\r\nLa faute \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 de la zone.\r\n\r\n10:03:40:19  10:03:44:22\r\n    Cons\u00e9quence: les usagers\r\n paieront plus cher leur billet.\r\n\r\n10:03:45:03  10:03:49:09\r\n 6 millions pour une r\u00e9novation,\r\n quand on aime on ne compte pas.\r\n\r\n10:03:49:13  10:03:53:05\r\n-Les attentats contre Charlie Hebdo\r\n         ont aussi \u00e9branl\u00e9\r\n\r\n10:03:53:10  10:03:54:21\r\n       la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:03:55:02  10:03:59:07\r\n l'\u00e9mission Rundschau a chamboul\u00e9\r\n     son direct le soir m\u00eame.\r\n\r\n10:03:59:11  10:04:03:10\r\n        En plus du stress,\r\n  il y avait aussi de l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:04:03:14  10:04:09:16\r\n On a rarement vu le pr\u00e9sentateur\r\n  dans pareil \u00e9tat de f\u00e9brilit\u00e9.\r\n\r\n10:04:09:21  10:04:12:19\r\n     Invit\u00e9 de la Rundschau,\r\n         Mustafa Memeti,\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:15:10\r\n l\u2019imam de la mosqu\u00e9e de Berne.\r\n\r\n10:04:15:14  10:04:20:06\r\nPour \u00e9viter l\u2019amalgame entre la \r\ntuerie et la religion musulmane,\r\n\r\n10:04:20:11  10:04:23:23\r\n     Sandro Brotz voudrait\r\n  un message clair de sa part.\r\n\r\n10:04:24:04  10:04:26:23\r\n       Que les musulmans\r\n    condamnent les attentat,\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:30:02\r\n       et qu\u2019ils prennent \r\n      des mesures concr\u00e8tes\r\n\r\n10:04:30:07  10:04:33:20\r\n      \u00e0 l\u2019encontre de leurs\r\n  coreligionnaires extr\u00e9mistes.\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:36:01\r\n Mais ce message peine \u00e0 venir.\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:38:08\r\n  -La situation est la suivante.\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:41:06\r\nNous devons clairement nous distancer\r\n\r\n10:04:41:11  10:04:46:02\r\n  par la parole, mais nous devons\r\n aussi voir comment dans les faits\r\n\r\n10:04:46:07  10:04:51:03\r\n nous nous distan\u00e7ons de ces actes\r\n  et comment nous les condamnons.\r\n\r\n10:04:51:08  10:04:53:23\r\n          -Mais tout \u00e7a,\r\n     ce sont encore des mots.\r\n\r\n10:04:54:04  10:04:55:08\r\n           Quels actes ?\r\n\r\n10:04:55:12  10:05:01:16\r\n-Quand on parle d\u2019actes, je pense \r\nqu\u2019il faut \u00e9laborer une strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:06:06\r\n   -Et Sandro Brotz de devenir\r\n   insistant, voire agressif.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:09:03\r\n        -C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n       ce qui vous manque !\r\n\r\n10:05:09:08  10:05:11:07\r\n   Vous n\u2019avez pas de strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:13:20\r\n Vous \u00eates beaucoup trop passifs.\r\n\r\n10:05:14:01  10:05:19:05\r\n-Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, nous sommes rest\u00e9s\r\n  trop passifs jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui.\r\n\r\n10:05:19:10  10:05:24:06\r\n    -Mais concr\u00e8tement, vous avez\r\nune vue d\u2019ensemble dans vos communes.\r\n\r\n10:05:24:11  10:05:27:00\r\n           Vous devriez\r\n    conna\u00eetre ces extr\u00e9mistes.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:31:10\r\n     Est-ce que vous ne devriez\r\ndonc pas les d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s ?\r\n\r\n10:05:31:14  10:05:36:06\r\n -Oui, je pense qu\u2019il doit y avoir\r\n     une collaboration \u00e9troite\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:39:03\r\nentre les musulmans et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:39:08  10:05:43:00\r\n    -Pouvez-vous nous expliquer\r\n     comment on peut commettre\r\n\r\n10:05:43:05  10:05:44:21\r\n      un acte aussi barbare ?\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:47:03\r\n    Je n\u2019arrive pas comprendre.\r\n\r\n10:05:47:08  10:05:51:07\r\n    Est-ce que vous vous sentez\r\n     bless\u00e9 lorsque vous voyez\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:54:03\r\nces caricatures de Charlie Hebdo ?\r\n\r\n10:05:54:08  10:05:55:18\r\n               -Non.\r\n\r\n10:05:55:23  10:05:58:05\r\n   Je ne pense pas qu\u2019on puisse\r\n\r\n10:05:58:10  10:06:00:06\r\n     utiliser ces caricatures\r\n\r\n10:06:00:11  10:06:05:11\r\n      pour justifier un acte\r\n    aussi barbare et inhumain.\r\n\r\n10:06:05:16  10:06:07:23\r\n   -On a le droit de le montrer.\r\n\r\n10:06:08:04  10:06:10:11\r\n     La satire en a le droit ?\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:14:11\r\n        -J\u2019estime que ceux\r\n qui d\u00e9cident de vivre en Occident\r\n\r\n10:06:14:16  10:06:19:11\r\n   doivent accepter de respecter\r\ncertaines valeurs comme la libert\u00e9.\r\n\r\n10:06:19:16  10:06:22:04\r\n-Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question.\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:25:09\r\nPeut-on, doit-on, pouvoir faire \u00e7a ?\r\n\r\n10:06:25:13  10:06:29:08\r\n       -Comme imam et comme\r\n    repr\u00e9sentant des musulmans,\r\n\r\n10:06:29:12  10:06:33:10\r\n        je trouve que dans\r\n  une d\u00e9mocratie, cela s\u2019inscrit\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:40:19\r\ndans la libert\u00e9 d\u2019expression, et \u00e7a\r\nne doit pas \u00eatre remis en question.\r\n\r\n10:06:41:00  10:06:45:20\r\n -Je vous remercie chaleureusement\r\n  d\u2019\u00eatre venu dans notre studio.\r\n\r\n10:06:46:01  10:06:50:14\r\n-\u00c0 la fin de l\u2019interview, au moment\r\n   d\u2019annoncer le sujet suivant,\r\n\r\n10:06:50:19  10:06:52:10\r\n    Sandro Brotz est en nage.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:55:07\r\n       Pour une \u00e9mission\r\n     toujours tr\u00e8s soign\u00e9e,\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:59:11\r\n cette image est exceptionnelle.\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:05:11\r\n  -Chaque mois, des centaines de\r\n  r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barquent en Italie.\r\n\r\n10:07:05:15  10:07:10:13\r\n  La plupart aimeraient poursuivre\r\nleur exode vers le nord de l'Europe.\r\n\r\n10:07:10:18  10:07:15:11\r\n  Pour eux, la gare de Milan est\r\nl'antichambre d'un avenir meilleur.\r\n\r\n10:07:15:16  10:07:18:19\r\n       Mais les conditions\r\n     de vie y sont pr\u00e9caires.\r\n\r\n10:07:19:00  10:07:25:00\r\n        10 vor 10 a suivi\r\n     des b\u00e9n\u00e9voles tessinois.\r\n\r\n10:07:25:05  10:07:29:11\r\n    La Tessinoise Lisa Bosia\r\na collect\u00e9 des v\u00eatements chauds.\r\n\r\n10:07:29:15  10:07:32:03\r\nElle les am\u00e8ne \u00e0 la gare de Milan.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:37:12\r\n   Ils sont destin\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\nqui \u00e9chouent aux fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n10:07:37:17  10:07:40:13\r\n-Ce sont des v\u00eatements, des souliers,\r\n\r\n10:07:40:18  10:07:43:14\r\n des vestes d\u2019hiver, des \u00e9charpes.\r\n\r\n10:07:43:19  10:07:49:03\r\n    Toutes ces choses dont ils \r\n   ont urgemment besoin \u00e0 Milan.\r\n\r\n10:07:49:08  10:07:53:11\r\n    -Lisa Bosia et ses amies\r\nse rendent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Milan\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:58:06\r\n pour apporter des produits de \r\npremi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:02:09\r\n   Mais la plupart d\u2019entre eux\r\n   ne souhaitent qu\u2019une chose:\r\n\r\n10:08:02:13  10:08:06:07\r\npouvoir traverser cette fronti\u00e8re\r\n     dans l\u2019autre direction.\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:11:02\r\n  Lisa Bosia sait que les aider\r\n      \u00e0 fuir serait risqu\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:07  10:08:15:11\r\n     -Nous aidons les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   pour acheter un billet de bus\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:16:23\r\n           ou de train.\r\n\r\n10:08:17:04  10:08:19:19\r\n          La police sait\r\n       ce que nous faisons.\r\n\r\n10:08:20:00  10:08:22:16\r\nTout le monde le sait, c\u2019est clair.\r\n\r\n10:08:22:21  10:08:27:23\r\n   Mais nous ne les aidons jamais\r\ndirectement \u00e0 traverser la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:08:28:04  10:08:32:06\r\n -Une heure et demie plus tard,\r\n  arriv\u00e9e \u00e0 la gare de Milan.\r\n\r\n10:08:32:11  10:08:34:17\r\nLa plaque tournante des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:37:11\r\n         qui souhaitent\r\n     poursuivre leur route.\r\n\r\n10:08:37:15  10:08:42:08\r\nBeaucoup n\u2019y parviennent que gr\u00e2ce\r\n  \u00e0 l\u2019aide de passeurs ill\u00e9gaux.\r\n\r\n10:08:42:12  10:08:45:11\r\n       -Il est tr\u00e8s facile \r\n      de trouver un passeur.\r\n\r\n10:08:45:16  10:08:48:12\r\n      Il suffit de descendre\r\n       \u00e0 la gare de Milan.\r\n\r\n10:08:48:17  10:08:50:02\r\n       Les passeurs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:08:50:07  10:08:53:11\r\n      Ils attendent ceux qui\r\n   veulent continuer le voyage.\r\n\r\n10:08:53:16  10:08:55:04\r\n    -La situation est tendue.\r\n\r\n10:08:55:09  10:08:58:11\r\n    Un passeur veut emp\u00eacher\r\n     la cam\u00e9ra de tourner.\r\n\r\n10:08:58:15  10:09:02:20\r\n   A quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des\r\nfamilles, des enfants, des jeunes.\r\n\r\n10:09:03:01  10:09:05:12\r\n       La plupart ont fui \r\n       la guerre en Syrie.\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:09:07\r\n  Ils re\u00e7oivent avec gratitude\r\n   les habits des Tessinois.\r\n\r\n10:09:09:11  10:09:12:07\r\n      Les enfants ont droit\r\n      \u00e0 un petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:09:12:11  10:09:14:07\r\n Ils sont \u00e9puis\u00e9s par le voyage.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:01\r\n        Mais ils veulent\r\n     continuer leur p\u00e9riple.\r\n\r\n10:09:17:06  10:09:20:08\r\n         -Nous ne pouvons\r\n   les aider que sur le moment.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:25:06\r\nPour la suite de leur voyage, c\u2019est \r\nun risque qu\u2019ils assument eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:09:25:11  10:09:29:03\r\n      Nous leur recommandons\r\nd\u2019utiliser les transports publics.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:31:12\r\nMais ils sont bien plus contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:09:31:17  10:09:33:03\r\n       -Selon Beat Meiner,\r\n\r\n10:09:33:08  10:09:36:10\r\n        de l\u2019organisation\r\n   suisse d\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n10:09:36:14  10:09:39:22\r\n    certaines personnes vont\r\n    plus loin que Lisa Bosia\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:42:02\r\n  dans le soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:09:42:07  10:09:44:01\r\n    -Il y a des gens en Suisse\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:45:21\r\n      qui aident les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:09:46:02  10:09:47:17\r\n     \u00e0 traverser la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:09:47:22  10:09:52:23\r\n C\u2019est important qu\u2019un r\u00e9fugi\u00e9 soit\r\ninform\u00e9 de l\u2019aide qu\u2019il peut obtenir.\r\n\r\n10:09:53:04  10:09:56:18\r\n     Aider les gens \u00e0 entrer\r\n  en Suisse n\u2019est pas autoris\u00e9.\r\n\r\n10:09:56:23  10:09:59:16\r\n          La sanction,\r\n c\u2019est une amende ou la prison.\r\n\r\n10:09:59:21  10:10:04:07\r\n Car il est interdit de faire du\r\ncommerce avec la mis\u00e8re des gens.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:06:09\r\n    -Le trafic d\u2019\u00eatres humains\r\n\r\n10:10:06:13  10:10:07:19\r\n         est condamnable.\r\n\r\n10:10:08:00  10:10:12:11\r\n  Quelqu\u2019un qui aide un r\u00e9fugi\u00e9 \r\n  \u00e0 fuir sans gagner de l\u2019argent\r\n\r\n10:10:12:15  10:10:14:03\r\n       est moins punissable.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:18:07\r\n Mais nous pensons que la plupart\r\n des gens qui arrivent en Suisse\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:22:15\r\nutilisent des r\u00e9seaux professionnels,\r\n      qui gagnent de l\u2019argent.\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:26:09\r\n   -Personne ne sait comment \r\n   le voyage va se poursuivre\r\n\r\n10:10:26:13  10:10:28:18\r\npour cette famille et ces enfants.\r\n\r\n10:10:28:23  10:10:32:04\r\n      Lisa Bosia organise\r\n  l\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens,\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:35:11\r\n     mais elle est surtout \r\n     une oreille attentive.\r\n\r\n10:10:35:15  10:10:37:12\r\n    -On a besoin de l\u2019attention\r\n\r\n10:10:37:17  10:10:39:04\r\n       de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n10:10:39:09  10:10:40:17\r\n        et des politiciens.\r\n\r\n10:10:40:22  10:10:45:00\r\n  Il est n\u00e9cessaire que Bruxelles\r\n   vienne voir ce qui se passe,\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:48:17\r\n      parle avec les migrants\r\n   et les regarde dans les yeux.\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:51:19\r\n    -Lisa Bosia et ses amies\r\n      rentrent au Tessin.\r\n\r\n10:10:52:00  10:10:54:22\r\n     Mais elles reviendront\r\n       \u00e0 la gare de Milan\r\n\r\n10:10:55:03  10:10:59:10\r\naussi longtemps que les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  auront besoin de leur aide.\r\n\r\n10:10:59:14  10:11:05:00\r\n -C'est un jeune homme un peu fou\r\n qui veut aller habiter sur Mars.\r\n\r\n10:11:05:05  10:11:10:04\r\n  Un programme spatial n\u00e9erlandais\r\ndevrait lui offrir cette opportunit\u00e9\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:12:02\r\n         \u00e0 l'horizon 2026.\r\n\r\n10:11:12:07  10:11:17:08\r\nCe colon interplan\u00e9taire en herbe est\r\n   pr\u00eat \u00e0 sacrifier famille, amis\r\n\r\n10:11:17:12  10:11:21:11\r\net loisirs pour r\u00e9aliser son r\u00eave.\r\n\r\n10:11:23:05  10:11:29:15\r\n-L'\u00e9cole primaire de Bichelsee, en\r\nThurgovie, accueille Steve Schild.\r\n\r\n10:11:29:20  10:11:35:11\r\n  -J'ai appris que vous \u00e9tudiiez \r\n  l'espace, Mars et les plan\u00e8tes.\r\n\r\n10:11:35:15  10:11:38:20\r\nSi tout se passe bien, il est pr\u00e9vu\r\n\r\n10:11:39:01  10:11:41:15\r\n   que j'aille sur Mars en 2026.\r\n\r\n10:11:41:20  10:11:44:19\r\n        Ma candidature est\r\n      en cours d'\u00e9valuation.\r\n\r\n10:11:45:00  10:11:51:06\r\n     Sur 200'000 candidatures,\r\n705 sont encore en lice aujourd'hui.\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:55:19\r\n -Est-ce que les 200'000 personnes\r\n       qui se sont inscrites\r\n\r\n10:11:56:00  10:12:01:01\r\n      en ont marre de vivre ?\r\n\r\n10:12:01:06  10:12:04:07\r\n         -Il ne faut pas\r\n      \u00eatre fatigu\u00e9 de la vie\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:07:12\r\n          pour se lancer\r\n     dans une telle aventure.\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:12:06\r\nCette institution cherche des gens\r\n   qui font preuve de bon sens,\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:15:02\r\nont une bonne sant\u00e9 et aiment la vie.\r\n\r\n10:12:15:07  10:12:19:21\r\n           Les candidats\r\n  au suicide ne sont pas retenus.\r\n\r\n10:12:20:02  10:12:23:18\r\n          -Dans 12 ans,\r\n les quatre premiers astronautes\r\n\r\n10:12:23:23  10:12:26:05\r\n  peupleront la plan\u00e8te rouge.\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:29:23\r\n      C'est ce que pr\u00e9voit\r\n   la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Mars One.\r\n\r\n10:12:30:04  10:12:34:18\r\nLes heureux \u00e9lus devront faire face\r\n    \u00e0 des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n10:12:34:23  10:12:37:08\r\nUn puissant rayonnement cosmique.\r\n\r\n10:12:37:12  10:12:40:06\r\n    Des temp\u00e9ratures moyennes\r\n         de -53 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:12:40:11  10:12:42:16\r\nEt une absence totale d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:46:10\r\n     Avec des vents solaires\r\n    et des temp\u00eates de sable.\r\n\r\n10:12:46:14  10:12:50:11\r\n   Sur les 200'000 candidats,\r\n     il n'en reste que 700.\r\n\r\n10:12:50:16  10:12:53:13\r\n       Dont Steve Schild, \r\n      Thurgovien de 30 ans.\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:56:15\r\n        Enfant, l'espace\r\n     le faisait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n10:12:56:20  10:13:01:05\r\n     Il veut r\u00e9aliser ce r\u00eave\r\nen \u00e9migrant vers la plan\u00e8te rouge.\r\n\r\n10:13:01:10  10:13:05:20\r\n   Mais s'il est s\u00e9lectionn\u00e9,\r\nce sera un d\u00e9part pour toujours.\r\n\r\n10:13:06:01  10:13:10:09\r\n   Sa fianc\u00e9e Corinna Kuettel\r\n    restera seule sur Terre.\r\n\r\n10:13:10:13  10:13:15:20\r\n-Corinna, que vous inspire le projet\r\n  de votre ami d'aller sur Mars ?\r\n\r\n10:13:16:01  10:13:18:04\r\n     -Ce que cela m'inspire ?\r\n\r\n10:13:18:09  10:13:21:11\r\n      C'est un aller simple,\r\n       alors \u00e7a m'attriste.\r\n\r\n10:13:21:16  10:13:25:17\r\n    -Je t'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que \r\n   ce n'est pas un aller simple,\r\n\r\n10:13:25:22  10:13:28:14\r\net que je monte l\u00e0-haut avec un but.\r\n\r\n10:13:28:19  10:13:30:23\r\n C'est une mission qui va \u00e9voluer.\r\n\r\n10:13:31:04  10:13:33:05\r\n  -Mais tu ne reviendras jamais !\r\n\r\n10:13:33:10  10:13:36:07\r\n      -Un jour, la technique\r\n       permettra un retour.\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:37:11\r\n              -Mort ?\r\n\r\n10:13:37:16  10:13:38:16\r\n               -Non.\r\n\r\n10:13:38:21  10:13:41:18\r\n          Tu peux aussi\r\n  t'inscrire pour cette mission.\r\n\r\n10:13:41:23  10:13:43:00\r\n        -J'aime la Terre !\r\n\r\n10:13:43:05  10:13:44:10\r\n            -Moi aussi.\r\n\r\n10:13:44:14  10:13:50:14\r\n     -Vous \u00eates-vous imagin\u00e9\r\n      ce moment du d\u00e9part ?\r\n\r\n10:13:50:19  10:13:53:16\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:53:21  10:13:57:02\r\n       -Est-ce qu'on peut\r\n    vraiment anticiper cela ?\r\n\r\n10:13:57:07  10:13:58:12\r\n         -Oui, on le peut.\r\n\r\n10:13:58:17  10:14:01:04\r\n -Et que se passe-t-il, alors ?\r\n\r\n10:14:01:09  10:14:03:05\r\n         -\u00c7a rend triste.\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:05:03\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:14:05:08  10:14:10:04\r\n      J'imagine tout cela et,\r\ncomme je suis une personne sensible,\r\n\r\n10:14:10:09  10:14:12:07\r\n    \u00e7a fait monter les larmes.\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:18:17\r\n     C'est quelque chose de...\r\n\r\n10:14:18:22  10:14:20:06\r\n           -Bon, \u00e7a va.\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:27:10\r\n     C'est ton r\u00eave d'enfance,\r\n et tu fais tout pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:14:27:14  10:14:29:08\r\n        -C'est un m\u00e9lange.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:34:21\r\n Il y a de la joie et de l\u2019\u00e9motion\r\n   d'avoir une chance pareille.\r\n\r\n10:14:35:02  10:14:39:19\r\n        Mais en m\u00eame temps,\r\n      oui, on abandonne tout.\r\n\r\n10:14:44:11  10:14:49:03\r\n -Un groupe de participants \u00e0 la\r\n mission internationale Mars One\r\n\r\n10:14:49:08  10:14:54:09\r\ns'est r\u00e9cemment r\u00e9uni \u00e0 Winterthur\r\nautour du Hollandais Bas Lansdorp,\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:56:08\r\n      le meneur du projet.\r\n\r\n10:14:56:12  10:14:59:09\r\n   -Le projet Mars One a d\u00e9marr\u00e9\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:02:21\r\nil y a 3 ans, et nous avan\u00e7ons bien.\r\n\r\n10:15:03:02  10:15:07:06\r\n   Nous avons d\u00e9j\u00e0 des contrats\r\n    avec l'industrie spatiale\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:11:15\r\n     et avec des investisseurs\r\n   et des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:15:11:20  10:15:17:15\r\n       Tout va donc plut\u00f4t\r\n     dans la bonne direction.\r\n\r\n10:15:17:20  10:15:21:08\r\n  -Pour atteindre une condition\r\n       physique optimale,\r\n\r\n10:15:21:12  10:15:25:03\r\n    Steve Schild s\u2019entra\u00eene \r\n   plusieurs heures par jour.\r\n\r\n10:15:25:08  10:15:28:22\r\n    Il fait appel \u00e0 un coach\r\n   personnel qui lui concocte\r\n\r\n10:15:29:03  10:15:32:06\r\n  des programmes d'entra\u00eenement\r\n         de haut niveau.\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:36:20\r\n Juerg Hoesli garde un oeil sur\r\nles performances de son prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:01  10:15:38:17\r\n     Je le vois bien l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:42:00\r\n       Mais, en m\u00eame temps,\r\n    je ne le vois pas l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:15:42:05  10:15:43:09\r\n         -Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:15:43:13  10:15:46:23\r\n  -Parce que, pour un tel projet,\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:49:00\r\n        un astronaute type\r\n\r\n10:15:49:05  10:15:54:06\r\n     ne devrait pas \u00eatre aussi\r\n      hypersensible que lui.\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:59:07\r\n    Mais il sait ce qu'il veut,\r\n    et c\u2019est le plus important.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:03:12\r\n   -L\u2019enthousiasme des enfants\r\n  devrait donner \u00e0 Steve Schild\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:08:03\r\n     l\u2019\u00e9nergie de se pr\u00e9parer\r\npour un nouveau tour \u00e9liminatoire.\r\n\r\n10:16:08:08  10:16:11:17\r\n         Sa capacit\u00e9 de\r\nr\u00e9sistance sera mise \u00e0 l\u2019\u00e9preuve.\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:17:06\r\n -Viktor Giacobbo et Mike Mueller\r\n    ont une \u00e9mission satirique\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:20:09\r\nqui cartonne en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:16:20:13  10:16:24:01\r\n          Ils revisitent\r\n    l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:29:16\r\n      Aujourd'hui, les drones\r\n   qui pullulent un peu partout.\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:33:06\r\n       S\u00e9quence clin d'oeil.\r\n\r\n10:17:56:02  10:17:58:00\r\n       Simple mais efficace.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:03:03\r\n Notre prochain sujet est aussi un\r\n  pied de nez \u00e0 cette technologie\r\n\r\n10:18:03:08  10:18:05:08\r\n   qui envahit notre quotidien.\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:08:23\r\n     Il brille comme l'iPhone,\r\n       son nom y ressemble,\r\n\r\n10:18:09:04  10:18:12:01\r\n     mais ce n'en est pas un,\r\n         c'est l'iStone.\r\n\r\n10:18:12:06  10:18:15:06\r\n       Une petite sculpture\r\n       r\u00e9alis\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:18:12\r\n     mode silencieux garanti.\r\n\r\n10:18:18:17  10:18:23:05\r\n  -C'est ici qu'est fabriqu\u00e9 le\r\n smartphone made in Switzerland.\r\n\r\n10:18:23:10  10:18:27:18\r\n Il poss\u00e8de, au sens propre, un \r\n bo\u00eetier dur comme de la pierre.\r\n\r\n10:18:27:23  10:18:30:12\r\n      La mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n       import\u00e9e de Chine,\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:11\r\n         est usin\u00e9e dans\r\n      la r\u00e9gion zurichoise.\r\n\r\n10:18:33:15  10:18:37:09\r\n      Le fabricant n'est ni\r\n informaticien, ni entrepreneur.\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:38:13\r\n        Il est sculpteur.\r\n\r\n10:18:38:18  10:18:41:17\r\n          Et il poss\u00e8de\r\n     l'outillage n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:18:41:22  10:18:47:01\r\n       -C'est 100 % naturel,\r\n       c'est du granit noir.\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:49:17\r\nC'est le premier smartphone au monde\r\n\r\n10:18:49:22  10:18:51:07\r\n          \u00e0 \u00eatre durable,\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:54:18\r\n        parce que fabriqu\u00e9\r\n    avec des produits naturels.\r\n\r\n10:18:54:23  10:18:57:21\r\n       -Il faut lui passer\r\n      un coup de polissoir,\r\n\r\n10:18:58:02  10:19:01:15\r\n    afin de le faire briller \r\n    comme un vrai smartphone.\r\n\r\n10:19:01:20  10:19:04:19\r\n   Le produit de Horst Bohnet\r\n         est un iStone,\r\n\r\n10:19:05:00  10:19:09:05\r\n         un caillou qui\r\n   ne sert strictement \u00e0 rien.\r\n\r\n10:19:09:10  10:19:12:05\r\n         C'est justement\r\n      ce qui fait sa force.\r\n\r\n10:19:12:10  10:19:16:11\r\n   -C'est le premier smartphone\r\n    au monde sur lequel le son\r\n\r\n10:19:16:16  10:19:18:16\r\n   est d\u00e9sactiv\u00e9 en permanence.\r\n\r\n10:19:18:21  10:19:23:05\r\nIl est donc impossible de me joindre,\r\n       de jour comme de nuit.\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:27:03\r\n           Cela induit un\r\nralentissement du rythme appr\u00e9ciable.\r\n\r\n10:19:27:08  10:19:31:08\r\n -Tandis qu'un smartphone exige\r\n    une attention soutenue,\r\n\r\n10:19:31:12  10:19:34:13\r\n      l'iStone nous invite\r\n       \u00e0 l'introspection.\r\n\r\n10:19:34:18  10:19:39:06\r\n     Il est bien trop lourd\r\n    pour \u00eatre port\u00e9 sur soi.\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:42:17\r\n          En revanche,\r\n    c'est une valeur stable.\r\n\r\n10:19:42:22  10:19:46:11\r\n   Pas besoin de mises \u00e0 jour\r\n    ou de nouveaux mod\u00e8les.\r\n\r\n10:19:46:16  10:19:52:07\r\n      L'iStone nous impose\r\n     une certaine qui\u00e9tude.\r\n\r\n10:19:55:21  10:19:58:06\r\n Voil\u00e0, il est presque termin\u00e9.\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:01:15\r\n           Il ne reste\r\n  qu'\u00e0 graver son nom au laser.\r\n\r\n10:20:01:20  10:20:05:22\r\n   L'iStone se veut un message\r\n    en forme de clin d'oeil.\r\n\r\n10:20:06:03  10:20:08:07\r\n     -Pendant qu'ils sont tous\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:11:07\r\n \u00e0 pianoter sur leurs smartphones,\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:14:16\r\n         on peut le poser\r\n      sur la table pour dire:\r\n\r\n10:20:14:21  10:20:17:19\r\n     \"Je veux parler avec toi,\r\n           directement,\r\n\r\n10:20:18:00  10:20:23:00\r\n      et pas avec un anonyme \r\n     dans le monde num\u00e9rique.\"\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:24:20\r\n           Salut, Reto !\r\n\r\n10:20:25:01  10:20:29:07\r\n      C'est bon de te revoir\r\n        en chair et en os.\r\n\r\n10:20:29:11  10:20:33:18\r\n -Le concept de l'iStone a d\u00e9j\u00e0\r\n s\u00e9duit pr\u00e8s de 700 personnes.\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:37:12\r\n   Ce smartphone co\u00fbte environ\r\n     90 francs et est \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n10:20:37:17  10:20:40:10\r\n       de la d\u00e9sactivation\r\n       permanente du son.\r\n\r\n10:20:40:14  10:20:44:03\r\n       C'est le troisi\u00e8me\r\n     que Reto Moerk ach\u00e8te.\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:46:13\r\n  -L'iStone est en accord parfait\r\n\r\n10:20:46:18  10:20:49:04\r\n  avec le monde qui l'a engendr\u00e9,\r\n\r\n10:20:49:09  10:20:52:21\r\n         il nous interroge\r\n  sur notre fa\u00e7on de communiquer.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:56:20\r\n  -L\u2019iStone made in Switzerland\r\n     n\u2019a peut-\u00eatre pas fini\r\n\r\n10:20:57:01  10:20:58:16\r\n     de faire parler de lui.\r\n\r\n10:20:58:21  10:21:02:08\r\n      Il devrait susciter\r\n  de nombreuses conversations.\r\n\r\n10:21:02:12  10:21:05:12\r\n      -L'\u00e9cole suisse de ski\r\n        et Suisse Tourisme\r\n\r\n10:21:05:17  10:21:10:04\r\n   se sont mis en t\u00eate de former\r\n   des moniteurs de ski chinois.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:16:00\r\nLa SRF a saut\u00e9 sur l'occasion, et \r\nfait une \u00e9mission en six \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:21:16:05  10:21:19:06\r\n      Le bon sens montagnard\r\n       de cette initiative\r\n\r\n10:21:19:11  10:21:21:12\r\n            se d\u00e9guste\r\n        lors du g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n10:21:21:17  10:21:26:14\r\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs\r\n    moments du premier \u00e9pisode.\r\n\r\n10:21:26:19  10:21:31:07\r\nLa s\u00e9lection des candidats en Chine\r\n    et leur arriv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:33:12\r\n      -Rien ne vient de rien.\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:36:00\r\n   C\u2019est ce qu\u2019on dit chez nous.\r\n\r\n10:21:36:05  10:21:40:14\r\n  Et nous, Suisses, on a toujours\r\n   su comment on pouvait gagner\r\n\r\n10:21:40:19  10:21:42:18\r\n   un petit peu de sous \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:46:02\r\n         On a donc imagin\u00e9\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:21:46:07  10:21:50:14\r\n   Nous avons form\u00e9 des Chinois \r\n   en tant que moniteurs de ski.\r\n\r\n10:21:50:19  10:21:53:12\r\nBient\u00f4t, ils vont rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n10:21:53:17  10:21:57:10\r\n   et raconter comme c\u2019est beau\r\n       chez nous en hiver.\r\n\r\n10:21:57:14  10:22:00:02\r\n1,3 milliard de Chinois, mon Dieu.\r\n\r\n10:22:00:07  10:22:03:19\r\n    Esp\u00e9rons qu\u2019ils ne vont pas\r\n       tous venir d\u2019un coup.\r\n\r\n10:22:04:00  10:22:11:04\r\nMais quelques-uns, oui, on aurait \r\nplaisir \u00e0 les voir sur nos pistes.\r\n\r\n10:22:11:09  10:22:17:07\r\n -Ars\u00e8ne Page forme les moniteurs\r\nde ski pour l\u2019association fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:09\r\n   des \u00e9coles de ski suisses.\r\n\r\n10:22:20:13  10:22:24:02\r\n      Sa mission \u00e0 P\u00e9kin:\r\n   trouver des \u00e9l\u00e8ves chinois\r\n\r\n10:22:24:07  10:22:27:20\r\n       capables de suivre \r\n       pareille formation.\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:31:15\r\n    -C\u2019est incroyable pour moi\r\n\r\n10:22:31:20  10:22:34:09\r\n     de voir autant de monde.\r\n\r\n10:22:34:13  10:22:37:12\r\n   Mais ce n\u2019est pas inhabituel.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:43:02\r\n           C\u2019est comme \u00e0\r\n   la Bahnhofstrasse \u00e0 Zermatt !\r\n\r\n10:22:43:07  10:22:47:17\r\n-Ils sont une vingtaine de candidats\r\n      venus de toute la Chine.\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:52:04\r\n     Aucun d\u2019eux ne pourrait\r\n  s\u2019offrir un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:22:52:09  10:23:00:06\r\n       Premi\u00e8re condition,\r\n    la ma\u00eetrise de l\u2019anglais.\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:04:13\r\n       -Vous devrez pouvoir\r\n   \u00eatre ind\u00e9pendants en Suisse.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:07:08\r\n    C\u2019est un aspect important.\r\n\r\n10:23:07:12  10:23:12:15\r\n   Vous devez donc \u00eatre capables\r\n    de communiquer en anglais.\r\n\r\n10:23:12:20  10:23:16:22\r\n  -Et l\u00e0 se pose non seulement\r\n   le probl\u00e8me de la langue,\r\n\r\n10:23:17:03  10:23:19:21\r\n        mais aussi celui\r\n      de parler en public.\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:22:08\r\n        -Good morning...\r\n\r\n10:23:22:12  10:23:26:19\r\n        -I hope I can...\r\n        I hope... Sorry.\r\n\r\n10:23:27:00  10:23:29:20\r\n          Mais certains\r\n     s\u2019en sortent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:23:30:01  10:23:34:13\r\nTent in the top of the mountain.\r\n\r\n10:23:34:18  10:23:38:05\r\n      Et d\u00e8s le lendemain,\r\n      place \u00e0 la pratique.\r\n\r\n10:23:38:10  10:23:41:21\r\n     C\u2019est dans cette halle\r\n    de ski que les candidats\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:45:15\r\nvont entrer dans le vif du sujet.\r\n\r\n10:23:45:20  10:23:51:18\r\n -L\u2019examen portera sur des virages \r\ncourts avec un changement de rythme.\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:53:13\r\n        -Et c\u2019est parti !\r\n\r\n10:23:53:18  10:23:56:05\r\n Avec plus ou moins de bonheur.\r\n\r\n10:23:56:10  10:24:00:05\r\n     Les capacit\u00e9s de chacun\r\n  sont analys\u00e9es et consign\u00e9es.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:03:03\r\n       Ars\u00e8ne Page rep\u00e8re\r\n      les plus talentueux.\r\n\r\n10:24:03:08  10:24:06:21\r\n  Les plus enthousiastes aussi.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:22:13\r\nAu moment de passer au palmar\u00e8s,\r\n    la tension est palpable.\r\n\r\n10:24:22:18  10:24:25:19\r\n           -Nous avons\r\n    s\u00e9lectionn\u00e9 huit personnes\r\n\r\n10:24:26:00  10:24:30:18\r\n       qui ont les capacit\u00e9s\r\n       de partir en Suisse.\r\n\r\n10:24:30:23  10:24:36:03\r\n-Pour moi, c\u2019est un moment parfait.\r\n\r\n10:24:36:08  10:24:42:22\r\n      -Et \u00e7a, \u00e7a vaut bien\r\n   une petite photo souvenir.\r\n\r\n10:24:43:03  10:24:46:19\r\n      Trois mois plus tard,\r\n     les \u00e9l\u00e8ves s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n10:24:47:00  10:24:50:04\r\n          sont attendus\r\n     \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n10:24:50:09  10:24:52:10\r\n     -On peut tirer des plans\r\n\r\n10:24:52:14  10:24:55:05\r\nsur la com\u00e8te pendant des plombes,\r\n\r\n10:24:55:10  10:24:58:01\r\n  mais l\u00e0 on est dans le concret.\r\n\r\n10:24:58:06  10:25:03:07\r\n   Peut-\u00eatre qu\u2019apr\u00e8s deux, trois\r\nsemaines, ils vont partir en courant,\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:07:20\r\n  parce qu\u2019ils n\u2019ont pas leur riz\r\n    vapeur ou leurs coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:25:08:01  10:25:11:08\r\n   -Une fille et sept gar\u00e7ons\r\n     vont vivre l\u2019aventure.\r\n\r\n10:25:11:12  10:25:14:19\r\n      Pendant quatre mois,\r\n    ils devront perfectionner\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:18:23\r\n     leur technique de ski,\r\n et surtout r\u00e9ussir \u00e0 s\u2019int\u00e9grer\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:21:18\r\n      dans leurs familles \r\n     d\u2019accueil respectives.\r\n\r\n10:25:21:23  10:25:26:18\r\n-Suite des aventures de nos \u00e9l\u00e8ves\r\n  chinois la semaine prochaine.\r\n\r\n10:25:26:23  10:25:28:20\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:25:29:01  10:25:31:10\r\n Je vous donne rendez-vous samedi.\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:35:05\r\nD'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e, bon week-end.\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:42:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-24T18:06:13Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510822", "summary": "Rubrique Le Zap de la Semaine pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de la semaine en Suisse al\u00e9manique, au Tessin et dans les Grisons.", "id": "1510801"}, {"internalArchiveId": "AA1604510823", "summary": "Sujet SRF Rundschau du 07.01.2015 \"Interview \u00e0 chaud\" sur la perte de sang-froid du pr\u00e9sentateur Sandro Brotz lors de l'interview de l'imam de la mosqu\u00e9e de Berne Mustafa Memeti.", "id": "1510802", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510825", "summary": "Sujet SRF 10vor10 du 23.12.2014 \"Solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s\" sur le travail des b\u00e9n\u00e9voles tessinois aupr\u00e8s des migrants syriens \u00e0 la gare de Milan.", "id": "1510804", "visualGeographicals": ["TESSIN", "MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510908", "summary": "Sujet SRF Reporter du 04.01.2015 \"Objectif Mars\" sur le portrait de Steve Schild candidat thurgovien au projet Mars One de voyage sur la plan\u00e8te rouge en 2026.", "id": "1510887", "visualGeographicals": ["THURGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510909", "summary": "Rubrique Le clin d'Oeil humoristique pr\u00e9sentant le gag de l'\u00e9mission SRF Giacobbo Mueller sur les drones.", "id": "1510888"}, {"internalArchiveId": "AA1604510914", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 07.02.2015 \"Le nouvel iStone\" sur le t\u00e9l\u00e9phone intelligent smartphone suisse fabriqu\u00e9 en granit par le sculpteur zurichois Horst Bohnet.", "id": "1510893", "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510916", "summary": "Sujet SRF Die chinesischen Skilehrer du 03.11.2014 \"Godille chinoise\" sur le premier \u00e9pisode de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e suivant 8 \u00e9l\u00e8ves chinois s\u00e9lectionn\u00e9s pour suivre une formation de moniteurs de ski en Suisse.", "id": "1510895", "visualGeographicals": ["CHINE", "KLOTEN"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564926", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016612", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404585", "internalArchiveId": "AA1501404625", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6484170", "imageURL": "http://www.rts.ch/6484169.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le bois suisse a de la peine \u00e0 s'exporter \u00e0 cause du franc fort", "Le 19h30", "WEF de Davos: l'analyse de Xavier Colin", "Crise grecque: le point avec Jean-Philippe Schaller", "Le PDC demande l'exon\u00e9ration des allocations familiales", "Le parti Syriza est favori aux \u00e9lections l\u00e9gislatives grecques", "Tennis/ Open d'Australie: Federer perd au 3\u00e8me tour contre l'italien Seppi \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale", "Tennis/ Open d'Australie: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis", "Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9voqu\u00e9 le terrorisme au World Economic Forum de Davos", "Le roi Abdallah d'Arabie Saoudite est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 90 ans", "Elections grecques: les pr\u00e9cisions d'Abraham Zysiadis", "WEF de Davos: la r\u00e9action de Laurent Fabius, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "4 films romands sont pr\u00e9sent\u00e9s aux Journ\u00e9es de Soleure", "La Suisse et la France se sont mises d'accord sur le statut fiscal de l'a\u00e9roport de B\u00e2le Mulhouse", "Le mouvement anti-islam Pegida a s\u00e9duit des milliers d'Allemands descendus dans les rues", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Une situation dommageable \u00e0 la fois pour les emplois et pour la for\u00eat.", "Le parti est venu aujourd'hui lancer la campagne pour son initiative soumise au peuple le 8 mars.", "Le parti veut en finir avec l'aust\u00e9rit\u00e9 et relancer la croissance.", "Son discours devait \u00eatre principalement ax\u00e9 sur le climat avant la conf\u00e9rence de Paris.", "Les fun\u00e9railles du monarque ont eu lieu cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Riyad.", "200 films sont diffus\u00e9s et 17 concourent pour le prix de Soleure et du public.", "Un accord qui devrait intervenir d'ici d\u00e9but 2016.", "Les musulmans de la r\u00e9gion de Dresde vivent aujourd'hui dans la crainte."], "variantIds": ["ece-6368159", "ece-6368157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T16:54:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:18:07\r\n...\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:23:04\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:23:09  19:30:27:11\r\n       L'Open d'Australie,\r\n  c'est fini pour Roger Federer.\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:34:13\r\nCela faisait 14 ans que le num\u00e9ro 2\r\n  mondial ne s'\u00e9tait plus inclin\u00e9\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:39:00\r\n     avant les 8\u00e8mes de finale\r\n         dans ce tournoi.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:44:00\r\n         L'Arabie Saoudite\r\n     a un nouveau roi, Salman.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:48:08\r\nIl succ\u00e8de \u00e0 son demi-fr\u00e8re Abdallah,\r\n      d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:52:01\r\n    Les dirigeants occidentaux\r\n ont rendu hommage au roi d\u00e9funt,\r\n\r\n19:30:52:06  19:30:54:16\r\n        alli\u00e9 dans la lutte\r\n      contre les djihadistes.\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:58:03\r\n    En Gr\u00e8ce, la bourse a fait\r\n      un bond de plus de 5 %\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:00:16\r\nau lendemain de l'annonce de la BCE.\r\n\r\n19:31:00:21  19:31:04:13\r\n    En t\u00eate dans les sondages,\r\n       la gauche radicale.\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:09:20\r\n Nous serons en direct d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:14:19\r\n   Et c\u00f4t\u00e9 suisse, le franc fort\r\n       met \u00e0 mal l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:18:05\r\n        L'industrie du bois\r\n   craint pour ses exportations.\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:08\r\n          Notre reportage\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:24:23\r\n    Le lancement de la campagne\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:28:04\r\n       pour l'initiative PDC\r\n       \"Aider les familles\".\r\n\r\n19:31:28:09  19:31:33:07\r\n  Elle demande que les allocations\r\nfamiliales soient exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:38:02\r\n Et le grand rendez-vous du cin\u00e9ma\r\n  suisse bat son plein \u00e0 Soleure.\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:42:11\r\n    200 films sont pr\u00e9sent\u00e9s, 17\r\nconcurrents pour le Prix de Soleure.\r\n\r\n19:31:42:15  19:31:44:22\r\n Parmi eux, quatre films romands.\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:49:21\r\n \"Je reviendrai encore plus fort\",\r\n  voil\u00e0 les mots de Roger Federer\r\n\r\n19:31:50:02  19:31:53:07\r\n      apr\u00e8s son \u00e9limination \r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:58:07\r\n  Pourtant, il avait l'ambition de\r\ngagner ce tournoi, pour la 5\u00e8me fois.\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:06:18\r\n      Une image qui r\u00e9sume\r\nle d\u00e9sarroi de Federer ce matin.\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:12:18\r\nIl n'est que l'ombre de lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:16:23\r\nAndreas Seppi, qui n'avait jamais\r\n   battu Federer en 10 matchs,\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:19\r\n   remporte la premi\u00e8re manche\r\n         en 35 minutes.\r\n\r\n19:32:20:00  19:32:24:20\r\n   Dans le 2\u00e8me set, Federer \r\n  donne des signes de r\u00e9volte.\r\n\r\n19:32:25:01  19:32:28:04\r\n     Mais alors qu'il m\u00e8ne \r\n     5-3 dans le tie-break,\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:33:04\r\n il est rattrap\u00e9 par ses d\u00e9mons.\r\n\r\n19:32:33:09  19:32:40:15\r\nMauvais choix sur la balle de set,\r\n   Seppi m\u00e8ne deux sets \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:45:14\r\n            Espoir,\r\n Federer va gagner le 3\u00e8me set.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:55:17\r\n Dans le 4\u00e8me set, il prend m\u00eame\r\n   le large dans le tie-break.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:59:04\r\n       Cela ne suffit pas,\r\n    il fait de mauvais choix.\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:07\r\n      Sur la balle de match,\r\nle passing de Seppi est victorieux.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:05:11\r\n     Enorme coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:09:12\r\nCe n'\u00e9tait pas le jour de Federer.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:13:14\r\n  Je me suis battu comme j'ai pu\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:15:14\r\n      mais mon niveau de jeu\r\n\r\n19:33:15:19  19:33:18:14\r\n     ne s'est pas assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:28:04\r\nJ'ai rat\u00e9 des occasions, je n'ai pas\r\n    pu le mettre en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:34:17\r\n       Dommage car je jouais\r\n       pas mal en ce moment.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:39:02\r\n   Je dois passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:33:43:02  19:33:47:06\r\n -Pierre-Alain Dupuis, une d\u00e9faite\r\n   qui a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:49:00\r\n       Comment l'expliquer ?\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:53:06\r\n       -Federer n'\u00e9tait pas\r\n        dans un bon jour.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:56:14\r\n     Il n'avait pas d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:00:16\r\n  On rappelle que pour Federer, \r\n ce n'est pas le d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:05:01\r\nIl a \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 depuis le mois\r\n  d'octobre, plus de 25 matches.\r\n\r\n19:34:05:06  19:34:09:09\r\n    Ca fait beaucoup, ce matin\r\n    il a manqu\u00e9 de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:34:09:13  19:34:12:12\r\n   Et puis il faut le rappeler,\r\n        l'\u00e9cart qui s\u00e9pare\r\n\r\n19:34:12:17  19:34:17:23\r\n      les meilleurs joueurs \r\n     du monde est tr\u00e8s mince.\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:22:04\r\n   Andrea Seppi, 46\u00e8me mondial\r\nest un excellent joueur, il a jou\u00e9\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:26:06\r\n   le meilleur tennis de sa vie \r\n   face \u00e0 un Federer qui a donn\u00e9\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:29:09\r\n  55 points sur fautes directes.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:34:11\r\n Les top 10 doivent toujours \u00eatre\r\n  au top pour \u00e9viter les pi\u00e8ges.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:37:21\r\n      Grosse d\u00e9sillusion donc\r\n    pour R.Federer qui esp\u00e9rait\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:40:21\r\n    redevenir num\u00e9ro un mondial\r\n        ces prochains mois.\r\n\r\n19:34:41:02  19:34:45:05\r\nCette d\u00e9faite brise le r\u00eave, comme\r\ncelui de remporter un 18\u00e8me titre.\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:49:09\r\nMais \u00e9vitons le pi\u00e8ge qui consiste\r\n   \u00e0 dire, comme il y a 2 ans,\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:52:11\r\n       qu'\u00e0 33 ans Federer\r\n ne gagnera plus de Grand Chelem.\r\n\r\n19:34:52:15  19:34:55:12\r\n       Il l'a dit lui-m\u00eame,\r\n   il a juste besoin de vacances\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:59:02\r\n  pour revenir encore plus fort.\r\n\r\n19:35:01:10  19:35:04:21\r\n     -Les fun\u00e9railles du roi \r\n    Abdallah d'Arabie saoudite\r\n\r\n19:35:05:02  19:35:07:19\r\n         se sont d\u00e9roul\u00e9es\r\n      cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Ryad.\r\n\r\n19:35:08:00  19:35:10:19\r\n      Son demi-fr\u00e8re Salman,\r\n       79 ans, lui succ\u00e8de.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:13:09\r\nLe nouveau roi promet la continuit\u00e9,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:17:04\r\n    alors que le pays fait face\r\n   \u00e0 un contexte r\u00e9gional tendu.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:22:05\r\n  La d\u00e9pouille du roi Abdallah\r\n   est d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 m\u00eame le sol.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:27:05\r\n Des fun\u00e9railles sobres, comme \r\nle veut la tradition saoudienne.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:31:12\r\nUne br\u00e8ve pri\u00e8re prononc\u00e9e devant\r\n\r\n19:35:31:17  19:35:34:06\r\n          les milliers\r\n    de princes de sang royal\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:40:02\r\n issus de la dynastie des Saoud.\r\n\r\n19:35:40:07  19:35:45:10\r\nMont\u00e9 sur le tr\u00f4ne en 2005, le roi\r\n Abdallah a maintenu la stabilit\u00e9\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:48:19\r\ndu royaume conservateur sunnite.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:52:15\r\n        Une r\u00e8gne marqu\u00e9\r\n    par de timides r\u00e9formes.\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:56:09\r\n      Les femmes pourront\r\n    voter d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:35:56:13  19:36:00:09\r\n  Mais elles n'ont pas le droit\r\n   de conduire, de travailler\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:03:09\r\n          ou de voyager\r\n    sans l'accord d'un homme.\r\n\r\n19:36:03:13  19:36:08:06\r\nLe roi Abdallah dispara\u00eet au moment\r\n o\u00f9 la condamnation d'un blogueur\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:12:11\r\n\u00e0 1'000 coups de fouet et 10 ans\r\nde prison pour injure \u00e0 l'islam\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:15\r\n       provoque une vague\r\n de r\u00e9probation internationale.\r\n\r\n19:36:15:20  19:36:18:11\r\n         Son demi-fr\u00e8re,\r\n   le roi Salman, lui succ\u00e8de,\r\n\r\n19:36:18:16  19:36:22:05\r\n     garant de la continuit\u00e9\r\n   de la g\u00e9rontocratie royale.\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:27:00\r\nIl promet de rester fid\u00e8le \u00e0 la voie\r\n   suivie par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:29:17\r\n     Il y aura une continuit\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:34:13\r\n  C'est la r\u00e8gle dans la famille\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:40:14\r\ndepuis la disparition du fondateur.\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:43:22\r\n      Il y aura des r\u00e9formes\r\n\r\n19:36:44:03  19:36:52:20\r\nparce que la situation et la soci\u00e9t\u00e9\r\n  civile pourraient les demander.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:22\r\n          Le successeur,\r\n    qui est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 et malade,\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:04:22\r\n        n'aura pas le temps\r\nd'aller tr\u00e8s loin dans les r\u00e9formes.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:10:08\r\n   La succession du roi Salman\r\n        est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e.\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:15:02\r\n     Un demi-fr\u00e8re, Moqren,\r\n est le nouveau prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n19:37:15:07  19:37:17:14\r\n La famille s'accroche au tr\u00f4ne\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:21:08\r\n   alors que le pays fait face\r\n     \u00e0 la menace djihadiste\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:25:01\r\n     et au retour de l'Iran\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:37:26:01  19:37:30:04\r\n    -Au lendemain de l'annonce\r\n  de la BCE du rachat des dettes,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:33:00\r\n        la bourse d'Ath\u00e8nes\r\n      a bondi de plus de 5 %.\r\n\r\n19:37:33:05  19:37:36:16\r\n     L'annonce est intervenue\r\n  en pleine campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:40:12\r\n        alors que les Grecs\r\ns'appr\u00eateraient \u00e0 donner la victoire\r\n\r\n19:37:40:17  19:37:43:19\r\n    au parti de gauche Syriza.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:52:18\r\n-Nouveau symbole de la Gr\u00e8ce, avec \r\nl'Acropole, le chiffre de la dette:\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:03\r\n     178 % du PIB, \u00e0 comparer\r\n      aux 35 % de la suisse,\r\n\r\n19:37:56:08  19:38:00:06\r\nsoit 320 mias d'euros \u00e0 rembourser.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:04:00\r\n     Malgr\u00e9 les plans d'aide\r\n  qui se succ\u00e8dent depuis 5 ans,\r\n\r\n19:38:04:05  19:38:06:11\r\n   la dette a quasiment doubl\u00e9.\r\n\r\n19:38:06:15  19:38:09:20\r\n    Cons\u00e9quence des politiques\r\n      d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es,\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:10\r\n        le ch\u00f4mage explose:\r\n un quart de la population active.\r\n\r\n19:38:13:14  19:38:16:23\r\n      Et un taux de pauvret\u00e9\r\n  parmi les plus hauts d'Europe.\r\n\r\n19:38:17:04  19:38:20:11\r\n        Un Grec sur trois,\r\n   deux fois plus qu'en Suisse.\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:24:22\r\n  M\u00eame si la croissance revient,\r\n   on voit toujours les queues\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:28:11\r\n    pour les soupes populaires,\r\n      surtout des retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:32:10\r\n    Face \u00e0 cela, Alexis Tsipras\r\n     du parti de gauche Syriza\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:37:13\r\nveut restructurer la dette et pr\u00e9voit\r\n de d\u00e9penser 12 mias pour le social.\r\n\r\n19:38:37:18  19:38:41:22\r\nSon concurrent, le Premier ministre\r\n   conservateur Antonis Samaras,\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:45:12\r\n    veut au contraire continuer\r\n     d'assainir les finances.\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:47:16\r\n  M\u00eame si personne n'y a int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:50:21\r\n     la sortie de la zone euro\r\n         reste une menace,\r\n\r\n19:38:51:02  19:38:54:10\r\n        en cas de victoire\r\n     de Syriza et de d\u00e9saccord\r\n\r\n19:38:54:14  19:38:56:19\r\n  avec les instances europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:38:57:17  19:38:59:06\r\n       -Merci Jean-Philippe.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:03:20\r\n   -Les \u00e9lections l\u00e9gislatives \r\n  auront lieu dimanche en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:04:01  19:39:06:17\r\n        Dans les sondages,\r\n      la gauche est en t\u00eate.\r\n\r\n19:39:06:22  19:39:14:07\r\nLe message du parti Syriza est clair:\r\n il faut en finir avec l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:39:17:06  19:39:22:03\r\n La famille d'Alexia et Georges,\r\n d'anciens militants de gauche.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:26:16\r\n   Une comptable et un libraire\r\nqui ont rejoint la gauche radicale,\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:30:02\r\n        comme une partie\r\n  de la classe moyenne grecque.\r\n\r\n19:39:30:07  19:39:36:14\r\n     Le couple est convaincu\r\n   que le grand soir approche.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:38:20\r\n        J'ai rejoint Syriza\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:40:19\r\n     d\u00e8s le d\u00e9but de la crise,\r\n\r\n19:39:41:00  19:39:43:19\r\nparce que ce parti donne de l'espoir.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:50:14\r\n Il prend en compte nos probl\u00e8mes\r\n   quotidiens, nos difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:39:51:09  19:39:54:13\r\n     Des militants persuad\u00e9s\r\n    que la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:39:54:18  19:40:00:04\r\n  voulue par la gauche radicale\r\nest un droit qu'il faut d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:02:06\r\n       Si nos amis europ\u00e9ens\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:04:18\r\ntentent de saboter notre programme\r\n\r\n19:40:04:23  19:40:07:01\r\n  et que cela conduit \u00e0 un \u00e9chec,\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:10:11\r\nce ne sera pas la faute de la gauche,\r\n            mais la leur.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:14:04\r\n     Les cadres de la gauche\r\n   balayent toute incertitude,\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:17:16\r\n      et sont m\u00eame certains\r\n  qu'\u00e0 Bruxelles, on se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:22:14\r\n  \u00e0 leur accession au pouvoir,\r\n   et m\u00eame \u00e0 des concessions.\r\n\r\n19:40:23:05  19:40:25:11\r\n  Les n\u00e9gociations sont en cours\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:27:23\r\navec plusieurs dirigeants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:31:15\r\n   Nos propositions d'all\u00e8gement\r\n   de l'aust\u00e9rit\u00e9 sont \u00e9tudi\u00e9es.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:10\r\n         L'Europe s'attend\r\n     \u00e0 un changement en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:38:04\r\nConviction partag\u00e9e par l'\u00e9crivain\r\n        Stelios Kouloglou,\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:41:10\r\n       qui s'est pr\u00e9sent\u00e9\r\n   sous les couleurs de Syriza\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:43:20\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:47:15\r\n  Il est convaincu que la dette\r\n  du pays doit \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:50:08\r\nLa crise continue sans perspectives\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:52:15\r\npour certains pays de la zone euro.\r\n\r\n19:40:52:20  19:40:57:05\r\nPour la Gr\u00e8ce, soit le pays \u00e9touffe,\r\n       soit il change de cap.\r\n\r\n19:40:57:19  19:41:00:22\r\n      -Voil\u00e0, le bus est l\u00e0,\r\n\r\n19:41:01:03  19:41:04:09\r\non est pr\u00eats pour le grand meeting !\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:09:13\r\n    Un bus est affr\u00e9t\u00e9 pour les\r\nmilitants jusqu'au centre d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:12:10\r\n Alexia, Georges et les enfants\r\n\r\n19:41:12:14  19:41:16:14\r\n ne rateront le meeting d'Alexis\r\n  Tsipras sous aucun pr\u00e9texte.\r\n\r\n19:41:16:19  19:41:24:13\r\n    En vedette, Tsipras et son\r\ncompagnon espagnol Pablo Iglesias.\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:32:07\r\n     La crise a sans doute\r\n  engendr\u00e9 la gauche radicale.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:36:15\r\n     Syriza peut-il r\u00e9pondre\r\naux attentes d'un Grec sur trois ?\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:38:20\r\n  La suite au prochain \u00e9pisode.\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:46:00\r\n  -Abraham Zisyadis, croissance,\r\n       fin de l'aust\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:41:46:05  19:41:51:14\r\nun programme qui fait mouche au sein\r\n  d'une partie de la population ?\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:01:20\r\n-Mais il manque toujours un certain\r\n  nombre de pourcents \u00e0 la gauche\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:05:01\r\n radicale pour obtenir la majorit\u00e9\r\n             absolue.\r\n\r\n19:42:05:03  19:42:09:03\r\n  Donc pouvoir n\u00e9gocier avec ses\r\n     cr\u00e9anciers \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:12:08\r\nLa gauche radicale s'appuie sur les\r\n       classes d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:14:14\r\nElle a promis d'augmenter le revenu.\r\n\r\n19:42:14:16  19:42:20:16\r\n Mais il faudra trouver l'argent.\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:27:22\r\nAlexis Tsipras pense qu'il pourra \r\nl'obtenir en ponctionnant les plus\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:30:02\r\n          hauts revenus.\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:33:22\r\n     Mais les classes moyennes\r\n           se demandent\r\n\r\n19:42:34:03  19:42:37:12\r\n          \u00e0 quelle sauce\r\n       elles seront mang\u00e9es.\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:40:06\r\n    Le Premier ministre Samaras\r\n        a averti les Grecs.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:23\r\n L'aventure de la gauche radicale,\r\n          c'est le chaos.\r\n\r\n19:42:43:01  19:42:46:05\r\n      Le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:50:18\r\nEt peut-\u00eatre la menace de la sortie\r\n            de l'euro.\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:54:16\r\n  Ce seront des \u00e9lections les plus\r\ndisput\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise.\r\n\r\n19:42:54:18  19:42:56:23\r\n\u00c0 48 heures des premiers r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:42:57:01  19:42:59:00\r\n      le suspense est entier.\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:00:01\r\n          -Merci Abraham.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:05:19\r\n          Cons\u00e9quence des\r\n fluctuations actuelles de l'euro,\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:13\r\n  la for\u00eat suisse pourrait avoir\r\nde la peine \u00e0 trouver des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n\r\n19:43:10:18  19:43:17:20\r\n   pour les 5 mios de m3 de bois\r\n    qu'on y coupe chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:20:01  19:43:22:09\r\n    Dans les for\u00eats du pays,\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:26:02\r\n         tous les acteurs\r\nde l'\u00e9conomie foresti\u00e8re se sentent\r\n\r\n19:43:26:07  19:43:28:22\r\n        pris en tenaille\r\n    par la baisse de l'euro.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:30:15\r\n        Premi\u00e8re situation,\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:33:10\r\nnous vendons \u00e0 des scieurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:43:33:14  19:43:37:11\r\n   des bois qui valent 100 frs, \r\n   on perd tout de suite 20 frs.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:41:14\r\n        Deuxi\u00e8me situation,\r\nnous vendons \u00e0 des scieurs suisses,\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:46:14\r\nqui produisent des planches qu'ils \r\nvendent \u00e0 des charpentiers suisses.\r\n\r\n19:43:46:19  19:43:54:04\r\n    Mais ces charpentiers vont\r\n se r\u00e9approvisionner en Allemagne.\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:56:17\r\n On pourrait comprendre le r\u00e9flexe\r\n\r\n19:43:56:22  19:44:00:12\r\n      de couper moins de bois\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:44:00:17  19:44:08:17\r\nMais on a des emplois d\u00e9centralis\u00e9s\r\n       qu'il faut maintenir.\r\n\r\n19:44:10:05  19:44:15:00\r\nDaniel Ruch dirige une entreprise\r\nforesti\u00e8re dans le Gros-de-Vaud.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:18:01\r\nLes priv\u00e9s vont stopper les coupes.\r\n\r\n19:44:18:05  19:44:20:10\r\n     Ils ne gagnent d\u00e9j\u00e0 rien,\r\n\r\n19:44:20:14  19:44:23:13\r\n          ils ne veulent\r\n      en tout cas pas perdre.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:26:21\r\n     Les communes, faudra voir\r\n       si elles continuent.\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:30:19\r\n  Pour nous, \u00e7a aura quand m\u00eame \r\n  une influence sur les emplois.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:33:11\r\n          Je ne veux pas\r\n    faire peur \u00e0 mes employ\u00e9s,\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:10\r\n       mais il faudra bien \r\n      trouver des solutions.\r\n\r\n19:44:36:21  19:44:39:19\r\n     Une solution partielle\r\n    consisterait \u00e0 augmenter\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:42:04\r\n          la production\r\n      de bois de chauffage.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:44:03\r\n     C'est mal fait d'utiliser\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:46:06\r\n        du bois de qualit\u00e9\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:49:17\r\n    pour en faire du chauffage.\r\n\r\n19:44:50:05  19:44:54:11\r\n Dans l'entreprise de T.Zahnd, \r\non d\u00e9bite 150'000 arbres par an.\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:59:01\r\n         Il craint aussi\r\n  que la fili\u00e8re ne se tarisse.\r\n\r\n19:44:59:13  19:45:01:18\r\n    On sera oblig\u00e9s de trouver\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:03:21\r\n         un nouvel accord\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:06:13\r\n       avec nos partenaires.\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:12:05\r\n  En fonction, on sera peut-\u00eatre \r\n oblig\u00e9s de r\u00e9duire la production.\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:18:08\r\n    Si on part dans ce syst\u00e8me,\r\n   on sera oblig\u00e9s de licencier.\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:22:21\r\n     La for\u00eat suisse produit\r\n  10 mios de m3 de bois par an.\r\n\r\n19:45:23:02  19:45:26:02\r\n     On en coupe la moiti\u00e9,\r\n  ce qui est d\u00e9j\u00e0 insuffisant.\r\n\r\n19:45:26:07  19:45:29:23\r\n    En couper moins mettrait\r\n la sant\u00e9 de la for\u00eat en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:45:30:22  19:45:33:19\r\n     -La famille est au coeur\r\n       du programme du PDC.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:38:03\r\n  C'est donc naturellement que le\r\n parti est venu lancer la campagne\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:41:05\r\n       pour son initiative\r\n   soumise au peuple le 8 mars.\r\n\r\n19:45:41:10  19:45:44:19\r\n    Elle demande l'exon\u00e9ration \r\n    des allocations familiales.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:49:10\r\n Pour le PDC, la meilleure fa\u00e7on\r\n      d'aider les familles\r\n\r\n19:45:49:14  19:45:53:22\r\n     est d'exon\u00e9rer de l'imp\u00f4t\r\nles allocations vers\u00e9es aux parents.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:56:13\r\n   On donne 5 mias aux familles\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:00:09\r\npour renforcer leur pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:04:23\r\nSur ces cinq milliards, un milliard\r\n  part dans les poches de l'Etat.\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:09:11\r\n    Il faut arr\u00eater de reprendre\r\nd'une main ce qu'on donne de l'autre.\r\n\r\n19:46:09:20  19:46:13:09\r\n   Pour d\u00e9terminer le montant\r\n  qu'une famille doit au fisc,\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:18:01\r\n on additionne tous ses revenus, y\r\ncompris les allocations familiales.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:21:20\r\nLe PDC demande \u00e0 ce que ces aides\r\n    soient exclues du calcul.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:24:02\r\nR\u00e9sultat: diminution de la facture\r\n\r\n19:46:24:07  19:46:26:16\r\n       pour les familles\r\n     qui paient des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:28:02\r\n         90 % des familles\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:30:07\r\n   paient des imp\u00f4ts cantonaux.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:18\r\n Ces familles seront b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:37:09\r\n   puisque leur revenu imposable\r\n          sera inf\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:38:00  19:46:40:10\r\nMais ce serait des recettes en moins\r\n\r\n19:46:40:14  19:46:44:00\r\n     pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n  les cantons et les communes.\r\n\r\n19:46:44:05  19:46:47:21\r\nUne perte fiscale insupportable,\r\n      selon les opposants.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:50:11\r\nCe n'est pas une perte d'un milliard.\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:52:12\r\n Les familles qui vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:54:21\r\n de ce montant ne sont pas riches.\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:57:11\r\n  Elles vont r\u00e9investir l'argent\r\n\r\n19:46:57:16  19:47:04:14\r\n et le d\u00e9penser pour les enfants,\r\n   la formation ou autre chose.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:08:21\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n  que le PDC entre en campagne\r\n\r\n19:47:09:02  19:47:12:01\r\n           pour l'une\r\n de ses initiatives populaires.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:14:20\r\nLes familles d\u00e9cideront le 8 mars.\r\n\r\n19:47:16:02  19:47:20:07\r\n-Et puis ce rapport attendu \u00e0 Zurich\r\n    suite au double infanticide\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:22:12\r\n survenu le 1er janvier \u00e0 Flaach.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:25:19\r\nIl blanchit l'autorit\u00e9 de protection\r\n            de l'enfant.\r\n\r\n19:47:26:00  19:47:27:18\r\n     Le placement des enfants\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:31:09\r\n lors de l'arrestation des parents\r\n         \u00e9tait \"correcte\".\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:37:07\r\n Mais le canton commande une autre\r\n     analyse, plus d\u00e9taill\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:07\r\nC'est une premi\u00e8re pour F.Hollande,\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:45:00\r\n    qui en campagne avait fait\r\n    de la finance son ennemi.\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:47:11\r\n       Il \u00e9tait aujourd'hui\r\n         au WEF \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:51:05\r\n        Son discours devait\r\n      \u00eatre ax\u00e9 sur le climat,\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:56:10\r\nmais la lutte contre le terrorisme \r\ns'est invit\u00e9e dans les discussions.\r\n\r\n19:47:57:10  19:48:01:18\r\nA quelques mois de la conf\u00e9rence\r\nmondiale sur le climat \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:05:07\r\n l'environnement aurait d\u00fb \u00eatre\r\n     au centre du discours,\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:08:11\r\n         mais F.Hollande\r\n   a surtout appel\u00e9 l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:11:19\r\n      \u00e0 s'allier \u00e0 la lutte\r\n         antiterroriste.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:14:22\r\nDans la guerre contre le terrorisme,\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:16:04\r\n           dans la lutte\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:19:01\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:48:19:06  19:48:21:09\r\n    beaucoup d\u00e9pendra des Etats\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:28:09\r\n       mais aussi de vous,\r\n     des acteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:35:18\r\n    Le discours de John Kerry\r\n    \u00e9tait aussi tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:40:14\r\n          Entre alli\u00e9s,\r\n     on se tient les coudes.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:43:20\r\n       Il n'y a pas de place\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:07\r\n   pour les divisions sectaires.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:51:08\r\n  Il faut montrer aux terroristes\r\n  qu'en essayant de nous diviser,\r\n\r\n19:48:51:12  19:48:55:17\r\nils renforcent notre d\u00e9termination.\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:03:08\r\n-Nous n'avons qu'un but, la s\u00e9curit\u00e9,\r\n le d\u00e9veloppement et la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:09:16\r\nUne mission: sauvegarder la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:17\r\n        Entre les menaces\r\n   du terrorisme et du climat,\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:19:20\r\nF.Hollande a d\u00e9cid\u00e9 de se battre\r\n      sur tous les fronts.\r\n\r\n19:49:21:00  19:49:24:20\r\n   -Xavier Colin, deux semaines\r\n   apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:28:16\r\n    la question de la s\u00e9curit\u00e9\r\n     s'est invit\u00e9e \u00e0 Davos ?\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:33:18\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:37:10\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John\r\n   Kerry a fait un tour du monde\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:39:08\r\n          du terrorisme.\r\n\r\n19:49:39:10  19:49:40:22\r\n   Il n'a \u00e9pargn\u00e9 aucun d\u00e9tail.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:45:16\r\n       Il a fait une liste.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:51:18\r\n   Il a cit\u00e9 beaucoup de groupes\r\n           terroristes.\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:56:17\r\nIl a dit que c'est le monde entier\r\n        qui est concern\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:19  19:50:01:02\r\n        Il a presque dit, \r\n        mais sous-entendu,\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:05:08\r\n   que ces actes terroristes ne\r\n     suscitent pas de grandes\r\n\r\n19:50:05:10  19:50:09:14\r\n   manifestations et des marches\r\n   r\u00e9publicaines comme \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:11:17\r\n    Fran\u00e7ois Hollande a eu deux\r\n            approches.\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:15:14\r\n     Une approche \u00e9conomique.\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:17:19\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:22:12\r\nIl a dit au monde de l'\u00e9conomie qu'il\r\n       faut les aider \u00e0 lutter\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:26:08\r\n   contre le recrutement de ces\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:50:26:10  19:50:29:12\r\nEt que la finance aide \u00e0 couper les\r\n       circuits terroristes.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:35:14\r\n Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\n              clair.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:39:19\r\nIl a dit que les Etats avaient une\r\n    partie de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:21  19:50:43:07\r\nCar ils sont capables de r\u00e9gler les\r\n             conflits.\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:45:14\r\n  Il y a donc une responsabilit\u00e9\r\n            politique.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:49:01\r\n Avec une cons\u00e9quence \u00e9conomique.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:52:10\r\n     Fran\u00e7ois Hollande a dit:\r\n            attention,\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:57:06\r\n   il n'y aura pas de prosp\u00e9rit\u00e9\r\n    s'il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:57:12  19:50:58:14\r\n          -Merci Xavier.\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:03:19\r\n  Et avec F.Hollande aujourd'hui,\r\nle chef de la diplomatie fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:06:09\r\n          Laurent Fabius.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:09:03\r\n  -Monsieur le Ministre, bonjour.\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:12:06\r\n     Tout le monde vous parle\r\n     des attentats de Paris,\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:14:23\r\n         on sent qu'il y a\r\n     une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:16:05\r\n        -Il y a deux images\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:18:16\r\n   que je garderai toute ma vie.\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:27:05\r\n   Quand je d\u00e9filais, un gar\u00e7on \u00e0\r\nla fen\u00eatre chantait la Marseillaise.\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:34:07\r\n      Et deuxi\u00e8me souvenir,\r\n  la Marseillaise \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:37:02\r\n   -Est-ce que l'Etat islamique\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:44:20\r\n demande plus de moyens militaires\r\n     de la part de la France ?\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:47:10\r\n  -La France fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:53:15\r\n En Irak, nous sommes la deuxi\u00e8me\r\n     puissance apr\u00e8s les USA.\r\n\r\n19:51:53:20  19:51:57:20\r\n  En Syrie, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:00:16\r\n Il s'agit de lutter contre Daesh\r\n\r\n19:52:00:21  19:52:07:19\r\n           et d'\u00e9viter\r\n de remettre en selle B.el-Assad.\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:11:19\r\n          Nous essayons,\r\n      avec l'ONU et d'autres,\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:16:04\r\n de trouver une solution politique\r\n      pour un nouveau r\u00e9gime,\r\n\r\n19:52:16:09  19:52:24:04\r\n d'un c\u00f4t\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9gime, \r\net de l'autre des opposants mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:29:14\r\n-Si Bachar s'en va, on peut trouver\r\n  des supports dans son r\u00e9gime ?\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:34:00\r\n   -Oui, des gens qui n'ont pas\r\n de sang sur les mains comme lui.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:37:22\r\n      Bachar est \u00e0 l'origine\r\n  de la mort de 200'000 personnes\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:42:02\r\n     et de millions d'exil\u00e9s.\r\n\r\n19:52:42:07  19:52:48:04\r\n         Ces gens ne vont\r\n      plus jamais le suivre.\r\n\r\n19:52:48:09  19:52:53:19\r\n       S'ils n'ont le choix\r\nqu'entre Bachar et les terroristes,\r\n\r\n19:52:54:00  19:53:00:11\r\n  ils vont vers les terroristes.\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:03:04\r\n       Il faut donc soutenir\r\n       l'opposition mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:05:17\r\n      et trouver des \u00e9l\u00e9ments\r\n          dans le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:10:15\r\n  -Vous retrouverez l'int\u00e9grale \r\n de cet entretien sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:15:11\r\n      -La Suisse et la France\r\n      se sont mises d'accord\r\n\r\n19:53:15:15  19:53:21:01\r\n       sur le statut fiscal\r\n  de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:28:04\r\n        Un accord devrait\r\n   intervenir d'ici d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:33:08\r\n       Le cadre est fix\u00e9,\r\n   reste \u00e0 r\u00e9gler les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:39:05\r\n    Etape importante en vue\r\n d'un r\u00e8glement du contentieux.\r\n\r\n19:53:39:10  19:53:42:05\r\n          Il est pr\u00e9vu\r\n  que les compagnies a\u00e9riennes\r\n\r\n19:53:42:10  19:53:45:23\r\n   continuent d'\u00eatre soumises\r\n  au r\u00e9gime fiscal helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:49:06\r\n Les autres entreprises actives\r\n       sur secteur suisse\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:51:11\r\n seront impos\u00e9es \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:53:18\r\nCe sont les principales perdantes.\r\n\r\n19:53:54:09  19:53:56:15\r\n  C'est la nature d'un compromis.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:05\r\n         La charge fiscale\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:05:21\r\npour les entreprises va augmenter,\r\n       mais \u00e0 quel niveau ?\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:10:17\r\n    Les autorit\u00e9s cantonales\r\n  des deux B\u00e2le sont soulag\u00e9es.\r\n\r\n19:54:10:22  19:54:14:15\r\n    Elles craignaient de voir\r\n     le dynamisme \u00e9conomique\r\n\r\n19:54:14:20  19:54:18:12\r\n    p\u00e2tir de cette situation\r\n         conflictuelle.\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:20:12\r\n       Nous \u00e9tions inquiets\r\n\r\n19:54:20:17  19:54:22:22\r\n    car il y avait l'intention\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:07\r\n   de la France de nationaliser\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:27:06\r\n        cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:32:10\r\n     Avec la solution d'hier, \r\n    nous pouvons \u00e9viter ce pas.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:35:00\r\n   Cette p\u00e9riode d'incertitude\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:38:16\r\n a pes\u00e9 lourd sur l'Euroairport\r\n       de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:42:03\r\n          La situation\r\n   semble enfin se d\u00e9bloquer.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:44:11\r\n     L'objectif est de trouver\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:47:00\r\n    une solution qui va donner\r\n\r\n19:54:47:05  19:54:49:21\r\nla stabilit\u00e9 des entreprises suisses\r\n\r\n19:54:50:02  19:54:51:20\r\n        en secteur suisse.\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:56:09\r\n Il y a pas mal d'investissements\r\n    qui ont \u00e9t\u00e9 mis en attente\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:21\r\n     parce qu'il n'y avait pas\r\nde visibilit\u00e9 sur le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:03:14\r\n   Mais il faut signer l'accord.\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:07:02\r\n Les passagers de l'Euroairport\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:10:06\r\n       doivent s'attendre\r\n    \u00e0 faire des concessions.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:14:12\r\n      Les prix des billets\r\n   vont l\u00e9g\u00e8rement augmenter.\r\n\r\n19:55:15:23  19:55:20:06\r\n      -La suite de notre s\u00e9rie\r\nsur la cohabitation entre communaut\u00e9s\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:09\r\n      en Suisse et en Europe\r\n   apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:25:17\r\n     Comment vivre ensemble ?\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:28:22\r\n      A Dresde, les musulmans\r\n      vivent dans la crainte.\r\n\r\n19:55:29:03  19:55:33:07\r\n        C'est l\u00e0 qu'est n\u00e9\r\n  le mouvement anti-islam Pegida,\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:00\r\n           qui a s\u00e9duit\r\n     des milliers d'Allemands.\r\n\r\n19:55:38:12  19:55:42:19\r\n  Ils d\u00e9noncent tous les lundis\r\n  l'islamisation de l'Occident.\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:45:20\r\n     Leur mouvement, Pegida,\r\n       prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:49:13\r\nSont-ils ouvertement islamophobes ?\r\n\r\n19:55:49:18  19:55:54:14\r\nPour les 4'000 musulmans de Saxe,\r\n     la r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:00:23\r\nIls ne sont que huit cette semaine\r\n    \u00e0 participer \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:04:22\r\n    Beaucoup de pratiquants\r\nn'osent plus aller \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:56:05:10  19:56:06:13\r\n            J'ai peur.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:09:21\r\n        Les vrais musulmans\r\n   ne veulent que vivre en paix.\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:17\r\n         C'est impossible\r\n     avec les manifestations.\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:16:22\r\n    -Je vis ici depuis 22 ans.\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:21:16\r\n     Maintenant, on me regarde\r\n   comme si j'\u00e9tais un \u00e9tranger.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:28:17\r\n  Seul r\u00e9confort, les messages\r\nde soutien de nombreux habitants.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:33:01\r\nOn nous dit: \"Nous sommes Allemands\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:34:18\r\n       et nous avons honte\".\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:37:21\r\n         Ca fait du bien,\r\n    mais les demandeurs d'asile\r\n\r\n19:56:38:02  19:56:41:10\r\nne savent pas que ce soutien existe.\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:45:04\r\n    Ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n      grandit chaque jour.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:48:17\r\n    Cette assistante sociale\r\n      tient une permanence\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:51:17\r\n  pour les demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:57:15\r\n    Ils sont d\u00e9sormais 14'000\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:59:08  19:57:02:11\r\n      J'entends que certains\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:07:17\r\n       n'osent plus sortir.\r\n\r\n19:57:09:04  19:57:13:22\r\n       La r\u00e9gion ne compte\r\n       que 2 % d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:57:14:15  19:57:17:21\r\n       Quand on a aussi peu\r\n       de contacts directs,\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:22:00\r\n    l'\u00e9tranger reste quelqu'un\r\n    qu'on ne peut pas cerner.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:30:06\r\n En trois mois, Pegida a \u00e9branl\u00e9\r\n    la confiance des immigr\u00e9s\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:34:10\r\n et a \u00e9corn\u00e9 l'image de Dresde.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:39:21\r\n     Pour la municipalit\u00e9, \r\n    tout est \u00e0 reconstruire.\r\n\r\n19:57:44:22  19:57:48:09\r\n      C'est une catastrophe\r\n    pour les projets culturels\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:51:00\r\nmis en place depuis la chute du Mur.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:53:14\r\n     Notre pr\u00e9sence m\u00e9diatique\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:57:09\r\n   est li\u00e9e aux manifestations.\r\n\r\n19:57:58:05  19:58:01:16\r\n       Apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\n      du leader de Pegida,\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:06:07\r\nle mouvement pourrait s'essouffler.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:12:21\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie \r\n     demain, avec un reportage\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:15:16\r\n     au sein de la communaut\u00e9\r\n         juive de Zurich.\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:19:13\r\n     Une s\u00e9rie que vous pouvez\r\n  revoir sur notre site internet.\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:25:04\r\n Et en ski de fond, Dario Cologna\r\na sign\u00e9 la victoire cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:58:25:09  19:58:28:09\r\n     dans le 15 km style libre\r\n        disput\u00e9 en Russie.\r\n\r\n19:58:28:13  19:58:34:04\r\nIl n'avait pas connu pareil r\u00e9sultat\r\n  sur cette distance depuis 5 ans.\r\n\r\n19:58:34:09  19:58:40:17\r\nUne victoire bienvenue \u00e0 3 semaines\r\ndes championnats du monde en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:47:14\r\n    En ski alpin, les hommes ont\r\nrendez-vous ce week-end \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n19:58:47:19  19:58:52:03\r\n    La course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\naujourd'hui par Alexis Pinturault,\r\n\r\n19:58:52:08  19:58:56:04\r\n  mais elle a \u00e9t\u00e9 surtout marqu\u00e9e\r\n    par la chute de Marc Gisin.\r\n\r\n19:58:56:09  19:59:00:15\r\n  L'Obwaldien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 \r\n  sur l'un des plus grands sauts.\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:07:12\r\n          Il souffrirait\r\n    d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:10:23\r\n    C'est une semaine difficile\r\n      pour la famille Gisin,\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:07\r\n  apr\u00e8s l'accident de Dominique,\r\n        bless\u00e9e au genou.\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:23:13\r\n      Les Journ\u00e9es de Soleure\r\n sont la vitrine du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:59:23:18  19:59:31:11\r\n 17 films concourent pour le Prix \r\n de Soleure, dont 4 films romands.\r\n\r\n19:59:32:17  19:59:35:14\r\n       -Ca, c'est moi, Samy.\r\n\r\n19:59:36:23  19:59:39:15\r\n En lice pour le Prix du public\r\n           \u00e0 Soleure,\r\n\r\n19:59:39:20  19:59:41:23\r\n  trois films romands sur dix.\r\n\r\n19:59:42:04  19:59:47:04\r\n \"Pause\" de M.Urfer, \"Confusion\"\r\n  de L.N\u00e8gre et \"Tapis rouge\".\r\n\r\n19:59:48:15  19:59:51:05\r\n Etre \u00e0 Soleure, c'est important.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:53:22\r\n  Ca veut dire qu'on fait partie\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:56:01\r\n   du panorama du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:59:56:11  20:00:00:00\r\n \"Tapis rouge\", c'est l'histoire\r\n      d'une bande de jeunes\r\n\r\n20:00:00:05  20:00:02:07\r\n  qui voulaient faire un film.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:06:05\r\nLe r\u00e9alisateur a \u00e9crit unroad movie\r\n      qui les m\u00e8nera \u00e0 Cannes.\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:10:20\r\n N.Wadimoff est le seul Romand \r\nen lice pour le Prix de Soleure.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:14:10\r\n   Le festival prend de l'essor.\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:16:19\r\n   La nouvelle direction essaye\r\n\r\n20:00:17:00  20:00:21:13\r\n   de mettre en avant les films\r\n        \u00e0 travers ce prix.\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:27:11\r\n     Je suis toujours content\r\n       de montrer un film.\r\n\r\n20:00:27:23  20:00:30:20\r\n          \"Spartiates\"\r\n    est l'histoire d'Y.Sorel,\r\n\r\n20:00:31:01  20:00:33:01\r\n   un champion d'arts martiaux\r\n\r\n20:00:33:06  20:00:37:05\r\nqui donne sa vie \u00e0 l'enseignement,\r\n    en banlieue de Marseille.\r\n\r\n20:00:37:10  20:00:40:13\r\nUn mod\u00e8le de vie pour des jeunes\r\n      en perte de rep\u00e8res.\r\n\r\n20:00:41:00  20:00:43:17\r\n       Si \u00e7a se reproduit, \r\n       je t'\u00e9clate la t\u00eate.\r\n\r\n20:00:43:22  20:00:46:06\r\n La p\u00e9dagogie doit \u00eatre aussi dure\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:48:14\r\n       que la vie en dehors.\r\n\r\n20:00:48:19  20:00:52:03\r\n         On doit \u00eatre dur.\r\n\r\n20:00:52:17  20:00:56:22\r\n     A Soleure, des personnes\r\n          vont attribuer\r\n\r\n20:00:57:03  20:01:01:11\r\n une heure de leur vie \u00e0 regarder\r\n  ma vie et celle de mes \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:01:01:16  20:01:06:01\r\n        C'est gigantesque !\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:16:01\r\nLe seul moment o\u00f9 on va aller plus \r\nbas, c'est le jour o\u00f9 on va mourir.\r\n\r\n20:01:16:06  20:01:20:20\r\n   On n'est pas pr\u00e8s de mourir.\r\n\r\n20:01:22:03  20:01:24:10\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:24:14  20:01:26:14\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:29:13\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:30:04  20:01:35:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n   V.Gerber, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-23T19:21:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501406227", "durationSec": 134, "title": "FRIGO FILIERE BOIS PAD_RTS000000463141", "excerpt": "Des nombreux emplois sont menac\u00e9s dans la fili\u00e8re du bois apr\u00e8s l'abandon du taux plancher entre franc et euro. Les bois suisse est trop cher en comparaison du bois \u00e9tranger et la coupe en for\u00eat pourrait \u00eatre fortement r\u00e9duite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BOIS", "TAUX DE CHANGE", "B\u00dbCHERON"], "sequenceIds": ["1406625"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406228", "durationSec": 107, "title": "SO AEROPORT BALE 3_RTS000000463967", "excerpt": "R\u00e9actions positives \u00e0 l'Euroairport de B\u00e2le Mulhouse apr\u00e8s la d\u00e9claration d'intention sign\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Laurent Burkhalter et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais Laurent Fabius concernant le conflit fiscal entourant l'a\u00e9roport de B\u00e2le Mulhouse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MULHOUSE", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["EUROAIRPORT DE BALE-MULHOUSE"], "sequenceIds": ["1406672"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406229", "durationSec": 94, "title": "SO CAMPAGNE PDC_RTS000000463934", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du PDC en faveur de l'initiative populaire du 8.03.2015 \u00abAider les familles! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l'imp\u00f4t\u00bb.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "ALLOCATION FAMILIALE", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1406654"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406230", "durationSec": 22, "title": "SO COLOGNA_RTS000000463843", "excerpt": "Itw du ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res Laurent Fabius au World Economic Forum."}, {"internalArchiveId": "AA1501406231", "durationSec": 122, "title": "SO FABIUS WEF 2_RTS000000463808", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a perdu contre l'Italien Andreas Seppi sur le score de 4-6 6-7 6-4 6-7 lors du 3e tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicPersons": ["FABIUS, LAURENT"], "sequenceIds": ["1406670"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406232", "durationSec": 107, "title": "SO FEDERER AUSTRALIE_RTS000000463902", "excerpt": "Les musulmans de Dresde sont inquiets de l'essor du mouvement anti-islamisation Pegida.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1406665"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406233", "durationSec": 32, "title": "SO FLACH ZH_RTS000000463929", "excerpt": "Itw du sp\u00e9cialiste du Moyen Orient Yves Besson sur la succession au roi Abdallah d'Arabie Saoudite par son demi-fr\u00e8re Salmane \u00e2g\u00e9 de 79 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1501406234", "durationSec": 25, "title": "SO GISIN CRASH_RTS000000463877", "excerpt": "Les parti de gauche radicale Syriza peut compter sur l'appui de nombreux militants de la classe moyenne lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives."}, {"internalArchiveId": "AA1501406235", "durationSec": 153, "title": "SO ISLAM DRESDE_RTS000000463767", "excerpt": "4 films romands sont en comp\u00e9tition aux 50e Journ\u00e9es de Soleure : \"Pause\" du r\u00e9alisateur Mathieu Urfer, \"Confusion\" du r\u00e9alisateur Laurent N\u00e8gre, \"Tapis Rouge\" des r\u00e9alisateurs Fr\u00e9d\u00e9ric Baillif et Kantarama Gahgiri et \"Spartiates\" du r\u00e9alisateur Nicolas Wadimoff.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DRESDE"], "thematicThemes": ["IMMIGR\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ISLAM", "EXTR\u00caME DROITE"], "sequenceIds": ["1406677"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406236", "durationSec": 130, "title": "SO MORT ABDALLAH_RTS000000463968", "excerpt": "Participants au meeting annuel du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "RIYAD"], "thematicPersons": ["ABDALLAH D'ARABIE SAOUDITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406237", "durationSec": 83, "title": "SO NEWS WEF_RTS000000463960", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501406238", "durationSec": 145, "title": "SO SITUATION GRECE_RTS000000463792", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES", "GRECE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1406606"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406239", "durationSec": 107, "title": "SO SOLEURE ROMANDS_RTS000000463955", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406240", "durationSec": 38, "title": "SO TAPIS DAVOS 2_RTS000000463965", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406241", "durationSec": 14, "title": "SO TAPIS FEDERER EDITO_RTS000000463921"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501406604", "summary": "Markopoulos : famille grecque dans ses activit\u00e9s familiales. Itw Alexia Alagianni, comptable. Itw Georges Tsilderkis, libraire. Itw Georges Karatsioubanis, charg\u00e9 des relations avec le parlement europ\u00e9en du parti Syriza. Itw Stelios Kouloglou, \u00e9crivain et producteur de t\u00e9l\u00e9vision membre de Syriza. Militants Syriza montant dans un bus et participants au meeting Syriza \u00e0 Ath\u00e8nes. Extrait d\u00e9claration de Pablo Iglesias, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en espagnol du parti Podemos. Pablo Iglesias et Alexis Tsipras, candidat Syriza, s'embrassant.", "id": "1406606", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ATHENES", "GRECE"], "visualPersons": ["IGLESIAS, PABLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406623", "summary": "Enneig\u00e9, boucherons pr\u00e9parant le bois en for\u00eat. Itw Didier Wuarchoz, directeur de la Foresti\u00e8re. Itw Daniel Ruch, entrepreneur forestier. Bioley-Magnoux : Bois pr\u00e9par\u00e9 dans une scierie. Itw Thierry Zahnd, directeur commercial scierie Zahnd. Enneig\u00e9, arbres en for\u00eat.", "id": "1406625", "visualThemes": ["BOIS", "SCIERIE", "B\u00dbCHERON", "B\u00dbCHERONNAGE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406652", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du PDC en faveur de l'initiative populaire \u00abAider les familles! Pour des allocations pour enfant et des allocations de formation professionnelle exon\u00e9r\u00e9es de l'imp\u00f4t\u00bb. Itw Christophe Darbellay, Pr\u00e9sident du PDC. Itw Lucrezia Meier-Schatz, Conseill\u00e8re nationale PDC saint-galloise. Place f\u00e9d\u00e9rale : enfants et adultes patinant. Affiche pour le oui \u00e0 l'initiative.", "id": "1406654", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406663", "summary": "Au ralenti, Roger Federer, joueur de tennis suisse, exprimant sa d\u00e9ception.\nExtraits match entre Roger Federer et Andreas Seppi, joueur de tennis italien.\nItw Roger Federer.\nBalle de match remport\u00e9e par Andreas Seppi.", "id": "1406665", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406668", "summary": "World Economic Forum : Itw du ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res Laurent Fabius.", "id": "1406670", "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["FABIUS, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406670", "summary": "Hivernal, ext a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse. Enseignes Fret, Swiss World Cargo. Itw Bernhard Menzinger, pr\u00e9sident plate-forme secteur suisse Euroairport aupr\u00e8s de la chambre de commerce des deux B\u00e2le. Voyageurs int halle d'a\u00e9roport. Tableau d'affichage des d\u00e9parts. Itw Christoph Brutschin, conseiller d'Etat b\u00e2lois en charge de l'\u00e9conomie. Itw Vivienne Gaskell, responsable communication Euroairport. Passagers montant dans un avion EasyJet. Avion Swiss d\u00e9collant.", "id": "1406672", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["MULHOUSE", "BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["EUROAIRPORT DE BALE-MULHOUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501406675", "summary": "Manifestation hebdomadaire du mouvement anti-islamisation Pegida. Int mosqu\u00e9e Marwa Elsherbini : fid\u00e8les musulmans priant. Itw fid\u00e8les. Itw Anas Ajaj, imam. Am Sayad Mahmood, assistante sociale au bureau de conseil pour les migrants, travaillant de Dresde. Itw Am Sayad Mahmood. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant et centre ville. Itw Dirk Hilbert, maire-adjoint de Dresde. Policiers surveillant la manifestation de Pegida.", "id": "1406677", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "MOSQU\u00c9E", "IMMIGR\u00c9"], "visualGeographicals": ["DRESDE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COLIN, Xavier", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564334", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016575", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6109D8D-07C5-4B21-8FCC-1449F2CCFAE8", "internalArchiveId": "D6109D8D-07C5-4B21-8FCC-1449F2CCFAE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9portation (9/10) : La repr\u00e9sentation de la Shoah", "publicationDate": "2015-01-22T00:00:00Z", "summary": "Qu'est ce que le magn\u00e9tisme de la Shoah et quelle est l'histoire de sa repr\u00e9sentation? Par ailleurs, quelle place occupe la Shoah dans le cin\u00e9ma Isra\u00e9lien? Ces questions sont abord\u00e9es avec Ophir Levy, auteur du livre \"Penser l'humain \u00e0 l'aune de la douleur\" (Ed. l'Harmattan). Y compris au travers des films de propagande.", "durationSec": 4499, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["repr\u00e9sentation sociale", "cin\u00e9ma", "Shoah", "propagande politique", "film documentaire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-29T00:41:08Z", "speechToTexts": ["29.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [62%] :\r\nHistoire vivante sont tr\u00e8s proches de la fausse par qui regarde comment est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [75%] :\r\nOn approche de la question sur le probl\u00e8mes voil\u00e0 une fum\u00e9e choque cela qui sont partis, les cimeti\u00e8res sont \u00e0 l'\u00e9chelle du Reich des cimeti\u00e8res magnifique pour les alimenter d\u00e9tiendra une b\u00eate absolument rien pour les juifs sont bus 309 le nouveau pas regarder le pass\u00e9 de la m\u00eame table sombre par le pass\u00e9, donc les taux ont ouvert des cadavres dans le march\u00e9 cette semaine, la d\u00e9portation dans les escaliers de l'arrestation en mal indicible plusieurs retrouv\u00e9 le cadavre la jeter t\u00e9moignage parce que qu'est -ce qu'on pouvait faire le bon mais analyse quand elle avait 12 ans 13 gentil, on a retir\u00e9 et ensuite donner un peu moins d'enfants \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une esp\u00e8ce de technique totale de l'\u00c9glise en termes de responsabilit\u00e9 quand on a des figures qui apparaissent d'anciens d\u00e9port\u00e9s, tout \u00e7a pour des figures montr\u00e9 suffisamment tr\u00e8s n\u00e9gatif, chercher \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nEt dangereux, mais c'est aussi dangereux d'\u00e9viter de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [88%] :\r\nQu'est -ce que le magn\u00e9tisme de la Shoah, quelle est l'histoire de sa repr\u00e9sentation, quels sont les contextes qui joue en interaction dans quelle mesure la s\u00e9rie toi la exhomme va jouer un certain r\u00f4le \u00e0 partir de quand se produit un effet d'entra\u00eenement, comment cela va -t-il se traduire un peu partout dans des pochettes de DVD jusqu'au sous- titre d\u00e9fi par ailleurs quelle place occupe la Shoah dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien. \r\nCes questions ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es par notre invit\u00e9 de ce soir, dans un instant, nous recevons micro d'histoire vivante Ophir mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [85%] :\r\nJe m'appelle donc Ophir L\u00e9vy je suis Docteur en histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 j'enseignais aussi \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III le l'esth\u00e9tique et l'histoire du cin\u00e9ma, et je suis actuellement chercheur post- doctorant \u00e0 universit\u00e9 Paris 1, rattach\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole des Chartes donc je travaille sur le le devenir des des archives li\u00e9es \u00e0 la Seconde Guerre mondiale et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9portation et je tr\u00e8s mais ont -elles, elles reviennent dans les films de fiction des ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:41) [88%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s jeune, vous paraissez tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [74%] :\r\nJe para\u00eet tr\u00e8s jeune, vous \u00eates un r\u00e9alisateur, c'\u00e9tait un vieillard suis un vieillard de 35 ans, d\u00e9guis\u00e9 en jeune homme de 26 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:50) [84%] :\r\nComment vous arrivez \u00e0 assez choix ses orientations, ce go\u00fbt -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [89%] :\r\nBah, c'est li\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 une histoire, je dirais, pas personnelle puisque le le le simple fait d'\u00eatre juif de confession ne me rend sensible \u00e9videmment aux questions de m\u00e9moire et en particulier de m\u00e9moire de la Shoah, mais j'ai pas de l'implication personnelle dans cette histoire, au sens o\u00f9 j'ai pas de grands- parents de grand oncle ayant \u00e9t\u00e9 mais j'en ai fait int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois culturel, humain, enfin, pour le dire avec un un mot un peu galvaud\u00e9 et scientifique puisque il y a des questions comme le disait r\u00e9cemment l'historienne Annette Wieviorka, \u00e9videmment, le sujet est tr\u00e8s douloureux, le sujet est tr\u00e8s sensible, mais il ne faut pas n\u00e9gliger le fait qu'il est aussi passionnant \u00e0 \u00e9tudier et elle disait \u00e7a dans le cadre d'une formation pour des professeurs d'histoire o\u00f9 il fallait pas se voiler la face, par rapport au fait que c'est passionnant et si on veut que les \u00e9l\u00e8ves s'y int\u00e9ressent, il faut aussi assumer le fait que c'est un sujet int\u00e9ressant, tout en gardant la conscience que c'est un sujet sensible et qui m\u00e9rite vraiment d'beaucoup de distance et de respect dans dans la mer, dans la bande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [83%] :\r\nOphir L\u00e9vy, donnez -nous une indication de qui sont vos \u00e9tudiants qui vous avez en face de vous, quand, \u00e0 part ceux qui n'ont pas le choix, qui sont peut-\u00eatre oblig\u00e9 de dire, mais ce qui le choisiraient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [88%] :\r\nBah, j'ai la chance d'\u00eatre l'universit\u00e9 donc j'ai des \u00e9tudiants qui sont majeurs dont qui qui ont le choix de cette nouvelle venir, j'ai des \u00e9tudiants d'une vingtaine d'ann\u00e9es, qui \u00e9tudie le cin\u00e9ma, donc c'est vrai que le report d'entr\u00e9e principale, c'est l'histoire du cin\u00e9ma, c'est la mani\u00e8re dont on fait des films et la mani\u00e8re dont on peut les analyser apr\u00e8s je trouve que dans mes cours, j'essaye d'injecter des notions d'histoire et les notions de philosophie parce que c'est mes formation \u00e0 la fois distinct du cin\u00e9ma et de philosophe et j'ai aussi parall\u00e8lement \u00e0 cette activit\u00e9 universitaire d'une activit\u00e9 dans le cas du M\u00e9morial de la Shoah o\u00f9 je rencontre beaucoup de jeunes Arabes plut\u00f4t des des coll\u00e9giens, des lyc\u00e9ens, avec lesquels je m\u00e8ne des ateliers, celle des nazis, et celle de Vichy et la mani\u00e8re dont cette vision qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, alors en l'occurrence des juifs, hein, parce que on parle notamment des actualit\u00e9s antis\u00e9mite cette vision se construit sur des fantasmes et donc on essaie de d\u00e9construire les fantasmes pour revenir \u00e0 une approche plus historique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:47) [77%] :\r\nLe monde entier a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment indign\u00e9 par l'agression ignoble commise par les Anglais sur Dakar cette agression dirig\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle mettra la p\u00e2t\u00e9 a \u00e9chou\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque des troupes fran\u00e7aises apr\u00e8s cet acte r\u00e9voltant recevons enfin le reportage film\u00e9 des combats qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s Melcer K\u00e9bir pr\u00e8s de Laurent \u00e0 bord du Dakar du moment, les ne sont pas finalement les missions difficiles ces 2 navires ne leur permet pas de m\u00eame de toute la il c'est-\u00e0-dire 31\u00e8me le mieux pour les Anglais et pour gagner par les obus britannique voil\u00e0 mais victime d'une agression qu'inventer ne serait jamais capable de commettre un Crime, la plus r\u00e9pugnante et la plus ignoble qui est jamais \u00e9t\u00e9 commis l'ancienne alli\u00e9e de la France demande \u00e7a, parce que l\u00e0 oui quoi ne pas trouver de r\u00e9sistance pourra torpilleurs compl\u00e8tement d\u00e9truit par les d'Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:46) [90%] :\r\nSachant que ces films de propagande, telle qu'on peut se laisse imaginer puisque de toute fa\u00e7on, on les a tous vus plus ou moins un jour ou l'autre comment arrivez -vous \u00e0 d\u00e9crit extraire d'une certaine mani\u00e8re le contexte du phras\u00e9 pistil de la propagande de l'\u00e9poque pour le faire entrer en r\u00e9sonance avec aujourd'hui o\u00f9 le terme de propagande reste encore plus que jamais valable et \u00e9videmment forc\u00e9ment infiniment changer dans son Style et dans ses formes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [88%] :\r\nIl y a en effet 2 choses qui sont concomitantes et pour lesquels ces sont d\u00e9licates \u00e0 aborder, c'est \u00e0 la fois de faire comprendre par encore plus jeunes qui ont entre 15 et 18 ans que les situations historiques ne sont pas les m\u00eames et donc il serait anachronique et presque dangereux de mettre un signe d'\u00e9galit\u00e9 entre il y aujourd'hui en revanche, l\u00e0 o\u00f9 j'essaie de travailler, c'est sur les outils et les m\u00e9thodes de fabrication d'informations qui sont celles de la propagande de de Vichy dans les ann\u00e9es 40 mais dont on retrouve certains signes, par exemple, le primat de l'\u00e9motion, sur l'information, la mani\u00e8re je parle montre un reportage et j'en demande mais finalement qu'est -ce que vous avez appris un reportage sur les bombardements am\u00e8re, celle qui est bien, donc il y a pas un chiffre de, du nombre de victimes n'y a pas la date, on n'a aucune indication technique, la seule chose qu'on apprend c'est que les Anglais sont des traites que de Gaulle est un tra\u00eetre que le bombardement et odieux, c'est-\u00e0-dire on on remplace de l'opinion et l'\u00e9motion qu'on substitue ici \u00e0 \u00e0 l'information et la question se pose aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, donc il a mauvaise humeur oui r\u00e9quisitions se pose aujourd'hui, alors j'ai fait bien s\u00fbr de maintenir une distance pour pas qu'ils aient le sentiment que, aujourd'hui, il y a, on est dans un m\u00eame univers de mensonges et de parce que la la sc\u00e8ne \u00e7a nourrirait de des th\u00e9ories du complot des th\u00e9ories de la d'un refus du politique et du monde du monde m\u00e9diatique comme \u00e9tant associ\u00e9 \u00e0 un monde du mensonge, en revanche, j'essaie de leur montrer que ce qui peut voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et parfois aussi sujet \u00e0 caution, donc, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0 que je mets en avant dans ce type d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:44) [82%] :\r\nEn sachant qu'il y a effectivement cette lecture possible Ophir mais en m\u00eame temps en vous entendant g\u00e9ant en m\u00e9moire un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 Brecht qui a tr\u00f4n\u00e9 longtemps au-dessus de ma t\u00eate normal du biotech Brecht ou les pi\u00e8ges de l'engagement, je trouve ce titre extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [89%] :\r\nInvite \u00e0 petit feu ou invitait enfin tr\u00e8s invitant \u00e0 d\u00e9construire, d'une certaine mani\u00e8re ce que pourrait-\u00eatre je lisais ce livre dans les ann\u00e9es 70, p\u00e9riode o\u00f9 v\u00e9ritablement les engagements \u00e9tait multiple 13 tr\u00e8s affirm\u00e9e et le titre en lui- m\u00eame de cet ouvrage \u00e9tait comme une sorte de contre- pied \u00e0 l'atmosph\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale propagande oui parce que r\u00f4le Iabloko au complot, mais il n'y a -t-il pas un pi\u00e8ge inh\u00e9rent, l\u00e0 je m'adresse au sp\u00e9cialiste de l'histoire du cin\u00e9ma, il n'y a -t-il pas un pi\u00e8ge inh\u00e9rents dans le cin\u00e9ma, disons le cin\u00e9ma qui entend d\u00e9livrer un message ou une une information. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [85%] :\r\nQu'il l'm\u00eame plus ou moins \u00e0 utiliser des armes alors \u00e0 \u00e9videmment avec plus ou moins de subtilit\u00e9 avec plus ou plus ou moins lourdeur mais voil\u00e0 quel est votre pignon l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [84%] :\r\nAlors disons que je sais pas si vous faites \u00e9cho \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, mais il y a eu, au lendemain de la guerre, une grande question qui s'est pos\u00e9e sur le cin\u00e9ma en tant que spectacle de masse spectacle joue en sur une vibration des spectateurs au m\u00eame rythme que celui des personnages et on a eu le sentiment, \u00e7a s'explique, qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e \u00e0 l'endroit du cin\u00e9ma que finalement les grands meetings hitl\u00e9rien qui \u00e9taient les grands spectacles qui jouer sur l'\u00e9motion et qui jouait sur une \u00e9motion de masse encore utilisaient le m\u00eame type, on pourrait dire de techniques et d'outils que ceux du cin\u00e9ma, et donc on sait peu exemple savoir est -ce que le cin\u00e9ma lui- m\u00eame n'est pas contamin\u00e9e par cette mani\u00e8re -l\u00e0 de on pourrait dire de ce court-circuiter, la r\u00e9fection des spectateurs pour lui donner des grandes \u00e9motions maintenant la question de savoir est -ce qu'aujourd'hui le le cin\u00e9ma pourrait \u00eatre li\u00e9s \u00e0 cette question- l\u00e0, d'un embrigadement ou l'acteur \u00e0 l'action des grands spectacles qui, plus de la pens\u00e9e, c'est pas \u00e7a, \u00e7a vous fait \u00e9cho \u00e0 ce qu'on fait \u00e9cho \u00e0 la fiction ou la mer dans le documentaire lui aussi construit des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:45) [87%] :\r\nJ'oserais m\u00eame pens\u00e9 que l'historien commencer avant le 20\u00e8me si\u00e8cle et la propagande venant d'abord de cette id\u00e9e de propager la foi dans l'histoire lointaine la pr\u00e9dication utilisent ou fondent je dirais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de Proto des Knicks, que l'on va retrouver, bien plus tard dans le dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant, alors \u00e9videmment le cin\u00e9ma tels qu'il est con\u00e7u de telle qu'il est re\u00e7u par l'ensemble des spectateurs, on retrouve cette dimension -l\u00e0, mais le cin\u00e9ma se donne \u00e0 lui- m\u00eame ses propres armes de critique aussi, \u00e7a commence avec des gars Vertov par exemple parmi les professionnels, ceux qui qui interroge la mani\u00e8re dont on fait des films et qui induisent dans le spectacle cin\u00e9matographique lui- m\u00eame sa propre distance alors \u00e9videmment on pense \u00e0 Brest \u00e0 la distanciation critique \u00e0 l'id\u00e9e que, au sein m\u00eame du spectacle, on a les coutures qui nous sont montr\u00e9s et donc qui permettent au spectateur de situer \u00e7a c'est ce qui va influencer notamment tous les les cin\u00e9astes ann\u00e9es 60 110 disent des gens comme Bodard, qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9ceptif Antifer effectivement le m\u00eame introduire dans leurs propres films la critique du du cin\u00e9ma lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [74%] :\r\nPoint Point Philippe Poiret. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [66%] :\r\nLoin de moi que je dois ou d\u00e8s qu'il y a pas mal, j'aime les choses, il y a un depuis ce matin de match demain, je me sens mal, je ne savais la demande une moyenne et et nous avons un banquier alors m\u00eame s'abstenir, ce qui \u00e9tait une seconde a \u00e9t\u00e9 Giubiasco, tranche quand m\u00eame un tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:55) [85%] :\r\nOphir L\u00e9vy, venons -en \u00e0 de vous article que vous avez eu la gentillesse de nous envoyer l'un s'intitule non je vais pas dire le titre tout de suite, je vais d'abord vous laissez nous raconter un \u00e9pisode o\u00f9 une sc\u00e8ne d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie 3 zone La 6\u00e8me dimension avant de donner le titre de votre article parce que \u00e7a serait quand m\u00eame un peu g\u00e2ch\u00e9e et puis il y aura une 2\u00e8me partie entretien un autre aspect concernant la pr\u00e9sence de la Shoah dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien mais Ophir L\u00e9vy, racontez -nous donc c'est \u00e9pisode visible en t\u00eate de la toile a \u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:31) [84%] :\r\nAlors c'est un \u00e9pisode tir\u00e9 donc de Twilight Zone, c'est-\u00e0-dire en fran\u00e7ais la 4\u00e8me dimension que les tests spectateurs connaissent bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [77%] :\r\nQui \u00e9tait diffus\u00e9 en novembre 61 quand m\u00eame sur la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la fran\u00e7aise, ne l'oublions pas, alors d'abord sur la division am\u00e9ricaine et, plus tard, soi-disant, France. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:45) [93%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous entrez dans une nouvelle dimension, qui ne se con\u00e7oit pas seulement en terme d'espace mais o\u00f9 les portes entreb\u00e2ill\u00e9e du temps peuvent se refermer sur vous \u00e0 tout jamais la 4\u00e8me dimension. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:06) [81%] :\r\nOui, monsieur, je viens juste d'arriver ici, vous l'pas complet j'esp\u00e8re, je peux vous une tr\u00e8s jolie chambre avec vue sur le square vous d\u00e9sirez je suis jeune, que leur conviendra qu'y a -t-il quelque chose ne va pas monsieur ce mythe, c'est ce que j'\u00e9cris, je vois qu'est -ce qu'il y a. \r\nVoil\u00e0, il me semble vous avoir d\u00e9j\u00e0 vu quelque part bonjour durant la derni\u00e8re guerre, une division SS avaient une base ici Isabelle habitu\u00e9s devenir souvent je n'\u00e9tais pas en Allemagne pendant cette p\u00e9riode, j'\u00e9tais en France. \r\nVous avez une prison ici pendant la guerre, c'est-\u00e0-dire sommes l\u00e0 comment un camp o\u00f9 Monsieur Smythe. \r\nQuand \u00e0 haute concentration mais je n'avec, je me rappelle plus du nous c'est difficile. \r\nDonc est -ce que ce groupe d'immeubles l\u00e0, h\u00e9 bien le camp. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:13) [80%] :\r\nLa plupart d'entre nous on bien le voir dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [92%] :\r\nCet \u00e9pisode raconte l'histoire en fran\u00e7ais c'est le mus\u00e9e des morts alors l'histoire d'un ancien Capitaine SS qui s'appelle l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:24) [78%] :\r\nQui revient pour une esp\u00e8ce de voyage nostalgique de voyage p\u00e8lerinage sur le compte de, de, d'avoir de la Shoah. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:30) [88%] :\r\nCe village tr\u00e8s pittoresque semble tr\u00e8s calme et tr\u00e8s accueillant, mais il a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements effroyables qui ont mis en cause l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re des massacres humains la torture, la mis\u00e8re et l'angoisse Monsieur Schmidt, comme nous allons le voir porte beaucoup d'int\u00e9r\u00eat aux ruines du camp de concentration, mais c'est normal 17 ans plus t\u00f4t, il s'appelait Gunther, l'autre, il avait le rang de Capitaine chez les SS, il \u00e9tait habill\u00e9 d'un uniforme noir, c'est un animal dans la 1\u00e8re fonction \u00e9tait de faire souffrir et comme tous les soldats SS il affectionnait particuli\u00e8rement l'\u00e9limination globale des juifs, on les appelait des nazis, des hordes d'inhumain soccer Monsieur Schmidt, ancien Capitaine SS est revenu au pays pour revoir son chef-d'oeuvre, il souffre de nostalgie, mais ce qu'il ne sait pas, c'est que ce type d'endroit, la chose n'existe pas uniquement en Bavi\u00e8re, \u00e0 cause de ses caract\u00e9ristiques, il peut ais\u00e9ment appartenir \u00e0 la 4\u00e8me dimension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [86%] :\r\nRevenant dans le camp, il s'y rend alors le camp ressemble un peu \u00e0 part, enfin disons que pour un spectateur d'aujourd'hui, \u00e7a ressemble \u00e0 un village abandonn\u00e9 type village du Far West et pas du tout au camp et il se bat dans un camp qui est totalement d\u00e9sert\u00e9 totalement vide et il se souvient, il se d\u00e9lecte comme \u00e7a des souvenirs morbides des tortures qu'il a inflig\u00e9es aux d\u00e9port\u00e9s du camp et peu \u00e0 peu, on voit appara\u00eetre un ancien d\u00e9port\u00e9 qui s'appelait Alfred Becker dans la s\u00e9rie qui va dresser autour de l'ancien SS et une sorte de tribunal des fant\u00f4mes qui viennent qui le juge et qui le condamne \u00e0 subir les m\u00eames tortures que celle qu'il avait inflig\u00e9 lui- m\u00eame auparavant aux d\u00e9port\u00e9s et donc on le voit pris par des forces invisibles asphyxi\u00e9, on voit des balles qui sont tir\u00e9s mais les bases invisible et il meurt au milieu du camp, il faut que dans cet \u00e9pisode, le pr\u00e9sentateur de la 4\u00e8me dimension qui s'appelle Redfern, qui est aussi le le cr\u00e9ateur et le sc\u00e9nariste en 61 aux \u00c9tats-Unis, le commentaire disait et voil\u00e0 cet homme avec sans avoir de coeur, il appartient \u00e0 cette race qu'on appelle les nazis, c'est un film qui, en tous points pourrait s'inscrire dans ce que j'aime bien appeler le recouvrement concentrationnaire, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont la m\u00e9moire des camps de concentration donc \u00e7a de la d\u00e9portation concentrationnaire a recouvert dans les ann\u00e9es 40, 50, 60 et jusqu'aux ann\u00e9es 70, un autre aspect qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent qui est celui du g\u00e9nocide des juifs, ce sont 2 s'aspects diff\u00e9rents h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, un \u00e0 l'autre, aussi bien g\u00e9ographiquement que du point de vue des des victimes sont 2 logiques nazis qui sont totalement distinctes, il se trouve que dans cette \u00e9pisode, ce qui est mis en sc\u00e8ne, c'est les concentrations et pourtant dans la version fran\u00e7aise, le m\u00eame \u00e9pisode, avec les m\u00eames personnages mais doubl\u00e9e en fran\u00e7ais, le personnage de Roxane ne dit pas il a v\u00e9cu sans avoir de choeur, c'\u00e9tait un nazi, etc, il est comme tous les nazis cet homme affectionnait particuli\u00e8rement l'extermination syst\u00e9matique des juifs, c'est-\u00e0-dire que, dans la traduction fran\u00e7aise dans le passage de la version via la version fran\u00e7aise, une sorte de d\u00e9viation, une sorte de distorsion qui fait qu'on passe d'une m\u00e9moire concentrationnaire \u00e0 l'\u00e9vocation du sort des juifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:40) [85%] :\r\n\u00e9videmment, comme on est dans un temps o\u00f9 le support DVD n'existe pas encore, version am\u00e9ricaine et diffus\u00e9e forc\u00e9ment l'Am\u00e9ricain et quand la version et diffus\u00e9e en Europe, n\u00e9 \u00e0 ma connaissance pas sous- titr\u00e9s, mais effectivement peut synchroniser par des com\u00e9diens francophones qu'est -ce qui vous a permis \u00e0 vous est -ce que vous, vous avez regard\u00e9 un petit peu autour de vous, ce qui pourrait se faire d'arriver \u00e0 avoir ce d\u00e9tail ici essayer d'arriver \u00e0 le mettre en lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [81%] :\r\nMais il a fallu que j'envoie l'\u00e9pisode une fois en fran\u00e7ais et une fois en anglais sous- titr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:14) [91%] :\r\nPour que vous y alliez un peu alors bah c'est c'est par hasard, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [86%] :\r\nCe on peut tomber en effet par hasard, oui, mais j'avais le m\u00eame la m\u00eame exp\u00e9rience avec le le feuilleton Holocauste dans lequel, en anglais, le pr\u00eatre Bernard Lichtenberg, on nous raconte qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 dans un endroit qu'on appelle Darras au perchoir et dans la version fran\u00e7aise et diffus\u00e9e vraiment un an apr\u00e8s celle de am\u00e9ricaine aux \u00c9tats-Unis 100 18 ans Fran\u00e7ois 119 la voie fran\u00e7aise traduit, on l'a d\u00e9port\u00e9, on l'envoy\u00e9 dans un endroit appel\u00e9 Auschwitz, donc on se dit : mais pourquoi qui prend l'initiative de modifier le nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:46) [78%] :\r\nAlors, le 11, vous pourriez dire je, je me vous \u00eates demand\u00e9s pourquoi oui quels sont des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, alors on va venir au titre de rares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:53) [88%] :\r\nSicla\u00e9 balaie les membres que entre la version am\u00e9ricaine de la 4\u00e8me dimension diffusant 61 donc quelques mois, 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du proc\u00e8s et la version fran\u00e7aise doubl\u00e9e et diffus\u00e9e en France en 85 ben les 20 ans qui s\u00e9pare les 2 versions ont vu monter en puissance la m\u00e9moire juive de la d\u00e9portation et et l\u00e0, c'est le constat entre temps il y a eu le film Shoah qui 185 et tout d'un coup ce qui devient dominant dans la m\u00e9moire, c'est pas un camp comme au et la d\u00e9portation politique ou r\u00e9sistant, \u00e7a devient le g\u00e9nocide la ce qu'on appelle en France d\u00e9sormais la la Shoah et on substitue pour le spectateur pour que dans sa mani\u00e8re, le signe lui soit le plus Net le plus clair possible on substitue une m\u00e9moire \u00e0 une autre et c'est ce que j'appelle dans l'article magn\u00e9tisme de la Shoah, c'est-\u00e0-dire comment, depuis les ann\u00e9es 60 70 et de mani\u00e8re massive depuis ann\u00e9es 80 la Shoah, c'est-\u00e0-dire cette m\u00e9moire juifs de la d\u00e9portation attire \u00e0 elle, y compris des \u00e9l\u00e9ments d'histoire qui ne lui sont pas propre, y compris des \u00e9l\u00e9ments qui ont avec le nazisme en g\u00e9n\u00e9ral avec la seconde guerre mondiale en g\u00e9n\u00e9ral ou avec la d\u00e9portation, mais pas la d\u00e9portation des juifs et pas dans le but de l'extermination. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:00) [87%] :\r\nAutrement dit, il a d\u00e9vi\u00e9, ce \u00e0 quoi on assiste, c'est une esp\u00e8ce de mouvement historique o\u00f9 on est dans un 1er temps avec une sorte silence-radio sur la question, ou tout au moins le g\u00e9nocide concernant les juifs, et tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 quelque chose qui va de plus en plus qui va tr\u00e8s nettement s'affirmer \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, je vous le disais, \u00e0 partir de la s\u00e9rie Holocauste qui fait vraiment d\u00e9j\u00e0 un virage extr\u00eamement important et qui va \u00e9videmment conna\u00eetre une amplification particuli\u00e8re avec le succ\u00e8s non pas le local mais mondial du film de Lanzmann, soit c'est quelque chose comme \u00e7a qu'il faut avoir laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [92%] :\r\nSi on voulait le r\u00e9sum\u00e9, on pouvait voir 3 grands moments un 1er, moment qui est de l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre jusqu'aux ann\u00e9es 60 en gros le g\u00e9nocide des juifs est pas inconnu, c'est pas quelque chose dont on ne parle absolument pas, mais c'est quelque chose qui est noy\u00e9 dans la criminalit\u00e9 nazis en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:58) [95%] :\r\nD'ailleurs \u00e0 ce propos, je voudrais vous signaler, pardon de vous interrompre le t\u00e9moignage d'une rescap\u00e9e de Ravensbr\u00fcck Marie- Jos\u00e9 Chombart de l'eau qui dans les ann\u00e9es 50 60 on a diffus\u00e9 cette archive dans l'histoire vivante, dit cette phrase est absolument extraordinaire et \u00e0 son histoire parmi les d\u00e9port\u00e9s, il y avait aussi des juifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:20) [88%] :\r\nJe trouve que ce il y avait aussi et tout \u00e0 fait, enfin, en t\u00e9moignage de ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:25) [85%] :\r\nMais en m\u00eame temps il est \u00e7a c'est juste parce que les juifs avaient pas vocation \u00e0 aller dans le syst\u00e8me concentrationnaire donc il pas vocation \u00e0 l'arabe ne peut qu'ils avaient vocation \u00e0 aller dans l'extermination de mise \u00e0 mort Ripoche fixe Treblinka, Sobibor Nobel 7, ce qui fait que, avec les marches de la mort, donc quand les nazis, puis l'arriv\u00e9e des Sovi\u00e9tiques, on voit affluer dans des camps de concentration qui leur \u00e9taient pas destin\u00e9es des juifs qui arrive d'Auschwitz, donc, notamment, par exemple, des femmes qui arrivaient \u00e0 Br\u00fcgg qui est un camp pour les femmes, mais c'est vrai qu'\u00e0 l'origine, m\u00eame s'il y avait des juifs, bien s\u00fbr, la concentration, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas l'espace qui leur \u00e9tait d\u00e9volu, ce qui fait que, au lendemain de la guerre, tout se m\u00e9lange et d\u00e9port\u00e9s ce m\u00e9lange, puisque les marches de la mort am\u00e8ne des juges d'Auschwitz vers des concentrations qui au d\u00e9part leur \u00e9tait pas r\u00e9serv\u00e9e dans l'imaginaire, on a des images des grands de l'Ouest, parce que les arm\u00e9es tourne l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, y compris des journalistes aussi qui sont envoy\u00e9s dans les camps tourne l'ouverture des camps de concentration donc \u00e0 partir d'avril et mai 945 mais on n'a pas d'image des centres d'extermination de Treblinka de ou de Sobibor, pour une raison simple, c'est qu'on n'a pas d'images parce que il y a plus de d\u00e8s 1943 on commence \u00e0 d\u00e9manteler \u00e0 d\u00e9truire \u00e0 faire dispara\u00eetre \u00e0 recouvrir notamment par des arbres, des sites o\u00f9 on a extermin\u00e9 par exemple Label that entre 500 et 600 1000 personnes \u00e0 Treblinka \u00e0 peu pr\u00e8s 800000 personnes \u00e0 ce bord de 150000 personnes de \u00e7a, il ne reste rien d\u00e8s 1943 44 il y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:46) [83%] :\r\nDonc ces plantations quelle logique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:48) [88%] :\r\n\u00e7a ob\u00e9it \u00e0 une logique de camouflage, il s'agit pour les nazis \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils comprennent que la guerre ne va pas \u00eatre gagn\u00e9, il s'agit de commencer \u00e0 camoufler leur Crime qui sont immenses, hein, puisque on atteint d\u00e9j\u00e0 4 5 millions de de morts en 43 44 de camoufler leur Crime pour d'une part, ne pas donner de preuves dans le cas de grands proc\u00e8s criminels de guerre et d'autre part, pouvoir commencer aussi \u00e0 n\u00e9gocier \u00e9ventuellement avec les alli\u00e9s, une paix avec des conditions plus favorables, mais c'est difficile de n\u00e9gocier des conditions favorables, si on a sous les pieds, la preuve : 2 millions de cadavres qui sont enterr\u00e9s qu'on d\u00e9terrer tous les jours donc ces cas -l\u00e0, il faut pas les trouver et pour ne pas les trouver, il faut les d\u00e9truire ce qui fait que les nazis lancer une une ce qu'ils appellent une action l'actionnaire unique 05, qui consistent \u00e0 revenir en arri\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 ils sont assassin\u00e9s et enterr\u00e9s dans des charniers, des 1000 cadavres et les faire dispara\u00eetre, donc \u00e0 partir de l\u00e0, l'obsession de la vie devient la disparition la disparition totale des cadavres li\u00e9s au g\u00e9nocide, alors on installe les grands fours cr\u00e9matoires \u00e0 Auschwitz par exemple et pour les qu'on est pas au four cr\u00e9matoire comme Treblinka on va d\u00e9terrer les corps et les d\u00e9truire sur des b\u00fbchers syst\u00e9matiquement ce qui fait que si la disparition de la cam\u00e9ra n'a rien \u00e0 filmer, donc la seule chose que la cam\u00e9ra peut filmer en 45 c'est les camps de concentration qui sont abandonn\u00e9s par les nazis, ceux qui fuient l'arriv\u00e9e des des alli\u00e9s et dans lequel on retrouve des milliers et des milliers de cadavres soient dans des fosses communes soit entass\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des camps des qu'a, qu'on appelle tant d'incin\u00e9rer et ces cadavres devienne l'image se substitue \u00e0 l'image manquante du g\u00e9nocide et cette saturation de corps se substituent \u00e0 l'absence totale des corps qui \u00e9taient la vis\u00e9e des nazis, ce qui fait que depuis bient\u00f4t 70 ans, on a tendance \u00e0 confondre les cadavres des camps de concentration pour les victimes du g\u00e9nocide alors que c'est tout l'inverse, j'ai m\u00eame pu une tendance, c'est une tendance et c'est les gens qui la confusion de faite, et que Lanzmann essaye justement d'\u00e9viter, en ne mettant pas d'archives dans Shoah pour bien insister sur la disparition de la Shoah, c'est quand il par exemple une prairie o\u00f9 il y a plus rien, il y a des armes, il fait beau, il y a des oiseaux qui chantent et nous dit voil\u00e0 la Shoah c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:21) [74%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce silence ne r\u00e8gne pas toujours ici politicienne mais histoire Kim, c'\u00e9tait la sc\u00e8ne avec Vienne. \r\nAlors, Napol\u00e9on, on a bien jou\u00e9, il y avait une \u00e9poque vous l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, c'\u00e9tait plein de cris, des coups de feu chez qui est mort d'Next Schawann talentueux Keiichi mode ce qu'on nous apprend m\u00eame et c'est surtout cette p\u00e9riode -l\u00e0, qui est rest\u00e9 grav\u00e9 dans la m\u00e9moire des gens qui habitaient. \r\nUne monsieur c'est-\u00e0-dire une ch\u00e9tive \u00e7a je dirais que, apr\u00e8s la r\u00e9volte, les Allemands ont d\u00e9cid\u00e9 de liquider les temps et au d\u00e9but de l'hiver 40 3 ils ont plant\u00e9 des petits sapins de 3 ans, 4 ans pour camoufler toutes. \r\nMonique a vu il n'y ait plus au bo\u00eetes quand j'ai perdu pour la pas ici en 44 on peut penser, peut-\u00eatre, vous savez, c'est ici par le 1er pas qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et que constater jardin cach\u00e9 le secret d'un camp d'extermination. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:08) [87%] :\r\nDans les ann\u00e9es 60 avec le proc\u00e8s Eichmann qui s'ouvre le 11 avril 61 ans, ce qui commence \u00e0 monter, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 des signes avant- coureurs, les parents plus journal d'Anne Frank qui publi\u00e9 d'abord en 47 mais qui va \u00eatre traduit en 50 52 en fran\u00e7ais, en anglais, en japonais ou c'est un immense succ\u00e8s au Japon, le journal d'Anne Frank va mettre sur le devant de la sc\u00e8ne, la figure d'une juive qui meurt, d\u00e9port\u00e9 en tant que juive donc cette figure des juifs commencent \u00e0 \u00e9merger, y compris au cin\u00e9ma, notamment \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 on a plusieurs films capot la derni\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a, c'est en 48 mais l'enclos, donc on a, on a comme \u00e7a, la passag\u00e8re plusieurs films qui, au tournant des ann\u00e9es 60 commence \u00e0 \u00e0 raconter des histoires ou des juifs sont montr\u00e9s en tant que telle, mais le proc\u00e8s pour la 1\u00e8re fois c'est un tournant puisque c'est un proc\u00e8s qui est sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9 au g\u00e9nocide des juifs, ce qui \u00e9tait pas le cas du proc\u00e8s de Nuremberg on il y a beaucoup d'autres motifs d'accusation le proc\u00e8s Reichmann comme le montrait Networks a am\u00e8ne ce qu'elle appelle l'av\u00e8nement du t\u00e9moin puisque il y a plus d'une centaine de t\u00e9moins qui sont interrog\u00e9es et donc cette parole du survivant devient une parole qui a une port\u00e9e m\u00e9diatique et qui devient l\u00e0 o\u00f9 on avait plut\u00f4t tendance \u00e0 mettre le boisseau la la parole des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:17) [99%] :\r\nOn en parlera justement dans la seconde partie de de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:20) [85%] :\r\nEt ce qui se passe avec ces ann\u00e9es 60, c'est que bon, alors il faudrait \u00e9voquer tous les \u00e9v\u00e9nements qui, au cours des ann\u00e9es 60 et d\u00e9but d\u00e9cembre 10 font monter en puissance cette m\u00e9moire -l\u00e0, mais on voit une multiplication de films, le vieil homme et l'enfant plus tard les guichets du Louvre en 74 on voit pour la parfois la d'vont pense \u00e0 Monsieur Klein, on pense \u00e0 sac de billes, Jacques Doillon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:40) [90%] :\r\nEt on arrive en 78 avec holocauste entre 100 et 100 20 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs aux \u00c9tats-Unis qui sont confront\u00e9s pendant 4 \u00e9pisodes pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 9 heures et demi \u00e0 l'histoire d'une famille juive allemande, et dont on va suivre tout parcours l'nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:32) [79%] :\r\nJustement, a fait Levi s'\u00e9tait vainement que repr\u00e9sente le poste sur les ondes de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine est que vous avez \u00e9t\u00e9 en chercher des traces dans la presse pour voir un peu justement le ph\u00e9nom\u00e8ne de la critique r\u00e9actions les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui, si c'est pas \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:47) [85%] :\r\nAlors, en effet, j'ai eu l'occasion de de faire des recherches sur cette question \u00e0 la fois la r\u00e9ception par la critique, on va dire intellectuelle professionnels qui la plupart du temps refuse le film en bloc aux \u00c9tats-Unis vous avez Elie Wiesel, donc l\u00e0 plus qu'un critique qui figure importante de la m\u00e9moire de la d\u00e9portation qui \u00e9crit un article incendiaire dans le New-York Times, pour condamner le film, argumente l'argument argument le film comme il dit en anglais, et si tu veux lising au poste banalis\u00e9 l'Holocauste, c'est une romance \u00e0 l'eau de rose c'est kitsch, c'est une famille tout \u00e0 fait blond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:21) [86%] :\r\nQui ressemblent plus \u00e0 une famille am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 70 qui a une famille juive d'Europe de l'Est typique, donc il y a une esp\u00e8ce d'acclimatation hollywoodienne, on pourrait dire de l'histoire de la Shoah et surtout ce qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 \u00e0 Wiesel c'est cette id\u00e9e qu'on puisse esp\u00e9rer repr\u00e9senter l'internat concentration avec les moyens, on peut dire de la fiction \u00e0 la plus banale en France, au m\u00eame moment, lancement de Cap encore monter Shoah ce qui tombent depuis 75 mais le film sera mont\u00e9 et termine en 85 en 79 dans les temps modernes et publie un article aussi tr\u00e8s critique qui s'appelle Holocauste ou comment s'en d\u00e9barrasser, donc de ce type de s\u00e9rie dans lequel il a cette phrase qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est le programme le choix des 79, il dit, un film sur le le cost ne peut-\u00eatre qu'une contre- enqu\u00eate au pr\u00e9sent, sur les traces qu'a laiss\u00e9es le low-cost dans notre monde contemporain, c'est ce qui fait dans Shoah, c'est Shoah et films, le pr\u00e9sent, qu'est ce qui reste de la Shoah, comment la Shoah continue d'influencer notre pr\u00e9sent donc pour lui remettre en selle les ann\u00e9es 40. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:18) [79%] :\r\nAussi c'est, pardonnez -moi bien certaines critiques, la critique de en semaine est d'une nature extr\u00eamement diff\u00e9rente de la donc vous nous indiquez on critique pas au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:27) [88%] :\r\nDisons que la critique des disait c'est la critique de quelqu'un qui a v\u00e9cu et qui a du mal \u00e0 recevoir une remise en selle totalement rose \u00e9dulcor\u00e9e qui correspond en rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'il a v\u00e9cu la critique de Lanzmann, c'est une critique plus intellectuel, de quelqu'un qui s'interroge sur les conditions de perception et de penser, de ce qu'est cette \u00e9v\u00e9nement choix et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:46) [91%] :\r\nProbablement, peut-\u00eatre d'ailleurs l'a -t-il dit, peut-\u00eatre que la d\u00e9termination et et la structure int\u00e9rieure et puis avoir Lanzmann dans sa fabrication d'Shoah s'est nourri \u00e9galement de la diffusion du feuilleton Holocauste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:57) [88%] :\r\nAlors, holocauste, c'est une esp\u00e8ce de contre- exemples qui le confirme dans ses choix, parce qu'en 79 qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 les entretiens avec les diff\u00e9rents t\u00e9moins, donc on peut dire que la conception du film est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e, ce qui est int\u00e9ressant c'est que il va bannir le mot Holocauste arrive \u00e0 lui substituer le mot Shoah mais dans les 1er clap vous savez au cin\u00e9ma utilit\u00e9 pour la synchronisation du son et de l'image, les premiers clap on voit Holocauste c'\u00e9tait le type provisoire du films Shoah mais on pense qu'avec la s\u00e9rie Holocauste il va en effet refus\u00e9 ce mot qui est trop associ\u00e9 un succ\u00e8s plan\u00e9taire et donc pour les substantiellement moi vois maintenant juste pour votre question portant sur la cession par le public, d\u00e9j\u00e0 c'est un succ\u00e8s immense 100 et 120 millions de spectateurs aux \u00c9tats-Unis 200 millions dans le monde 15 millions en Allemagne en Allemagne, c'est un raz de mar\u00e9e et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 surtout per\u00e7u et \u00e7a les historiens \u00e0 la fois les historiens de la Shoah et les historiens du cin\u00e9ma s'accordent l\u00e0- dessus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment de d\u00e9bats et de prise de conscience en Allemagne, Julie, qui a \u00e9crit un ouvrage sur la la Shoah, la t\u00e9l\u00e9vision cite un article dans 10 tight qui s'appelle jeudi noir pour les historiens, et dans cet article montre que divers historiens estiment que Holocauste et l\u00e0 la marque d'un \u00e9chec de leur part, c'est-\u00e0-dire depuis 30 ans, ils essayent de raconter l'histoire de la Shoah essaye d'int\u00e9resser le plus grand public allemand \u00e0 cette histoire- l\u00e0, \u00e0 ce r\u00e9cit l\u00e0 et les effets sont assez peu visibles et l\u00e0 une s\u00e9rie m\u00e9diocre assez mal faites, mal jou\u00e9 un succ\u00e8s extraordinaire et provoque dans la soci\u00e9t\u00e9, des d\u00e9bats, que le travail scientifique ne provoque pas, donc \u00e7a leur pose des questions et du point de vue du cin\u00e9ma, on retrouve aussi des traces puisque de nombreux films sont produits en Allemagne au lendemain de la diffusion de low-cost. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:35) [77%] :\r\nMais les questions qu'ils se posent en renvoi ou un vos remarques du d\u00e9but, Ophir L\u00e9vy l'\u00e9motionnel traverse \u00e9videmment beaucoup plus facilement l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:45) [89%] :\r\nOui le le flux, on pourrait dire de l'\u00e9motion, le Torrent de l'\u00e9motion est beaucoup plus puissant que celui de la raison et et provoque des d\u00e9bats que la raison ne suffit pas \u00e0 provoquer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:02) [89%] :\r\nNous sommes \u00e0 pr\u00e9sent la 3\u00e8me p\u00e9riode mais la 3\u00e8me p\u00e9riode je vous pose tout de suite, la question est -ce qu'elle s'arr\u00eate, elle est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e, et que nous serions peut-\u00eatre entrer dans une 4\u00e8me p\u00e9riode que je n'ai pas vu forc\u00e9ment appara\u00eetre dans la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:16) [89%] :\r\nLa trompette, celle que j'appelle magn\u00e9tisme de la Shoah, c'est cette p\u00e9riode qui vraiment prend toute son ampleur dans les ann\u00e9es 80 et qui met au centre du d\u00e9bat, on se souvient du g\u00e9nocide, il se trouve que ce souvenir de g\u00e9nocide, il revient partout tout le temps dans les d\u00e9bats scientifiques, par exemple, qu'y a pas un d\u00e9bat sur la modification g\u00e9n\u00e9tique sur enfin toute possibilit\u00e9 d'un changement est per\u00e7ue \u00e0 l'aune d'un pass\u00e9 noir qui est celui de la Shoah et aussi du nazisme, donc tout d\u00e9bat est tranch\u00e9 par la vie de Napol\u00e9on et compar\u00e9 \u00e0 \u00e9claircir le pass\u00e9 lui- m\u00eame et r\u00e9\u00e9crit en fonction du nazisme et de la Shoah et l\u00e0 j'appelle magn\u00e9tisme de la Shoah ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme on le disait tout \u00e0 l'heure qui entra\u00eena lui- m\u00eame des choses qui n'ont rien \u00e0 voir, je donne un exemple qui me para\u00eet tout \u00e0 fait frappant et qui est r\u00e9cent, il y a quelques ann\u00e9es, les droits de la guerre des boutons donc ce fameux roman qui se passe d'ailleurs au d\u00e9but du si\u00e8cle sont tomb\u00e9s dans le domaine public et donc il y a eu plusieurs adaptations cin\u00e9matographiques, une d\u00e9sadaptation qui s'appelle la nouvelle guerre des boutons transforme ou plut\u00f4t des places, le r\u00e9cit non pas au d\u00e9but du si\u00e8cle, non pas dans les ann\u00e9es 60 comme dans Philippe Robert, qui a \u00e9t\u00e9 fait en 61 mais en 44 et tout d'un coup on introduit dans la guerre des boutons dans dans cette histoire entre ces 2 groupes d'enfants de 2 villages concurrents l'esp\u00e8ce de plus- Value \u00e9motionnel plus- Value symbolique plus- Value civique comme si on allait donner un suppl\u00e9ment d'\u00e2me \u00e0 ce roman qui n'en avait vraiment pas besoin qui se suffit \u00e0 lui- m\u00eame, qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant lui- m\u00eame, on y a introduisant de la Shoah en y introduisant de la m\u00e9moire de la Shoah, donc les gamins se battent et tout d'un coup ils s'unissent pour sauver une petite fille juive qui est cach\u00e9 dans leur village, c'est \u00e7a que j'appelle, magn\u00e9tique de la Shoah, c'est-\u00e0-dire comment dans le giron M\u00e9morial de la Shoah, entre des objets qui ne lui sont pas pr\u00e9destin\u00e9 par exemple \u00e0 la guerre des boutons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:56) [94%] :\r\nDonc une accentuation si je vous suis bien, on ne lance pas lui donner un qualificatif, mais d'instrumentalisation de la Shoah \u00e0 des fins de spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:08) [84%] :\r\n\u00e0 des fins de spectacle ou parfois des fins m\u00eame parce que les bonnes intentions ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s d'effets pervers parfois d'\u00e0 des fins si c'est m\u00eame la vedette ce qui d\u00e9finit, c'est m\u00eame leur nature m\u00eame que d'\u00eatre un enfer dont elles sont pass\u00e9es les bonnes intentions, par exemple, je cite dans l'article une pub sur France Inter pour une assurance mutuelle, enfin je sais plus exactement et qui commence par place au devoir de m\u00e9moire, et voil\u00e0, on utilise le vocabulaire h\u00e9rit\u00e9 de la m\u00e9moire de la Shoah pour parler alors l\u00e0 en l'occurrence de l'appel du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, de Gaulle car avoir avec cette histoire- l\u00e0, qui \u00e9tait \u00e0 Londres pendant la guerre, et donc ils se retrouvent associ\u00e9s parce que c'est la seconde guerre mondiale, un vocabulaire qui de l'du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:48) [69%] :\r\nLa tranche ne sera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:07) [67%] :\r\nAlors, une petite l\u00e0 tout ce matin, n'aurait pas avec Yann, tu peux toujours courir ah oui car des mois des retours, ceux qui ont parce ce qu'on organise gagne une secte est ouverte, moi je n'aime que les intellectuels dans l'assembl\u00e9e, le vrai dit vraiment des juifs venant du ce que je dis c'est c'est clair, c'est une tr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:39) [74%] :\r\nC'est un mot \u00e0 dire, la milice des march\u00e9s toi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:43) [74%] :\r\n\u00e7a donne pas longtemps affiche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:20) [88%] :\r\nPuisque nous devons aller rapidement \u00e0 votre 2\u00e8me article Ophir j'aimerais tout de m\u00eame savoir si, selon vous, on est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans la 4\u00e8me dimension si j'ose dire, puisqu'on a d\u00e9but\u00e9 avec elle, plus exactement la 4\u00e8me s\u00e9quence, je n'ai pas vu appara\u00eetre dans votre article, mais il me semble que c'\u00e9tait fait de dilution, o\u00f9 on retrouve tous les mots, mais les les images mais les les guerres des boutons reconsid\u00e9rer, finit -il par provoquer aujourd'hui cette nouvelle ce que l'on ce que l'on pourrait qualifier de s\u00e9quences rejet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:56) [87%] :\r\nC'est en effet un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on observe \u00e0 l'heure actuelle, un rejet assez fort de cette m\u00e9moire les gens, mais dire qu'il est consubstantiel \u00e0 cette m\u00e9moire puisque le rejet, c'\u00e9tait 1945 quand Robert Antelme raconte l'ouverture, il est un grandeur avant l'ouverture du camp par les Am\u00e9ricains, il commence \u00e0 raconter son histoire et il raconte au bout de vraiment 2 minutes le pauvre soldat et accabl\u00e9 par cette histoire- l\u00e0 ne veut plus entendu parler et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, d\u00e8s le mois de mai, vous avez des articles dans la presse fran\u00e7aise, rendant combat et dans le Figaro ou les \u00e9ditorialistes s'excuse d'avoir \u00e0 reparler encore de l'histoire de la d\u00e9portation, donc tout de suite, a eu un trop plein, le trop plein, il est -il inh\u00e9rent \u00e0 cette m\u00e9moire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:36) [93%] :\r\nMais l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te en pas les blocages qu'il peut y avoir aujourd'hui sont \u00e9galement d'une autre nature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:41) [88%] :\r\nAlors, ils sont d'une autre nature, puisque ce qui est diff\u00e9rent du lendemain de la guerre, c'est que cette maman a pris beaucoup de place qu'elle s'est polaris\u00e9e sur la figure juive, ce qui \u00e9tait pas le cas au lendemain de la guerre et que les m\u00e9dias aussi ont donn\u00e9 un espace tr\u00e8s grand et y compris l'\u00e9ducation nationale, puisque la Shoah est enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et c'est-\u00e0-dire dans ce cadre -l\u00e0, souvent que des probl\u00e8mes se rencontrent est -ce qu'on va avoir affaire \u00e0 une p\u00e9riode de rejet, alors je ne suis pas s\u00fbr que la p\u00e9riode de rejet se substituer enti\u00e8rement \u00e0 la p\u00e9riode des touffes tout ce manque de trop- plein m\u00e9diatique puisque cette ann\u00e9e 2015 avec les 70 ans de la fin de la guerre d'ouverture des diff\u00e9rents camps, nous allons avoir la une multiplication de films et de documentaires donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:17) [91%] :\r\nEt donc, peut-\u00eatre une acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:19) [86%] :\r\nDonc une acc\u00e9l\u00e9ration et aussi ne le trop plein va lui- m\u00eame \u00eatre nourri, je pense que, avec peut-\u00eatre la mort des derniers survivants, on va entrer l\u00e0 dans une autre phase, une face qui sera plus une phase de m\u00e9moire puisque c'est tellement elle est port\u00e9e par ceux qui ont v\u00e9cu et qui font encore autorit\u00e9 des gens comme Simone Veil ou elles sont sont toujours vivants, en revanche, quand les derniers survivants ont disparu, on sera dans une p\u00e9riode de peut-\u00eatre beaucoup plus d'histoire mais avec une force d'\u00e9motion qui sera peut-\u00eatre moins qui fait que ce sujet sera peut-\u00eatre moins pr\u00e9gnant, lui aussi, dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:50) [88%] :\r\nSigne peut-\u00eatre \u00e9galement indicatifs, les paroles que nous disait que les \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:54) [81%] :\r\nLe survivant Michel Aubier, en disant que, d\u00e9sormais, son t\u00e9moignage, h\u00e9 bien on n'en voulait plus forc\u00e9ment dans les \u00e9coles et il avait d\u00e9couvert \u00e7a depuis quelques temps on ne a vid\u00e9 plus, voire m\u00eame les t\u00e9moignages \u00e9taient refus\u00e9s, c'est donc une affaire en cours et une affaire \u00e0 suivre, on se retrouve dans un instant Pierre L\u00e9vy pour reparler de votre seconde article intitul\u00e9 et il dit tout, pr\u00e9sence de la Shoah dans le cin\u00e9ma, il serait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes ce soir avec Ophir L\u00e9vy qui est historien du cin\u00e9ma, je n'ai encore parce que vous avez tellement de titres avec votre jeune \u00e2ge que une \u00e9mission comme celle que nous faisons n'y suffirait pas votre article, il s'intitule donc, pr\u00e9sence de la Shoah dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien et commence par pointer un paradoxe que je vais vous laisser d'ailleurs d\u00e9livrer et qui \u00e9tait effectivement lui seul tout \u00e0 fait passionnant, quel est -il ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:18) [89%] :\r\nBah, ce paradoxe est que la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et celle qui compte bien \u00e9videmment le plus de survivants de la Shoah, au lendemain de la guerre et dans les ann\u00e9es qui suivent, on estime que alors je j'ai plus exactement le le chiffre en t\u00eate, mais il doit bien avoir une personne sur 4, une personne sur 3 qui est directement concern\u00e9 famille allemand par ce sujet, donc on a la soci\u00e9t\u00e9 la plus hanter la plus travaill\u00e9e par cette m\u00e9moire et dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien, le paradoxe est qu'il a quasiment aucune mise en sc\u00e8ne Direct de cette p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire que quand on parle de la Shoah dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien et elle est pr\u00e9sente dans les diff\u00e9rents films, on en parle toujours dans l'apr\u00e8s- coup dans les ann\u00e9es 50 soit \u00e7a se passe dans les ann\u00e9es 40 mais en Palestine et donc pas en Europe, soit on parle des g\u00e9n\u00e9rations qui suivent apr\u00e8s donc on a une esp\u00e8ce de trou noir qui est la Shoah que n'aborde quasiment jamais cin\u00e9ma isra\u00e9lien alors pour des raisons qui sont diverses, \u00e0 la fois une forme de pudeur de retrait vis-\u00e0-vis d'un \u00e9v\u00e9nement qui est difficile de mettre en sc\u00e8ne pour des questions aussi de budget puisqu'il faudrait reconstituer avec des figurants, tout un syst\u00e8me concentrationnaire, pour des raisons aussi pr\u00e9dire topographique puisque en Isra\u00ebl avec le soleil et les plaines d\u00e9sertiques, les for\u00eats polonais, \u00e7a peut para\u00eetre un peu difficile, donc c'est un ensemble de causes qui font que la Shoah est toujours abord\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de son traumatisme du c\u00f4t\u00e9 de la trace qu'elle a laiss\u00e9 et non pas du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement lui- m\u00eame, en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:34) [89%] :\r\nAlors, peu de pr\u00e9sence dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien alors qu'ailleurs, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e9voqu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, dans la 1\u00e8re partie de l'entretien, il y a peut dire une non pas foison une assez grosse production. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [87%] :\r\nEn fait, la Shoah est pr\u00e9sent dans ces rien mais sous forme d'un cauchemar ou d'une hantise n'est pas seule forme d'une repr\u00e9sentation alors qu'en effet dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'est ma fran\u00e7ais donc mais italiens, polonais, on a de tr\u00e8s nombreuses mises en sc\u00e8ne de la p\u00e9riode et y compris des cantonales, donc il y a une forme l\u00e0 aussi de paradoxes, mais qui est pas si paradoxal que \u00e7a puisque des d\u00e9port\u00e9s, c'\u00e9tait des Fran\u00e7ais, des Polonais, des Italiens, donc c'est aussi une mise en sc\u00e8ne qu'il y a une m\u00e9moire qui \u00e9l\u00e9ments v\u00e9cue par les sc\u00e9naristes ou les r\u00e9alisateurs m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:14) [90%] :\r\nOui, parce que, que \u00e7a soit des gens comme Polanski Ruffiot ou autres, les r\u00e9alisateurs, ce sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 tout au moins ceux appartenant \u00e0 une certaine g\u00e9n\u00e9ration directement en lien avec cette histoire pour d'autres, on pense \u00e9videmment \u00e0 Spielberg g\u00e9n\u00e9rationnellement il est apr\u00e8s, est -ce que vous avez un petit peu regard\u00e9 de pr\u00e8s, justement, quelle \u00e9tait la sociologie des r\u00e9alisateurs, des producteurs qui, en dehors d'Isra\u00ebl faisait de la la Shoah ou de l'extermination leur sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:44) [87%] :\r\nOui, alors les premiers films sont r\u00e9alis\u00e9s par des personnes, alors pas en bleu tout 1er film qui est tourn\u00e9e \u00e0 Birkenau, \u00e0 Auschwitz, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape, donc c'est tourn\u00e9 par une femme qui s'appelle prendre les courses car en 48 elle- m\u00eame est d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Birkenau en 43 et tout de suite, d\u00e8s qu'elle entre dans le camp l\u00e0 le projet de r\u00e9aliser par la suite, un film qui raconterait cette histoire l\u00e0, donc l\u00e0 on a une femme qui est pas d'ailleurs d\u00e9port\u00e9s en tant que que lui, qui \u00e9tait une r\u00e9sistante et qui vite s'empare du sujet en Pologne, l\u00e0 encore on a Aleksander Ford grand cin\u00e9aste polonais qui va faire un film sur le ghetto de Varsovie en 48 tout de suite, mais lui \u00e9tait avait r\u00e9ussi \u00e0 fuir en URSS, donc il y a pas v\u00e9cu le ghetto de Varsovie comme Polanski avec le ghetto de Cracovie Spielberg, on est en effet une g\u00e9n\u00e9ration plus tard, la plupart des membres de sa famille qui \u00e9taient, pas aux \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s, donc c'est quelqu'un qui, de tr\u00e8s pr\u00e8s avec une non pas la Shoah mais la m\u00e9moire de la Shoah, il explique d'ailleurs que, il a appris \u00e0 compter et \u00e0 lire les nombreux en regardant les tatouages des num\u00e9ros d'immatriculation qui \u00e9taient sur les avant- bras, des gens qui venaient chez sa famille quand il \u00e9tait enfant et il raconte d'ailleurs de plus tard qui \u00e9tait tr\u00e8s mauvais en maths \u00e0 l'\u00e9cole, donc j'ai pass\u00e9 un lien de cause c'est fait, mais les chiffres apparemment une et inscriptions particuli\u00e8re chez lui, bon voil\u00e0, on a \u00e9videmment quelqu'un qui est concern\u00e9e, de tr\u00e8s pr\u00e8s cette sociologie si on voulait l'\u00e9tendre, il faudrait regarder un petit peu de plus pr\u00e8s, on verrait qui a beaucoup de cin\u00e9astes non juifs qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces questions, d\u00e9j\u00e0 parce qu'elles n'appartiennent pas au G20, ce que disait tr\u00e8s bien : Sartre quand il dit pas l'antis\u00e9mitisme c'est pas le probl\u00e8me des juifs, c'est \u00e0 chacun, \u00e9videmment, de combattre et de son en parler donc, la question de la Shoah, elle est est beaucoup plus large que celle d'une m\u00e9moire sp\u00e9cifiquement juive et elle s'inscrit souvent aussi dans des questions politiques, on va avoir une r\u00e9flexion sur la domination sur le pouvoir, l'affection sur le la toute puissance exerc\u00e9e sur le corps de l'autre, qu'on va retrouver destination pas, je pense par exemple \u00e0 apporter, nuit de Liliana Cavani 15 tr\u00e8s contestable mais qui utilisent et qui s'inscrit dans le domaine du concentrationnaire, mais pour avoir une une \u00e9vocation d'exploitation du corps de la femme et de la question du d\u00e9sir trouble aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:40) [89%] :\r\nOn avance assez rapidement dans le temps parce que on a un d\u00e9but, c'est assez \u00e9tonnant d'ailleurs parce qu'on a la repr\u00e9sentation qui est pos\u00e9 dans l'histoire m\u00eame du cin\u00e9ma isra\u00e9lien d\u00e8s 1913 vous dites et puis en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:53) [84%] :\r\nOui le le voulait dire le documentaire tourn\u00e9 sur la Palestine, on voit les chameaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0 David les Juifs en Palestine, documentaire, peut-\u00eatre un peu redoute enfin voil\u00e0 qui filme et qui met dans le la t\u00eate du spectateur une sorte de double image ce qu'il a sous les yeux et puisqu'il projette \u00e9videmment plus loin mais la figure du survivant et et la repr\u00e9sentation de la Shoah dans le cin\u00e9ma Isra\u00e9lien, elle aussi, va conna\u00eetre des \u00e9pisodes, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fois l'relativement absente, et en m\u00eame temps il y a des formes de cin\u00e9ma qui vont se d\u00e9finir un cin\u00e9ma je crois d'ailleurs, c'est son v\u00e9ritable intitul\u00e9 de cin\u00e9ma h\u00e9ro\u00efque dans un temps qui va \u00eatre principalement le cin\u00e9ma des ann\u00e9es 60 80, m\u00eame d\u00e8s les ann\u00e9es 50, d\u00e8s les ann\u00e9es 50 vous l'd\u00e9finirait Ophir L\u00e9vy et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais plus tard, mais il y aura un c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te un cin\u00e9ma plus sombre que le pr\u00e9c\u00e9dent, cin\u00e9aste de la nouvelle sensibilit\u00e9 alors dites -nous malheureusement quelques minutes seulement, ces 2 formes : la des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:54) [89%] :\r\nIl se trouve que, avec la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, il y a la volont\u00e9, Montpellier au ciel de logis sioniste de l'\u00e9poque, hein, qui consiste \u00e0 cr\u00e9er un homme nouveau, un homme qui serait capable de travailler, de s'assumer de combattre, il y a cette id\u00e9e d'un refus \u00e0 la fois parce que il y avait une honte et puis aussi parce que il y a, il y a une m\u00e9connaissance, \u00e0 l'\u00e9poque un refus de cette figure du juif d'Europe de l'Est qui se serait, comme on le disait \u00e0 l'\u00e9poque de mani\u00e8re extr\u00eamement injuste ce serait laisser conduira \u00e0 l'abattoir, ce qui fait que dans des films qui mettent en sc\u00e8ne le combat des Isra\u00e9liens du d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire en Palestine contre les arm\u00e9es arabes avant pendant la guerre d'ann\u00e9es pendant 148 quand on a des figures qui apparaissent d'anciens d\u00e9port\u00e9s, ce sont toujours des figures montr\u00e9s sous un angle tr\u00e8s n\u00e9gatif, ce sont des gens paralyser, handicaper prostr\u00e9s dans leur m\u00e9moire, incapable de combattre et en fait c'est une figure qu'on rejette, c'est-\u00e0-dire il faut construire un un homme Isra\u00e9lien Sabra, comme on dit, natif d'Isra\u00ebl nouveau sur le rejet de cette figure du juif europ\u00e9en qui parle, il dit je, religieux et qui est incapable de combattre, donc on va voir tout d'abord une vision tr\u00e8s n\u00e9gative du survivant, ensuite avec le proc\u00e8s Eichmann, il va y avoir une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:05) [86%] :\r\nAssoci\u00e9 \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:06) [84%] :\r\nAssoci\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 \u00e0 l'impuissance impuissance totale impuissance et en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des personnages qui Soisson finit se tuer ou qui se suicide, il y a vraiment l'id\u00e9e que ces gens -l\u00e0 ne peuvent pas s'int\u00e9grer \u00e0 un projet beaucoup plus volontaire \u00e9voque dynamique dynamique, il se trouve que le proc\u00e8s Eschmann, avec la diffusion, il y a pas la t\u00e9l\u00e9 isra\u00e9lienne avant 69 donc, le proc\u00e8s est diffus\u00e9 \u00e0 la radio, avec la diffusion \u00e0 la radio et je veux vraiment quotidienne des t\u00e9moignages mettent un vrai bouleversement les Isra\u00e9liens prennent conscience du fait que le g\u00e9nocide \u00e9tait absolument implacable, et que les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes n'\u00e9taient pas de de l\u00e2che personne qui sont laiss\u00e9s abattre l'affaire n'\u00e9tait pris dans un \u00e9tau et ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9pourvu d'aide, d'o\u00f9 qu'elle Vienne d'ailleurs, donc l'image du survivant change l\u00e0 o\u00f9 on avait l'image change par le son, ce qui est assez bien, donc \u00e7a change par le son et et d'ailleurs, c'est tellement vrai ce que vous dites que l'un des premiers grands documentaires qui est tourn\u00e9 par apr\u00e8s une Gorica, un grand po\u00e8te et journaliste isra\u00e9lien mais qui fait aussi du cin\u00e9ma, le 81\u00e8me coup utilise uniquement descente du proc\u00e8s Eichmann, donc on a des images d'archives tourn\u00e9s dans les ann\u00e9es 30 40 et le film est rythm\u00e9e par des sons issus des t\u00e9moignages du proc\u00e8s Eichmann, donc en effet c'est le son qui introduit la m\u00e9moire dans le cin\u00e9ma isra\u00e9lien apr\u00e8s \u00e7a la fin des 70 d\u00e9but 80 le cin\u00e9ma commence \u00e0 avoir une vision critique de la perception qu'on avait des survivants et donc on voit mis en sc\u00e8ne dans les films isra\u00e9liens non plus des survivants handicap\u00e9 incapable hier index mais des personnages dont le film nous dit qu'ils sont per\u00e7us quelques jeunes de dire par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et donc des films qui accuse ou qui pointe du doigt la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e0 int\u00e9grer ces personnes donc on a une vision beaucoup plus critique Baffie notamment de 79 qui s'appelle de Routeng il y a un tr\u00e8s beau film avec qui l'Allemagne, une des grandes com\u00e9diennes isra\u00e9lienne qui s'appelle l'effet d'avenir, donc elle, l\u00e0 aussi, on met en sc\u00e8ne la perception qu'on avait des survivants qui \u00e9taient per\u00e7us comme des fans hyst\u00e9riques intern\u00e9 dans le meilleur des forc\u00e9ment tatou\u00e9 forc\u00e9ment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et en effet c'est une vision qui s'est beaucoup nuancer aujourd'hui \u00e9videmment des totalement sorti de \u00e7a, mais les premiers temps, ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dur pour les les survivants dans le cin\u00e9ma, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:33) [89%] :\r\nAujourd'hui, si on devait faire un \u00e9tat des lieux, un petit peu rapide, donc par d\u00e9finition sans doute sch\u00e9matique de ce que sont des cin\u00e9astes en Isra\u00ebl dans leur regard, je m'en politique, est ce qu'on appelle faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:01:46) [87%] :\r\nOn garde encore des traces aujourd'hui de cet engagement politique chez cin\u00e9aste plut\u00f4t \u00e9videmment \u00e0 gauche pass\u00e9 je dis \u00e9videmment c'est pas une \u00e9vidence mais c'est c'est le fait que empiriquement, c'est quand m\u00eame souvent le cas, et qui ont d'ailleurs un impact sur la soci\u00e9t\u00e9, puisque parmi les les rares voix qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'intervention \u00e0 Gaza, cet \u00e9t\u00e9, enfin, l'\u00e9t\u00e9 2014, je veux dire, il y avait des cin\u00e9astes, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 o\u00f9 les intellectuels \u00e9crivait dans Haaretz quand m\u00eame qu'un journal de gauche en Isra\u00ebl, il y a, il y a \u00e9videmment une critique qui est tr\u00e8s virulente de du pouvoir du Likoud, mais parmi ceux qui sont mobilis\u00e9s, il y avait les cin\u00e9astes de la mer que Moretti s'\u00e9tait mobilis\u00e9e contre Berlusconi en Italie, les cin\u00e9astes isra\u00e9liens sont \u00e0 l'avant- garde, on pourrait dire de la critique du gouvernement avec un \u00e9cho extr\u00eamement tr\u00e8s faible, un pr\u00e9fet, puisque la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne elle- m\u00eame tr\u00e8s angoiss\u00e9 par toutes ces questions de s\u00e9curit\u00e9 est donc all\u00e9 pas forc\u00e9ment accessible \u00e0 une parole qui soit une parole plus ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:37) [88%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre quelque chose qui est \u00e9galement l'une un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, mais il n'a pas un peu \u00e9videmment dans votre article qui se consacre lui au cin\u00e9ma, c'est du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et j'avais envie d'avoir votre analyse sur sa si vous avez apport\u00e9 votre attention \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:50) [81%] :\r\nEt les s\u00e9ries Isra\u00ebl voulait dire absolument, oui, il y a en effet un renouveau, un renouveau mais une \u00e9volution d'une \u00e9volution et on remarque la grande qualit\u00e9 des s\u00e9ries Isra\u00ebl parce qu'on a au moins 2 qu'on est adapt\u00e9 au niveau de la la, on on analyse une f\u00eate, Malte et la 2\u00e8me, c'est film les otages qui va donner comme Land, donc il y a un savoir- faire et une \u00e9criture mais qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 mais Isra\u00e9lien puisque, pour un pays aussi petit, d'avoir une telle filmographie avec autant de cin\u00e9astes prim\u00e9s dans autant de festivals, c'est quand m\u00eame assez exceptionnel, Isra\u00ebl a plusieurs \u00e9coles de cin\u00e9ma de qualit\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem et \u00e0 Tel-Aviv qui font et une certaine tradition du r\u00e9cit et une certaine personne \u00e7a 10 11 3000 ans de de l'exp\u00e9rience, le r\u00e9cit donc en effet \u00e7a peut compter et surtout une pour parler de sociologie, une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 puisque vous avez des intellectuels qui, par exemple comme l'amorce, dont la famille, d'Allemagne et dont le p\u00e8re \u00e9tait architecte du bas aussi, donc forc\u00e9ment \u00e7a \u00e7a forme une pens\u00e9e, \u00e7a forme un regard essentiel au cin\u00e9ma et donc ce qui donne la richesse aussi de ce cin\u00e9ma l\u00e0, mais on voit appara\u00eetre des cin\u00e9astes plus religieux, par exemple, Joseph Cedar, par exemple, qui a une approche peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la critique sociale simple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:58) [85%] :\r\nToute derni\u00e8re question est -ce que la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 en Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9, de pr\u00e8s ou de loin, soit la Shoah, voil\u00e0 ce qu'on air mondial soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:07) [90%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, mais l\u00e0 je dois avouer mon ignorance sur ce sujet, \u00e0 ma connaissance non, il faudrait maintenant voir \u00e7a de plus pr\u00e8s, il semble en revanche que dans une s\u00e9rie comme r\u00e2teau, comme les otages, toute la question du traumatisme n'est pas sans lien avec celui d'un traumatisme ici la Shoah c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que c'est que revenir, histoire de de gens qui sont des revenants qu'est -ce que c'est qu'avoir le sentiment de mourir et le fait de revenir du c\u00f4t\u00e9 des vivants, donc c'est \u00e9videmment quelque chose qui peut faire \u00e9cho \u00e0 la m\u00e9moire de la Shoah en Isra\u00ebl mais il repr\u00e9sentation serait plus Direct, pas encore, \u00e7a j'ai pas tellement d'\u00e9l\u00e9ments pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:38) [90%] :\r\nPierre D\u00e9sy, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante peut-\u00eatre, si l'on veut vous lire oui qu'est -ce que vous nous conseillez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:46) [96%] :\r\nAlors pour les articles que vous mentionnez, ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la revue d'histoire de la Shoah en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:04:51) [80%] :\r\nDonc \u00e0 la fois et le magn\u00e9tisme de la Shoah et pr\u00e9sence de la Shoah m\u00eame Isra\u00e9lien, donc on peut aller les lire, on peut les lire, c'est parce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:59) [88%] :\r\nEn tout cas, on peut se procurer facilement la revue et sinon j'ai un ouvrage de philosophie mais qui concerne tout \u00e0 fait nos th\u00e8mes, qui s'appelle penser l'humain \u00e0 l'aune de la douleur et qui \u00e9voque, d'un point de vue de l'histoire de la m\u00e9decine et la philosophie, la question de la douleur et la question de la mer, l\u00e0 on pourrait dire engendr\u00e9 une certaine conception de ce qu'est un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:18) [74%] :\r\nVaste programme, comment Cr\u00e9dit d'autres Ophir David merci encore merci \u00e0 bient\u00f4t, au micro d'histoire du vent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:25) [88%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation avec la diffusion d'un d\u00e9bat qui s'est tenu au M\u00e9morial de Caen \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2012 d\u00e9bat auquel a assist\u00e9 l'histoire vivante sur les travaux de l'association, il y a 2 il nous nous ne association pr\u00e9sid\u00e9e par le p\u00e8re Patrick Desbois qui travaille sur la Shoah par balle et le recueil de t\u00e9moignages qui s'effectue depuis quelques ann\u00e9es dans les pays concern\u00e9s cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:10:12) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et J\u00e9r\u00f4me il vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\nOphir L\u00e9vy, charg\u00e9 de cours en esth\u00e9tique et en histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III Sorbonne Nouvelle. \r\nHistoire vivante aujourd'hui avec Ophir L\u00e9vy, charg\u00e9 de cours en esth\u00e9tique et en histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III Sorbonne Nouvelle, au micro de Jean Leclerc. \r\nHistoire vivante aujourd'hui avec Ophir L\u00e9vy, charg\u00e9 de cours en histoire du cin\u00e9ma. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levy, Ophir", "role": "charg\u00e9 de cours en esth\u00e9tique et histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-III Sorbonne nouvelle ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7A2519-45AE-4424-9878-8E9957D5C224", "internalArchiveId": "1A7A2519-45AE-4424-9878-8E9957D5C224", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) veut relancer l'\u00e9conomie europ\u00e9enne avec un plan de rachat de dette d'Etats \u00e0 hauteur de 60 milliards d'euros par mois : Extrait de la d\u00e9claration de Mario Draghi, pr\u00e9sident de la BCE, commentaires de Francesca Argiroffo, Romain Clivaz, Fabrice Gaudiano et interviews de Caroline Young, directrice d'Experconnect, entreprise active en France, Allemagne et Suisse, d' Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande CDU  et de Nicolas V\u00e9ron, \u00e9conomiste au Think tank Bruegel \u00e0 Bruxelles et \u00e0 l'Institut Peterson \u00e0 Washington", "publicationDate": "2015-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) a sorti l'artillerie lourde pour lutter contre la d\u00e9flation et encourager la croissance. ", "durationSec": 1239, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me mon\u00e9taire", "politique mon\u00e9taire"], "thematicPersons": ["Banque centrale europ\u00e9enne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-19T13:22:06Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEt maintenant, \u00e9coutez, \u00e7a, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Francfort 15 de tout Launch un expert \u00e0 ce peuple ce probl\u00e8me mais comme Barings Madame Fleury coach 16 \u00e0 parler un secteur s\u00e9curise ou \u00e0 la main sixties, mais il y a eu lieu la hausse voil\u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de l'anche de lancer un programme de rachat d'avoir de dettes publiques et priv\u00e9es, 60 milliards chaque mois, c'est l'annonce du jour avec un grand A pour lutter contre la d\u00e9flation, encourager la croissance en Europe, le ton du pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, Mario Draghi que vous venez d'entendre est calme, \u00e7a n'a l'air de rien comme \u00e7a mais Francesca, au fond, dans le jargon \u00e9conomique on appelle \u00e7a \u00e0 Bazooka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nEffectivement, c'est l'arme ultime, l'artillerie lourde pour faire baisser l'Euro et par cons\u00e9quent, lutter contre la d\u00e9flation et encourager la croissance, comme il ne peut pas agir sur les taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9j\u00e0 0, il l'a dit, il n'y touchera pas Mario Draghi va faire marcher la planche \u00e0 billets ce sera donc 60 milliards d'euros par mois de rachat de dette \u00e0 partir de fin mars jusqu'\u00e0 fin septembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [96%] :\r\nMais alors on a fait le calcul, \u00e7a fait plus que 1000 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, c'est un rachat tr\u00e8s important, mais le pr\u00e9sident de la BCE devait tenir ses promesses, sous peine de voir remonter l'Euro comme les fuites faisait \u00e9tat de 50 milliards de rachat par mois, on est un peu au-dessus de la cible du coup l'Euro est certes tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas \u00e0 11 ans face au dollar, mais il avait d\u00e9j\u00e0 bien baiss\u00e9 apr\u00e8s des mois d'annonces par Draghi d'une action de grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nFrancesca est -ce que cette op\u00e9ration va avoir les effets escompt\u00e9s, c'est-\u00e0-dire lutter contre la d\u00e9flation qui est la b\u00eate noire dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nEh bien, on va le voir dans les mois qui viennent, mais la spirale de baisse des prix a atteint moins0,2 pourcent en en d\u00e9cembre, on est donc bien loin du 2 pourcent d'inflation esp\u00e9r\u00e9e par le pr\u00e9sident de la BCE, il faut faudra donc voir si ce traitement de choc aidera durablement les exportations europ\u00e9ennes et fera revenir l'Europe sur le chemin d'une inflation ma\u00eetris\u00e9e, d'ailleurs, plusieurs experts estiment que sans r\u00e9forme structurelle des \u00c9tats, cette op\u00e9ration ne servira \u00e0 rien \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nUn traitement choc, vous l'avez dit merci Francesca un traitement choc pour la zone Euro, que la BCE esp\u00e8re provoquer bon va justement y aller au coeur de cette zone Euro Romain Clivaz vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, quelles sont les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nBen, il y a tout d'abord la r\u00e9action officielle, le pas forc\u00e9ment tr\u00e8s spectaculaire, je vous livre : celle de la Commission europ\u00e9enne en version int\u00e9grale, c'est relativement court, la commission est confiante que la Banque centrale europ\u00e9enne prend ses d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire, conform\u00e9ment \u00e0 son mandat de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, avec \u00e0 l'esprit, la zone Euro comme un ensemble nous respectons totalement l'ind\u00e9pendance de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour la langue de bois, Romain, mais dans les faits, la Commission europ\u00e9enne, on imagine quelle peut que se r\u00e9jouir de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, clairement, avec la nouvelle commission pr\u00e9sid\u00e9e par le Luxembourgeois Jean-Claude Junker la relance est devenue la priorit\u00e9 alors que la commission Barroso la 2\u00e8me commission Barroso sortait du traumatisme de la crise financi\u00e8re, elle \u00e9tait surtout fix\u00e9 sur l'aust\u00e9rit\u00e9, l'urgence de sauver plusieurs \u00e9conomies nationales, mais elle a pein\u00e9 jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 l'Automne dernier \u00e0 \u00e9largir son registre politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [85%] :\r\nOui, dit tant en moins de son jour en fonction l'\u00e9quipe Junker, on dirait qu'elle a elle a radicalement chang\u00e9 de cap. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, et c'est \u00e0 cette enseigne que la d\u00e9cision de la BCE est en phase avec les nouvelles grandes orientations ce choc doit permettre \u00e0 l'\u00e9conomie de se remettre en marche de ce revitaliser \u00e0 favoriser l'investissement, cela s'ajoute au plan Junker d'investissement, une des priorit\u00e9s de son programme, c'est ce nouveau fonds qui mise sur des garanties europ\u00e9ennes pour attirer des investisseurs priv\u00e9s, autre mesure r\u00e9cente, l'ajout d'une nouvelle dose de flexibilit\u00e9 dans les crit\u00e8res de stabilit\u00e9 en clair on assouplit la discipline budg\u00e9taire dans la zone Euro en esp\u00e9rant que l'investissement sera privil\u00e9gi\u00e9e par les \u00c9tats-membres, mais toute cette activit\u00e9, \u00e7a implique une obligation de r\u00e9sultat oui et la pression n'a pas tard\u00e9 \u00e0 arriver depuis Davos depuis la montagne suisse, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a pr\u00e9cis\u00e9 que la Banque centrale europ\u00e9enne ne doit pas, je cite, nous faire d\u00e9vier du chemin des r\u00e9formes, elle confirme la crainte de l'Allemagne, de voir les pays sur le chemin des r\u00e9formes structurelles, \u00eatre tent\u00e9 par une forme d'argent facile avec ce plan de la BCE, aujourd'hui, la BCE a sorti sa grosse Berta, d'une certaine mani\u00e8re, pour relancer le moteur \u00e9conomique de la zone Euro et on l'a entendu, il y a des incertitudes quant au r\u00e9sultat, la Commission europ\u00e9enne a pris des risques en rel\u00e2chant la discipline budg\u00e9taire beaucoup d'initiatives en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e pour \u00e9viter l'enlisement \u00e9conomique le marasme \u00e0 long terme pour retrouver la croissance et peut-\u00eatre un slogan pour la zone Euro en 2015, \u00e7a passe ou \u00e7a casse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [89%] :\r\nMerci Romain qui va en Direct de Bruxelles, on re\u00e7oit dans une seconde, quelqu'un qui est sur le terrain une patronne, une chef d'entreprise, juste avant, Fabrice Gaudiano vous \u00eates notre le sp\u00e9cialistes \u00e9conomique, vous allez nous accompagner pendant toute cette \u00e9mission, elle est charg\u00e9e en actualit\u00e9 \u00e9conomique justement les par rapport au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [91%] :\r\nOui, alors l'impact a \u00e9t\u00e9 positif, les march\u00e9s se sont d'abord t\u00e2ter et pour finalement cl\u00f4turer rentre autour des reins <VIRG> 5 pourcent voire 2 pourcent dans dans certains march\u00e9s du sud de l'Europe, donc l\u00e0 on parle des march\u00e9s europ\u00e9ens au niveau du march\u00e9 suisse, il \u00e9tait largement dans le rouge toute la journ\u00e9e, il l'a redress\u00e9e \u00e0 la cl\u00f4ture pour boucler quasiment \u00e0 l'\u00e9quilibre au niveau des taux d'change parce que \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup, en Suisse, donc le franc suisse s'est l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9 dans la journ\u00e9e \u00e0 90 8 centimes pour un Euro, et finalement, retour \u00e0 la normale, entre guillemets, parce qu'il faut battre les guillemets, c'est-\u00e0-dire \u00e0 plus ou moins 99 centimes pour avoir un Euro et puis aussi un impact important, c'est que l'Euro est pass\u00e9 en dessous de la fameuse barre 1 15 contre dollar, donc l'Euro baisse contre le dollar, ce qui est de bonne augure pour la relance \u00e0 des exportations et de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne et enfin les rendements \u00e0 10 ans des obligations souveraines europ\u00e9ennes, elles ont toutes baiss\u00e9 de fa\u00e7on drastique, ce qui rend les emprunts tr\u00e8s, tr\u00e8s bon march\u00e9 pour ces pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [89%] :\r\nAlors les acteurs de l'\u00e9conomie attendait la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne avec impatience pour en parler, nous recevons Caroline Young, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'experts \u00e0 une entreprise fran\u00e7aise active dans les services, entreprise fran\u00e7aise, \u00e0 l'origine, mais vous \u00eates aussi pr\u00e9sent en Allemagne, en Suisse, en Belgique, je crois, cette d\u00e9cision de la BCE va vous la voyez comment vous l'apprenez comment vous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:13) [90%] :\r\nMoi j'attends de, de, de mani\u00e8re tr\u00e8s positive, pour 2 raisons : d'abord la baisse de l'Euro, comme vous le disiez, va favoriser les exportations sur les march\u00e9s sur lesquels on est, on voyait bien que nos grands clients avaient beaucoup de peine \u00e0 l'export sur les grands programmes industriels et d'autre part, j'esp\u00e8re que \u00e7a va entra\u00eener une un assouplissement des r\u00e8gles bancaires pour des emprunts, parce qu'il y avait eu quelques bons signes sur les sur les derni\u00e8res ann\u00e9es avec des bonnes intentions, en tout cas des banques de pr\u00eater aux PME, mais qui ne se traduisait pas dans les faits par par pays par pays des des pr\u00eats, notamment pour d\u00e9cider des d\u00e9penses courantes \u00e0 tr\u00e9sorerie ou des investissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [93%] :\r\nDonc il faut que les banques commerciales jouent le jeu, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:51) [91%] :\r\nIl faut vraiment qu'elle joue le jeu et l\u00e0 ils n'ont vraiment plus aucune excuse pour ne pas le faire si ce n'est que que tout ce mouvement de de pr\u00e9au PME a \u00e9t\u00e9 largement brid\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es par par B\u00e2le III et des exigences en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour les les banques bien bien plus \u00e9lev\u00e9 et donc j'esp\u00e8re que ce mouvement va entra\u00eener des d\u00e9cisions politiques, en tout cas je vois autour de moi, beaucoup de PME qui n'ont pas eu acc\u00e8s dans les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 des emprunts bancaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [91%] :\r\nFabrice Gaudiano oui il y a une autre mesure dont on n'a quasiment pas parl\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e, mais tr\u00e8s importante \u00e9galement prise par la Banque centrale europ\u00e9enne L \u00e0 encore abaisser le taux de ses pr\u00eats g\u00e9ants qu'elle accorde aux banques de la zone Euro savait pas trop marcher jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mais tenez -vous bien, le taux est pass\u00e9 de0,15 pourcent \u00e0 \u00e00,0 5 pourcent donc donc l'argent sera quasiment gratuit baisser devient une un self- service pour les banques commerciales qui, on l'esp\u00e8re, vont r\u00e9percuter \u00e7a sur les PME, comme celle de madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 d'o\u00f9 votre de votre appel Caroline Young est -ce que vous auriez aim\u00e9 que ce que ces mesures soient prises plut\u00f4t qu'est -ce que vous avez \u00e0 dire par rapport au au timing de la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:57) [89%] :\r\nJe pense surtout que j'aurais beaucoup aim\u00e9 voir l'Euro au plus bas depuis un certain temps on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s handicap\u00e9 par la force du dollar sur le march\u00e9 europ\u00e9en et \u00e7a, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle, maintenant je, je suis bien incapable, moi, de voir les les impact Direct de du compte utiliser une de la Banque europ\u00e9enne sont sur le march\u00e9 aujourd'hui, on verra et j'esp\u00e8re que c'est une bonne nouvelle en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [97%] :\r\nEt quel impact sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:22) [81%] :\r\n\u00e0 B\u00e2le tout, on voit tr\u00e8s bien attache in\u00e9galit\u00e9s en tout cas en France, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, il faut que, il faut, mais les grands clients non plus de projet, pas d'investissement donc d\u00e8s qu'elles peuvent d\u00e9bloquer des fonds et r\u00e9investir elles embaucheront et je pense que je pense que \u00e7a va \u00e7a est positif, maintenant en France en particulier, a d'autres fera \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail effectivement comme disait Angela Merkel, ceux que vous citiez dans votre journal il faut pas que \u00e7a exclue les r\u00e9formes de fond qui doivent \u00eatre faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [87%] :\r\nEt donc, en r\u00e9sum\u00e9, pour, pour conclure, vous, si j'ai bien compris, vous \u00eates c'est l'optimisme quoi vous \u00eates optimiste pour la suite, vous avez toutes les raisons, \u00eatre optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:58) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour relancer la machine, j'esp\u00e8re que \u00e7a va marcher, en tout cas ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [90%] :\r\nMerci Caroline Young d'\u00eatre pass\u00e9 dans Forum et et bonne soir\u00e9e, merci avant 20 ans on va aller un peu plus loin sur l'analyse de cette d\u00e9cision sur les cons\u00e9quences qu'elle a qu'elle peut avoir avec 2 invit\u00e9s : Nicolas V\u00e9ron, \u00e9conomiste au Clinton que Brueghel \u00e0 Bruxelles et \u00e0 l'institut Peterson \u00e0 Washington, bonsoir, bonsoir et Ingeborg Gr\u00e4ssle et vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e CDO bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [88%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [89%] :\r\nBah, Nicolas V\u00e9ron, peut-\u00eatre vous d'abord est -ce que est -ce que \u00e7a va marcher tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:36) [92%] :\r\nBah, il est trop t\u00f4t pour le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est que la BCE a bien ma\u00eetris\u00e9 sa communication a surpris les investisseurs par l'ampleur du programme l'ampleur quantitatif du programme a apparemment r\u00e9ussi m\u00eame si on n'a pas tous les d\u00e9tails \u00e0 sauvegarder les \u00e9quilibres dans son conseil des gouverneurs et et donc ses propres \u00e9quilibres politiques internes, donc je dirais que c'est une une fois encore la BCE sous l'autorit\u00e9 de son pr\u00e9sident Mario Draghi, qui fait preuve d'une d'une certaine ma\u00eetrise de la situation maintenant pour l'impasse \u00e9conomique tout ce qu'on sait aujourd'hui c'est plut\u00f4t de change de l'Euro a encore baiss\u00e9, apr\u00e8s une baisse importante d\u00e9j\u00e0 au cours des derni\u00e8res semaines, ce qui, en principe, si ce mouvement ne ne ne devient pas incontr\u00f4lables, devrait \u00eatre un facteur positif pour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais il est trop t\u00f4t encore pour juger de l'impact \u00e9conomique dans son ensemble de de cette mesure tr\u00e8s importante de cette nouvelle \u00e9tape pour la lutte contre la crise par la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [88%] :\r\nOuais vous Ingeborg Gr\u00e4ssle, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e allemande, comment vous prenez cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:41) [87%] :\r\nMoi, je prends \u00e7a comme une fausse d\u00e9cision c'est une d\u00e9cision n\u00e9faste aussi pour la zone Euro, parce qu'elle l'adresse pas les vrais probl\u00e8mes, le vrai probl\u00e8me c'est le manque de d\u00e9cision et le manque de courage des leaders politiques dans les \u00c9tats membres, ils ont pris beaucoup de temps pour faire rien et \u00e7a et la Banque centrale europ\u00e9enne leur permet d'il y a avec cette bouff\u00e9e d'air, je crois que il faut maintenant faire tr\u00e8s attention, c'est une expropriation des \u00e9pargnants les les les appartenir allemands vont prendre \u00e7a de tr\u00e8s mauvais oeil \u00e7a va renforcer les courants politiques euro- sceptiques Euro- critique, c'est pour \u00e7a que je je me, je ne crois pas d'ailleurs que \u00e7a va r\u00e9ussir, \u00e7a va mener \u00e0 ce que ce qu'on veut avoir, c'est un plus, investissement, parce que c'est plus d'investissements, demande des r\u00e9formes structurelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [88%] :\r\nOui Nicolas V\u00e9ron est -ce que c'est, c'est un peu une une prime au laxisme, c'est vrai, c'est la grande critique qu'on qu'on entend et qu'on voyait venir d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:33) [91%] :\r\nNon je crois pas je crois pas que ce soit une prime au laxisme, la BCE est compl\u00e8tement dans son mandat, le le le taux d'inflation devenez dangereusement bas, avec un risque de d\u00e9flation, donc c'est vrai que l'opinion publique allemande est tr\u00e8s sensible \u00e0 tous les aspects qui viennent d'\u00eatre mentionn\u00e9es c'est vrai aussi qu'il y a pas eu suffisamment de r\u00e9formes structurelles dans un certain nombre de pays compris, l'Italie, y compris la France, y compris l'Allemagne aussi d'ailleurs mais je ne crois pas que la le r\u00f4le de la BCE, le mandat de la BCE soit de diriger de micro- manager des r\u00e9formes structurelles ou des \u00e9quipes politiques dans les \u00c9tats-membres qu'on vient d'entendre ce que la BCE a pris une mauvaise d\u00e9cision \u00e0 cause d'un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s politiques, moi je lis les trait\u00e9s, je vois que la BCE est ind\u00e9pendante, qu'elle ne prend pas ses d\u00e9cisions en fonction des r\u00e9alit\u00e9s politiques M\u00e9d\u00e9e en fonction de son mandat, alors \u00e9videmment il y a toujours un contexte dans lequel la BCE s'inscrit, je crois qu'sont assez bien vu dans la d\u00e9cision d'aujourd'hui avec le fait que le risque n'est pas formellement mutualis\u00e9s entre au niveau de l'Euro- syst\u00e8me et et comptablement au niveau des banques centrales nationales mais je crois pas qu'on puisse dire, comme beaucoup de responsables politiques allemands de le dire, que Madame Merkel a rappel\u00e9 aujourd'hui que la BCE doit prendre ses d\u00e9cisions en toute ind\u00e9pendance et ensuite dire, cette d\u00e9cision est mauvaise parce qu'elle cr\u00e9e des politiques qui a \u00e9t\u00e9 probl\u00e8me politique dans telle ou telle \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [83%] :\r\nOui, Ingeborg Gr\u00e4ssle et la la la BCE ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:49) [84%] :\r\nSi elle est ind\u00e9pendante, mais ce qu'elle \u00e9tait maintenant, \u00e7a ne couvre c'est pas couvert par son mandat, c'est pour \u00e7a que je pense la critiquer parce que c'est pas comme \u00e7a qu'on a cru elle c'est une d\u00e9fense expr\u00e8s de financer les \u00c9tats et c'est maintenant encore un pas vers la mutualisation de la dette, je dois aussi dire que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [89%] :\r\nMais pourquoi c'est pas couvert par son mandat. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:13:10) [88%] :\r\nParce que le le mandat de la de la Banque Centrale Europ\u00e9enne, c'est la stabilit\u00e9 des prix, mais ce que Draghi a fait ce que la banque centrale a fait aujourd'hui, c'est ceux qui sp\u00e9culent contre la la future baisse des prix de l'essence, c'est \u00e7a ce qu'il y a c'est c'est ce qui \u00e7a l'effet du de l'Inde d'au-del\u00e0 de l'inflation tr\u00e8s basse, c'est la baisse la baisse des prix de l'essence, c'est pour \u00e7a que c'est une, c'est une grande sp\u00e9culation contre la future le futur \u00e0 la future baisse des prix, et moi je ne crois pas que \u00e7a va marcher, \u00e0 mon avis, il faut que nous maintenons la banque centrale doit plut\u00f4t \u00e0 expliquer aux \u00e9pargnants, comment, comment il faut faire maintenant dans l'avenir pour les Allemands c'est une, c'est une d\u00e9cision tr\u00e8s n\u00e9faste et vous allez voir qu'avec les exportations ne savent -ils les probl\u00e8mes de l'exportation, c'est plut\u00f4t vers la comp\u00e9titivit\u00e9 et vers l'innovation, je crois que avec cet Euro tr\u00e8s faible, on a vite encore l'industrie \u00e0 ne pas faire l'innovation et je crois aussi que c'est un chemin tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, il nous faut vendre les produits et les meilleurs, on soutient un peu le manque d'innovation soutien qu'on renonce \u00e0 l'innovation, je, je crois que maintenant dans les dans les, dans les mois prochains, on va voir quels effets \u00e7a aura mais \u00e0 mon avis, de l'argent est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, ce n'est pas un probl\u00e8me de ne pas avoir de liquidit\u00e9s, la qui est l\u00e0, les liquidit\u00e9s sont l\u00e0 2 probl\u00e8mes sont diff\u00e9rents dans les \u00c9tats membres, c'est pour \u00e7a que \u00e7a ne va pas marcher et je je je crois qu'il faut plut\u00f4t analyser ce qui se fait dans les \u00c9tats-membres et ce qui ne se fait peintes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [81%] :\r\nBravo au cas par cas en quoi, voil\u00e0 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [94%] :\r\nOui, Mario Draghi a tout de m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 lors de sa communication de l'apr\u00e8s- midi que la Banque centrale europ\u00e9enne ne pouvait pas tout et il a invit\u00e9 les diff\u00e9rents gouvernements qui b\u00e9n\u00e9ficieront de son plan \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire \u00e0 mettre sur pied les r\u00e9formes n\u00e9cessaires dans leurs diff\u00e9rents pays pour faire red\u00e9marrer la machine \u00e9conomique et l\u00e0, ma foi, la r\u00e9ponse appartient au gouvernement une autre marque encore par rapport \u00e0 ce que disait Madame Ingeborg Gr\u00e4ssle et l'Allemagne est essentiellement une \u00e9conomie d'exportation un Euro plus faible au plus faible, il est mieux c'est pour l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [90%] :\r\nOui Nicolas V\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:36) [87%] :\r\nOui, la fronti\u00e8re je crois que ce cas ce qu'a dit Madame Gasc il y a beaucoup de vrai dans ce qu'elle a dit : les entreprises europ\u00e9ennes doivent innover plus les parents de cet important le les les r\u00e9formes structurelles et l'ajustement budg\u00e9taire aussi, tout \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 avoir avec le mandat de la BCE est quand m\u00eame l'a rappel\u00e9 \u00e0 juste titre, mandat de la BCE, c'est la stabilit\u00e9 des prix et la BCE depuis longtemps dans la lign\u00e9e de la doctrine Bundesbank a d\u00e9fini cette stabilit\u00e9 des prix, comme une inflation on ne sourit mais proche de 2 pourcent et et aujourd'hui on est tr\u00e8s loin du compte, donc je crois qu'on peut vouloir que la BCE r\u00e8gle tous les probl\u00e8mes de l'Europe, malheureusement ce ne sera pas le cas d'ailleurs au gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu de r\u00e9gler les probl\u00e8mes dans le cas des institutions europ\u00e9ennes, donc que la BCE agit dans le cas de son mandat et c'est pas aux d\u00e9put\u00e9s de juger de, de, de, de, de ce point, ainsi il y a un un sujet juridique, il est port\u00e9 \u00e0 la justice nationale, puis europ\u00e9enne, on a vu ce processus sur le programme OMT c'est s\u00fbr qu'on le verra dans l'avenir sur d'autres programmes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le le r\u00e9sultat tout ce processus juridique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre que la BCE agit dans le cas de son mandat, donc je dirais que toute cette activit\u00e9 qui consiste pour des responsables politiques \u00e0 \u00e0 \u00e0 porter un jugement sur la la meilleure de la BCE m\u00e8ne sa politique mon\u00e9taire n'est pas directement align\u00e9e avec la proclamation de respect pour l'ind\u00e9pendance de la politique mon\u00e9taire de la BCE, encore une fois, il fallait pas tout r\u00e9soudre avec la politique mon\u00e9taire, il s'agit d'assurer la stabilit\u00e9 des prix dans le cas de la d\u00e9finition que la DPC on donne en conformit\u00e9 avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9, la doctrine de la plume banque o\u00f9 moi je trouve cela suffit \u00e0 pas grand chose de contestable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [77%] :\r\nQuestion, question de politique justement Ingeborg rester ce que ben on sait pas montrer trop longtemps on sait pas trop montant fix\u00e9 sur la rigueur et et c'est \u00e7a qui a emp\u00each\u00e9 la croissance. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:17:21) [86%] :\r\nPas du tout, vous savez, on croit que ce n'est qu'avec les tests qu'on peut surmonter la rupture, le si si, on voit ce que ce que c'est la rigueur, la soi-disant de rigueur, je vois tr\u00e8s peu de mesures vraiment prises, je vois, je vois des des Budgets nationaux conflit par des mesures pas vraiment n\u00e9cessaire ou o\u00f9 il il y avait le manque de courage des hommes et femmes politiques nationales, nationaux, mais, mais, l\u00e0, il faut agir ce c'est une 5\u00e8me, une esp\u00e8ce d'arguments \u00e0 \u00e0 tout faire de de dire que c'est la rue qui c'est la faute de la rupture non c'est la la fin, le probl\u00e8me c'est le manque, le manque de r\u00e9formes structurelles le la, c'est, c'est le manque d'attaquer sa propre comp\u00e9titivit\u00e9 et aussi longtemps qu'on ne fait pas \u00e7a, on peut prendre n'importe quelle mesure c'est \u00e7a le probl\u00e8me, \u00e7a va pas aider vraiment r\u00e9soudre le probl\u00e8me, je suis tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 parce que, encore une fois on a donn\u00e9e maintenant aux dirigeants, le temps d'attendre, ils attendent d\u00e9j\u00e0 trop longtemps et vont encore faire rien, j'esp\u00e8re qu'il va se retrouver dans le tunnel, donc dans quelques mois pour rediscuter de ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:18:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0, oui, on veut intervenir en tous cas, lanc\u00e9es par la justice, c'est-\u00e0-dire que l'environnement oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:29) [88%] :\r\nLe le moi, je suis d'accord avec monsieur et madame Gr\u00e4ssle il y a pas assez de r\u00e9formes structurelles, il y a une complaisance des gouvernements en Europe donc, donc je crois qu'on n'est pas forc\u00e9ment en d\u00e9saccord sur le diagnostic \u00e9conomique, l\u00e0 on est peut-\u00eatre en d\u00e9saccord sur le r\u00f4le de la BCE et la BCE n'est pas l\u00e0 pour piloter micro- manager oui, jouer les p\u00e8res fouettards par rapport aux r\u00e9formes dans les \u00c9tats membres, donc encore une fois, l'important c'est l'ind\u00e9pendance de la politique mon\u00e9taire et de remplir le mandat. \r\nDe stabilit\u00e9 des prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [93%] :\r\nOn a bien compris, merci beaucoup Nicolas V\u00e9ron merci beaucoup \u00e9galement \u00e0 Ingeborg Gr\u00e4ssle et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 femmes Fran\u00e7ois Savary et vous \u00eates avec nous, bonsoir, bonsoir, directeur des investissements chez r\u00e9elle et compagnie, on va s'int\u00e9resser avec vous 2 dans un instant sur bah sur les cons\u00e9quences aussi en Suisse et sur le front et on en parle beaucoup du franc depuis la semaine derni\u00e8re, depuis que la BNS a aboli le taux plancher par rapport \u00e0 l'Euro, on accueillera \u00e9galement Roger Nordmann, dans un instant, mais d'abord Fran\u00e7ois Savary votre r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9cision historique de de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:25) [83%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est du maire g\u00e9n\u00e9ral un compromis un tr\u00e8s bas, un bon compromis entre des positions qui \u00e9taient r\u00e9ticentes \u00e0 l'id\u00e9e d'engager untel programme et puis des positions qui \u00e9taient un peu plus extr\u00e9mistes qui voulait v\u00e9ritablement l\u00e2ch\u00e9s compl\u00e8tement la bride \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, je crois que c'est un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [93%] :\r\nDonc il a fait, Mario Draghi, en fait, il a fait ce qu'il avait \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:42) [94%] :\r\nIl a fait ce qu'il a fait \u00e0 faire, il a n\u00e9goci\u00e9 avec les partis, ce qui \u00e9tait le de l'ordre du possible et il a surtout r\u00e9alis\u00e9 une chose c'est que \u00e7a fait maintenant plusieurs mois que les gens attendaient une action de la part de la Banque centrale europ\u00e9enne, je crois que le pire des d\u00e9veloppements aurait \u00e9t\u00e9 que la Banque centrale europ\u00e9enne ne fasse rien aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un choc relativement important et difficilement supportable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:04) [90%] :\r\nEt du coup maintenant dans le dans le d\u00e9roulement du sc\u00e9nario, on comprend mieux pourquoi la BNS a supprimer le taux plancher, il y a une semaine, c'est le seul sc\u00e9nario logique -l\u00e0 qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:15) [89%] :\r\nJe dirais oui, je pense que \u00e7a confirme ce que certains avaient pressenti, on avait parl\u00e9 au moment o\u00f9 ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e2cher le texte que \u00e0 l'\u00e9vidence, la banque centrale suisse \u00e9tait convaincu que la Banque centrale europ\u00e9enne allait faire quelque chose de relativement important et que partant de l\u00e0, il y aurait des difficult\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9fendre la parit\u00e9 qui \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [89%] :\r\nOui, le texte et donc effectivement l'arrimage du du franc suisse et de l'Euro. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00e4ssle, Ingeborg", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e allemande CDU ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "V\u00e9ron, Nicolas", "role": "\u00e9conomiste au Think tank Bruegel \u00e0 Bruxelles et \u00e0 l'Institut Peterson \u00e0 Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Draghi, Mario", "role": "pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant  RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Young, Caroline", "role": "directrice d'Experconnect, entreprise active en France, Allemagne et Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4496058C-341B-43B6-9CA8-7BE5905718EB", "internalArchiveId": "4496058C-341B-43B6-9CA8-7BE5905718EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CHF vs Euro: surveillance des prix et roaming. Interview de Stefan Meierhans, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Surveillance des prix, une semaine apr\u00e8s l'annonce de la BNS de ne plus soutenir le franc suisse face \u00e0 l'euro.", "publicationDate": "2015-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 730, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des consommateurs", "taux de change", "politique mon\u00e9taire", "prix (\u00e9conomie)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-25T18:20:27Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl y a exactement une semaine, presque \u00e0 l'heure exacte, une annonce bouleverser l'\u00e9conomie suisse, la Banque nationale d\u00e9cide de ne plus soutenir le franc suisse face \u00e0 l'Euro et en quelques secondes, un Euro valait plus qu'un franc suisse alors aujourd'hui, c'est le cas encore, on est presque \u00e0 la parit\u00e9 au taux de change, alors bien s\u00fbr, si on ach\u00e8te maintenant des choses en Euro \u00e0 l'\u00e9tranger ou en ligne, on fait de bonnes affaires en tant que consommateur, les cons\u00e9quences \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme, elles sont plus difficiles \u00e0 pr\u00e9voir et lorsqu'on ach\u00e8te un produit ou un service qui vient de la zone Euro ne devrait -on pas \u00e0 leur payer moins cher, m\u00eame en Suisse, en clair, une bo\u00eete de thon espagnol, une bouteille de vin fran\u00e7ais ou un abonnement \u00e0 Canal Plus payer \u00e0 son c\u00e2ble op\u00e9rateur co\u00fbte moins cher aujourd'hui \u00e0 celui qui vous le vend la question est donc de savoir si vous b\u00e9n\u00e9ficiez aussi du rabais et qui surveillent les prix en Suisse, h\u00e9 bien c'est vous, St\u00e9phane Meierhans, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de Berne d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, c'est vous qui surveillent les prix pour les consommateurs suisses c'est la premi\u00e8re fois qu'on vous entend en Suisse romande, sur ce sujet, alors j'ai envie de vous demander d'abord quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action, il y a exactement une semaine lorsque, comme nous vous avez appris qu'un Euro ne valait plus qu'un franc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nC'est vrai que moi j'\u00e9tais aussi surpris par cette annonce en s'\u00e9tait habitu\u00e9s \u00e0 ce taux plancher qui r\u00e9gnait depuis 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et puis on avait un peu oubli\u00e9 cette mesure avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e comme temporaire et moi j'ai \u00e9t\u00e9 surpris comme comme beaucoup d'autres gens en Suisse aussi et dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nLe prix du panier de la m\u00e9nag\u00e8re, les courses, que l'on fait tous les jours est -ce que les produits de base consomm\u00e9s en Suisse dont un un nombre certains viennent de la zone Euro vont r\u00e9ellement baisser ces prochains jours, moi est -ce que le consommateur suisse va b\u00e9n\u00e9ficier de cette situation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cette situation il y a 4 ans en arri\u00e8re, \u00e0 mi- 2011, on a pu observer \u00e0 l'\u00e9poque et moi j'ai fait comme on sait, donne change allait \u00eatre r\u00e9percut\u00e9es, on a constat\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je m'attends \u00e0 la m\u00eame chose aujourd'hui que \u00e0 fur et \u00e0 mesure ces avantages ent\u00eat\u00e9 r\u00e9percuter qu'il fallait avoir un peu de patience, ce qui \u00e9videmment n'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nAlors on comprend, hein, qu'un stock de marchandises par exemple acheter avant ce changement ne va pas \u00eatre forc\u00e9ment vendus \u00e0 perte un par un commer\u00e7ant alors \u00e0 en en parlant, c'est demander ce qui se vendait en Suisse qui s'acheter dans la zone Euro mais qui se mais qui ne se stocke pas et puis on est tomb\u00e9, notamment sur les frais de roaming ces surtaxes factur\u00e9s par les op\u00e9rateurs \u00e9trangers lorsque nous appelons avec un t\u00e9l\u00e9phone et un abonnement Suisse depuis l'\u00e9tranger alors nous avons pos\u00e9 la question aux 3 grands op\u00e9rateurs du pays, je vous lis, leur r\u00e9ponse Swisscom nous a r\u00e9pondu : h\u00e9 bien les prix pour l'itin\u00e9rance continuellement baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, baisseront certainement cette ann\u00e9e aussi \u00e0 court terme, nous ne r\u00e9percutons ni L\u00e9o ni les baisses d'change sur nos clients, donc la changement chez Sunrise actuellement nous ne pouvons pas estimer l'impact \u00e0 moyen et \u00e0 long terme de la d\u00e9cision de la BNS sur les frais d'itin\u00e9rance, on comprend donc pas de changement \u00e9galement et puis chez Orange, alors nous explique un petit peu mieux ce qui se passe, les contrats internationaux de roaming fixe les tarifs que Orange paiera \u00e0 l'op\u00e9rateur \u00e9tranger, lorsqu'un client Orange utilise le r\u00e9seau de ce dernier, en fait, il s'agit d'une prestation d'importation et le m\u00eame contrat indique \u00e9galement les tarifs que l'op\u00e9rateur \u00e9tranger paiera \u00e0 orange lorsque son client utilisera le r\u00e9seau Orange en Suisse, en somme une prestation d'exportation et nous pr\u00e9cise que les tarifs sont bien fix\u00e9s en euros et puis ils nous disent que, puisque le nombre de clients d'op\u00e9rateurs \u00e9trangers qui utilisent le r\u00e9seau d'Orange Suisse est sup\u00e9rieur au nombre de clients Orange qui utilisent les r\u00e9seaux \u00e9trangers, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire qu'il y a plus d'exportations d'importation et ces facteurs font qu'Orange ne peut pas r\u00e9percuter sur ses clients, les gains de change effectu\u00e9e lors de l'importation, car ces avantages sont perdus lors de l'exportation, en raison de la faiblesse de l'Euro, en gros, on paye en Suisse pour pour les les \u00e9trangers qui communique depuis ici, c'est quand m\u00eame assez frappant tout \u00e7a St\u00e9phane Meierhans non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nAlors le roaming \u00e9tait trop cher et il est toujours, et la question est -ce que le roaming sera meilleur march\u00e9 dans le futur, heureusement qu'il y a disons les les donn\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant le le le d\u00e9montrent, c'est, c'est le cas, et \u00e9videmment c'est c'est un souci pour moi et pour pour tous les Suisses et Suissesses, heureusement qu'il y a une certaine discussion aussi au niveau politique, notamment au Parlement et une commission parlementaire vient d'accepter une motion qui va dans le sens de r\u00e9guler le prix du roaming en Suisse si maintenant il y rien qui qui se passe, alors d\u00e9j\u00e0 sur le fond et sur le principe, et m\u00eame un peu importe le cours, le taux de change, il y a une pression sur les tarifs trop \u00e9lev\u00e9s, en clair, \u00e7a veut dire que, peu importe si l'Euro est moins cher ou ou pas, les tarifs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 avant jeudi dernier 10 heures et demie donc \u00e7a signifie qu'il a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 une possibilit\u00e9 de baisser ses tarifs de roaming maintenant en ce qui concerne ces changements Todd change c'est vrai qu'il y a des contrats qui sont \u00e9tablis sont \u00e9tablis en euros et c'est vrai qu'il y a ce qu'Orange a dit en partie dans la mesure que c'est la m\u00eame entreprise qui ach\u00e8te et qui vend et un vendeur droit trouver doit trouver des clients qui sont pr\u00eats \u00e0 signer un contrat avec eux et un acheteur doit aussi trouver un fournisseur qui le qu'ils vont les choses, Safina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [88%] :\r\nNon, c'est le c'est le client suisse qui qui ne profite pas du taux de change et c'est le client \u00e9tranger qui en profite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [91%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison dans votre analyse seulement dans la perspective de l'entreprise, la question est qu'est -ce qui se passe ici, moi j'augmente le prix du roaming pour les clients \u00e9trangers est -ce que l\u00e0 il y a une concurrence qui fonctionne est -ce que les op\u00e9rateurs \u00e9trang\u00e8res apr\u00e8s vont chercher d'autres op\u00e9rateurs en Suisse qui leur offre des d'autres tarifs pour avoir le revenu en Suisse parce que une une une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re de t\u00e9l\u00e9phonie, elle peut \u00e9videmment choisir si elle veut utiliser le r\u00e9seau d'Orange en Suisse, celui de San oreille ou celui de Swisscom, donc il y a une certaine pression, et pas une limite, c'est pas sans limite de de pouvoir augmenter le tarif pour les \u00e9trangers en venant en Suisse pour t\u00e9l\u00e9phoner ici donc, et en plus il y a une r\u00e9gulation au sein de l'Union europ\u00e9enne, moi je suis d'accord avec vous que c'est un, c'est un probl\u00e8me que c'est une un subventionnement crois\u00e9, si vous voulez, bas\u00e9 sur le taux de change que les Suisses paye en faveur des \u00e9trangers, mais la, la, la, le vrai probl\u00e8me, la racine du probl\u00e8me, c'est dans une concurrence qui fonctionne dans le domaine de l'exportation, si vous voulez, la pression de tandis qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de notre pays, on a pass\u00e9 concurrence pas cette pression de la part des consommateurs et de la r\u00e9gulation qui permet de freiner c'est co\u00fbt du roaming Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [93%] :\r\nOui, j'aimerais juste revenir sur les grands distributeurs dont vous a pas vous avez parl\u00e9 au d\u00e9but de la chronique, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque la hausse massive du p\u00e9trole, c'est-\u00e0-dire quelques ann\u00e9es, les grands distributeurs avait aussit\u00f4t r\u00e9pliqu\u00e9 r\u00e9percuter la hausse sur les prix au d\u00e9tail en avan\u00e7ant que voil\u00e0, ils doivent d\u00e9sormais acheter des produits plus chers et que donc \u00e7a se r\u00e9percute tout de suite au magasin, maintenant on nous dit qu'on peut pas r\u00e9percuter une baisse du cours de l'Euro, parce que les produits ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s avant que la baisse du taux n'intervienne est -ce qu'on se moque pas un petit peu du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nMoi je constate heureusement une certaine, un certain changement de comportement de la part des importateurs, il y a 3 ou 4 3 en arri\u00e8re : en 2011, il fallait vraiment que toutes ces choses soient discut\u00e9es sur la place publique, il fallait la pression il fallait m\u00eame une table ronde sous l'\u00e9gide du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann concernant ce sujet, il fallait beaucoup beaucoup de pression, maintenant on a constat\u00e9 depuis la semaine pass\u00e9e, en tout cas moi oui certainement, aussi, on a re\u00e7u des communiqu\u00e9s de presse de agence de voyages de Coop Migros, les grands distributeurs, m\u00eame les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res qui qui disent et qui nous confirment qu'ils allaient r\u00e9percuter ces grandes change dans l'et oui c'est le faire au moins, mais dans le comportement de la part de l'\u00e9conomie, je constate qu'il y a heureusement il y a eu un certain processus de de compr\u00e9hension qu'il faut agir rapidement et qu'il faut agir tout de suite et il y a encore une chose qui ne qui qui est tr\u00e8s important, qui me para\u00eet vraiment important, c'est que qui a pas mal de produits import\u00e9s qui d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 m\u00eame avec le taux plancher trop cher en Suisse et la toute fa\u00e7on et c'est ce que j'exige aussi tous les jours quand je discute avec notamment l'\u00e9conomie que c'est r\u00e9serves qui sont toujours l\u00e0, qui ont qui ont toujours \u00e9t\u00e9 factur\u00e9, \u00e7a donne des possibilit\u00e9s d'abaisser tout de suite les prix, m\u00eame sans devoir attendre que c'est le stocker ainsi suite a \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [87%] :\r\nSt\u00e9phane est -ce que vous vous allez concr\u00e8tement agir au d\u00e9j\u00e0 certains domaines, vous l'avez dit un Lidl a fait des annonces pour montrer qu'elle produit allait baisser les CFF \u00e9galement des agences de voyages, des stations de ski, vous vous allez plus particuli\u00e8rement vous int\u00e9resser un domaine ou un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [91%] :\r\nMaintenant il est en on observe \u00e9videmment c'est clair mais on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 sur sur une mani\u00e8re de de dons visage du contr\u00f4ler \u00e7a de de plus pr\u00e8s, puisque aujourd'hui peut-\u00eatre encore enverra au cours de la journ\u00e9e, une situation qui est d\u00e9clench\u00e9e par la Banque centrale europ\u00e9enne qui aura peut-\u00eatre une influence sur le taux de change et il il est encore un peu trop t\u00f4t, a mise en musique de de savoir o\u00f9 ce taux de change va s'arr\u00eater ou devenir plus plut\u00f4t stable compte on en saura plus dans quelques semaines, on pourra commencer \u00e0 regarder \u00e7a de plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question St\u00e9phane Meierhans hier mercredi le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en s'est pench\u00e9 sur la question et la communiquer \u00e0 ce sujet, il nous a dit que la pr\u00e9cipitation n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, mais que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est cependant conscient des grands d\u00e9fis pos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie, il n'avait pas exclu d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans d'autres interventions de d'agir en faveur des entreprises suisses mais alors, s'il y a des aides financi\u00e8res des baisses d'imp\u00f4ts ou des all\u00e9gements pour les entreprises suisses ce qui pourrait bien s\u00fbr \u00e9viter du ch\u00f4mage, on comprend le consommateur, lui, n'en profiterait pas et des entreprises qui ont fait pour beaucoup des b\u00e9n\u00e9fices plus ou moins cons\u00e9quents, ces derni\u00e8res ann\u00e9es vers l'argent de ces m\u00eames consommateurs vis \u00e0 leurs imp\u00f4ts venir les soutenir une 2\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [90%] :\r\nOui, si vous voulez ce qui c'est de cette mani\u00e8re, \u00e9videmment \u00e7a sent \u00e7a sonne absurde, mais quand on regarde de pr\u00e8s, c'est, c'est quand m\u00eame \u00e0 mes yeux, juste de d'observer devoir maintenant qu'est -ce qui va se passer vraiment il y a personne qui le sait, il y a une une la d\u00e9cision aujourd'hui de la Banque centrale europ\u00e9enne qui va nous donner encore plus informations et d'indications peut-\u00eatre dans quel sens \u00e7a va aller, mais il faut pas aller dans un activisme trop fort, trop rapide maintenant et voir qu'est -ce qui se passe, on a une et il y a une semaine, que dans le coup, comme un coup de tonnerre, la situation a chang\u00e9, mais il faut accorder \u00e0 tout le monde un peu de temps pour ce sacre \u00e7a avec cette nouvelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [94%] :\r\nMais vous conseillez quand m\u00eame aux consommateurs suisses de faire des bonnes affaires, de faire un peu de tourisme d'achat d'achat Online. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [92%] :\r\nCe que j'ai dit, d\u00e9j\u00e0 en 2011 et je le dirai encore aujourd'hui, c'est que je ne reproche \u00e0 personne de faire des achats ou le juge juste, c'est-\u00e0-dire de faire des bonnes affaires, mais c'est \u00e0 chacun et chacune de d\u00e9cider pour soi -m\u00eame ce qu'il veut, s'il veut profiter ou non de c'est de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e, sur vos merci beaucoup pour cet \u00e9clairage, ce matin, dont on en parle, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Berne et on aura \u00e9videmment seront l'occasion de vous interpeller \u00e0 nouveau dans ce dossier du franc \u00e0 nouveau tr\u00e8s fort, on l'a compris, sur le march\u00e9 mondial des devises, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e et en. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meierhans, Stefan", "role": "pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Surveillance de prix", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69871C86-E041-4DC1-B836-038DF8D5CB38", "internalArchiveId": "69871C86-E041-4DC1-B836-038DF8D5CB38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum (WEF) 2015. La 12\u00e8me \u00e9dition du Forum de Davos s'est ouverte en pr\u00e9sence de Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration : Commentaire de Thibaut Schaller. - 2. La France entreprend de s\u00e9rieuses mesures pour lutter contre le terrorisme : Commentaire d'Ariane Hasler et interview d'Eric Den\u00e9c\u00e9, directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "summary": "1. A Davos, pr\u00e8s de 2'500 leaders \u00e9conomiques et politiques entament quatre jours de d\u00e9bats sur l'avenir du monde, dans l'ombre de la menace djihadiste sur l'Europe, des tensions en Ukraine et des incertitudes \u00e9conomiques. - 2. Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9  la \"mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\" contre le terrorisme. 2'700 postes seront cr\u00e9\u00e9s et 425 millions d'euros seront investis, sur trois ans, pour renforcer le renseignement, la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention.", "durationSec": 632, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France", "Davos"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "terrorisme", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-02T06:25:53Z", "speechToTexts": ["02.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa religion un pr\u00e9texte au conflit, c'est la question qui a ouvert ce matin, l'\u00e9dition 2015 du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, pr\u00e8s de 2500 leaders \u00e9conomiques et politiques commence 4 jours de d\u00e9bats sur l'avenir du monde dans l'ombre de la menace djihadiste sur l'Europe, les tensions en Ukraine et les incertitudes qui p\u00e8sent sur une \u00e9conomie mondiale ralentie, le 1er ministre chinois liqu\u00e9fi\u00e9 prend la parole dans quelques minutes, discours tr\u00e8s suivi dont on aura le reflet, un peu plus tard dans l'\u00e9mission, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle vient d'ouvrir le forum dans son discours, Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 l'attaque contre le journal satirique Charlie Hebdo Thibaut Schaller, vous \u00eates en Direct de Davos, le th\u00e8me principal, c'est le nouveau contexte global, un contexte que la pr\u00e9sidente juge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, Simonetta Sommaruga qui est encore en train de dans dans son allocution est en train de terminer une allocution dans laquelle elle a \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9cents attentats mais aussi la mont\u00e9e des partis populistes et nationalistes, qui est une source d'inqui\u00e9tude pour la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration car elle se produit cette mont\u00e9e aussi dans les pays qui ont pourtant su tirer parti de la croissance mondiale, pour la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'\u00e9conomie globalis\u00e9e a aussi un versant sombre vient -elle de dire des travailleurs sous pression des salaires bas octroy\u00e9s \u00e0 des employ\u00e9es pourtant hyper qualifi\u00e9s, ce qu'elle au parterre de patrons et de dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nJean-Pierre Simonetta Sommaruga l'\u00e9conomie serait responsable de la mont\u00e9e des populismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pas toute l'\u00e9conomie non mais l'\u00e9conomie sauvage certainement et l'amant a bross\u00e9 tout \u00e0 l'heure un portrait tr\u00e8s critique des chiffres d'affaires qui d\u00e9passe le PIB de certains pays des actions \u00e9chang\u00e9es \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 des amendes \u00e0 hauteur de milliards la confiance de la population est \u00e9branl\u00e9e, selon elle, solutions plus de responsabilit\u00e9s de la part des patrons mais aussi des politiciens, l'autre composante du Forum de Davos, \u00e0 qui elle a rappel\u00e9 en quelque sorte l'importance d'\u00eatre constant, il ne suffit pas de d\u00e9fendre les droits de l'homme dans une marche, un dimanche, il faut le faire tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [76%] :\r\nOui, dit quoi Thibaut il y aurait un petit c\u00f4t\u00e9 donneur de l'sont chez Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [94%] :\r\nEn tout cas, elle tient en ce moment un discours tr\u00e8s offensif r\u00e9solument ancr\u00e9 \u00e0 gauche et aussi fid\u00e8le au Style qu'elle essaie d'imprimer \u00e0 sa pr\u00e9sidence durant laquelle elle souhaite renouer le lien entre les \u00e9lites et la population en soulignant le risque de la mont\u00e9e des populismes comme elle le fait, la socialiste rappelle que c'est le peuple qui a le dernier mot in fine qu'une \u00e9conomie et une politique d\u00e9connect\u00e9e suscite des doutes et des porcs chez les citoyens, et tout cela court \u00e0 l'\u00e9chec, en filigrane, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier et on sait que Simonetta Sommaruga doit pr\u00e9senter tr\u00e8s prochainement, peut-\u00eatre la semaine prochaine, la mise en oeuvre de l'initiative dite contre l'immigration de masse, ce sera alors \u00e0 son tour, de veiller \u00e0 ne pas trahir la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [92%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Davos, on vous retrouve un petit peu plus tard, Thibaut apr\u00e8s le discours du 1er ministre chinois est l'un des th\u00e8mes : on l'a dit, c'est celui de la s\u00e9curit\u00e9, la menace du terrorisme, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande ailleurs ira lui aussi au Forum de Davos, aujourd'hui, son gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre le terrorisme 2700 postes seront cr\u00e9\u00e9s 425 millions d'euros seront investis sur 3 ans pour renforcer l'enseignement, la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le pr\u00eat ministre fran\u00e7ais Manuel Valls ce matin l'arsenal l\u00e9gal sera lui aussi renforc\u00e9 dans le domaine du renseignement bonsoir Ariane Hasler, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, pour l'essentiel des mesures annonc\u00e9es ce matin sont d'ordre s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [91%] :\r\nOui, la France fait face \u00e0 un d\u00e9fi redoutable qui impose de prendre des mesures exceptionnelles, voil\u00e0 comment Manuel Valls a lanc\u00e9 sa conf\u00e9rence de presse ce matin, le 1er ministre a soulign\u00e9 que quelque 3000 personnes doivent d\u00e9sormais \u00eatre surveill\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, en raison de leur lien avec des djihadistes ou des fili\u00e8res terroristes sur les 2700 postes suppl\u00e9mentaires annonc\u00e9s, donc plus de 1000 seront attribu\u00e9s aux renseignements 950 \u00e0 la justice, quant aux 425 millions d'euros, ils seront r\u00e9partis essentiellement entre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et celui de la justice, surveillance et s\u00e9curit\u00e9 encore avec la cr\u00e9ation d'un fichier national pour les personnes condamn\u00e9es pour terrorisme l'arsenal l\u00e9gislatif sera \u00e9galement renforc\u00e9e dans les semaines qui viennent, le Parlement se penche sur la loi sur le renseignement, celle -ci devrait donner des pouvoirs plus larges aux policiers du renseignement et des pratiques jusqu'ici ill\u00e9gal comme dans la surveillance d'Internet et puis derni\u00e8re annonce encore ce matin dans la foul\u00e9e d'un conseil de s\u00e9curit\u00e9, les suppressions de postes dans l'arm\u00e9e seront moins fortes que pr\u00e9vu 18000 postes \u00e0 la place des 25000 suppressions pr\u00e9vues d'ici 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 pour les mesures s\u00e9curitaires, cela dit, il y avait aussi des mesures de pr\u00e9vention et de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, 2 notions sur lesquelles Manuel Valls a insist\u00e9 ce matin, histoire de souligner que la r\u00e9ponse aux attentats n'est pas que s\u00e9curitaire \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9vention, h\u00e9 bien 60 postes suppl\u00e9mentaires d'aum\u00f4niers musulmans seront par exemple cr\u00e9\u00e9 dans les prisons, l\u00e0 o\u00f9 certains d\u00e9tenus se radicalisent, un site internet visant \u00e0 informer le grand public sur les moyens de lutter contre l'embrigadement djihadiste sera \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 et puis quant au vivre-ensemble, h\u00e9 bien il est question, par exemple, de remettre la la\u00efcit\u00e9 au coeur du d\u00e9bat, notamment \u00e0 l'\u00e9cole et de mieux former les jeunes \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 l'esprit civique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [95%] :\r\nM\u00eame Marianne Manuel Valls n'a pas ferm\u00e9 la porte \u00e0 certaines id\u00e9es \u00e9mises par la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [92%] :\r\nNotamment celle de la fameuse peigne d'indignit\u00e9 nationale Manuel Valls souhaite engager une r\u00e9flexion parlementaire sur cette question et, selon plusieurs sources, le gouvernement pourrait en fait sera \u00e0 cette proposition de l'opposition, alors cette peine d'indignit\u00e9 nationale, h\u00e9 bien priverait de leurs droits civiques, civils et politiques, les personnes condamn\u00e9es pour des faits de terrorisme, elle avait \u00e9t\u00e9 introduite pendant un temps par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle afin de punir les Fran\u00e7ais qui avaient collabor\u00e9 avec les nazis pendant l'occupation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [95%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris on va analyser, commenter ces mesures, ces annonces avec vous \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement, vous \u00eates ancien officier de l'arm\u00e9e alors voil\u00e0 vous comment vous le prenez ce plan de renforcement de la lutte antiterroriste est -ce que c'est ce qu'il faut les bl\u00e9s bonne mesure au bon moment et est -ce que c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0, sinon c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s bien de tr\u00e8s positif effectivement poids parce il y avait un renforcement significatif de l'ensemble des des capacit\u00e9s des services de renseignement mais \u00e9galement des moyens de police et une une une \u00e9volution somme toute assez marginale mais utile des lois et des fichiers, donc c'est quelque chose qui est bien celle qui tue qui, toutefois, je ne peux m'emp\u00eacher de penser qu'il y a quand m\u00eame fallu 17 morts pour en arriver l\u00e0, nous sommes nombreux dans le monde des experts que depuis qu'en septembre 2001, nous n'avons pas fait assez d'efforts, surtout compar\u00e9 \u00e0 ce qu'ont fait nos principaux grands alli\u00e9s comme les \u00c9tats-Unis, Allemagne et et le Royaume-Uni, qui avait augment\u00e9 tr\u00e8s significativement leurs effectifs et leur budget dans leur mati\u00e8re d'enseignement : la France est rest\u00e9e \u00e0 la tra\u00eene, nous le faisons aujourd'hui et sa 2\u00e8me d\u00e9savantage, c'est que, avant que ce syst\u00e8me porte ses fruits, il va falloir se peut attendre un an ou 2, puisque il faut former les hommes, il faut que les Budgets soient transform\u00e9es en ordres d'achat pour que mat\u00e9riel arrive, \u00e7a va \u00eatre un petit peu long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [91%] :\r\nWilliam la le\u00e7on n'a pas \u00e9t\u00e9 du 11 secondes cela dit pour les \u00c9tats-Unis aussi, il a fallu le 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:18) [87%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on est dans une logique toute tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, les \u00c9tats-Unis ont ont eu un nombre de morts tout \u00e0 fait cons\u00e9quents, ils ont pour leur part totalement surr\u00e9agi puisque le Patriot Act, dont on parle, aussi bien en France que dans l'Union europ\u00e9enne et que certains appellent de leurs voeux \u00e0 \u00e9t\u00e9 totalement productif, c'est une, c'est un acte c'est une loi qui est totalement attentatoire aux libert\u00e9s civiles qui a \u00e9t\u00e9 finalement impos\u00e9 par le gouvernement Bush sous le coup de l'\u00e9motion de l'apr\u00e8s 11 septembre et que les le Congr\u00e8s et les citoyens ont accept\u00e9 et il faut aussi rappeler que ces patriotes actes finalement en mati\u00e8re de lutte anti- terroriste, a servi tr\u00e8s peu puisqu'on sait aujourd'hui qu'il n'a pas tout compris, qui n'a pas contribu\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher plus d'une demi- douzaine d'attentats, mais qu'en revanche il a eu toute la population am\u00e9ricaine sous \u00e9coute et surtout qu'il a \u00e9t\u00e9 essentiellement utilis\u00e9s pour espionner les alli\u00e9s et les adversaires de l'Am\u00e9rique dans monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [89%] :\r\nOui, le renseignement, l'espionnage l'acquisition, de renseignement, c'est l'une des c'est l'une des cl\u00e9s, Manuel Valls, disait qu'en France il y a quelques 3000 personnes \u00e0 surveiller des personnes qui ont des Liens plus ou moins \u00e9troits avec des djihadistes ou avec le dit \u00e0 10 m'est -ce que c'est possible, assurer le suivi de ces personnes avec les mesures annonc\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le c'est le grand d\u00e9fi, je crois que ce chiffre de 3000 est tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, on est malheureusement confront\u00e9 dans nos banlieues, dans nos commissions jette cette mont\u00e9e en puissance de de certains islamistes radicaux d'individu frustr\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s psychiatriquement pour pour la grande majorit\u00e9, donc il faut les les prendre les les les prendre en charge les surveiller la question voil\u00e0 et ce que l'on peut surveiller tout le monde bien en tout cas les r\u00e9formes, les compositions de ces de ce midi tendent \u00e0 le faire maintenant, je crois aussi qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement r\u00e9aliste, nous n'arriverons pas emp\u00eacher tous les attentats, quelles que soient les moyens qu'on attribue donc il faut aussi que notre soci\u00e9t\u00e9 accepte d'une certaine fa\u00e7on, un certain sens de la f\u00eate, qualit\u00e9 et elle qu'elle dispose d'une r\u00e9sidence qui lui permet de faire face \u00e0 ce qui est maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [91%] :\r\nTous les gouvernements nous disent de toute fa\u00e7on un peu partout qu'il y a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et depuis des ann\u00e9es des des dizaines d'attentats chaque ann\u00e9e qui sont \u00e9vit\u00e9s, donc finalement on d\u00e9bloque tous ses moyens pour la la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg quelques attentats qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9jouer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:33) [90%] :\r\nEt bien s\u00fbr, alors il y a, il y a 2 choses : si on regarde si on fait une photo un ne peut instantan\u00e9 adopte aujourd'hui si on regarde le nombre de victimes fran\u00e7aises la au terrorisme international depuis le 11 septembre 2001 en int\u00e9grant aussi bien les morts de ces derniers jours que ceux qui sont morts \u00e0 l'\u00e9tranger, d\u00e9capit\u00e9s ou tu\u00e9s en Alg\u00e9rie, au Mali et en Somalie, nous sommes aujourd'hui \u00e0 30 cas par an, 49 morts en France qui fait que sur 14 ans, \u00e7a fait une moyenne de3,2 victimes du terrorisme international, par an, alors \u00e7a dans l'air de rien \u00e0 l'horreur, mais3,2 tu\u00e9s par an, c'est absolument ridicule et insignifiant, c'est le \u00e7a veut dire que c'est aujourd'hui0,0 6 pour 1000 1000 des morts violentes en France, en revanche nous ne donc les nous avons peut-\u00eatre une certaine tendance \u00e0 surr\u00e9agir en revanche cette c'\u00e9tait d'habitation qui est en cours et indispensable parce que nous savons que la menace va s'accro\u00eetre, on peut s'accro\u00eetre et puis l\u00e0, il va \u00eatre indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [94%] :\r\nMerci \u00c9ric Den\u00e9c\u00e9, d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS WEF Davos", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Den\u00e9c\u00e9, Eric", "role": "directeur du Centre fran\u00e7ais de recherche sur le renseignement", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC5638E2-1D19-4A91-BB82-09395A73D471", "internalArchiveId": "CC5638E2-1D19-4A91-BB82-09395A73D471", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Irak, les terroristes du groupe terroriste Etat islamique s\u00e8ment la terreur parmi la communaut\u00e9 kurdophone des y\u00e9zidis : Interview de Vian Dakhil, seule repr\u00e9sentante politique des Y\u00e9zidis au Parlement irakien ", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "summary": "La communaut\u00e9 kurdophone des Y\u00e9zidis en Irak  est victime d'enl\u00e8vements, de viols et de pers\u00e9cutions. Vian Dakhil est la seule repr\u00e9sentante politique des Y\u00e9zidis au Parlement irakien \u00e0 oser s'\u00e9lever contre ces massacres.", "durationSec": 241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Irak"], "thematicThemes": ["terrorisme", "pers\u00e9cution religieuse", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Etat islamique", "Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T13:02:20Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDirection l'Irak les terroristes du groupe \u00c9tat islamique continue de semer la terreur parmi la communaut\u00e9 kurdophone d\u00e8s y\u00e9zidis victime depuis plusieurs mois, d'enl\u00e8vements, de viols, de pers\u00e9cutions, une femme en Irak, a os\u00e9 s'\u00e9lever contre ces massacres C\u00e9viane Dakhil Maureen mercier, vous avez pu vous entretenir avec elle hier au t\u00e9l\u00e9phone, cette femme de 43 ans, est la seule repr\u00e9sentante politique de y\u00e9zidis au Parlement irakien oui a chang\u00e9 hein depuis ce discours, on s'en souvient, ce discours devant le parlement \u00e0 Bagdad, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le massacre du mentionne en ao\u00fbt dernier, viennent Dakhil qui d\u00e9nonce devant les autres d\u00e9put\u00e9s m\u00e9dus\u00e9s le massacres de son peuple par les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [56%] :\r\nTout est possible qu'engager l\u00e0 monsieur ponctualit\u00e9 va venir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0, elle d\u00e9nonce un, je la cite la campagne g\u00e9nocidaire mises en place contre la y\u00e9zidis \u00e0 la fin de son discours, elle ne peut retenir ses larmes, les images font le tour du monde viennent Dakhil c'est depuis, devenu un symbole, le symbole des souffrances endur\u00e9es par son peuple y\u00e9zidis elle a os\u00e9 d\u00e9noncer les crimes du groupe \u00c9tat islamique \u00e9videmment que sa vie a bascul\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [54%] :\r\n\u00e0 savoir un petit et on a repris un poids demande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [85%] :\r\nDepuis ce discours ma responsabilit\u00e9 envers les y\u00e9zidis avant \u00e7a, personne ne se pr\u00e9occupait du massacre de y\u00e9zidis mais ensuite les m\u00e9dias irakiens et internationaux si son enfant int\u00e9ress\u00e9 cela contribue \u00e0 l'intervention de la coalition internationale et \u00e0 l'acheminement de l'aide humanitaire, la ville n'est plus la m\u00eame, je n'ai plus une seconde pour moi, je n'ai plus de vie, je suis menac\u00e9, tout ce qui m'importe, c'est de continuer \u00e0 lutter pour le peuple en Irak, les parlementaires comme moi avons droit \u00e0 des gardes du corps, mais j'ai d\u00fb engager des gardes suppl\u00e9mentaires pour assurer ma protection voil\u00e0, ma vie est en danger, oui, mais je suis pr\u00eat \u00e0 mourir les r\u00e9sidus non personne, d'autres moins. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [59%] :\r\nMais cela d\u00e9coule, c'est-\u00e0-dire le menu d'acteurs de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [86%] :\r\nDiane va qu'il Dakhil que vous avez pu donc joindre par t\u00e9l\u00e9phone hier un Marie Mercier elle salue l'intervention de la coalition internationale pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique oui elle salue l'aide humanitaire qui affluent aussi depuis, sauf que \u00e7a ne suffit pas, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:04) [68%] :\r\nElle conduit \u00e0 la Mano la fa\u00e7ade ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [87%] :\r\n\u00e9videmment que \u00e7a ne suffit pas, mais j'ai toujours sur le mot singer, il faut que les \u00c9tats-Unis accentuent les bombardements pour r\u00e9ussir les chasser, il faut que l'arm\u00e9e irakienne se mettent aussi \u00e0 travailler avec les peshmergas pour lutter contre l'\u00c9tat islamique, il faut que je travaille en \u00e9quipe et puis on a besoin de bien plus d'aide humanitaire au sien, c'est l'hiver, on a pass\u00e9 tenter d'habits chauds pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [63%] :\r\nLoire qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [88%] :\r\nSi on r\u00e9ussit un jour \u00e0 chasser du monde singer, il nous faudra une protection internationale pour retourner ensuite sur nos Terres, parce que partout, au point o\u00f9 vous avez des villages musulmans qui ont aid\u00e9 l'\u00c9tat islamique \u00e0 prendre le mensong\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:40) [67%] :\r\nOn a d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 Lourdes, \u00e0 la t\u00eate par le service en charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [89%] :\r\nLes y\u00e9zidis sans cesse pers\u00e9cut\u00e9e, hein, ils sont consid\u00e9r\u00e9s par les uns, comme des adorateurs du diable par les autres comme des parias, depuis son intervention par le manque que fait le gouvernement irakien pour tenter de prot\u00e9ger cette minorit\u00e9 lorsque j'ai interrog\u00e9 hier viennent Dakhil venait de s'entretenir avec le 1er ministre sa r\u00e9ponse, le gouvernement irakien n'aide pas alors qu'ils le pourraient le dit de mani\u00e8re tr\u00e8s ferme, elle ne se fait aucune illusion, les y\u00e9zidis ne pourront vivre en paix au sein de l'Irak actuel pour elle, c'est tout \u00e0 fait clair. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [62%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a des balles La Haye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [85%] :\r\nPersonnellement je suis convaincu que le y\u00e9zidis ne pourront jamais vivre paisiblement Irak les musulmans et des villages qui entourent le mentionne genre continueront \u00e0 le pers\u00e9cuter, ce que je pensais que seul le Kurdistan irakien peut repr\u00e9senter une r\u00e9gion s\u00fbre pour l'heure, c'est uniquement au sein du Kurdistan irakien y\u00e9zidis pourront vivre libres et en s\u00e9curit\u00e9 l'espoir ce qu'il puisse devenir ind\u00e9pendante et que nous puissions vivre dans ce nouvel \u00e9tat, c'est la seule solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [92%] :\r\nEt vous \u00eates accroch\u00e9 Jacques les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [79%] :\r\nAujourd'hui selon les fronti\u00e8res actuelles le singer ne se situe pas dans les fronti\u00e8res du Kurdistan irakien, si les peshmergas, luttent pour r\u00e9cup\u00e9rer ce donne ceci, pour marquer le territoire qu'il tente d'\u00e9largir, s'ils parviennent \u00e0 obtenir leur ind\u00e9pendance le pourrait et c'est l'espoir deviennent d\u00e8s qu'il le mentionne G\u00e9rard pourraient se retrouver dans ce nouvel \u00e9tat merci beaucoup Corinne Mercier. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dakhil, Vian", "role": "repr\u00e9sentante politique des Y\u00e9zidis au Parlement irakien ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37526714-A01B-4C3E-8AEF-9A81F16DC7A8", "internalArchiveId": "37526714-A01B-4C3E-8AEF-9A81F16DC7A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum (WEF) 2015. Les discussions et d\u00e9bats auront pour fil rouge \"le nouveau contexte mondial\" : Interview de Matthieu Ricard, moine bouddhiste, photographe, docteur en g\u00e9n\u00e9tique cellulaire, auteur  Auteur, de \"Plaidoyer pour l'altruisme\" (Ed. NiL, 2013)", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "summary": "Quelles voies d'avenir possibles, dans un monde en mutation, face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques et s\u00e9curitaires?", "durationSec": 1358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Davos"], "thematicThemes": ["relations internationales", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-15T09:43:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 36 sur la 1\u00e8re le Forum \u00e9conomique mondial de Davos ouvre donc ses portes aujourd'hui et jusqu'\u00e0 samedi, le 1er orateur de cette 45\u00e8me \u00e9dition du web en fin de matin\u00e9e, sera le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi, ils seront nombreux, une fois de plus, les leaders politiques, \u00e9conomiques, \u00e0 faire le voyage de la station grisonne les discussions et d\u00e9bats auront pour fil rouge cette ann\u00e9e, entre guillemets, le nouveau contexte mondial alors qu'elle voie d'avenir possible dans ce monde en mutation face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, politiques, s\u00e9curitaires religieux aussi pour aborder toutes ces questions, le plaisir d'accueillir ce matin, non pas un politique, ni un \u00e9conomiste mais un Moine bonjour Matthieu Ricard bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates Moine bouddhiste, vous \u00eates comme vous vous d\u00e9finissez photographe et auteur auteur notamment, on en a parl\u00e9 sur cette antenne de Plaidoyer pour l'altruisme, c'\u00e9tait en 2013, vous \u00eates aussi un scientifique reconnu, Docteur en g\u00e9n\u00e9tique cellulaire vous r\u00e9sidez la plupart du temps au monast\u00e8re de chez chez nous au N\u00e9pal, Matthieu Ricard merci beaucoup d'\u00eatre sur la 1\u00e8re de la RTS ce matin jusqu'\u00e0 8 heures en Direct de Davos, vous allez vous- m\u00eame d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 plusieurs d\u00e9bats et et discussions dans ce forum, on on dit d'ailleurs, vous en \u00eates un un habitu\u00e9 et qu'est -ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 Davos chaque fois Matthieu Ricard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, c'est le fait qu'il voudrait Franz avenir donc la 1\u00e8re fois d'ailleurs tr\u00e8s longtemps, je crois, c'\u00e9tait \u00e0 domicile, cheveux, commencer par dire : bon, j'avais d\u00e9clin\u00e9 l'invitation que ce que je vais faire l\u00e0- bas, j'\u00e9tais tranquillement au N\u00e9pal \u00e0 m'occuper de mes projets humanitaires et puis je me suis dit ben finalement si on vite et qu'on me donne la libert\u00e9 d'expression, mais je peux essayer, m\u00eame si c'est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an de faire valoir un point de vue peut-\u00eatre pour r\u00e9veiller un peu les consciences sur la bienveillance sur l'altruisme sur les in\u00e9galit\u00e9s, sur les questions d'environnement ou qui sont d'ailleurs toujours pr\u00e9sentes ici avec nombres de scientifiques et de personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment dans le courant de l'\u00e9conomie classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [94%] :\r\nOui, la bienveillance l'altruisme est -ce que vous sentez la bienveillance et de l'altruisme autour de vous parmi tous ces dirigeants politiques \u00e9conomiques Matthieu Ricard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nVous savez, c'est complexe les individus eux- m\u00eames sont les prend entre quatre-z-yeux souvent ce qu'on s'aper\u00e7oit bien que sans valeur humaine, on ne peut pas aller tr\u00e8s loin, il y avait \u00e0 tous les syst\u00e8mes en place, mais malgr\u00e9 tout je pense qu'il y a vraiment une prise de conscience, notamment \u00e0 propos de l'environnement, la question de l'environnement s'c'est tr\u00e8s complexe, scientifiquement, \u00e9conomiquement, etc, scientifiquement, mais \u00e7a se passe finalement \u00e7a revient \u00e0 une question d'altruisme, d'\u00e9go\u00efsme, si vous avez aucune, aucune consid\u00e9ration pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, on pourrait faire n'importe quoi, donc vous voyez, ce n'est altruisme \u00e0 long terme, bien s\u00fbr, mais \u00e7a proc\u00e8de de la consid\u00e9ration d'autrui et il en va de m\u00eame pour rem\u00e9dier aux in\u00e9galit\u00e9s une \u00e9conomie du Caire a une \u00e9conomie plus de la sollicitude, c'est la seule mani\u00e8re de rem\u00e9dier \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 au sein de la richesse sinon maximiser vos int\u00e9r\u00eats personnels, le th\u00e8me de l'\u00e9conomie classique 0, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir les gens de la pauvret\u00e9 au Bengladesh, en Vietnam etc, donc voyez se croit qu'il y a un malgr\u00e9 tout une certaine ouverture hier soir le professeur Schwab a dit que ce forum devait \u00eatre plac\u00e9e sous l'\u00e9gide du Caire et de la compassion, bon c'est c'est d\u00e9j\u00e0 bien, au moins de le dire en mots, \u00e9pices, malgr\u00e9 tout, il y a -il quelque chose doit suivre, m\u00eame si c'est pas \u00e7a reste pas la pr\u00e9occupation principale peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques articles de presse, ce matin sur Davos, c'est le jour de l'ouverture dans la presse suisse on on va les commenter, puis ensuite on abordera d'autres sujets \u00e9videmment ce qui s'est pass\u00e9 en France, ce qui peut se passe dans le monde autour de la libert\u00e9 de d'expression autour du blasph\u00e8me maturit\u00e9 car l'OVF le forum de Davos, donc \u00e7a c'est dans la presse romande Georges Pop et surtout d\u00e9sormais un rendez- vous mondain, une r\u00e9union d'\u00e9go qui se baladent ensemble, \u00e7a c'est une citation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [88%] :\r\nOui, c'est une citation de l'ancien pr\u00eate Maxime Morand devenu ici un consultant en ressources humaines, longue interview dans La Libert\u00e9 quand je vois les images du Wave, dit -il, je songe \u00e0 l'Evangile selon Saint-Mathieu o\u00f9 le Christ \u00e9voque les pharisiens en ces termes : vous ne r\u00e9glez pas sur les actes, vous ne r\u00e9glait pas les probl\u00e8mes sur les actes car ils disent et ils ne font pas toutes leurs actions, ces hommes les fonds pour se faire remarquer, selon Maxime Morand, c'est la d\u00e9finition m\u00eame du mauvais Leader alors quelle est la d\u00e9finition du bon leader r\u00e9ponse quelqu'un qui trouve un \u00e9quilibre entre son r\u00f4le et son \u00e0 \u00eatre quelqu'un qui ose dire qu'il ne sait pas qui permet aux autres d'\u00eatre eux- m\u00eames et certes hier les comp\u00e9tences qui lui sont confi\u00e9s, un profil, dit -il, que l'on trouve davantage dans les PME dans les grandes organisations ou le Management par objectifs individuels enferme les collaborateurs dans des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [80%] :\r\nCar voil\u00e0 le mot pharisiens et l\u00e2chez ma maturit\u00e9 alors \u00e7a c'est un existe un roman qui parle de d\u00e9lit d'adresse qui ne sont pas les bons leaders parce qu'il nous dit -il, ils disent, mais ils ne font pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors c'est c'est beaucoup \u00e7a, m\u00eame quand m\u00eame malgr\u00e9 tout vaut mieux dire qu'on va essayer de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s s'occuper de la sollicitude que de dire on va comme les mal la Maxime de l'\u00e9conomie classique, il n'y a pas de place pour les l'altruisme dans l'\u00e9conomie etc donc, malgr\u00e9 tout, le dire le discours un peu chang\u00e9 et puis finalement \u00e7a suffit alors pour lui dire si pendant parle beaucoup, moi, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des discussions, j'ai rien trouv\u00e9 d'autre \u00e0 dire que, en fait un vrai leader, c'est celui qui sait servir, il s'est servi le but de de l'entreprise, est servi : les personnes qui travaillent et il doit savoir servir la soci\u00e9t\u00e9 et si dans ce genre de Leadership plus humain, on peut m\u00eame se le discours est l\u00e0, alors bien s\u00fbr, il y a toujours un d\u00e9calage entre les paroles et les actes, n\u00e9anmoins il y a aussi beaucoup de gens ici comme les les jeunes entrepreneurs sociaux, il y en a moins d'une centaine, ici il y a des gens qui, comme moi, qui, et je m'occupe de 140 projets humanitaires, donc on essaie un petit peu d'un speech fait tousser pour cause nous aider non pas les c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, il y a des scientifiques de tr\u00e8s grande renomm\u00e9e qui viennent certainement pas par la pour promener leur \u00e9go, donc je crois que dans ce m\u00e9lange, il vaut mieux que des gens comme \u00e7a soit pr\u00e9sent dans un truc qui est quand m\u00eame le le top de l'\u00e9conomie dans le monde pour insuffler une autre voie que simplement les laisser essayer de s'enrichir un ind\u00e9finiment puisqu'on sait maintenant le nouveau rapport d'Oxfam prochaine l'et 1 pourcent les les plus riches auront plus de de richesses que les 99 pourcent de de l'humanit\u00e9, d'envoyer glagla que il y a beaucoup de travail, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [89%] :\r\nParoles et les actes, au fond, vous vous traduisez Enak votre parole, mieux vaut \u00eatre entre guillemets, au coeur du monstre pour essayer de le faire changer de l'Int\u00e9rieur, 4 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du monstre et le et le critiquer, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, c'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [74%] :\r\nBah d'accord vous dans la libre parole, moi, je pourrais \u00eatre avec les manifestants n'avait \u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es avec des petits ballons tout nu d'or, je pourrais l'\u00eatre aussi bien moi peu de coeur mais pas au moment o\u00f9 on m'emp\u00eache pas de parler, h\u00e9 ben je parle et puis que j'ai la plus ch\u00e8re, j'ai pas fait des contrats commerciaux, le pire complice de l'arriv\u00e9e, c'est comme invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [88%] :\r\nLe le th\u00e8me de de cette ann\u00e9e, c'est le nouveau contexte mondial la globalisation Patricia voulez vous \u00eates aussi avec nous presse al\u00e9manique cette globalisation qu'a longtemps \u00e9t\u00e9 au centre de tout, de toutes les lourds enjeux \u00e0 Davos et l\u00e0 cette ann\u00e9e un petit b\u00e9mol quand m\u00eame, en tout cas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [92%] :\r\nQue nous dit l'\u00e9conomiste Dani Rodrik interview \u00e0 lire dans le monde, l'hyper- globalisation n'a plus tout \u00e0 fait le m\u00eame pouvoir d'attraction dans les couloirs de Wave surtout ce mod\u00e8le n'est pas tenable : on est all\u00e9 trop loin dans l'ouverture des march\u00e9s, estime l'\u00e9conomiste un commerce mondial sans limite, sans barri\u00e8re des flux financiers, sans aucune contrainte, on en a vu clairement les limites, la libre circulation des capitaux, devait avoir un effet b\u00e9n\u00e9fique, nous disait -on, l'\u00e9pargne des pays riches devaient favoriser les investissements dans les pays pauvres et du coup, g\u00e9n\u00e9rer de la croissance, en fait, constate David Rodrigues, on a surtout vu de l'instabilit\u00e9 financi\u00e8re et des crises \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [80%] :\r\nQuelques mots, comment vous le moins bouddhiste, le scientifique analyse ce mot mondialisation croissance etc, on a longtemps dit que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique est -ce qu'on n'en revient pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [87%] :\r\nJ'ai lu d'le dernier Fredric Stiglitz et tout \u00e7a et c'est s\u00fbr que la globalisation qui a \u00e9t\u00e9 fait pour mieux et externe sortir toutes les richesses naturelles et autres des pays en voie de d\u00e9veloppement, simplement de nouveau pour enrichir davantage des multinationales, c'est une forme de colonisation \u00e9conomique qui remplacera Condoleezza qu'on a vu de l'Afrique et autres par les pays europ\u00e9ens dans dans le pass\u00e9, mais si la globalisation c'est justement, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et \u00e7a une globalisation de l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation de l'acc\u00e8s aux ressources, donc l\u00e0 encore c'est pas \u00e7a qui se fait le rapport de sang de l'OCDE, a montr\u00e9 que les in\u00e9galit\u00e9s dans tous les pays de l'OCDE continue de cro\u00eetre, donc c'est un vrai d\u00e9fi, et donc il y a les bons aspects de la globalisation qu'il est temps de l'\u00e9ducation lasse l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, etc, l'acc\u00e8s aux \u00e9nergies renouvelables, etc etc la porte la technologie en aidant de fa\u00e7on intelligente et la mauvaise globalisation qui est simplement d'essayer de, de, de sucer toutes les d'extirper toutes les ressources des pays en voie d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [87%] :\r\nPas mature, il caresse que cette ann\u00e9e, vous avez un espoir particulier parce que c'est vrai qu'on a commenc\u00e9 par \u00eatre touch\u00e9es par le terrorisme via Paris \u00e9videmment la crise europ\u00e9enne qui n'a pas termin\u00e9 l'Est de l'Ukraine, toujours en guerre, l'Afrique o\u00f9 s\u00e9vit Th\u00e9bault, l\u00e0 o\u00f9 certains pays sont toujours plong\u00e9s dans le dans le cas o\u00f9 il y a plusieurs motifs de mais qu'est -ce qui s'est ann\u00e9e particuli\u00e8rement vous fait esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [86%] :\r\nParce que ce n'est plus, je sais pas, je crois que, malgr\u00e9 tout c'est vrai l'\u00e9volution des esp\u00e8ces et et a fait parce que finalement ce qui les facteurs qui nous permettent de survivre sans ceux qui viennent d'autres sur le dessus 10 paniers au fil du temps et il me semble que on il faut passer maintenant d'un niveau sup\u00e9rieur de coop\u00e9ration et abandonner cette comp\u00e9tition \u00e0 outrance parce que c'est la seule mani\u00e8re, soit c'est Martine les Terres King qui disait : nous sommes venus dans des esquifs diff\u00e9rent, mais maintenant nous sommes tous dans le m\u00eame bateau dans Green Day aspect de la globalisation, c'est certainement qu'on est tous interd\u00e9pendants et donc pour moi, solidaire et donc c'est pour \u00e7a que l'altruisme, la bienveillance ou la consid\u00e9ration d'autrui, la coop\u00e9ration, c'est pas simple nobles utopies, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour s'occuper des int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme des int\u00e9r\u00eats \u00e0 moyen terme de la qualit\u00e9 de vie et des int\u00e9r\u00eats \u00e0 long terme de son environ \u00e0 propos de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [90%] :\r\nVous, vous parlez de de solidarit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment il y a 2 semaines, des terroristes commettait cette attaque sanglante contre ce magazine satirique Charlie Hebdo, \u00e0 Paris, le monde entier ne parle que de \u00e7a depuis 2 semaines, \u00e0 juste titre le lendemain une 2\u00e8me attaque, j'ai des victimes dans un supermarch\u00e9 Carrefour casher \u00e0 Paris \u00e0 propos de solidarit\u00e9 ce que j'ai eu justement vous aussi Matthieu Ricard, vous avez dit \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 2 semaines, je suis Charlie ou est -ce que vous n'avez pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce mouvement de foule \u00e0 ce mouvement solidaire entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [88%] :\r\nOui, je l'ai dit, parce que c'\u00e9tait vraiment la solidarit\u00e9 par rapport aux victimes, le m\u00eame jour parce que ai le seul le lendemain il ou de 2 jours apr\u00e8s, il y a eu un num\u00e9ro sp\u00e9cial du Point, je dis mais attendez, le m\u00eame jour, il y avait 100 morts au Nigeria, c'est un petit entrefilet par en-dessous, il y a le Soudan et la Syrie, donc que \u00e7a soit une sorte de prise de conscience de la souffrance de toutes les difficult\u00e9s, mais soyons global justement dans notre notre solidarit\u00e9, notre d\u00e9sir d'\u00eatre ensemble pour rem\u00e9dier aux causes de la souffrance, et pas seulement hyper sur nous-m\u00eames, c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait essentiel, mais \u00e7a devrait nous permettre d'\u00e9tendre cette consid\u00e9ration d'autrui cette cette n\u00e9cessit\u00e9 de rem\u00e9dier aux causes de la violence \u00e0 \u00e0 \u00eatre vraiment global pas et pas seulement que chose se passe \u00e0 notre porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [86%] :\r\nLa, la, la colle cause globale de la violence, comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 de 2 jeunes Fran\u00e7ais musulmans qui deviennent des des terroristes, vous dites dans le point justement qu'on n'\u00e9duque pas assez \u00e0 la bienveillance, ce sont \u00e7a les causes de la violence de cette violence -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [82%] :\r\nBah, d\u00e9j\u00e0 on n'\u00e9duque pas assez tout court parce que certains Serge pas un reproche \u00e0 l'\u00e9ducation nationale fran\u00e7aise, mais partout les classes tr\u00e8s souvent, les jeunes s'arr\u00eatent leurs \u00e9tudes beaucoup plus t\u00f4t, ils sont esp\u00e8ce de vide et d'id\u00e9aux \u00e9galement \u00e9puisant pas qu'on soit propos\u00e9e dans la vie, et brusquement vous avez des gars qui arrivent, qui leur donne, sorte d'id\u00e9al extraordinaire, on va changer le monde, on va faire un \u00e9tat islamique, etc, pays, parce que \u00e7a leur donne un sorte de sens mais, \u00e9videmment, de fa\u00e7on tr\u00e8s perverse, mais en m\u00eame temps je crois que c'est quelque chose qui doit faire \u00e0 long terme, on doit pas marginaliser les gens il faut savoir s'en occuper vraiment regarder tout ce flot de r\u00e9fugi\u00e9s de la Syrie, c'est quand m\u00eame incroyable, voyez, parce que \u00e7a soit d\u00e8s qu'on arrive pas davantage \u00e0 essayer de les aider, alors qui sont dans la souffrance, donc sur la solidarit\u00e9, il faut quand m\u00eame essayer d'\u00e9tendre ses limites et englober embrasser plus qu'un plus grand nombre de ceux qui souffrent vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [89%] :\r\nCeci dit, la violence, globalement, ne cesse de diminuer depuis 300 ans, \u00e7a on l'oublie aussi et on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi en s\u00e9curit\u00e9 qu'aujourd'hui pour faut se rappeler qu'il y a, il y a 400 ans il y avait environ 50 homicides par an pour 100000 habitants en Europe aujourd'hui, on est \u00e0 1 donc on s'abaisser 100 fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [85%] :\r\nOui, sauf qu'elle est beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e, il y a les r\u00e9seaux sociaux, il y a tous ces canaux qui n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque vous vous continuez de passer une partie de votre vie dans dans dans un monast\u00e8re que que vous disent vos ma\u00eetres vos amis moines peut-\u00eatre sur ces \u00e9v\u00e9nements Charlie-Hebdo est -ce que vous en avez parl\u00e9 avec eux que que que que vous \u00eates -vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [83%] :\r\nJe porte, on est au N\u00e9pal depuis l'\u00e2ge pour, je passe sur qui les nouvelles soient arriv\u00e9s l\u00e0- bas, vous savez c'est pareil \u00e0 la place est inversement proportionnel \u00e0 distance, mais c'est s\u00fbr que, eux, sont c'est tout c'est c'est de promouvoir la, la, la tol\u00e9rance, la bienveillance et moi en fait je suis beaucoup plus sur le terrain dans les projets humanitaires maintenant soigne 160000 patients par an, en Inde, au N\u00e9pal et au Tibet, au travers de Charonat cette cha\u00eene c'est l'association que j'ai fond\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et l\u00e0, bon, les nouvelles arrivent tr\u00e8s peu mais on essaie justement d'aider des 37 bienveillance du mieux que nous pouvons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [91%] :\r\nD'un point de vue altruiste justement maturit\u00e9 est -ce que la libert\u00e9 d'expression qui est en question, avec ces \u00e9v\u00e9nements vous para\u00eet illimit\u00e9 n'y allait inali\u00e9nable, ou au contraire est -ce qu'on doit parfois s'autocensurer envoyer les m\u00e9dias anglais, il y a, il y a quelques dizaines de minutes on entendait parler de de certains m\u00e9dias anglais qui ne reproduisait pas la caricature du proph\u00e8te, il y a le pape Fran\u00e7ois qui a aussi dit qu'il y avait des barri\u00e8res \u00e0 ne pas franchir, o\u00f9 vous situez -vous en tant que bouddhiste peut-\u00eatre sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [87%] :\r\nUn des barri\u00e8res c'est complexe, on sait, on sait tout le monde est d'accord que le la libert\u00e9 parle d'action s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 on commence \u00e0 faire du tort \u00e0 autrui, \u00e7a c'est bien, ben, on est bien d'accord l\u00e0- dessus, donc il y a les libert\u00e9s vient avec des responsabilit\u00e9s qui est d'exercer, faire tout ce qu'on veut, \u00e0 condition de pas faire du tort \u00e0 l'id\u00e9e des expressions c'est plus subtil parce que au niveau mais c'est des paroles j'aurais pens\u00e9 ce que je veux, je crois que cette lib\u00e8re de la mesure de cette libert\u00e9 doit toujours se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une composante de bienveillance est -ce que en pronon\u00e7ant une parole est -ce qu'on va causer 15 morts en Afghanistan ou ou au Niger comme a eu ces derniers jours, parce que des gens justement qui sont pas tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s qui ressentent soit de plein fouet comme une offense alors qu'ils se savent pas pourquoi est solide, qu'on n'est -ce pas les tenants, les aboutissants de la chose, moi personnellement si je faisais un des 5 et je sais que \u00e7a fait 15 morts en Afghanistan dans les \u00e9meutes, m\u00eame si je me dis c'est de l'obscurantisme je voudrais pas avoir 15 morts sur la conscience, donc je crois qu'il y a d'autres mani\u00e8res de changer les mentalit\u00e9s, parce qu'on sait pas pour restreindre libert\u00e9 expression mais il y a d'autres mani\u00e8res justement de l'\u00e9ducation, faire comprendre aux gens qu'il faut am\u00e9liorer le statut de la femme qu'il faut qu'il faut respecter et que si on veut \u00eatre con, votre religion soit respect\u00e9 \u00e0 tout prix il faut aussi respecter, c'est celle des autres ou les les ath\u00e9es, il faut un respect mutuel, on peut pas avoir demand\u00e9 un respect \u00e0 sens unique dans tout \u00e7a, c'est une question d'\u00e9ducation, donc je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent et \u00e7a va toujours cette id\u00e9e quelques quel mal on peut faire, mais ne serait -ce qu'en terme de vies humaines, donc les les caricaturistes Charlie-Hebdo sont pas assez prudent parce que c'est bon, \u00e7a, c'est toujours difficile parce que dans mon wagon va hurler sur les toits, si commence \u00e0 dire vrai, pas faire \u00e7a, je crois que c'est chacun en tant qu'individu se demander voil\u00e0 est -ce que j'existe, quels sont les moyens les plus habiles pour transformer les mentalit\u00e9s, faire passer un message \u00e9crit Chris quelles vont \u00eatre les cons\u00e9quences de mes actions de la situation dans le monde, certains dans les situations id\u00e9al o\u00f9 tout le monde serait respectueux, tout le monde serait lib\u00e9ral, tout le monde scolaire et l'esprit ouvert, etc, etc, arriv\u00e9 un changement de culture, ce ne peut se faire que progressivement le avec bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [83%] :\r\nAvec bienveillance le fanatisme religieux existent d'ailleurs aussi parfois dans dans le bouddhisme en Birmanie par exemple des moines ont particip\u00e9 \u00e0 des actions compte les musulmans \u00e0 ce que, qu'en dites -vous la Matthieu Ricard 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:05) [81%] :\r\nTotalement inacceptable d'fort heureusement c'est quand m\u00eame une exception, mais bien s\u00fbr, elle m\u00e9rite d'\u00eatre signal\u00e9 : d'abord je, il faut dire que c'est moi qui sont pas des moines parce que au moment m\u00eame o\u00f9 vous concevez la pens\u00e9e de tuer quelqu'un, encourager quelqu'un \u00e0 tuer ou tuer, vous perdez imm\u00e9diatement vos voeux monastiques donc c\u00e9der et personne, il n'est que d'une conduite inexcusable la maladie encore et encore, on regrette un peu, quand qui est patrie position clairement l\u00e0- dessus mais auront fort heureusement dans le monde bouddhiste pour, malgr\u00e9 tout, c'est l'exception qui choque, mais qui n'est pas \u00e0 la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [81%] :\r\nVous avez aussi publi\u00e9 un plaidoyer pour les animaux, Matthieu Ricard la la plan\u00e8te terre \u00e9videmment et sous stress et dans la presse al\u00e9manique Patrick chamboul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [92%] :\r\nOui la plan\u00e8te soustrait c'est une formule de la berler Zeitung, les progr\u00e8s de la technologie et l'activit\u00e9 humaine ont mis sous forte pression des syst\u00e8mes essentiels \u00e0 la stabilit\u00e9 de la plan\u00e8te, les scientifiques en ont d\u00e9nombr\u00e9 9 il y a le climat, la biodiversit\u00e9, le niveau de zones l'acidification des oc\u00e9ans ou encore l'utilisation d'eau douce, h\u00e9 bien, selon une \u00e9tude que vient de publier la revue Science, 4 de ces syst\u00e8mes sont toujours d'8 gravement compromis par l'activit\u00e9 humaine, le climat, la biodiversit\u00e9, l'utilisation des sols il faudrait conserver 75 pourcent de de couvert forestier mondial, or on en est \u00e0 60 pourcent et et puis \u00e9galement les cycles de l'azote et du phosphore qui sont essentiels \u00e0 la vie et \u00e0 la production alimente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [93%] :\r\nPr\u00e9server la biodiversit\u00e9, on vous reproche parfois, et dans cet ouvrage de d\u00e9tendre la bienveillance \u00e0 tous les \u00eatre vivants, animaux y compris ce qu'on veut, on peut vraiment l'\u00e9tendre \u00e0 l'esp\u00e8ce animale cette bienveillance Matthieu Ricard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:38) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez on va propos on m'a dit que c'\u00e9tait m\u00eame une offense au genre humain, que de s'occuper des animaux, je vois pas tr\u00e8s bien en quoi le fait de tuer 100 milliards d'animaux terrestres et 1000 milliards d'animaux marins par an \u00e7a fait \u00e7a pour \u00e7a sert \u00e0 la promotion des droits de l'homme de la femme et de l'enfant et s'arr\u00eater de faire du mal, \u00e7a prend pas de beaucoup, beaucoup de temps et \u00e7a n'emp\u00eache pas de s'occuper d'\u00eatre humain, comme je le fais au travers des projets humanitaires et pour revenir sur les limites plan\u00e9taire justement semble s'principal scientifique de ces \u00e9tudes est ici \u00e0 Davos et la biodiversit\u00e9, c'est vrai et d'ailleurs je m'occupe des animaux, c'est parce que 30 pourcent toutes toutes les esp\u00e8ces au rythme actuel, risque d'avoir disparu de ce de 1050 \u00e7a n'affecte pas que les animaux d'ailleurs en soi -m\u00eame et c'est bien de s'en occuper mais \u00e7a fait que tout le monde les utilise, \u00eatre malade, l'ensemble de l'\u00e9quilibre \u00e9cologique pour tout le monde y perd si on continue cette exploitation ce aveugle des ressources naturelles et des oeufs, des autres esp\u00e8ces vivantes quand m\u00eame on est une esp\u00e8ce parmi un 1000000 3 d'autres esp\u00e8ces, il m\u00e9rite un petit peu de consid\u00e9ration n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [93%] :\r\nAbsolument l'impression qu'en ces temps de crise et de de menace terroriste l'\u00e9cologie au sens propre du terme, passe un peu au second, voire au 3\u00e8me plan, c'est aussi votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [90%] :\r\nMais c'est idiot parce que si vous les lisez \u00e9galit\u00e9 par 750 millions de tonnes de de c\u00e9r\u00e9ales sont exp\u00e9di\u00e9s des pays en voie d\u00e9veloppement l'Afrique, l'Am\u00e9rique du Sud pour les pays riches pour faire de la viande parce qu'ils en mang\u00e9 50 fois plus que les pays pauvres, c'est la 2\u00e8me cause de r\u00e9chauffement global, c'est l'\u00e9levage industriel, apr\u00e8s les travaux apr\u00e8s les habitations et avant m\u00eame les transports, donc voyez il y a pas que les animaux sauf mais nous aussi on va souffrir parce que tout le monde et dans le m\u00eame bateau, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:13) [88%] :\r\nL'illustr\u00e9 de cette semaine, on revient vers vous, Georges Pop et la presse romande c'est un magazine hebdomadaire publie un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur le th\u00e8me \u00e7a \u00e7a vous parler, Matthieu Ricard m\u00e9diter pour mieux vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [90%] :\r\nOui, c'est aujourd'hui prouv\u00e9 \u00e9crit hebdomadaire l'exercice de la m\u00e9ditation agi de mani\u00e8re positive sur la sant\u00e9 psychique et physique de ceux qui la pratiquent, la difficult\u00e9 r\u00e9side dans le choix des techniques ou des chapelles m\u00e9ditation transcendantale vit pas Nassar Retour \u00e0 l'enseignement du du Bouddha bouddhisme du du N\u00e9pal ou du Bhoutan le yoga, des t\u00e9moignages, une \u00e9ducatrice souligne que cela fait du bien \u00e0 l'arm\u00e9e une enseignante affirme que la pratique lui all\u00e8ge l'existence d'une avocate affirme se sentir plus libre, les offres sont nombreuses, tr\u00e8s nombreuses sortes de supermarch\u00e9 d'ailleurs pas peur des mots, de la m\u00e9ditation du coup l'illustrer, propose une sorte de test pour orienter ceux qui le souhaitent vers la technique de m\u00e9ditation la mieux adapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:04) [87%] :\r\nCombien d'heures, m\u00e9ditez -vous par jour si je vous pose la question : Matthieu Ricard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:08) [81%] :\r\n\u00e7a avait pas o\u00f9 je me trouve ici \u00e0 Davos et \u00e0 tous et beaucoup de Stars, mais enfin c'\u00e9tait \u00e0 au moins une \u00e2me dans mon qui dit Armitage dans la dans l'Himalaya, bah, c'est \u00e7a qui constituent le tiers de ma journ\u00e9e, et puis quand m\u00eame, que de projets humanitaires, c'est la m\u00e9ditation en action, est ce que tout le monde peut ou doit m\u00e9diter, selon vous, vous savez il faut d\u00e9mystifier la m\u00e9ditation, la m\u00e9diation c'est un entra\u00eenement de l'esprit, nous avons tous un esprit du matin au soir qui peut-\u00eatre notre meilleur ami, comme notre Pyr\u00e9n\u00e9es donc entra\u00eener son esprit comme on entre on entra\u00eene son corps pour notre syst\u00e8me immunitaire physique pour acqu\u00e9rir un \u00e9quilibre \u00e9motionnel davantage d'attention de bienveillance, \u00e7a semble un atout que dans tout le monde peut tirer profit n'est -ce pas et donc que la mutation, c'est peut-\u00eatre un mot un peu trop exotique pour dire, entra\u00eenement de l'esprit et \u00e7a je crois qu'on a tous fortement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [89%] :\r\nVous \u00eates un proche du Dala\u00ef-Lama et ce qui le \u00e7a, c'est une question que vous posez, ce qu'il aura un successeur parce que lui- m\u00eame avait jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare, l'an dernier en appelant \u00e0 mettre fin \u00e0 cette institution et ce qui est ce qui va avoir un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [77%] :\r\nOui, alors \u00e7a comme toujours mais mal interpr\u00e9t\u00e9 et il a dit je pourrais \u00eatre le dernier Dalai-Lama et \u00e7a serait pas le jeu, heureusement j'aurai pas \u00e9t\u00e9 le pire disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:13) [85%] :\r\nNon, il y a toujours dit, parce qu'il a l'esprit profond\u00e9ment d\u00e9mocratique que \u00e7a sera aux Tib\u00e9tains de d\u00e9cider s'ils souhaitent ou non que cette institution se poursuivent -ils pas une grande importance et donc il y a pile la vie, y a pas urgence pour l'instant, savoir sont encore en bonne sant\u00e9, il y a s\u00fbrement un plan bien s\u00fbr pour ce qui pourrait se passer, mais il a dit : \u00e7a d\u00e9pend vraiment des Tib\u00e9tains, qui doivent d\u00e9cider d\u00e9mocratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [88%] :\r\nLa cause du Tibet, comment va -t-elle est -ce qu'elle est pas en train de suivre une pente un peu descendante malheureusement ou au Rosemont pour certains, c'est selon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez oui ben c'est difficile, mais enfin tout ce qu'on peut faire c'est comme ce que nous faisons, Finlande, personnellement, de construire des \u00e9coles, des cliniques de faire un un petit peu de biens sur place tranquillement sans faire trop de bruit et je pense que c'est le meilleur service qu'on puisse faire, oui, mais votre combat est plus difficile qu'avant, moi je suis pas engag\u00e9 dans la politique, j'essaie de servir dans la dans le surtout dans le, sur le mode de l'humanitaire, d'\u00e9ducation et de la sant\u00e9, au travers de Karuna, mais pourront c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pire enfin Barreto, c'est un probl\u00e8me global d'un pays qui est encore o\u00f9 la d\u00e9mocratie par forte a progress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:22) [88%] :\r\nMerci infiniment Matthieu Ricard, vous \u00e9tiez \u00e0 \u00e0 Davos, ce matin, peu de temps pour m\u00e9diter, mais voil\u00e0, vous vous rencontr\u00e9 pas mal de monde avec qui vous pouvez vous entretenir votre dernier livre, c'est donc le Plaidoyer pour les animaux, en 2013 c'\u00e9tait Plaidoyer pour l'altruisme, vous \u00eates moins d'photographe auteur scientifique je c'est une une bonne journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Grisons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ricard, Matthieu", "role": "moine bouddhiste, photographe, docteur en g\u00e9n\u00e9tique cellulaire", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F67115-5997-4AC8-BF51-6D7997ED0132", "internalArchiveId": "11F67115-5997-4AC8-BF51-6D7997ED0132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis, \u00e0 prononc\u00e9 son discours sur l'\u00e9tat de l'Union : Commentaire de Philippe Revaz avec extrait du discours de Barack Obama", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "summary": "Barack Obama veut distribuer les fruits de la croissance \u00e0 tous les am\u00e9ricains et en particulier \u00e0 la classe moyenne. Dans son discours il  s'est appuy\u00e9 sur la r\u00e9ussite \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis pour appeler \u00e0 la poursuite de sa politique. ", "durationSec": 163, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["discours", "\u00e9conomie publique"], "thematicPersons": ["Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T06:56:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Obama, Barack", "role": "pr\u00e9sident des Etats-Unis", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1404047", "internalArchiveId": "AA1501404087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6478048", "imageURL": "http://www.rts.ch/6478057.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Forum / Davos: Petro Porochenko a d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sence de soldats russes en Ukraine", "Une \u00e9mission donne la parole au public face \u00e0 des hommes politiques", "Plus de 5'000 objets d'art ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s par la Suisse \u00e0 l'Italie", "La Suisse prend aussi des dispositions pour lutter contre le terrorisme", "Mesures antiterroristes en Suisse: le point avec Annabelle Durand", "Barack Obama a pr\u00e9sent\u00e9 le discours sur l'Etat de l'Union", "Un accord historique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre la Banque suisse et son homologue chinoise", "Royaume-Uni: Birmingham comporte une grande communaut\u00e9 musulmane", "Franc fort: les pr\u00e9cisions de Ron Hochuli", "Des communaut\u00e9s religieuses sont touch\u00e9es par le drame de Charlie Hebdo", "Le nouveau look de Roger Federer ne passe pas inaper\u00e7u \u00e0 Melbourne", "Le projet du parlement sur les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9", "Manuel Valls a d\u00e9voil\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour renforcer la lutte antiterroriste", "Tennis / Melbourne: Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il a aussi pr\u00e9sent\u00e9 le fragment d'un bus d\u00e9truit dans une attaque qu'il impute aux s\u00e9paratistes pro-russes.", "Le premier num\u00e9ro de \"ma parole\" sera consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9.", "Ces objets transitaient depuis des dizaines d'ann\u00e9es par la Suisse avant d'\u00eatre revendus dans d'autres pays.", "Six postes suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s au sein du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Le pr\u00e9sident a propos\u00e9 une s\u00e9rie de mesures en faveur de la classe moyenne.", "Il instaure une collaboration mon\u00e9taire qui va faire de la Suisse une place importante des op\u00e9rations en monnaie chinoise.", "L'attaque contre Charlie Hebdo a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions au sein de cette communaut\u00e9.", "Le centre islamique des Eaux-VIves a re\u00e7u un renfort des patrouilles de police.", "Le B\u00e2lois, affichant habituellement un style sobre, a os\u00e9 le jaune fluo.", "Les petits-enfants d'immigrants devraient \u00e0 l'avenir obtenir plus facilement le passeport s'ils sont n\u00e9s en Suisse", "Cette annonce intervient alors que quatre autres hommes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s suite aux attentats.", "Le B\u00e2lois s'est fait une petite frayeur \u00e0 cause d'une ampoule d'origine myst\u00e9rieuse."], "variantIds": ["ece-6367780", "ece-6367778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:33:09Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:14\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:18\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:26:18\r\n     Un accord qui fera date\r\n pour la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:30:19\r\n      La Suisse et la Chine\r\n   se sont mis d'accord \u00e0 Davos\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:34:20\r\n sur une collaboration mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:36:05  19:30:40:19\r\nLa France d\u00e9cr\u00e8te une mobilisation\r\n  g\u00e9n\u00e9rale contre le terrorisme.\r\n\r\n19:30:41:00  19:30:43:12\r\n Paris d\u00e9bloque 700 mios d'euros.\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:46:14\r\nSelon le Premier ministre M.Valls,\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:52:06\r\n          3'000 personnes\r\n     doivent \u00eatre surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:57:01\r\n         La surveillance,\r\n  un enjeu aussi pour la Suisse.\r\n\r\n19:30:57:06  19:31:00:06\r\n   Un Tunisien a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:06:04\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre en lien\r\n   avec des groupes islamistes.\r\n\r\n19:31:07:11  19:31:09:19\r\nNous inaugurons une s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\n\r\n19:31:10:00  19:31:13:07\r\n     aux communaut\u00e9s touch\u00e9es \r\n    par les attentats de Paris.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:17:23\r\nComment juifs et musulmans cohabitent\r\n   avec la population en Suisse ?\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:20:01\r\n   Reportage au coeur de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:31:20:06  19:31:25:13\r\n    et au sein de la communaut\u00e9\r\n     musulmane de Birmingham.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:32:12\r\n   La Suisse vient de restituer\r\n  \u00e0 l'Italie 5'000 objets d'art.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:41:13\r\n         Ils sont estim\u00e9s\r\n     \u00e0 plus de 60 mios de frs.\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:06\r\n  Federer sera bien au 3\u00e8me tour\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:52:17\r\n    Il a souffert d'une ampoule\r\n      d'origine myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:31:52:22  19:31:57:17\r\n         Il inaugure aussi\r\n  un nouveau style vestimentaire.\r\n\r\n19:32:01:00  19:32:06:08\r\n Le World Economic Forum a ouvert\r\n ses portes aujourd'hui \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:11:07\r\n    S.Sommaruga a rendu hommage\r\n          \u00e0 la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:16:02\r\nqui a suivi les attentats de Paris.\r\n\r\n19:32:16:07  19:32:20:03\r\n2'500 personnalit\u00e9s y sont attendues:\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:27:17\r\n  leaders politiques, \u00e9conomiques\r\n      et aussi des artistes.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:38:11\r\n   P.Williams est venu aux c\u00f4t\u00e9s\r\nde l'ancien vice-pr\u00e9sident Al Gore.\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:48:22\r\n      -Dans les autres th\u00e8mes\r\n       de Davos: l'Ukraine.\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:53:21\r\n      Le pr\u00e9sident ukrainien\r\n      P.Porochenko a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:32:54:02  19:33:04:12\r\n  la pr\u00e9sence des soldats russes\r\n     en territoire ukrainien.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:14:11\r\n  Petro Porochenko est press\u00e9 de\r\nconvaincre que sa guerre est juste.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:19:10\r\nSon argument: l'attaque la semaine \r\nderni\u00e8re d'un bus rempli de civils.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:22:11\r\n          Treize morts\r\n   que le pr\u00e9sident ukrainien\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:27:02\r\n   attribue aux \"terroristes\",\r\n  comme il d\u00e9signe ses ennemis.\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:30:18\r\n        Pour convaincre,\r\n il a amen\u00e9 un fragment du bus.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:33:20\r\n       Ceci est un symbole,\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:36:23\r\n       comme Charlie Hebdo,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:41:16\r\n      comme le missile russe\r\n  envoy\u00e9 par des officiers russes\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:45:20\r\n          contre l'avion\r\n     de la Malaysia Airlines.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:55:18\r\nLe terrorisme est un probl\u00e8me global.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:03:10\r\nLa situation dans l'est de l'Ukraine\r\n     empire depuis une semaine.\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:05:10\r\n      Cette colonne rebelle\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:09:10\r\n             se dirige\r\nvers les positions gouvernementales.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:14:11\r\nPour Kiev: une d\u00e9monstration du r\u00f4le\r\n   de la Russie dans ce conflit.\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:16:19\r\n    Il y a 9'000 soldats russes\r\n\r\n19:34:17:00  19:34:18:12\r\n       sur notre territoire,\r\n\r\n19:34:18:17  19:34:25:13\r\n  500 chars, pi\u00e8ces d'artillerie\r\n      et v\u00e9hicules blind\u00e9s.\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:32:01\r\n Si ceci n'est pas une agression,\r\nalors qu'est-ce qu'une agression ?\r\n\r\n19:34:32:15  19:34:36:10\r\n      P.Porechenko le sait:\r\n   Moscou nie toute ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:34:36:14  19:34:42:00\r\n      Le pr\u00e9sident n'avait\r\n  qu'un seul objectif \u00e0 Davos:\r\n\r\n19:34:42:05  19:34:46:01\r\n     convaincre ses alli\u00e9s \r\n    que sa guerre est juste.\r\n\r\n19:34:48:02  19:34:52:04\r\n    -Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    avaient fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:34:52:09  19:34:55:05\r\n         pour rencontrer\r\n     une d\u00e9l\u00e9gation chinoise.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:57:14\r\n     Rencontre qui a d\u00e9bouch\u00e9\r\n          sur un accord\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:01:17\r\n entre la Banque nationale suisse\r\n    et son homologue chinoise.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:05:16\r\n   Il instaure une collaboration\r\nmon\u00e9taire qui va faire de la Suisse\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:10:18\r\n       une place importante\r\ndes op\u00e9rations en monnaie chinoise.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:18:19\r\nUne rencontre au sommet s'est tenue\r\n  dans l'h\u00f4tel de ville de Davos.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:23:10\r\n   Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n   le Premier ministre chinois\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:29:18\r\n    et les banquiers centraux\r\n         des deux pays.\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:32:12\r\nPlusieurs accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:35:15\r\nLa vrai perc\u00e9e concerne le yuan.\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:39:20\r\n  La Chine s'engage \u00e0 int\u00e9grer\r\nla Suisse \u00e0 son programme pilote\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:43:05\r\n    d'investisseurs \u00e9trangers\r\n        dans sa monnaie.\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:47:23\r\nLehubsera cr\u00e9\u00e9 en Suisse avec \r\nl'arriv\u00e9e d'une banque chinoise.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:50:21\r\n   On a eu de bonnes discussions\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:53:08\r\n      avec les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:57:13\r\n de la China Bank of construction.\r\n\r\n19:36:02:09  19:36:06:09\r\n    La Chine octroie un quota\r\n      de 50 mias de yuans.\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:17\r\n De quoi rivaliser avec Londres.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:15:20\r\nNous sommes contents de cette somme.\r\n\r\n19:36:17:05  19:36:19:03\r\n    Nous sommes tr\u00e8s contents.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:20:19\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:36:21:00  19:36:24:01\r\n       C'est aussi la pens\u00e9e\r\n       du c\u00f4t\u00e9 de la Chine.\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:28:07\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a va faire \r\n   pour les banques suisses ?\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:34:12\r\n       On esp\u00e8re de nouveaux\r\n        postes de travail.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:40:06\r\nNouveaux emplois et diversification\r\nbienvenue pour la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:42:18\r\n         Nous avons oeuvr\u00e9\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:23\r\n    \u00e0 ce que \u00e7a soit possible.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:49:02\r\n    Nos autorit\u00e9s ont consenti\r\n     \u00e0 un accord fondamental.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:02:16\r\n       -R.Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:05:22\r\n       Alors que la Suisse \r\n      souffre du franc fort,\r\n\r\n19:37:06:03  19:37:10:11\r\n un accord important aujourd'hui ?\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:20:00\r\n-Oui, c'est une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:22:20\r\n  C'est comme si la Chine ouvrait\r\n\r\n19:37:23:01  19:37:27:05\r\n     une importante ambassade\r\n      financi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:31:17\r\n   Il sera possible de commercer\r\n     avec l'Empire du milieu.\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:37:15\r\n       Ces investissements \r\n       seront plus faciles.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:40:03\r\n        On peut s'attendre\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:46:18\r\n   \u00e0 des investissements accrus\r\n     de la part de la Chine.\r\n\r\n19:37:46:20  19:37:51:05\r\n      Parmi les acteurs cl\u00e9s\r\n        de cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:37:51:10  19:37:56:13\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  et la Banque nationale suisse.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:03\r\n       Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9\r\n     la fin du taux plancher,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:00\r\n      le pr\u00e9sident de la BNS\r\n      respire mieux ce soir.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:06:08\r\n   -Le Premier ministre fran\u00e7ais\r\n         M.Valls a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:11:02\r\nune s\u00e9rie de mesures pour renforcer\r\n     la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:19:04\r\nQuatre hommes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s la \r\nnuit derni\u00e8re suite aux attentats.\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:28:07\r\n  Tous unis face au terrorisme,\r\n     autour de Manuel Valls.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:33:04\r\n    15 jours apr\u00e8s les attentats\r\nde Paris, le gouvernement socialiste\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:37:04\r\n         devait pr\u00e9senter\r\ndes mesures renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:08\r\n    Selon le Premier ministre,\r\nqui est remont\u00e9 dans les sondages,\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:44:18\r\n la menace int\u00e9rieure a explos\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:46:15\r\n         En tout, ce sont\r\n\r\n19:38:46:20  19:38:51:11\r\npr\u00e8s de 3'000 personnes \u00e0 surveiller.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:57:11\r\nCe changement d'\u00e9chelle est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:00:16\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n    entendent relever le d\u00e9fi\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:06:00\r\navec la cr\u00e9ation de 2'680 emplois,\r\n le d\u00e9blocage de 736 mios d'euros\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:11:01\r\n      et le renouvellement\r\n  de 7'500 postes dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:11:06  19:39:13:21\r\nDans l'enqu\u00eate sur les attentats,\r\n\r\n19:39:14:02  19:39:17:12\r\n         quatre hommes\r\n   soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir apport\u00e9\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:22:08\r\n       un soutien logistique\r\n\u00e0 A.Coulibaly ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n19:39:22:12  19:39:26:08\r\n   Toujours pas de nouvelles \r\n   de l'\u00e9pouse du terroriste.\r\n\r\n19:39:26:12  19:39:30:14\r\n    Selon le Canard encha\u00een\u00e9,\r\n le couple aurait pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:34:05\r\n    peu avant les attentats\r\n lors d'un contr\u00f4le de routine.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:38:09\r\nMalgr\u00e9 une mention \"appartenance\r\n   \u00e0 la mouvance islamiste\",\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:40:17\r\n ils ne seront pas interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:39:40:22  19:39:44:11\r\n      Ce Fran\u00e7ais de 28 ans\r\n    a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Bulgarie.\r\n\r\n19:39:44:16  19:39:47:18\r\n    Il est soup\u00e7onn\u00e9 de liens\r\n    avec les fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:50:09\r\n           Il pourrait\r\n    \u00eatre extrad\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:15\r\n    La traque des djihadistes\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n19:39:54:15  19:39:58:19\r\n  -La Suisse annonce des mesures:\r\n    six postes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:13\r\n          vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s\r\nau sein du Service de renseignement.\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:16\r\n   Qui surveiller pour pr\u00e9venir\r\n    des attaques terroristes ?\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:11:04\r\n  La Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e9lait \r\n hier l'arrestation d'un Tunisien\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:15:07\r\n    sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9\r\n     car sans titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:20:12\r\n   Il \u00e9tait dans le collimateur\r\n  des services de renseignement.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:22\r\nCes images choquent les passants.\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:29:00\r\n       Le stand est install\u00e9\r\nsur une place fr\u00e9quent\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:31:16\r\nDeux hommes distribuent le Coran.\r\n\r\n19:40:31:21  19:40:36:10\r\n    En fond, ce drapeau, brandi\r\ncomme \u00e9tendard par les djihadistes,\r\n\r\n19:40:36:14  19:40:39:05\r\n       et une inscription:\r\n       \"Ansar al-Charia\",\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:41:18\r\nun groupe class\u00e9 comme terroriste.\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:44:06\r\n Ca a d\u00e9clench\u00e9 une vive r\u00e9action,\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:46:07\r\n     d'abord pour faire cesser\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:03\r\n        ce type de stands,\r\net d'autre part pour se renseigner\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:54:15\r\n       sur les responsables\r\n       de cette situation.\r\n\r\n19:40:55:02  19:40:59:11\r\nEn mai 2014, le canton de Gen\u00e8ve\r\n  interpelle la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:04:22\r\n dont l'enqu\u00eate s'oriente sur un \r\nTunisien arriv\u00e9 en Suisse en 2006.\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:10:20\r\n Six mois plus tard, son permis\r\n de s\u00e9jour n'est pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:13:15\r\n      Par son pros\u00e9lytisme,\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:17:21\r\n  il repr\u00e9senterait un danger \r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n19:41:18:02  19:41:23:08\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce \r\ngroupe salafiste, film\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:36:11\r\nC'est le 9 janvier, dans un train\r\n    entre Fribourg et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:41:36:16  19:41:41:11\r\nque l'homme est arr\u00eat\u00e9, trois jours\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\n\r\n19:41:41:15  19:41:46:11\r\n   Ce Tunisien est en d\u00e9tention\r\nadministrative avant son expulsion.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:49:18\r\nL'homme ne s'oppose pas au renvoi.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:52:00\r\n  Il souhaite quitter la Suisse\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:55:11\r\n       mais nie tout lien\r\n   avec la mouvance islamiste.\r\n\r\n19:41:57:01  19:42:01:10\r\n-A.Durant, mesures exceptionnelles\r\n   prises autour de cet homme.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:06:11\r\nPourtant, il nie tout lien avec des\r\norganisations islamistes radicales.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:11:08\r\nC'est l\u00e0 la complexit\u00e9 du probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:15:05\r\n      P\u00e9nalement, \u00e0 ce stade,\r\n  rien ne peut lui \u00eatre reproch\u00e9.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:21:11\r\n  Consulter des sites djihadistes\r\n     n'est pas une infraction.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:26:01\r\n    On ne sait pas si cet homme\r\n      a incit\u00e9 \u00e0 la violence.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:34:13\r\n   Ni m\u00eame s'il a lev\u00e9 des fonds\r\n      pour une organisation.\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:50:05\r\nMais certaines personnes nous ont dit\r\n  qu'il avait un discours virulent.\r\n\r\n19:42:53:09  19:42:59:09\r\n    Les \u00e9l\u00e9ments seraient assez\r\ncons\u00e9quents pour expulser cet homme.\r\n\r\n19:42:59:11  19:43:05:09\r\n       Son permis de s\u00e9jour\r\n        arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:14:01\r\n        -Est-ce qu'on sait\r\n    quand il va \u00eatre expuls\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:16:19\r\n   -Normalement, d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:20:07\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  accepte le projet du Parlement\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:23:00\r\nsur les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:23:05  19:43:26:20\r\n  Les petits-enfants d'immigrants\r\n         devraient obtenir\r\n\r\n19:43:27:01  19:43:30:17\r\n   plus facilement le passeport\r\n    s'ils sont n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:34:16\r\n   Rendre le passeport suisse\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:38:00\r\n        plus accessible\r\n aux petits-enfants d'immigr\u00e9s,\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:45:07\r\net leur \u00e9viter l'examen: un projet\r\n soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:48:07\r\n         Au niveau suisse,\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:50:22\r\n il n'y a pas de pratique unifi\u00e9e.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:54:04\r\n       Ici, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      dit \u00e0 tous les cantons:\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:59:12\r\n    pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\nil faut une naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:03:09\r\n      Pour en b\u00e9n\u00e9ficier,\r\n   il faut \u00eatre n\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:07:11\r\n      avoir un grand-parent\r\n titulaire d'un droit de s\u00e9jour,\r\n\r\n19:44:07:15  19:44:13:02\r\net qu'un parent soit n\u00e9 en Suisse\r\n  ou ait immigr\u00e9 avant 12 ans.\r\n\r\n19:44:13:19  19:44:17:07\r\n        Les parents doivent\r\n   remplir certaines conditions.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:21:23\r\n  La troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, apr\u00e8s\r\nv\u00e9rification du casier judiciaire,\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:26:21\r\n     peut obtenir sur demande\r\n   une naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:30:03\r\n        Un th\u00e8me \u00e9pineux.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:32:10\r\n    En 2004, le peuple refuse\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:37:09\r\n  la naturalisation automatique\r\n  pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:43:00\r\n    L'id\u00e9e de leur faciliter\r\nla t\u00e2che est contest\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:00\r\n  C'est la m\u00e9thode du saucisson.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:48:07\r\n   On en demande toujours plus.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:11\r\n        Il faudra d\u00e9finir\r\n     la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:19\r\n       Ca \u00e9quivaut \u00e0 donner\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:00:06\r\nla naturalisation par droit du sol,\r\n       ce que nous refusons.\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:05:03\r\n        100'000 personnes\r\n   pourraient \u00eatre candidates.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:09:00\r\n      Au final, le peuple \r\n      aura le dernier mot.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:17:10\r\n  -La Suisse doit restituer plus \r\n de 5'000 objets d'art \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:21:15\r\n  Vol\u00e9s dans le sud de l'Italie,\r\n         ils transitaient\r\n\r\n19:45:21:20  19:45:27:06\r\n   depuis des dizaines d'ann\u00e9es\r\n          par la Suisse.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:33:19\r\n         Des vases vol\u00e9s\r\n    dans les tombes romaines,\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:38:11\r\n des fresques d\u00e9rob\u00e9es \u00e0 Pomp\u00e9i,\r\n    des bijoux, des parures.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:41:11\r\n  5'361 objets arch\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:45:04\r\n     pour une valeur estim\u00e9e\r\n    \u00e0 plus de 60 mios de frs.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:49:02\r\n    C'est une partie du butin\r\n    d'un trafiquant italien,\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:20\r\n   \u00e9tabli \u00e0 B\u00e2le en utilisant\r\n    le port-franc de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:11\r\nLes objets \u00e9taient vol\u00e9s en Italie,\r\n\r\n19:45:57:15  19:45:59:23\r\n      transport\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:04:23\r\n     catalogu\u00e9s et restaur\u00e9s,\r\nfaussement certifi\u00e9s, puis vendus.\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:10:13\r\n         Le plus souvent,\r\n    ils partaient \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:15:18\r\n      Des fiches racontent\r\nla vie de chaque objet, son prix.\r\n\r\n19:46:15:23  19:46:19:14\r\nC'est en d\u00e9couvrant ce fichier cach\u00e9\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:24:07\r\n       que les enqu\u00eateurs\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 remonter la fili\u00e8re.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:27:06\r\nL'enqu\u00eate a dur\u00e9 plus de dix ans.\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:30:05\r\nCela a permis aux autorit\u00e9s suisses\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:32:23\r\net italiennes de mieux collaborer.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:37:09\r\n      On a conclu un trait\u00e9 \r\n     sur les biens culturels.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:39:19\r\n    La Suisse participe ainsi\r\n\r\n19:46:40:00  19:46:43:15\r\n  \u00e0 la plus grande restitution\r\n   d'objets vol\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:48:10\r\nLe trafiquant ne sera pas condamn\u00e9\r\n  car les faits sont prescrits.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:51:03\r\nLa perte arch\u00e9ologique reste \u00e9norme.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:02\r\n    Nous ne conna\u00eetrons jamais\r\n\r\n19:46:54:07  19:46:57:22\r\n le contexte original des objets.\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:02:01\r\n        A c\u00f4t\u00e9 de ce vase,\r\nil y avait peut-\u00eatre un autre objet\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:05:11\r\n         qui aurait aid\u00e9\r\n     \u00e0 raconter son histoire.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:09:16\r\n-Le ministre de la Culture italien\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:11:09\r\n       esp\u00e8re que ces pi\u00e8ces\r\n\r\n19:47:11:13  19:47:13:11\r\n finiront dans les mus\u00e9es du pays.\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:17:23\r\nDifficile d'y croire, vu le manque\r\n   de finances pour la culture.\r\n\r\n19:47:18:04  19:47:22:12\r\n Ces pi\u00e8ces finiront probablement\r\n    dans les caves d'un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:29:19\r\n   -C'est un B.Obama optimiste\r\n qui a pr\u00e9sent\u00e9 son discours hier\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:37:04\r\n        face \u00e0 un Congr\u00e8s\r\n     enti\u00e8rement r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:43:02\r\nThe President of the United States.\r\n\r\n19:47:43:07  19:47:45:18\r\n      B.Obama se retrouvait\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:48:11\r\n       face \u00e0 un Congr\u00e8s\r\n    enti\u00e8rement r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:51:21\r\n     Un pr\u00e9sident renvoyant \r\n     l'image de l'optimisme.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:57:08\r\n  L'ombre de la crise est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:02:03\r\nNous avons la croissance \u00e9conomique\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:05\r\n          la plus rapide\r\n    depuis plus d'une d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:08:13\r\n   La Bourse a doubl\u00e9 de valeur\r\n\r\n19:48:08:18  19:48:12:17\r\net l'inflation des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n   est au plus bas depuis 50 ans.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:17:04\r\nAu coeur du discours, des avantages\r\n     fiscaux pour les familles\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:19:12\r\n       et le d\u00e9veloppement\r\n        des cong\u00e9s pay\u00e9s.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:23:08\r\nPour les financer, l'augmentation\r\n   des imp\u00f4ts des plus riches.\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:25:21\r\n Allons-nous accepter une \u00e9conomie\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:28:21\r\n      qui m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9ussite\r\n     d'un tout petit nombre ?\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:31:00\r\n Ou allons-nous vers une \u00e9conomie\r\n\r\n19:48:31:05  19:48:35:13\r\n   qui apporte un meilleur revenu\r\npour tous ceux qui en font l'effort ?\r\n\r\n19:48:35:23  19:48:40:04\r\nQuand Obama \u00e9voque le fait qu'il\r\nne fera plus jamais campagne...\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:42:11\r\nI have no more campaigns to run.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:46:11\r\n     Et que les r\u00e9publicains\r\n   applaudissent, il r\u00e9plique.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:50:12\r\n  Je sais, j'ai gagn\u00e9 deux fois.\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:55:08\r\n       -Un style flamboyant,\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:58:05\r\n un agenda plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:03:16\r\n     C'est pourtant son parti\r\n    qui a perdu les \u00e9lections.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:13\r\n     God bless this country.\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:11:21\r\n     Le Congr\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nsi r\u00e9publicain depuis longtemps.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:14:00\r\n  Les propositions du Pr\u00e9sident\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:03\r\n      ont de bonnes chances\r\n     de rester lettre morte.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:22:12\r\n          -Deux semaines\r\n   apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:25:23\r\nnous inaugurons une nouvelle s\u00e9rie.\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:29:08\r\n      Une s\u00e9rie de reportages\r\n   sur les communaut\u00e9s touch\u00e9es.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:13\r\n        Musulmans, juifs,\r\n     comment cohabitent-ils ?\r\n\r\n19:49:32:18  19:49:40:04\r\n     Nous commen\u00e7ons \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n     dans un centre islamique.\r\n\r\n19:49:46:02  19:49:48:15\r\n   Centre islamique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:53:13\r\n  Vendredi, jour de la pri\u00e8re, les\r\nfid\u00e8les se pressent dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:56:13\r\n Depuis les attentats de Paris,\r\n        rien n'a chang\u00e9,\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:59:15\r\n       \u00e0 part un renfort\r\n   des patrouilles de police.\r\n\r\n19:49:59:20  19:50:02:15\r\n     Mais la vie quotidienne\r\n       n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:04:15\r\n        Je me sens touch\u00e9,\r\n\r\n19:50:04:20  19:50:07:19\r\n    parce qu'on d\u00e9signe l'islam\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:09:22\r\n           comme le mal.\r\n\r\n19:50:10:03  19:50:16:02\r\n   Mais ce sont certains adeptes\r\n de l'islam qui se conduisent mal.\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:20:07\r\n         C'est ce genre\r\n   de manifestations visibles\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:15\r\n qui d\u00e9rangent certains voisins.\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:28:18\r\n  M\u00e9fiance, tensions, aucun des\r\nhabitants n'a souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:01\r\n       Suite aux plaintes,\r\nle centre a pris des dispositions.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:36:14\r\nIl est arriv\u00e9 que pendant la pri\u00e8re,\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:39:19\r\n  des gens prient sur le trottoir\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:42:08\r\nparce qu'on n'avait plus de place.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:45:01\r\n       On s'est mis d'accord\r\n        avec les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:50:45:06  19:50:47:13\r\n        pour que la pri\u00e8re \r\n        se fasse deux fois.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:50:03\r\n       Dans le quartier, \r\n      la majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:53:13\r\n      sont plut\u00f4t contents\r\n    de vivre pr\u00e8s du centre.\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:59:21\r\n   C'est un quartier convivial.\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:04:04\r\n Je trouve que c'est assez ouvert.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:08:18\r\n  -Les gens partent et reviennent\r\n          dans le centre.\r\n\r\n19:51:08:23  19:51:14:13\r\n    Mais quand il y a \u00e9changes,\r\n          ils sont bons.\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:17:06\r\n     -Je me dis qu'il faudrait\r\n           que je rentre\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:19:10\r\n     pour voir comment c'est,\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:23:07\r\n        comme je le ferais\r\ndans n'importe quel lieu de culte.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:26:15\r\n      Un dialogue s'engage\r\n        sur le trottoir.\r\n\r\n19:51:26:20  19:51:29:23\r\n     La voisine est invit\u00e9e\r\n      \u00e0 visiter les lieux.\r\n\r\n19:51:30:04  19:51:35:01\r\nC'est le plus vieux centre islamique\r\n      d'Europe, fond\u00e9 en 1961.\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:38:06\r\n  La cam\u00e9ra a d\u00fb rester dehors.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:44:02\r\n J'ai vu un lieu de rassemblement\r\n          o\u00f9 on discute,\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:47:06\r\n     comme tout lieu de culte.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:12\r\n Voici le bulletin d'information.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:54:11\r\n     On y lit: \"Etre indulgent\r\n      vis-\u00e0-vis des autres.\"\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:03\r\n        C'est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:12\r\nC'est le message que le directeur\r\n   du centre veut transmettre.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:07:04\r\n    Ce message de l'islam est\r\nun message d'amour, de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:52:07:09  19:52:09:13\r\n   Il n'y a pas de contraintes.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:11:12\r\n       On se doit le respect\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:14:19\r\n     de nos valeurs communes.\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:17:15\r\n    Engager un dialogue serein.\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:20:15\r\nA Gen\u00e8ve, les musulmans repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:23:13\r\n      5 % de la population\r\n       de plus de 15 ans.\r\n\r\n19:52:25:17  19:52:29:11\r\n        -G.Kuehn, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:07\r\n      Les attentats de Paris\r\n   ont eu un \u00e9cho en Angleterre,\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:40:07\r\n            qui compte\r\n une forte communaut\u00e9 musulmane ?\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:49:10\r\n          -Oui, en fait,\r\n\r\n19:52:49:14  19:52:54:14\r\n   les musulmans ne repr\u00e9sentent\r\n   que 5 % de la population ici.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:59:13\r\n Avec une plus forte concentration\r\n  dans certaines grandes villes.\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:02:17\r\n Le Royaume-Uni a eu la r\u00e9putation\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:06:16\r\n         d'\u00eatre un mod\u00e8le\r\n       de multiculturalisme.\r\n\r\n19:53:06:18  19:53:10:01\r\nMais ces communaut\u00e9s sont soumises\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:15:05\r\n      \u00e0 de fortes pressions\r\n depuis les attentats de Londres.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:04\r\n Il r\u00e8gne un parfum de suspicion\r\n\r\n19:53:17:09  19:53:21:05\r\n  \u00e0 cause des centaines de jeunes\r\n  qui s'engagent dans le djihad.\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:23:13\r\n           Birmingham,\r\n  l'une des villes d'Angleterre\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:26:11\r\n   o\u00f9 la pr\u00e9sence de musulmans\r\n       est la plus forte.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:30:06\r\n L'attaque contre Charlie Hebdo\r\n  suscite de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:33:10\r\n     Je suis d\u00e9sol\u00e9 pour eux,\r\n       mais ils ont eu tort\r\n\r\n19:53:33:14  19:53:36:11\r\n        d'abuser de la foi \r\n       de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:53:36:16  19:53:42:20\r\n         Ce n'est pas \u00e7a,\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:46:11\r\n -Pousser la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:53:46:15  19:53:51:11\r\n   jusqu'\u00e0 insulter les autres,\r\n   ce n'est plus de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:56:23\r\nMais toute la communaut\u00e9 musulmane\r\n condamne les actes de violence.\r\n\r\n19:53:57:13  19:54:00:13\r\n     Un refus de la violence\r\n        qui n'emp\u00eache pas\r\n\r\n19:54:00:18  19:54:08:06\r\n  les musulmans de Birmingham \r\n de nourrir tous les fantasmes.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:14:09\r\n Au Royaume-Uni, il y a des villes\r\n      compl\u00e8tement musulmanes\r\n\r\n19:54:14:13  19:54:20:10\r\n       o\u00f9 les non-musulmans\r\n       n'osent plus aller.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:26:05\r\nCette analyse de Fox News a choqu\u00e9\r\n   le maire, lui-m\u00eame musulman.\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:28:20\r\n   Les musulmans ne repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:30:21\r\n     que 20 % de la population\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:12\r\n          de Birmingham.\r\n\r\n19:54:34:01  19:54:38:09\r\n   Une minorit\u00e9 musulmane qui\r\nvient principalement du Pakistan.\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:44:05\r\n  Dans la mosqu\u00e9e, des fid\u00e8les\r\n  se pressent pour la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:48:13\r\n      Les imams de la mosqu\u00e9e\r\nont condamn\u00e9 les attentats de Paris,\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:52:14\r\n       mais l'un d'eux avoue\r\n\u00eatre fatigu\u00e9 de devoir se justifier\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:56:11\r\n      pour le comportement\r\n    de quelques extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:01:05\r\n Nous ne pouvons pas nous excuser\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:04:06\r\n    \u00e0 la place des terroristes.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:06:22\r\n    On leur a lav\u00e9 le cerveau.\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:10:04\r\nNous refusons de porter le chapeau.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:16\r\n       La communaut\u00e9 subit\r\n  une mont\u00e9e de l'islamophobie.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:17:14\r\n          En deux ans,\r\n  une cinquantaine de mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:21:03\r\n    ont subi des d\u00e9pr\u00e9dations\r\n         au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:55:21:15  19:55:24:09\r\nJ'ai pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 Birmingham\r\n\r\n19:55:24:13  19:55:32:14\r\n   et je n'ai pas eu de probl\u00e8me\r\n       avec qui que ce soit.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:40:02\r\n-Je fais mes cinq pri\u00e8res par jour\r\net je suis contre les terroristes.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:04\r\n      Ces fid\u00e8les esp\u00e8rent \r\n     un retour \u00e0 la normale,\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:47:03\r\n  rendu difficile par la mont\u00e9e\r\n    de la menace terroriste.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:53:00\r\n    -Demain, nous poursuivrons \r\n   notre s\u00e9rie avec un reportage\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:56:12\r\n      dans le canton de Vaud\r\n    sur ceux qui sont convertis\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:00:06\r\n     \u00e0 une religion par amour\r\n       pour leur conjoint.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:07:02\r\nA dix mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:12:23\r\n       la RTS vous propose\r\nune nouvelle \u00e9mission \"Ma parole\".\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:19:07\r\n    Elle vous donnera la parole\r\n   face \u00e0 des hommes politiques.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:30:16\r\nLe casting a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur les \r\nr\u00e9seaux sociaux et sur les march\u00e9s.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:41:10\r\n La mobilit\u00e9, un th\u00e8me qui fait \r\n d\u00e9bat et qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:45:00\r\n         Au lieu d'avoir\r\n     de meilleurs transports,\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:48:20\r\n            peut-\u00eatre\r\n   qu'il faudrait bouger moins.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:52:06\r\n       Plut\u00f4t que de devoir\r\n       travailler \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:55:06\r\n        partir en vacances\r\n    \u00e0 l'autre bout du monde...\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:59:12\r\n      -Eviter de concentrer\r\n  les activit\u00e9s en centre-ville,\r\n\r\n19:56:59:17  19:57:02:14\r\n        \u00e9viter que les gens\r\n       s'y rendent en masse.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:07:14\r\n-Je suis soucieuse de l'\u00e9cologie, et\r\nde le faire comprendre \u00e0 mes filles.\r\n\r\n19:57:08:00  19:57:10:06\r\nObjectif de l'\u00e9mission \"Ma parole\":\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:23\r\n amener les Suisses \u00e0 d\u00e9livrer \r\n leur message face \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:16:21\r\n      Ce jour-l\u00e0, l'\u00e9quipe\r\n    est pr\u00e9sente \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:20:01\r\n  l'une des six \u00e9tapes romandes\r\n        de notre casting.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:23:01\r\n        Afin de recruter\r\n   une trentaine de personnes\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:27:03\r\n   pour trouver cinq citoyens\r\n pr\u00eats \u00e0 d\u00e9battre de la mobilit\u00e9\r\n\r\n19:57:27:08  19:57:32:21\r\n     face aux politiciens lors\r\nde la premi\u00e8re \u00e9mission, le 8 avril.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:37:00\r\n\"Ma parole\", c'est une interjection.\r\n\r\n19:57:37:05  19:57:39:02\r\n    Mais c'est aussi une fa\u00e7on\r\n\r\n19:57:39:07  19:57:41:16\r\n d'appeler les gens \u00e0 s'exprimer,\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:45:03\r\n           avec des mots\r\n     qui ne sont pas format\u00e9s,\r\n\r\n19:57:45:07  19:57:48:03\r\n  mais qui sont porteurs d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:52:11\r\n     C.Sommer et D.Rochebin\r\n    pr\u00e9senteront l'\u00e9mission.\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:55:02\r\n           Il est beau !\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:56:23\r\n      -C'est un beau gosse !\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:00\r\n       Avec pour objectif \r\n       de donner la parole\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:04:02\r\n           aux Suisses\r\nde tous \u00e2ges et de tous horizons.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:12:14\r\n   -Pour participer au casting,\r\n toutes les infos sur notre site.\r\n\r\n19:58:14:15  19:58:18:00\r\n     Aux Championnats du monde\r\n         de ski freestyle,\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:23:12\r\n     Fabian Boesch a d\u00e9croch\u00e9\r\n     l'or en ski slopestyle.\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:31:04\r\nIl offre ainsi \u00e0 la Suisse son 1er\r\n titre mondial en ski freestyle.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:44:16\r\n R.Federer sera bien au 3\u00e8me tour\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:48:12\r\n        Mais il s'est fait \r\n        une petite frayeur.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:51:09\r\n      La faute \u00e0 une ampoule.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:58:18\r\n\"Je suis heureux d'\u00eatre encore dans\r\n le tournoi\", dixit Roger Federer,\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:04:09\r\n  qui \u00e9tait men\u00e9 un set \u00e0 rien\r\n   ce matin face \u00e0 S.Bolelli.\r\n\r\n19:59:04:13  19:59:07:18\r\n           La raison\r\n  de ce d\u00e9but de match manqu\u00e9:\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:12:10\r\n  une ampoule \u00e0 la main droite.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:16:15\r\nC'\u00e9tait une sensation tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n19:59:16:20  19:59:19:06\r\n  Je n'avais jamais eu \u00e7a avant.\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:23:17\r\n  J'ai rarement eu des probl\u00e8mes\r\n    de cloques dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:29:21\r\n  Je ne sais pas si \u00e7a va rester,\r\n     devenir plus fort ou non.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:33:14\r\n      Le soigneur m'a donn\u00e9 \r\n     des anti-inflammatoires.\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:37:07\r\nJe ne sais toujours pas ce que c'est.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:40:08\r\n     J'ai quand m\u00eame pu jouer.\r\n\r\n19:59:40:12  19:59:43:09\r\nPour finir, c'est quasiment pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:47:01\r\n    Le bobo ne serait pas d\u00fb\r\n    \u00e0 une piq\u00fbre d'abeille.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:05\r\n    Roger Federer est ensuite\r\n pleinement entr\u00e9 dans son match\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:54:01\r\n         en remportant\r\n  les trois derni\u00e8res manches.\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:56:22\r\nFederer s'impose 3-6, 6-3, 6-2, 6-2.\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:00:05\r\n       Au troisi\u00e8me tour,\r\n    vendredi, il rencontrera\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:04:08\r\n   un autre Italien, A.Seppi,\r\n qui n'a jamais battu le Suisse.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:09:11\r\n -Federer a surpris en choisissant\r\n      un style vestimentaire\r\n\r\n20:00:09:15  20:00:11:08\r\n    qui ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:18:01\r\n  Surprise \u00e0 Melbourne lorsque \r\n  R.Federer entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:18:06  20:00:22:19\r\n  Pour la premi\u00e8re fois depuis la\r\nsignature de son contrat avec Nike,\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:25:02\r\n  le B\u00e2lois ose le jaune fluo.\r\n\r\n20:00:25:07  20:00:29:11\r\n  Habituellement, Federer \u00e9tait\r\n plus sobre que son rival Nadal.\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:31:21\r\n     J'avais envie de changer.\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:35:09\r\n J'ai fait les bleus, les rouges,\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:37:23\r\n      les blancs, les noirs.\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:42:15\r\n      J'avais envie de faire\r\n      quelque chose d'autre.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:46:08\r\n          J'avais demand\u00e9\r\n      il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:50:21\r\n   mais ils m'avaient dit: \"Non,\r\nc'est Rafa qui prend ces couleurs.\"\r\n\r\n20:00:51:02  20:00:52:14\r\n        J'avais dit: \"OK.\"\r\n\r\n20:00:52:19  20:00:55:16\r\n        Mais j'avais envie\r\n      que \u00e7a change une fois.\r\n\r\n20:00:55:21  20:00:59:01\r\n      Fluo pendant six mois.\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:03:11\r\n   Federer a toujours accord\u00e9\r\n  de l'importance \u00e0 son image.\r\n\r\n20:01:03:16  20:01:06:11\r\n      A Wimbledon, en 2006,\r\n      le num\u00e9ro un mondial\r\n\r\n20:01:06:16  20:01:09:07\r\n           avait donn\u00e9\r\n   des id\u00e9es \u00e0 ses couturiers.\r\n\r\n20:01:09:16  20:01:12:14\r\n          Ca suffit pas,\r\n      un short et un T-shirt.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:15:23\r\n         Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9\r\n       Wimbledon trois fois,\r\n\r\n20:01:16:04  20:01:20:01\r\n     je voulais quelque chose\r\n     de diff\u00e9rent des autres.\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:24:09\r\n     Ils ont bien aim\u00e9 l'id\u00e9e\r\n   et ils m'ont fait une veste.\r\n\r\n20:01:24:20  20:01:31:20\r\n      Federer est conseill\u00e9\r\n\r\n20:01:32:01  20:01:38:22\r\npar la r\u00e9dactrice en chef de Vogue,\r\n     et par son \u00e9pouse Mirka.\r\n\r\n20:01:39:03  20:01:42:15\r\n           L'\u00e9l\u00e9gance\r\n  dans le geste sur le terrain,\r\n\r\n20:01:42:20  20:01:45:12\r\n  mais \u00e9galement dans la tenue.\r\n\r\n20:01:45:17  20:01:51:05\r\nCa rapporte gros aussi: 10 mios par\r\nan avec Nike, 2,5 mios avec Rolex.\r\n\r\n20:01:51:10  20:01:54:22\r\n         La tenue fluo\r\n se veut aussi \u00eatre un symbole:\r\n\r\n20:01:55:03  20:01:57:11\r\nFederer, c'est l'\u00e9ternelle jeunesse.\r\n\r\n20:01:57:16  20:02:02:11\r\nMalgr\u00e9 ses 33 ans, il a toujours\r\n  l'ambition d'un jeune loup.\r\n\r\n20:02:04:09  20:02:07:10\r\n -Dans un instant, \"Zone d'ombre\".\r\n\r\n20:02:07:14  20:02:09:11\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:09:16  20:02:16:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n20:02:16:10  20:02:22:05\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un \r\n        20h10 Zone d'ombre\r\n 21h10 Grey's anatomy, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-21T19:21:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405732", "durationSec": 154, "title": "SO BIRMINGHAM_RTS000000462648", "excerpt": "20 pour cent de la population de la ville de Birmingham est musulmane. Cette forte concentration de musulmans est en bonne partie originaire du Pakistan et vit en Angleterre depuis des d\u00e9cennies. Les attentats islamistes de Paris contre Charlie Hebdo leur font craindre  une mont\u00e9e de l'islamophobie et ils condamnent le terrorisme mais se sentent offens\u00e9s par le contenu du journal satyrique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMINGHAM"], "thematicThemes": ["ISLAM", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1408505"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405733", "durationSec": 159, "title": "SO CENTRE ISLAMIQUE_RTS000000462601", "excerpt": "Les musulmans genevois ont ouvert il y a 50 ans un centre islamiste dans le quartier des Eaux-Vives. Le vendredi, jour de la pri\u00e8re, un attroupement se forme \u00e0 l'entr\u00e9e de la petite mosqu\u00e9e attenante La cohabitation avec les voisins est plut\u00f4t bonne dans ce quartier populaire et convivial.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "MOSQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1408472"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405734", "durationSec": 93, "title": "SO ENQUETE CHARLIE_RTS000000462717", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu l'Italien Simone Bolelli en 4 sets au 2e tour de l'Open de tennis d'Australie, a souffert d'une ampoule au creux de la main qui l'a un peu g\u00ean\u00e9 dans son jeu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405735", "durationSec": 73, "title": "SO FEDERER DOIGT_RTS000000462744", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer, habituellement v\u00eatu de couleur plus sobres, a surpris en arborant un T-Shirt jaune fluo au tournoi de tennis de l'Open d'Australie. C'est le joueur lui-m\u00eame qui a demand\u00e9 \u00e0 son \u00e9quipementier Nike une tenue plus color\u00e9e pour disputer l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1407069"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405736", "durationSec": 114, "title": "SO FEDERER LOOK_RTS000000462754", "excerpt": "Avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne 2015 l''\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision RTS \"Ma Parole\" donnera la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de d\u00e9battre autour de th\u00e8mes comme mobilit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 ou l'\u00e9conomie et le franc fort. Le casting qui permettra de choisir les candidats qui d\u00e9battront des grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 avec des politiciens a lieu en ce moment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "V\u00caTEMENT DE SPORT ET DE LOISIR"], "thematicCorporations": ["NIKE"], "sequenceIds": ["1407070"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405737", "durationSec": 94, "title": "SO MA PAROLE_RTS000000462251", "excerpt": "Trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont rencontr\u00e9 au Forum \u00e9conomique de Davos une d\u00e9l\u00e9gation chinoise et sign\u00e9 un accord \u00e9conomique pour instaurer une collaboration mon\u00e9taire avec la Chine et faire de la Suisse une place importante pour les op\u00e9rations en yuan (RMB), la monnaie chinoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1408507"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405738", "durationSec": 109, "title": "SO MONNAIE CHINOISE_RTS000000462781", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral accepte un projet du parlement et de la conseill\u00e8re nationale Ada Marra sur les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Les petits-enfants d'immigr\u00e9s \u00e9trangers ont acc\u00e8s ainsi \u00e0 une naturalisation facilit\u00e9e pour autant que leurs parents et grands-parents entretiennent bien des liens \u00e9troits avec la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["YUAN", "MONNAIE", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1407619"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405739", "durationSec": 100, "title": "SO NATURALISATION_RTS000000462760", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a pr\u00e9sent\u00e9 le discours sur l'\u00e9tat de l'Union face \u00e0 un congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicain. Combatif, il a relev\u00e9 avec optimisme les progr\u00e8s \u00e9conomiques des USA et propos\u00e9 des mesures en faveur de la classe moyenne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1407973"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405740", "durationSec": 99, "title": "SO OBAMA_RTS000000462771", "excerpt": "Plus de 5000 objets arch\u00e9ologiques d'art romain vol\u00e9s dans le sud de l'Italie ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s par la Suisse \u00e0 l'Italie. Ces objets trransitaient par Gen\u00e8ve et B\u00e2le et \u00e9taient ensuite revendus en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9trranger.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1408293"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405741", "durationSec": 35, "title": "SO OUVERTURE WEF 06_RTS000000462773", "excerpt": "Le freeskieur Fabian Boesch a remport\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille pour la Suisse lors des Championnats du monde de snowboard et de freestyle \u00e0 Kreischberg, dans la cat\u00e9gorie slopestyle messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1501405742", "durationSec": 114, "title": "SO RETOUR ARCHEOLOGIE_RTS000000462703", "excerpt": "Un Tunisien d'une trentaine d'ann\u00e9e est en d\u00e9tention en attendant son expulsion vers la Tunisie. Son permis de s\u00e9jour n'est plus valable et il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche de Ansar al charia, un groupe islamiste salafiste consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste. Il a distribu\u00e9 des corans dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve et tenu un stand sur la place du Molard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "PATRIMOINE CULTUREL", "PILLAGE"], "sequenceIds": ["1408292"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405743", "durationSec": 24, "title": "SO SKI FREE STYLE_RTS000000462617", "thematicGeographicals": ["STYRIE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405744", "durationSec": 96, "title": "SO TUNISIEN ARRESTATION_RTS000000462680", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1407658"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405745", "durationSec": 101, "title": "SO UKRAINE 2_RTS000000462741", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501407070", "id": "1407069"}, {"internalArchiveId": "AA1501407071", "id": "1407070"}, {"internalArchiveId": "AA1501407620", "summary": "Li Keqiang, premier ministre chinois, serrant la main de la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga. D\u00e9l\u00e9gations chinoise et suisses prenant place pour discussion. Conseillers f\u00e9d\u00e9raux Simonetta Sommaruga, Evelyne Widmer-Schlumpf et Alain Berset discutant avec membres de la d\u00e9l\u00e9gation chinoise. Alain Berset signant document accord \u00e9conomique. Itw Evelyne Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. Itw Patrick Odier, pr\u00e9sident Association suisse des banquiers. D\u00e9l\u00e9gations chinoise et suisse applaudissant et Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque Nationale Suisse (BNS) serrant la main de son homologue chinois.", "id": "1407619", "visualThemes": ["MONNAIE", "YUAN", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "BERSET, ALAIN", "LI KEQIANG", "ODIER, PATRICK"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407659", "summary": "Itw Pierre Maudet, Conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et archives.", "id": "1407658", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407974", "summary": "Jeunes \u00e9trangers levant la main lors de c\u00e9r\u00e9monie de naturalisation. Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. Etrangers candidats \u00e0 la naturalisation suisse attendant leur tour.", "id": "1407973", "visualThemes": ["NATURALISATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408308", "summary": "Salle remplie de vases et d'objets d'art arch\u00e9ologiques romains. Gros plans bijoux, vases et objets arch\u00e9ologiques romains. Itw Gian Maria Mossa, g\u00e9n\u00e9ral commandant carabiniers du patrimoine culturel. Itw Giancarlo Kessler, ambassadeur de Suisse en Italie. Itw Mariarosaria Barbera, directrice du d\u00e9partement arch\u00e9ologique de Rome. Gros plans c\u00e9ramiques et vases romains. Statement.", "id": "1408292", "visualThemes": ["OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "ART ROMAIN", "PILLAGE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408309", "summary": "Huissier annon\u00e7ant le pr\u00e9sident des Etats-Unis. Extraits du discours sur l'\u00e9tat de l'Union du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain applaudissant. Statement.", "id": "1408293", "visualThemes": ["DISCOURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408488", "summary": "Musulmans se d\u00e9chaussant et laissant leur chaussures sur le trottoir \u00e0 la porte de la mosqu\u00e9e du Centre islamique de Gen\u00e8ve. Itw Ashraf Moussa, musulman pratiquant. Attroupement de musulmans sortant du Centre islamique. Itw Hani Ramadan, directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve. Itw de rue. Ext b\u00e2timent du Centre islamique de Gen\u00e8ve.", "id": "1408472", "visualThemes": ["ISLAM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["RAMADAN, HANI"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408521", "summary": "Sc\u00e8nes de rue avec pi\u00e9tons musulmans pakistanais. Itw musulmans. Extrait d'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine Fox News sur terrorisme et attentats islamistes. Itw Shafique Shah, maire travailliste de Birmingham. Ext b\u00e2timent mosqu\u00e9e. Int mosqu\u00e9e, musulmans priant. Itw Usman Mahmood, Imam, Mosqu\u00e9e centrale de Birmingham.", "id": "1408505", "visualThemes": ["ISLAM", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BIRMINGHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408523", "summary": "Stand de la RTS au march\u00e9 de Fribourg. Itw candidats casting de la RTS pour \u00e9mission \"MA Parole\". Michael Borgognon, assistant de r\u00e9alisation, travaillant avec cam\u00e9ra  sur tournage. Itw Am\u00e9lie Boguet, journaliste RTS productrice \"Ma Parole\". Darius Rochebin et Catherine Sommer, journaliste RTS posant avec candidats du casting. Dame \u00e2g\u00e9e faisant commentaires sur beaut\u00e9 de Darius Rochebin.", "id": "1408507", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHEBIN, DARIUS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016524", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1404045", "internalArchiveId": "AA1501404085", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1778, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6477130", "imageURL": "http://www.rts.ch/6477127.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Hockey / LNA: Gen\u00e8ve-Servette remporte le match contre Lugano (4 - 2)", "Tennis / Melbourne: Federer passe le deuxi\u00e8me tour avec difficult\u00e9", "L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois est en crise", "Le rendez-vous sant\u00e9: les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires sont-elles vraiment utiles \u00e0 notre bien-\u00eatre ?", "Le 12h45", "La domotique est de plus en plus pr\u00e9sente dans les entreprises", "Manuel Valls lance des mesures pour mieux surveiller les r\u00e9seaux djihadistes", "Le 12h45", "Barack Obama enjoint ses adversaires \u00e0 renoncer \u00e0 la politique de la confrontation", "Travaux de l'h\u00f4pital / NE: les explications de Jean-Marc Aellen", "Forum \u00e9conomique mondial / Davos: les pr\u00e9cisions de Xavier Colin", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["A quelques matchs des playoffs, cette victoire est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e.", "C'est une ampoule \u00e0 la main droite qui a p\u00e9nalis\u00e9 le B\u00e2lois.", "Les travaux de r\u00e9novation sur le site de La Chaux-de-Fonds ont \u00e9t\u00e9 suspendus.", "Dr Pierre-Yves Rodondi explique comment les compl\u00e9ments alimentaires fonctionnent et devraient \u00eatre pris.", "Les particuliers, en revanche, ont de la peine \u00e0 l'adopter \u00e0 cause du co\u00fbt.", "Le nouveau plan de surveillance demandera 2680 emplois et impliquera la somme de 425 millions d'euros.", "Il a \u00e9galement soulign\u00e9 sa volont\u00e9 de lutter jusqu'au bout de son mandat contre les in\u00e9galit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6367829", "ece-6368555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:10:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016522\r\nDate de transcription : 19-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:12 > 0:00:12) [76%] : \r\nCavalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:23) [89%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 donc Voici imm\u00e9diatement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:24 > 0:01:34) [91%] : \r\nL'ouverture ce matin du Forum \u00e9conomique de Davos, dans un contexte largement bouscul\u00e9 ces derni\u00e8res semaines entre la crise ukrainienne et les attentats de Paris nous rejoindrons dans un instant de Xavier Colin radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:01:49) [97%] : \r\nLes plans du gouvernement fran\u00e7ais pour \u00e9viter un nouveau 7 janvier 2 semaines apr\u00e8s le massacre de Charlie-Hebdo Manuel Valls annonce le renforcement du budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le terrorisme 425 millions suppl\u00e9mentaires et des milliers d'emplois cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:02:04) [88%] : \r\nLes r\u00e9actions dans le haut du canton de Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s l'annonce hier du report des travaux d'assainissement qui de La Chaux-de-Fonds alors que cette r\u00e9novation avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le peuple, entre col\u00e8re et incompr\u00e9hension, analysant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:05 > 0:02:16) [90%] : \r\nNous parlerons aussi domotique dans notre reportage en r\u00e9gion du jour, une technologie de plus en plus pr\u00e9sente dans les grands b\u00e2timents et tout particuli\u00e8rement dans les entreprises, mais nettement moins nous verrons Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:18 > 0:02:32) [84%] : \r\nEt Daniel Schick il re\u00e7oit Pierre-Yves Redon dit sp\u00e9cialiste des m\u00e9decines compl\u00e9mentaires pour parler et compl\u00e9ments alimentaires vitamin\u00e9s autre om\u00e9ga 3 sont-ils vraiment utiles \u00e0 notre bien \u00eatre hostile au contraire nuire \u00e0 la sant\u00e9, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:03:06) [95%] : \r\nDavos au centre du monde pour 4 jours plus de 2500 personnalit\u00e9s, politiques, \u00e9conomiques, culturels et autres repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont donn\u00e9s rendez- vous, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 l'invitation du Forum \u00e9conomique mondial, c'est le chef du gouvernement italien Matteo Renzi, qui a ouvert les feux ce matin le temps fort de la journ\u00e9e est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi avec le discours du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko 1 4 45\u00e8me \u00e9dition plac\u00e9e sous le th\u00e8me du nouveau contexte mondial Xavier Colin contexte il faut le dire en plein bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:04:33) [91%] : \r\nOui, \u00e7a pourrait \u00eatre nouveau, et les nouveaux et est vraiment global, et ce depuis 15 jours, alors ce matin les premi\u00e8res s\u00e9ances ont tourn\u00e9 autour de 4 th\u00e8mes : d'abord le terrorisme qui ressurgit, \u00e9videmment, le prix du p\u00e9trole qui ne cesse de baisser, il y a des conflits qui perdurent et puis il y a la croissance qui est en panne, alors le terrorisme, tr\u00e8s bri\u00e8vement, tout le monde est convenu du fait que le mythe du loup solitaire, maintenant il faut en finir, le terrorisme est international, il est global, il faut faire attention, on a beaucoup parl\u00e9 ce matin dans les premi\u00e8res s\u00e9ances de cyber attaques terroristes, avec un chiffre qui a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9, actuellement, il y aurait 19000 sites fran\u00e7ais qui sont attaqu\u00e9es, pirat\u00e9es depuis l'affaire de Charlie hebdo, on a parl\u00e9 des conflits qui durent, qui perdurent et qu'on n'arrive pas \u00e0 enrayer, d'ailleurs, on a fait une remarque qui l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ici \u00e0 Davos aurait pr\u00e9vu les \u00e9v\u00e9nements de Crim\u00e9e et notamment le fait que les Russes allez reprend le contr\u00f4le de la Crim\u00e9e et qu'il y aurait ce conflit en Ukraine dont on n'arrive pas \u00e0 situer la fin la conclusion de ces premi\u00e8res sont premi\u00e8res sessions, c'est que quand on ne prend pas un conflit \u00e0 la racine, h\u00e9 bien il va durer et il peut durer des ann\u00e9es, la croissance en berne, \u00e9videmment, tout le monde ici attend les d\u00e9cisions de la Banque centrale europ\u00e9enne, jeudi, il y avait un journal qui circulaient ce matin qui disait seulement une croissance \u00e0 5,7 c'est un journal chinois, c'est le China Daily News, \u00e7a n'\u00e9tait pas un journal europ\u00e9en et puis le prix du p\u00e9trole avec cette remarque, personne, ici, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on avait seulement pr\u00e9vu qu'on aurait un baril du p\u00e9trole \u00e0 moins de 50 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:33 > 0:04:39) [94%] : \r\nVous avez, il ne devrait y avoir cette ann\u00e9e aucune manifestation anti- Davos, ce qui ne veut pas dire qu'il n'y a aucune crainte sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:05:49) [91%] : \r\nAlors, alors, bon, il y a 2 choses : il y a le terrorisme, c'est vrai, on nous dit que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accrus, on nous parle de 90 personnes aux personnalit\u00e9s qui sont sous surveillance sp\u00e9ciale mais si j'ose dire, \u00e7a ne se voit pas, on est toujours dans ce ratio d'\u00e0 peu pr\u00e8s 2500 participants pour \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais 5000 forces de l'ordre en combinant policiers et militaire, ce qui fait un ratio de 2 forces de l'ordre pour un participant mais la nouveaut\u00e9, vous l'avez dit, c'est qu'il n'y a plus de manifestations, en tout cas annonc\u00e9 ici \u00e0 Davos, pas d'altermondialistes pas d'\u00e9cologistes, pas de gens de jeunesse du Parti socialiste, manifest\u00e9 beaucoup, \u00e7a c'est fini, je vous donne un seul exemple pour terminer ce matin un chiffre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'association l'ONG Oxfam britannique, on n'a pas fini d'en parler, il en ressort que d'ici 2016, 1 pourcent des des plus riches, il y en a ici \u00e0 Davos d\u00e9tiendront autant de richesses que les 99 pourcent du du reste de monde mais qui dit \u00e7a, la vice- pr\u00e9sidente d'Oxfam, elle est pas dans la rue, il y a pas de manifestation, elle est partie int\u00e9grante du forum et les m\u00eame vice- pr\u00e9sidente de cette 45\u00e8me \u00e9dition, donc c'est un forum \u00e0 la fois exceptionnel contenu des circonstances mais tout \u00e0 fait normal dans son r\u00f4le de forum de discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:06:10) [92%] : \r\nMerci Xavier information bien s\u00fbr sur tous les \u00e9crans de la RTS ces 4 prochains jours 2680 emplois 425 millions d'euros, c'est le plan du gouvernement fran\u00e7ais, contre le terrorisme, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par Manuel Valls qui annonce dans la foul\u00e9e d'autres mesures pour tenter de mieux surveiller les r\u00e9seaux djihadistes, soit \u00e0 l'entendre, quelque 3000 personnes Paterberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:31) [96%] : \r\nTous les ministres les plus importants \u00e9taient bien pr\u00e9sents ce matin, il faut dire qu'apr\u00e8s les attentats djihadistes qui ont fait 17 morts en janvier, le gouvernement se devait de pr\u00e9senter des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, selon Manuel Valls, un chef qui est remont\u00e9 dans les sondages, suite \u00e0 sa gestion de la crise, la menace int\u00e9rieure a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:32 > 0:06:48) [94%] : \r\nIl faut surveiller de pr\u00e8s de 1300 personnes, fran\u00e7ais ou \u00e9trangers r\u00e9sidant en France pour leur implication dans les fili\u00e8res terroristes en Syrie et en Irak, c'est une augmentation de 130 pourcent Olano Olano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:51 > 0:06:56) [95%] : \r\nCe sont pr\u00e8s de 3000, je dis bien 3000 personnes \u00e0 surveiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:57 > 0:07:07) [96%] : \r\nCe changement d'\u00e9chelle est un d\u00e9fi redoutable pour notre pays et pour nos partenaires, notamment europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:50) [95%] : \r\nUn d\u00e9fi que les autorit\u00e9s entendent relever avec notamment la cr\u00e9ation de 2680 emplois et le d\u00e9blocage de plus de 700 millions d'euros sur 3 ans sur le terrain, l'enqu\u00eate se poursuit avec la mise en examen cette nuit de 4 hommes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir apport\u00e9 un soutien logistique \u00e0 m\u00e9dicaux il mais toujours pas de nouvelles de l'\u00e9pouse du terroriste Hayat Boum\u00e9di\u00e8ne que les autorit\u00e9s turques disent avoir aper\u00e7u dans une ville \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie, ce matin, le Canard Encha\u00een\u00e9 r\u00e9v\u00e8le par ailleurs que le couple aurait pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9 peu avant les attentats, lors d'un contr\u00f4le de routine, mais malgr\u00e9 une mention appartenance \u00e0 la mouvance islamiste, qui appara\u00eet dans les fichiers de police ne seront pas interpell\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:51 > 0:08:44) [93%] : \r\n\u00e0 noter que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de prendre des mesures face \u00e0 la menace du terrorisme djihadiste menace qualifi\u00e9 d'\u00e9lev\u00e9 par le gouvernement, 6 postes \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e seront cr\u00e9\u00e9s au service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, 2 millions de francs sont en outre accord\u00e9 pour soutenir les services cantonaux de protection de l'\u00c9tat au Y\u00e9men, les incertitudes autour du sort du pr\u00e9sident et du 1er ministre alors qu'une puissante milice chiite a pris le contr\u00f4le de leur palais respectif dans ce qui est d\u00e9crit comme une tentative de coup d'\u00c9tat par le gouvernement dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, le chef des combattants n'a exclu aucune option sur le sort dissident qui l'accuse de corruption aux \u00c9tats-Unis, le traditionnel discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant le Congr\u00e8s, d\u00e9sormais domin\u00e9 par les r\u00e9publicains, Barack Obama a enjoint ses adversaires \u00e0 renoncer \u00e0 la politique de la confrontation avant de redire sa volont\u00e9 de lutter jusqu'au bout de son mandat, contre les in\u00e9galit\u00e9s, morceaux choisis par Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:45 > 0:08:47) [77%] : \r\nUn peu antinomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:48 > 0:09:09) [91%] : \r\nUn homme seul face au Congr\u00e8s, c'est le traditionnel discours de l'Union, rendez- vous politique du d\u00e9but d'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, un face-\u00e0-face tr\u00e8s attendu avec un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate qui se retrouve cette fois-ci face \u00e0 une assembl\u00e9e \u00e0 nouveau domin\u00e9 par ses adversaires r\u00e9publicains sur ce terrain l\u00e9g\u00e8rement estime, Barack Obama a choisi de jouer sa partition de fa\u00e7on pugnace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:11 > 0:09:13) [96%] : \r\n1er dossier l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:25) [91%] : \r\n\u00e0 l'intention des membres de ce congr\u00e8s, qui refuse toujours de r\u00e9elles, salaire minimum, je leur demande s'ils pensent vraiment qu'on peut travailler \u00e0 plein temps \u00e0 \u00e9lever une famille avec 15000 dollars par mois dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:30) [89%] : \r\nMais le gros morceau, c'est, c'est la politique internationale avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:37) [96%] : \r\nPlusieurs dossiers chauds comme les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien ou le r\u00e9tablissement des relations diplomatiques avec Cuba, l\u00e0 encore la majorit\u00e9 Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:37 > 0:09:39) [80%] : \r\nPublic and reste \u00e0 convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:47) [94%] : \r\nCe que vous faites ne fonctionnent pas pendant 50 ans, c'est le moment d'essayer quelque chose de nouveau cette ann\u00e9e, le Congr\u00e8s doit mettre fin \u00e0 l'embargo contre Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:09:53) [99%] : \r\nPour confirmer ses intentions un dernier argument de politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:02) [96%] : \r\nDepuis que je suis pr\u00e9sident, nous avons obtenu que la population de la prison de Guantanamo soit r\u00e9duite de moiti\u00e9, maintenant c'est le moment de terminer le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:03 > 0:10:08) [98%] : \r\nCette nuit, le pr\u00e9sident Obama a voulu remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:09 > 0:10:24) [93%] : \r\nEt le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suivi avec une attention particuli\u00e8re \u00e0 Moscou alors qu'aucune solution diplomatique ne se dessine sur le dossier ukrainien, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sergei Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin ce qu'il appelle l'option de la confrontation, choisi par Washington, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:24 > 0:10:28) [67%] : \r\n\u00e7a va, je ne pas soigner parce compl\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:43) [93%] : \r\nEn ce qui concerne le discours du pr\u00e9sident Obama cela souligne que le principe fondamental de la philosophie des \u00c9tats-Unis repose sur l'id\u00e9e qu'ils sont num\u00e9ro un dans le monde et que les autres \u00c9tats n'ont qu'\u00e0 le reconna\u00eetre, mais je pense que cette vision est d\u00e9pass\u00e9e, elle ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:10:47) [70%] : \r\nC'est vrai, mais une affiche ce je aimerais leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:47 > 0:11:11) [90%] : \r\nRetour en Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu son verdict dans l'affaire de la pilule Yasmine l'entreprise pharmaceutique Bayer n'est pas responsable de l'embolie pulmonaire, une jeune z\u00fcrichoises de 16 ans aujourd'hui paralys\u00e9 les juges f\u00e9d\u00e9raux confirme le verdict de la justice z\u00fcrichoises et d\u00e9boute ainsi les parents de la jeune femme et sa caisse maladie qui estimait que la notice du contraceptif d'\u00e9tat il y a pas, \u00e7a c'est les risques encourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:12 > 0:12:05) [93%] : \r\nLes automobilistes pourront attendre 2 ans de plus avant de faire expertiser leurs v\u00e9hicules pour la 1\u00e8re fois aujourd'hui les voitures neuves doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es apr\u00e8s 4 ans, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prolonge ce d\u00e9lai pour les v\u00e9hicules neufs achet\u00e9s de 2017, le contr\u00f4le pourra donc faire apr\u00e8s 5 ou 6 ans, pour justifier cette d\u00e9cision, le gouvernement invoque la plus grande fiabilit\u00e9 des v\u00e9hicules mis sur le march\u00e9 et puis l'appui appui-t\u00eate \u00e0 l'arr\u00eat pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, un probl\u00e8me dans les turbines a provoqu\u00e9 un arr\u00eat automatique de la centrale nucl\u00e9aire ce matin \u00e0 l'aube, selon la direction il y a pas eu de fuite dans l'environnement, la centrale restera arr\u00eater tant que la cause de l'incident n'est pas connu l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois est en crise, ce sont les mots du conc\u00e9dait \u00e0 Laurent Kurth ce matin devant le Grand Conseil, allusion \u00e0 la d\u00e9cision de suspendre les travaux de r\u00e9novation sur le site de La Chaux-de-Fonds dans les montagnes neuch\u00e2teloise, on parle de trahison Mathieu mathieu-pierre Jean-Marc Aellen rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:13:02) [91%] : \r\nL'annonce a fait l'effet d'une bombe dans le haut du canton Les r\u00e9novations n\u00e9cessaires au site chaux-de-fonnier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois sont suspendues sur d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, on ne doit pas satisfaire de projets qui n'ont aucune durabilit\u00e9, simplement pour donner un signal qu'on fait quelque chose en faveur de cette r\u00e9gion aujourd'hui le sentiment du Conseil d'\u00c9tat et que ce projet n'men\u00e9e ficel\u00e9 ni solide ni cr\u00e9dible mais en novembre 2013, le peuple a vot\u00e9 pour une r\u00e9partition \u00e9quitable des soins entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds moyennant des r\u00e9novations, alors c'est l'incompr\u00e9hension, \u00e7a fait 10 ans que l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds a besoin d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9es, si on reporte toujours \u00e0 plus tard n'a effectivement donn\u00e9es \u00e7a vaudra plus la peine de r\u00e9nover, donc nous ce qu'on dit ce qu'il faut le r\u00e9nover maintenant, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 qu'on appelle le Conseil d'\u00c9tat a respect\u00e9 ses bagages monte alors oui, on peut comprendre les difficult\u00e9s, mais on comprend pas qu'il revienne en arri\u00e8re de la sorte du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif de la ville, on parle m\u00eame de trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:02 > 0:13:24) [90%] : \r\nLa population des montagnes neuch\u00e2teloises et se sent trahi par par cette d\u00e9cision, a quand m\u00eame beaucoup de millions qui ont \u00e9t\u00e9 investi 40 millions pour le CPLN, o\u00f9 il y a pas eu de probl\u00e8me par rapport \u00e0 cet investissement, 24 millions pour le service informatique du canton et puis on rechigne pour investir d\u00e8s quelques millions \u00e0 Londres ou sur le site de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:24 > 0:13:31) [91%] : \r\nQuelque 1000035 tout de m\u00eame qui interroge sur l'avenir hospitaliers du canton et viennent r\u00e9animer les tensions entre le haut et le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:32 > 0:13:37) [98%] : \r\nJean-Marc Aellen une d\u00e9cision d'autant moins bien compris ce qu'il y avait eu votation populaire sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:14:59) [92%] : \r\nOui, effectivement, et pour bien comprendre, pour mettre un petit peu dans le contexte, hein, ce ce cette r\u00e9organisation hospitali\u00e8re, c'est un dossier qui empoisonne le canton depuis des ann\u00e9es un d'un dossier qui a longtemps \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par des initiatives populaires de tous bords, alors le Conseil d'\u00c9tat avait propos\u00e9 une r\u00e9partition des missions entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds des r\u00e9partitions qui r\u00e9pondait \u00e0 ces initiatives populaires, les initiatives ont donc \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s le peuple avait accept\u00e9, surtout, ce plan, vous l'avez dit, en novembre 2013 et donc tout le monde \u00e9tait content ou presque mais aujourd'hui avec cette d\u00e9cision de suspendre la r\u00e9novation de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, tout semble remise en cause et et ce matin, certains se demandaient si le Conseil d'\u00c9tat n'avait pas utilis\u00e9 cette votation populaire pour faire retirer les initiatives \u00e9co- maintenant qu'il a les mains libres bar\u00e8me de r\u00e9organiser l'h\u00f4pital comme bon lui sans alors face \u00e0 \u00e7a, il y a les arguments financiers Laurent Kurth estime que le dossier dont il a h\u00e9rit\u00e9 et mal ficel\u00e9, vous l'avez entendu qu'il y a de grosses lacunes financi\u00e8res et puis surtout que l'h\u00f4pital dont le budget a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e n'a actuellement pas les moyens pour r\u00e9nover reste que revenir ainsi sur une d\u00e9cision populaire cr\u00e9e un vrai malaise, on l'a vu dans le sujet, et certains se posent m\u00eame la question de la l\u00e9galit\u00e9 de cette d\u00e9cision, d'ailleurs, la ville de La Chaux-de-Fonds va prochainement demander un avis droit sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:59 > 0:15:08) [87%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc et on ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page sport avec vous Fabrice Jaton bonjour, on part comme tous les jours, d'abord \u00e0 Melbourne, o\u00f9 Roger Federer avait comme sa 1\u00e8re Alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:20) [92%] : \r\nEffectivement, le B\u00e2lois en fait qui a souffert face \u00e0 l'Italien Bolelli s'\u00e9tait au 2\u00e8me tour bien s\u00fbr victoires en 47 mais rien n'a \u00e9t\u00e9 simple, dans la 1\u00e8re manche, la faute en fait \u00e0 une ampoule \u00e0 la main droite Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:40) [91%] : \r\nFrayeur pour Roger Federer, il souffre de la main, il est men\u00e9 4 jeux 2 par l'Italien Simone et Bolelli et il grimace d'italien remporte logiquement le 1er set sur le score de 6 3 cantons b\u00e2lois, il fait appel au soigneur pour ce qui semble \u00eatre une ampoule \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:45 > 0:16:15) [86%] : \r\nMais c'\u00e9tait juste avant une sensation tr\u00e8s bizarre et j'ai dit Fiset jamais eu \u00e7a dans ma vie, alors quand \u00e0 jamais v\u00e9cu quelque chose, surtout avec des cloques, j'ai vraiment eu pas beaucoup de probl\u00e8mes dans le pass\u00e9, je sais pas si \u00e7a va rester s'il veut devenir plus fort moins fort et m'a donn\u00e9 des anti- flamand \u00e0 toi apr\u00e8s, bon, j'aurais pu faire un type mais pour finir, je sais je sais vraiment pas qu'est-ce que c'est toujours pas je vais checker mais en tout cas j'ai quand m\u00eame pu jouer avec, pour finir, c'est quasiment pass\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:21) [95%] : \r\nL'origine du mal reste un myst\u00e8re n\u00e9anmoins Federer va revenir dans la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:21 > 0:16:27) [96%] : \r\nSi \u00e9galiser \u00e0 un set partout pour la plus grande joie de St\u00e9phane Edberg son entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:16:36) [98%] : \r\nLes 2 derniers sets seront enti\u00e8rement \u00e0 l'Avantage du Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:41 > 0:16:45) [96%] : \r\nLe B\u00e2lois acc\u00e8de ainsi au 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie, il jouera \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:45 > 0:16:47) [70%] : \r\nContre l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:51) [96%] : \r\nAndreas Seppi 46\u00e8me \u00e0 l'ATP, contre lequel il n'a jamais perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:54 > 0:17:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0, Roger Federer qui jouera son prochain match ce sera vendredi, a de son c\u00f4t\u00e9, Stanislas Wawrinka rencontrera le Roumain Copil ce sera cette nuit et puis chez les dames, St\u00e9phanie il faut gueuler quitte Melbourne apr\u00e8s 2 tours seulement la reviennent 94\u00e8me joueuse mondiale en blanc sur ces images, s'est montr\u00e9e impuissante face \u00e0 la Fran\u00e7aise Caroline Garcia 36\u00e8me au classement de la WTA, elle s'incline en 2 sets 6 3 6 4 il ne reste plus qu'une Suissesse dans ce tournoi c'est Tim\u00e9a Bachinski qui jouera demain contre l'Am\u00e9ricaine tactique je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:25 > 0:17:32) [79%] : \r\nEt on quitte les chaleurs australienne je sous l'attitude roquettes sur glace il y avait un match Ligue nationale A hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:32 > 0:17:46) [89%] : \r\nEffectivement avec Gen\u00e8veServette qui est 7\u00e8me du classement et qui accueillait le 5\u00e8me Lugano s'\u00e9tait \u00e0 la patinoire des Vernets un match en fait tr\u00e8s important en vue d'une qualification pour les playoff des Genevois qui ont rassur\u00e9 leurs supporters en s'posant 82 Ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:46 > 0:18:04) [86%] : \r\nPar palettes \u00e0 la 13\u00e8me minute mais Lugano revient \u00e0 1 partout de la 15\u00e8me, on a choisi de vous montrer que les buts, je je ne Servette qui inscrit le 2 1 par Doublet \u00e0 la trente-cinqui\u00e8me c'\u00e9tait d'ailleurs son 1er but on Gilles national et nouvelle \u00e9galisation juste apr\u00e8s pour les Tessinois \u00e0 la 37\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:06 > 0:18:24) [84%] : \r\nJe ne Servette, ce qui fait la diff\u00e9rence, 16 secondes seulement dans la 3\u00e8me p\u00e9riode remis des riverains qui offre la victoire aux hommes de Chris McSorley, une victoire qui fait beaucoup de bien, prochain match jeudi je Servette \u00e7a passera \u00e0 Lausanne pour le derby \u00e7a pourrait toujours \u00e9norm\u00e9ment ces derniers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:26 > 0:18:29) [81%] : \r\nEt puis aux championnat du monde Freestyle, la Suisse avait ce matin des chances de m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:29 > 0:18:50) [88%] : \r\nCe matin m\u00eame, il y a de cela quelques minutes, c'\u00e9tait chaud, \u00e7a vient tout juste de se terminer des Mondiaux qui se d\u00e9roulent en fait \u00e0 Kreischberg 7 en l'Autriche effectivement des chances de podium lors de la finale du snowboard slopestyle mais les Suisses sont pass\u00e9s un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur sujet la faute enjeu peut-\u00eatre chez les hommes, on attendait beaucoup de l'image 2\u00e8me guerre mais la t\u00eate de 19 ans n'est pas parvenu \u00e0 livrer une manche parfaite lors de ses 3 passages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:50 > 0:18:55) [92%] : \r\nIl termine 5\u00e8me semaine avec instance qui remporte le titre de champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:57 > 0:19:15) [86%] : \r\nEt puis, chez les dames, on attendait beaucoup de Sina Candrian, la voici qui a domin\u00e9 les qualifications et la Suissesse n'est pas parvenu \u00e0 se hisser sur le podium, elle termine 4\u00e8me comme aux Jeux olympiques de Sotchi, c'est la Japonaise 1000 Yabi O'Neill soutient qui remporte l'or devant l'Autrichienne Gasser et la slovaque mais le vin \u00e9tait tout \u00e0 fait avec tous ces noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:15 > 0:19:24) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice bravo et puis c'est aussi du sport, les courses de chiens de tra\u00eeneau de Saignel\u00e9gier sont de retour apr\u00e8s 4 ans d'annulations successives un manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:24 > 0:19:35) [92%] : \r\nOn aura bien lieu ce week- end, la neige tomb\u00e9e ces derniers jours a permis aux organisateurs de maintenir l'\u00e9v\u00e9nement au total pr\u00e8s de 900 chiens, r\u00e9partis en une centaine d'\u00e9quipage se mesureront pendant 2 jours dans les franches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:42 > 0:19:55) [85%] : \r\nL'essor des nouvelles technologies \u00e0 l'affiche du 12 45 cette semaine en t\u00eate la domotique, de plus en plus pr\u00e9sente dans les entreprises et particuliers, en revanche on de la peine \u00e0 l'adopter le probl\u00e8me, c'est le co\u00fbt de Grandcl\u00e9ment et Fabienne Karel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:14 > 0:20:26) [81%] : \r\nAujourd'hui il y a pratiquement pas de mon fait fait \u00c9lys\u00e9e produits pour fou pour r\u00e9gler votre chauffage votre lumi\u00e8re m\u00eame de la musique c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:26 > 0:20:39) [91%] : \r\nLa domotique s'immisce un peu partout, elle permet de garder son chez soi, constamment sous contr\u00f4le, m\u00eame depuis l'autre bout du monde programm\u00e9 un chauffage ou simuler une pr\u00e9sence devient un jeu d'enfant, ce syst\u00e8me offre \u00e9galement une grande flexibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:39 > 0:20:52) [84%] : \r\nLe but de circulation, l\u00e0, c'est de pouvoir les modifier tout temps sans de voir qu'on inflation donc il suffit de brancher votre PC, sur votre modulo Pablo de modifier votre programmation et puis le tour est jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:52 > 0:21:08) [91%] : \r\nFour au frigo connect\u00e9 les possibilit\u00e9s sont nombreuses ce syst\u00e8me de commande centrale peut g\u00e9rer plus de 250 actions le principal frein, c'est son co\u00fbt entre 60 et 70 pourcent plus plus cher qu'une installation \u00e9lectrique traditionnel de quoi freiner, bon nombre de particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:08 > 0:21:24) [86%] : \r\nDans la literie, c'est quand m\u00eame beaucoup plus pratique, puisqu'on va modifier certaines parties d\u00e9sinflation assez souvent, tels que les bureaux qui vont d\u00e9m\u00e9nager ou certaines machines qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s l\u00e0 c'est quand m\u00eame beaucoup plus utile apr\u00e8s les plus grandes maisons sait plus facile, j'avais aussi avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:24 > 0:21:34) [96%] : \r\nCette entreprise jurassienne en pleine transformation misent sur la domotique, le but est de simplifier la gestion des locaux et d'\u00e9viter le gaspillage d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:34 > 0:21:58) [84%] : \r\nLes gens quittent leur travail, ils sont parfois penser \u00e0 tout \u00e9teindre ou \u00e0 contr\u00f4ler, c'est encore elle permet d\u00e9j\u00e0 ou pas, donc nous, pourquoi c'est important le concierge au lieu de perdre 30 minutes le soir, \u00e0 faire une tourn\u00e9e de tous les locaux, il ira sur un bouton et la plus ferme les yeux ne de Nestor sa ferme les imp\u00f4ts s'accoupler clair je donc pour nous la symbiose avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:58 > 0:22:07) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, le secteur de la domotique ne repr\u00e9sente que 20 pourcent du du chiffre d'affaires de cette entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 un pourcentage appel\u00e9e \u00e0 progresser ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:09 > 0:22:22) [91%] : \r\nEn cette fin janvier avec l'ann\u00e9e ce qui vient de tomber, en plus, c'est le froid, notre corps est soumis \u00e0 rude \u00e9preuve, une solution : prendre des vitamines autres sels min\u00e9raux pour mieux combattre les \u00e9ventuelles maladies mais est-ce vraiment utile, c'est la question qu'on va se poser aujourd'hui Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:22 > 0:22:41) [90%] : \r\nExactement, et \u00e0 laquelle on va essayer de r\u00e9pondre avec vous Docteur Renan dit bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates fait partie d'un groupe de recherche sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires au CHUV \u00e0 Lausanne, vous \u00eates aussi m\u00e9decin de famille install\u00e9e, les gens viennent vous voir en ce moment et je suis s\u00fbr qu'il vous pose la question est-ce que je dois prendre des vitamines, leur but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:41 > 0:22:59) [94%] : \r\nAlors effectivement, c'est une question qu'on a souvent au cabinet m\u00e9dical de savoir s'il faut prendre des vitamines dans cette p\u00e9riode de l'hiver, je crois que la r\u00e9ponse est vraiment \u00e7a d\u00e9pend si on est en bonne sant\u00e9 qu'on s'alimente de mani\u00e8re ad\u00e9quate, mais il y a pas de raison de prendre des vitamines, mais dans certains probl\u00e8mes de sant\u00e9, effectivement, par exemple les maladies chroniques, on peut se poser cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:59 > 0:23:09) [87%] : \r\nMais l\u00e0 par exemple vous avez devant vous, vous avez montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure et vous allez dire garder, j'ai un kiwi et un petit comprim\u00e9 franchement qu'est-ce qu'vous donne le plus envie de manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:09 > 0:23:40) [88%] : \r\nOui, effectivement, quand on regarde les 2 mois, le kiwi beaucoup plus app\u00e9tissant pour moi que que que ce comprim\u00e9 surtout au fond dans un oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 le dosage de vitamine C n\u00e9cessaire pour pour une journ\u00e9e, il y a pas le surplus qui est dans ce dans ce comprim\u00e9 l\u00e0 et puis dans le Kivu, trouver d'autres substances comme du potassium, par exemple, mais aussi des films qui vont am\u00e9liorer votre transitent \u00e9galement d'autres substances qui peuvent \u00eatre efficace dans la pr\u00e9vention cardiovasculaire notamment, donc il y a de nombreux avantages suppl\u00e9mentaires apprenant qui oui effectivement c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:40 > 0:23:46) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, donc moi je vous propose de faire un petit point sur les vitamines et on sort par la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:02 > 0:24:11) [86%] : \r\nLe pouvoir absolu des vitamines, un mythe rarement d\u00e9mentie, prenez la vitamine C par exemple appeler aussi acide escorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:14 > 0:24:39) [90%] : \r\nOn doit son succ\u00e8s \u00e0 un homme, Linus Polling aur\u00e9ol\u00e9 de 2 prix Nobel, c'est am\u00e9ricain a popularis\u00e9 l'utilisation de la vitamine C, dans les ann\u00e9es 70, il disait-il trouver les secrets de sa long\u00e9vit\u00e9 et de la sant\u00e9, il a fait des millions d'adeptes aujourd'hui encore prendre des compl\u00e9ments alimentaires est un geste normal et tr\u00e8s r\u00e9pandue, vous en prenez tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:39 > 0:25:16) [86%] : \r\nOui, pourquoi \u00e7a, \u00e7a donne de l'\u00e9nergie parce que on est fatigu\u00e9, \u00e7a \u00e7a donnera l'allerg\u00e8ne se constater la diff\u00e9rence quand m\u00eame un petit peu le commerce et sa puissance, son son a derri\u00e8re et puis moi j'ai une fille qui prend des montagnes de trucs qu'elle finit jamais, de toute fa\u00e7on en bonne forme, je suis pas convaincu que \u00e7a Vienne de cesser ces multitudes de paquets qui qu'elle ach\u00e8te \u00e0 prix fort s\u00fbrement sceptique un Booster, on a l'impression que pour nous c'est un Booster pendant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:17 > 0:25:21) [93%] : \r\nAlors, Docteur, tout le monde doit prendre des vitamines, lui aussi, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:23 > 0:25:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, lui aussi, moi, vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a d\u00e9pend des gens, dans le fond, les femmes enceintes, les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est ce qui est, qui doit prendre l'\u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:32 > 0:25:54) [89%] : \r\nAu fond, quelqu'un qui est en bonne sant\u00e9 n'a pas de raison d'apprendre, il faut s'alimenter de mani\u00e8re saine avec le le plaisir de pouvoir varier les verriers les aliments maintenant ben persiste, des personnes qui ont par exemple et les personnes qui s'alimente de mani\u00e8re inad\u00e9quate par exemple suite \u00e0 une op\u00e9ration, on sait aussi, par exemple chez les fumeurs que leur taux en vitamine C, plus faible, l\u00e0 on va pouvoir discuter \u00e9ventuellement de prendre de la vitamine C.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:54 > 0:25:59) [88%] : \r\nMais si on reprend vraiment la base fondamentale, les vitamines, pourquoi on a besoin notre corps, on a besoin pour faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:00 > 0:26:16) [89%] : \r\nAu fond, les vitamines, bah c'est un peu comme des Lego, l'id\u00e9e c'est que la la vitamine va s'accrocher \u00e0 certaines substances dans le corps pour pouvoir les int\u00e9grer et effectuer un certain nombre d'hommes de m\u00e9canismes qui vont aider le corps par exemple \u00e0 se prot\u00e9ger pour ces maladies ou favoriser l'immunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:16 > 0:26:29) [86%] : \r\nAlors justement pour le syst\u00e8me immunitaire, on dit aussi, alors faut bien manger, \u00e7a, c'est toujours les tous bien pensant, on doit bien manger, on doit faire de l'activit\u00e9 physique, mais en quoi l'activit\u00e9 physique va apr\u00e8s Xangsane notre syst\u00e8me immunitaire et Alan action sur les vitamines par exemple mais c'est mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:30 > 0:26:55) [91%] : \r\nAlors, on se conna\u00eet bien, l'effet de l'activit\u00e9 physique sur la pr\u00e9vention des maladies cardiovasculaires sur la diminution des risques de fractures chez les personnes \u00e2g\u00e9es sur le moral \u00e9galement, mais c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e0 l'immunit\u00e9, on a un certain nombre d'\u00e9tudes qui montrent que le fait de faire de l'activit\u00e9 physique et notamment chez la personne \u00e2g\u00e9e, augmenter le syst\u00e8me immunitaire, notamment les immunoglobulines les internes qui n'donc favoriser la, la, la pr\u00e9vention de une s\u00e9rie de maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:55 > 0:27:09) [91%] : \r\nAlors, imaginons qu'on d\u00e9cide maintenant de prendre des vitamines, parce qu'on sent un peu fatigu\u00e9 parce que, par exemple, on nous a diagnostiqu\u00e9 une pneumonie, on se dit \u00e7a peut nous aider, etc, est-ce que il y a une possibilit\u00e9 de prendre trop de vitamines ou notre corps prend ce dont il a besoin, \u00e9limine le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:10 > 0:27:47) [90%] : \r\nAlors effectivement, pour un certain nombre de vitamines c'est \u00e9liminer 6 il y en a trop dans le corps, mais pour un certain nombre d'autres, ce n'est pas le cas, par exemple, on a pour le le s\u00e9l\u00e9nium, si vous avez un taux trop bas de de s\u00e9l\u00e9nium dans votre corps, votre mortalit\u00e9 augmente merci Jean-Pierre voil\u00e0, on peut voir sur le graphique exactement, mais si vous \u00eates s\u00e9l\u00e9nium dans votre sang \u00e9galement trop \u00e9lev\u00e9, vous avez aussi avoir un risque augment\u00e9 de mortalit\u00e9 donc au fond quand on veut prendre des substances pour am\u00e9liorer notre sant\u00e9 et puis on arrive d'augmenter la mortalit\u00e9 c'est prenons pas l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e et c'est pour \u00e7a qu'il faut bien se poser la question de mani\u00e8re individuelle sur : qu'est ce qui est bon pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:47 > 0:27:53) [84%] : \r\nPar exemple, le b\u00eata carot\u00e8ne, vous aviez aussi un exemple, on a un autre graphique, l'influence du b\u00eata- carot\u00e8ne chez les fumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:53 > 0:28:25) [89%] : \r\nOui, le b\u00eata- carot\u00e8ne, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mis en avant comme en antioxydants donc pr\u00e9vention des cancers donc la passion \u00e0 risque de cancer et notamment les fumeurs du bon va prendre du b\u00eata carot\u00e8ne et en prenant du b\u00eata carot\u00e8ne, ils vont augmenter le risque de faire un cancer du poumon par rapport \u00e0 ceux qui n'en prendrait pas et c'est au fond balle \u00e0 nouveau une question qu'il faut se poser maintenant les compl\u00e9ments alimentaires multivitamin\u00e9s contiennent souvent du b\u00eata- carot\u00e8ne, je crois qu'on peut avoir une question individuelle pour un patient fumeur, je veux dire \u00e9ventuellement si vous souhaitez prendre des compl\u00e9ments alimentaires, prenez au moins 100 b\u00eata- carot\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:26 > 0:28:33) [89%] : \r\nSi on veut donner maintenant quelques conseils aux gens parce que Agn\u00e8s comme on a des enfants par exemple est-ce qu'il faut donner des vitamines \u00e0 nos enfants, hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:44) [93%] : \r\nAlors, au fond, probablement surtout pas parce que le plus important, c'est de leur apprendre \u00e0 manger de mani\u00e8re saine ad\u00e9quate de varier les plaisirs des diff\u00e9rents groupes qu'on peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:44 > 0:28:46) [86%] : \r\nCondorcet en fait bien faire \u00e0 manger \u00e0 nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:46 > 0:29:02) [86%] : \r\nC'est \u00e7a qui est important, effectivement, mais variant les couleurs des diff\u00e9rents aliments on va se retrouver, \u00e0 avoir les vitamines et les nutriments n\u00e9cessaires, c'est aussi important, pas d'apprendre aux enfants \u00e0 bien s'alimenter, pour pouvoir \u00e9viter des troubles de type alimentaires plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:02 > 0:29:07) [94%] : \r\nEst ce qu'il peut y avoir aussi des probl\u00e8mes avec la prise d'autres m\u00e9dicaments, il y a des cas o\u00f9 justement il faut faire sp\u00e9cialement attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:08 > 0:29:45) [91%] : \r\nMais par exemple dans le cadre des des chimioth\u00e9rapies, il y a quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9tudes qui montrent que de prendre des compl\u00e9ments alimentaires pendant la chimioth\u00e9rapie pourrait diminuer l'efficacit\u00e9 parce que, au fond, les ces antioxydants comprend pourrait emp\u00eacher la la chimioth\u00e9rapie de de tuer les les cellules qui sont pr\u00e9vues les tuer, donc les cellules canc\u00e9reuses, donc on recommande vraiment de pas prendre de compl\u00e9ments alimentaires pendant une chimioth\u00e9rapie, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que de s'alimenter une mani\u00e8re saine pendant la chimioth\u00e9rapie, avec m\u00eame des exc\u00e8s de vitamines dans l'alimentation n'a absolument aucune incidence n\u00e9gative sur la chimioth\u00e9rapie, donc \u00e7a vaut la peine, l\u00e0 aussi, d'essayer d'avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:45 > 0:29:50) [91%] : \r\nBon, ben, c'est l'heure du repas, on va les manger sainement sur merci infiniment d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et puis on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:51 > 0:30:12) [89%] : \r\nOn arr\u00eatera de va tellement va faire attention, merci beaucoup et \u00e0 propos justement ce soir Couleurs locales vous fera saliver avec sa rubrique Romandie vous d\u00e9couvrirez un fromage \u00e0 raclette in\u00e9dit lu maillot rouge c'est un affineur valaisans qui en a eu l'id\u00e9e l'an pass\u00e9 en une ann\u00e9e, il a multipli\u00e9 sa production par 10, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:13 > 0:30:23) [94%] : \r\nIl s'est pass\u00e9 beaucoup de vitamines l\u00e0- dedans, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 \u00c9lisabeth Logean tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:31 > 0:30:34) [75%] : \r\nSi l'information pour tirer sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:35 > 0:31:36) [90%] : \r\nEt \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:13 > 0:38:04) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce matin, le plateau s'est r\u00e9veill\u00e9e sous une couche de stratus dont la limite sup\u00e9rieure devait se situer autour de 1500 m\u00e8tres cela dit actuellement il bien la ville de Lausanne \u00e9tant dehors allait d'ailleurs depuis un certain moment, et on esp\u00e8re que progressivement cette couche de stratus se se d\u00e9chire par endroits localement autour de l'art que l\u00e9maniques par contre sur une bonne partie du plateau, h\u00e9 bien, il devrait continuer \u00e0 s\u00e9vir cet apr\u00e8s- midi, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite, nous avons une d\u00e9pression, une belle d\u00e9pression qui tournoi ici sur le nord de la M\u00e9diterran\u00e9e et qui envoient des paquets d'humidit\u00e9 en direction de nos r\u00e9gions et puis par barrages ici sur les versants sud, cela donne des chutes de neige, des chutes de neige m\u00eame relativement abondante sur le Tessin et puis nous avons des nuages d'altitude qui d\u00e9borde justement sur les r\u00e9gions du nord alors cet apr\u00e8s- midi sur la Suisse romande on va conserver justement se d\u00e9grader nord- sud de plus ou moins avec sur les cr\u00eates suite valaisanne, donc l\u00e0 c'est un ciel bouch\u00e9 avec des flocons de neige, des voiles d'altitude, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis sur les Bernois quelques rayons de soleil d'installer un petit peu plus pr\u00e9sent sur les cr\u00eates du Jura et du stratus sur le plateau un stratus qui servira \u00e9galement sur le plateau al\u00e9manique, peu de chance de dissipation quelques rayons de soleil le long des Alpes orientales et puis sur le Tessin et puis l'Engadine Alain, on attend des chutes de neige abondantes, un avis qui a lanc\u00e9 par m\u00e9t\u00e9o Suisse qui part d'aujourd'hui midi jusqu'\u00e0 demain midi au niveau des temp\u00e9ratures, c'est de saison et puis \u00e7a reste assez homog\u00e8ne entre 2 et 3 degr\u00e9s sur le plateau, 3 et 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera moins 5 \u00e0 \u00e0 2000 c\u00f4t\u00e9 vent, h\u00e9 bien c'est assez plat \u00e7a tournoi un petit peu dans tous les sens, mais c'est un flux de sud qui r\u00e8gne en altitude est plut\u00f4t orient\u00e9 petite bise sur le plateau, les cr\u00eates du Jura, demain matin, il y aura encore ces pr\u00e9cipitations, avec une limite de neige qui se situera entre 400 et 600 m\u00e8tres d'altitude, donc la vie courra encore jusqu'\u00e0 midi et puis sinon sur le reste du de de la Suisse, un temps sec et globalement et puis es toujours ces nuages d'altitude qui deviendront de plus en plus dense dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, donc c'est le matin, on attend plut\u00f4t de bon moments de soleil l'apr\u00e8s- midi ces ces moments de soleil se feront de plus en plus t\u00e9nu mais vous les temp\u00e9ratures comme le ciel sera couvert cette nuit, on aura des valeurs n\u00e9gatives mais l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative comprises entre moins 3 et 0,1 degr\u00e9 autour de l'art que l\u00e9manique au lever du jour, moins 3 moins 1 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, peu d'amplitude, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 degr\u00e9s sur le plateau 4 degr\u00e9s en Valais 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin et moins 5 \u00e0 2000, les bancs, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s calme, tr\u00e8s peu dynamique, plut\u00f4t un secteur Est en montagne, voyez, c'est vraiment pas grand chose, entre 5 et 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode \u00e0 midi, je vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour et puis apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est un excellent apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-21T12:29:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405600", "durationSec": 97, "title": "FRIGO TANIA VITAMINES PAD_RTS000000461806", "excerpt": "La consommation de vitamines et compl\u00e9ments alimentaires est tr\u00e8s courante mais souvent superflue voire dangereuse pour la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["VITAMINE", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1407559"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405601", "durationSec": 102, "title": "MI ANTI TERRORISME_RTS000000462409", "excerpt": "Apr\u00e8s quatre ans d'annulations successives \u00e0 cause du manque de neige les courses de chiens de traineaux de Saignel\u00e9gier ont \u00e0 nouveau lieu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405602", "durationSec": 22, "title": "MI CHIENS TRAINEAUX_RTS000000462255", "excerpt": "La domotique est de plus en plus pr\u00e9sente dans les b\u00e2timents des entreprises pour simplifier la gestion des locaux et \u00e9viter le gaspillage d'\u00e9nergie. Chez les particuliers c'est plus rare \u00e0 cause du co\u00fbt d'une installation domotique.", "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["CHIEN DE TRA\u00ceNEAU"], "sequenceIds": ["1407566"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405603", "durationSec": 18, "title": "MI DAVOS 2_RTS000000462334", "excerpt": "Le d\u00e9lai pour faire expertiser les automobiles neuves est prolong\u00e9 de 2 ans. Aujourd'hui l'expertise et le contr\u00f4le chez le garagiste doivent \u00eatre effectu\u00e9s apr\u00e8s 4 ans, \u00e0 partir de 2017 le contr\u00f4le pourra se faire apr\u00e8s 5 ou 6 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1501405604", "durationSec": 84, "title": "MI DISCOURS OBAMA_RTS000000462420", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu l'Italien Simone Bolelli au 2e tour du tournoi de tennis de l'Open d'Australie sur le score de  3-6 6-3 6-2 6-2.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405605", "durationSec": 136, "title": "MI DOMOTIQUE VICTORINOX_RTS000000462375", "excerpt": "Victoire de Gen\u00e8ve Servette HC qui a battu le HC Lugano sur le score de 4 buts \u00e0 2 lors de la 39e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["DOMOTIQUE"], "sequenceIds": ["1407530"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405606", "durationSec": 25, "title": "MI EXPERTISE_RTS000000462360", "excerpt": "Les r\u00e9novations de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois de La Chaux-de-Fonds sont suspendues sur ordre du Conseil d'Etat. A La Chaux-de-Fonds c'est l'incompr\u00e9hension.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GARAGE (M\u00c9CANIQUE)", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1407583"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405607", "durationSec": 95, "title": "MI FEDERER_RTS000000462415", "excerpt": "Lors des finales des Championnats du monde de snowboard de Kreischberg, chez les messieurs le Suisse Jonas Boesiger a termin\u00e9 \u00e0 l 5e place, tandis que chez les dames la Suissesse Sina Candrian terminait \u00e0 la 4e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1405832"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405608", "durationSec": 45, "title": "MI HOCKEY_RTS000000462162", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Stefanie Voegele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de l'Open de tennis d'Australie, apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 la Fran\u00e7aise Caroline Garcia sur le score de 6-3 6-4 lors du 2e tour.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "sequenceIds": ["1405833"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405609", "durationSec": 87, "title": "MI HOPTAL LA TCHAUX_RTS000000462403", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1407030"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405610", "durationSec": 23, "title": "MI LAVROV 3_RTS000000462248"}, {"internalArchiveId": "AA1501405611", "durationSec": 33, "title": "MI SNOWBOARD_RTS000000462393", "thematicGeographicals": ["STYRIE"], "thematicThemes": ["SLOPESTYLE (SNOWBOARD)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405612", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE LAVROV_RTS000000462244"}, {"internalArchiveId": "AA1501405613", "durationSec": 44, "title": "MI TAPIS DAVOS 2_RTS000000462382"}, {"internalArchiveId": "AA1501405614", "durationSec": 22, "title": "MI VOGELE_RTS000000462163", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["VOEGELE, STEFANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405615", "durationSec": 32, "title": "MI YASMIN TF 3_RTS000000462343"}, {"internalArchiveId": "AA1501405616", "durationSec": 20, "title": "MI YEMEN 2_RTS000000462264"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501405834", "summary": "Roger Federer regardant sa main, bless\u00e9e. Balle de 1er set remport\u00e9e par l'Italien Simone Bolelli. Gros plan de la main bless\u00e9e de Roger Federer. Itw Roger Federer. Balle de 2e set remport\u00e9e par Roger Federer. Joie de St\u00e9phane Edberg, entra\u00eeneur de Roger Federer dans les tribunes. Balle de match pour Roger Federer.", "id": "1405832", "visualThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405835", "summary": "Buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par Tom Payatt, Floran Douay, Kevin Romy et Christoph Rivera, hockeyeurs face au HC Lugano.", "id": "1405833", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407031", "summary": "Hivernal, ext b\u00e2timent H\u00f4pital neuch\u00e2telois, site de La Chaux-de-Fonds en r\u00e9novation. Itw Laurent Kurth, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9 (DFS). Itw Th\u00e9o Brognard, Groupe de d\u00e9fense du Site de la Chaux-de-Fonds. Ext b\u00e2timent Tour Espacit\u00e9. Itw Nathalie Schallenberger, pr\u00e9sidente de la ville de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1407030", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407531", "summary": "Main appuyant sur \u00e9cran de commande tactile. Store se fermant et lumi\u00e8res s'allumant. Itw Dominique Bart, directeur Bart Electricit\u00e9. Itw Christian Fr\u00e9sard, responsable infrastructure b\u00e2timent Wenger Victorinox.", "id": "1407530", "visualThemes": ["DOMOTIQUE"], "visualGeographicals": ["COURROUX", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407557", "summary": "Plateau : itw Pierre-Yves Rodondi, m\u00e9decin Unit\u00e9 recherche m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, CHUV.", "id": "1407556", "visualThemes": ["VITAMINE", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407560", "summary": "Extrait dessin anim\u00e9 Wile E. Coyote, Leg Muscle Vitamins (Warner Bros). Encadr\u00e9, archives nb  chimiste et physicien am\u00e9ricainLinus Pauling. Itw de rue.", "id": "1407559", "visualThemes": ["VITAMINE", "COMPL\u00c9MENT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407567", "summary": "Chiens de tra\u00eeneaux courant en tirant tra\u00eeineau.", "id": "1407566", "visualThemes": ["CHIEN DE TRA\u00ceNEAU"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501407584", "summary": "Int garage, m\u00e9canicien sur automobile, garagiste contr\u00f4lant voiture.", "id": "1407583", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "GARAGE (M\u00c9CANIQUE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563948", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016522", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-80703BDA-C9C5-4B56-B0CD-E1852B1B8815", "internalArchiveId": "80703BDA-C9C5-4B56-B0CD-E1852B1B8815", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney, journaliste, \u00e9crivain, \u00e0 propso de son livre consacr\u00e9 \u00e0 Winston Churchill et ses liens avec son p\u00e8re Lord Randolph, \"Tu seras un rat\u00e9, mon fils!\" (Ed. Albin Michel)", "publicationDate": "2015-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["fonction politique", "relation parent-enfant"], "thematicPersons": ["Churchill, Winston", "Churchill, Randolph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:31Z", "speechToTexts": ["27.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nDe Winston Churchill, vous connaissez certainement la silhouette, le cigare, le flegme tout britannique, les exploits de politiciens et surtout les bons mots, il y a bien s\u00fbr le fameux nos spots secret selon lui de son incroyable vitalit\u00e9 mais aussi, il n'y a aucun mal \u00e0 changer d'avis, pourvu que ce soit dans le bon sens, ou encore, quand vous devez tuer quelqu'un, \u00e7a ne co\u00fbte rien d'\u00eatre Poli ou encore Christophe Colomb fut le 1er socialiste il ne savait pas o\u00f9 il allait, il ignorait o\u00f9 il se trouvait, il faisait tout \u00e7a aux frais du contribuable, il disait aussi : je ne crois jamais une statistique \u00e0 moins de l'avoir moi- m\u00eame falsifi\u00e9es ou une pomme par jour \u00e9loigne le m\u00e9decin pourvu que l'on vise bien enfin derni\u00e8re citation : l'histoire est \u00e9crite par les vainqueurs, l'histoire, il \u00e9crira tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle, en traversant de guerre et en marquant profond\u00e9ment les esprits par sa pers\u00e9v\u00e9rance par son g\u00e9nie par sa force et son courage mais aussi par sa m\u00e9galomanie, son cynisme, son machisme, il y a un certain snobisme bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney bonjour, vous \u00eates agr\u00e9g\u00e9 d'anglais, vous \u00eates \u00e9crivain, essayiste, journaliste litt\u00e9raire aussi, on vous a vu notamment sur France 5 dans l'\u00e9mission, droits d'auteur et, ensuite, qui s'est transform\u00e9 en bateau livre on vous entend aussi de temps en temps, sur France Culture et vous publiez ces jours- ci, qui sera un rat\u00e9 mon fils avec le sous- titre Churchill et son p\u00e8re, c'est paru chez Albin Michel, pourquoi Churchill d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:01:45)  [89%] :\r\n\u00e7a, c'est la seule question \u00e0 laquelle je ne saurais pas r\u00e9pondre qu'est -ce qui fait qu'on est sollicit\u00e9 par en fait lui partie d'une lettre, je suis tomb\u00e9 par hasard sur une lettre du petit Churchill, il a 8 ans, il est envoy\u00e9 en pension \u00e0 Scott, qui se retrouve tout seul, abandonn\u00e9 et \u00e9crit \u00e0 son p\u00e8re, mon cher papa, j'esp\u00e8re que vous n'oublierez pas de venir le chercher pour No\u00ebl, comme l'an dernier et je me suis dit que ce ce petit ce petit Churchill, hein, il avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9 abandonn\u00e9e de ses parents et que c'est l\u00e0 un peu qui c'est qui s'est construit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [84%] :\r\nQui s'est qui s'est mis \u00e0 exister avec ce paradoxe que c'est \u00e0 la fois tchatcher c'est \u00e0 la fois un aristocrate et un rebelle \u00e0 la fois un h\u00e9ritier \u00e0 l'outsider et si il n'a jamais dit du mal de ses parents, il adorait sa m\u00e8re mais il \u00e9tait obnubil\u00e9 par ce p\u00e8re qu'il \u00e9met de loin et qui, au fond, lui, n'a jamais su les mais et m\u00eame le m\u00e9priser la baisser et donc je. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:02:53)  [89%] :\r\nMartine, je suis parti de l\u00e0, l'id\u00e9e c'\u00e9tait plus, disons -le, le : le jeune homme le jeune opportuniste, pr\u00eat \u00e0 tout pour \u00e9pater enfin son p\u00e8re et faire carri\u00e8re, hein, c'est un c'est un ambitieux aux dents longues, donc, le jeune homme et puis le vieillard, le vieux lion repu repu d'honneurs et de et de secousses, pour autant qu'il ait jamais \u00e9t\u00e9 quoique ce soit donc le les d\u00e9buts et la fin, au fond Churchill avant Churchill et Churchill apr\u00e8s Churchill. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [88%] :\r\nC'est un un Live tout \u00e0 fait d\u00e9licieux, on lit comme un roman, ce livre Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney avec des chapitres, d'ailleurs qui sont pas du tout chronologique, \u00e0 chaque fois il y a des dates et \u00e7a et \u00e7a \u00e7a \u00e7a revient en arri\u00e8re, on en 1945 ans, moment et puis en 1916 et ce sont des situations tr\u00e8s pr\u00e9cise que vous d\u00e9crivez que vous commencez peut-\u00eatre aussi un peu, vous avez d\u00e9di\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney ce livre vraiment pas vraiment, c'est pas du tout. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:03:52)  [86%] :\r\nC'est vraiment sympa, l'accord, c'est-\u00e0-dire si vous voulez, dans une vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'on sait, c'est pas une biographie des biographies en a lieu dans une vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'on sait ou de ce qu'on croit savoir, il y a des des moments oubli\u00e9s des heurts fugitive des nuits blanches, des moments comme \u00e7a qui sont forc\u00e9ment ignor\u00e9es des des biographes et dans lesquels je m'aventure donc d'une fa\u00e7on je je je marche \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, si oui, vous avez parl\u00e9 la m\u00e9galomanie, il disait la m\u00e9galomanie et la seule forme de sant\u00e9 mentale, je suis, je suis aussi moi- m\u00eame un peu m\u00e9galo, puisque je me je parle un petit peu \u00e0 sa place si vous voulez, Churchill \u00e9crit ses m\u00e9moires, mais il n'y a pas \u00e9crit sa recherche du temps perdu, alors je vais pas dire que je l'ai fait \u00e0 sa place, \u00e7a serait \u00e7a serait trop et \u00e7a serait \u00e7a serait ridicule, mais quelque part je m'insinue dans ce silence dans ses nuits dans ses soif dans ces dans ces moments comme \u00e7a o\u00f9 et je le climat int\u00e9resse le plus, \u00e9videmment, ces ces moments o\u00f9 il est, o\u00f9 il est pas bien o\u00f9 il y par, par son chien noir d'ailleurs, je vous la ce livre Black Dog au d\u00e9part oui le Bled appr\u00e9ciant la caresse, voil\u00e0 c'est la la mal\u00e9diction ancestrale des Marlboro, c'est, c'est c'est pas de la volont\u00e9, ses acc\u00e8s d\u00e9pression ce ce ressentiment envers soi aussi aggrav\u00e9e par l'abus d'alcool qui, qui, \u00e0 plusieurs moments de sa vie la la accabl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [85%] :\r\nUn portrait nuanc\u00e9 pour le moins de 2, Churchill et vous voulez Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney quand vous dites je marche \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, vous d\u00e9di\u00e9 ce livre \u00e0 votre p\u00e8re, Jean Ferney pour Jean Ferney le mien c'est Julie. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:05:27)  [88%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a m'est venu, \u00e7a m'est venu au fond je je suis, je n'\u00e9tais pas aper\u00e7u que \u00e7a fait, \u00e7a fait au moins 3 livres le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 Oscar Wilde et celui d'avant \u00e0 Renoir, \u00e7a fait 3 finalement que je consacre au au rapport entre p\u00e8re et fils, mais je n'\u00e9tais pas vraiment rendu compte, au fond, c'est un peu, comment dire, c'est une fa\u00e7on un peu de sa vie, c'est une fa\u00e7on de parler de soi \u00e0 travers l'autre c'est un peu je pense que j'aurais pas pu faire ce livre si si Churchill me ressembler, plus il faut il faut des d\u00e9tours, il faut au fond ce qui m'int\u00e9resse, c'est par quelles par quels d\u00e9tours parquet l'instigation de de l'arm\u00e9e des choses, on devient ce qu'on est qu'est -ce que c'est que cette m\u00e9canique, qu'elle soit heureuse ou tragique qui fait que voil\u00e0 on on a une vie apr\u00e8s, on peut appeler \u00e7a un destin entre ce qu'on craint, et ce qu'on veut, ou entre ce qu'on veut pas et ce qu'on d\u00e9sire, donc c'est vrai que comme c'est ma propre voix quelque part, j'ai \u00e9crit ce livre avec des des souvenirs, des saveurs, qui ne sont qu'\u00e0 moi, finalement, et personne ne peut me contredire parce que pour ce que j'ai recherch\u00e9, c'est une sorte de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, je sais que \u00e7a peut \u00eatre pris en mauvaise part, mais ce que je cherche, c'est d'essayer de oui de mettre une voix sur ces bon par exemple je prends un exemple : il est nomm\u00e9, il doit rejoindre son poste, vous savez qui va participer \u00e0 la derni\u00e8re grande charge de cavalerie l'histoire anglaise \u00e0 la toute fin du 19\u00e8me si\u00e8cle donc \u00e0 Omdurman au Soudan, donc il quitte Londres il arrive au Caire il a 10 jours pour rejoindre donc les l'arm\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Kirchner Haute-Egypte qu'est -ce qui se passe, j'imagine le voyage qu'est -ce qui se passe dans sa t\u00eate, il r\u00eave devant le ciel la nuit, ils campent donc personne ne peut me contredire parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [86%] :\r\nC'est donc ce que je disais que vous romancier parce que c'est vrai, personne ne peut savoir ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate de turc, la voil\u00e0. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:07:33)  [86%] :\r\nAu fond je suis son seul t\u00e9moin comme dans un duel, personne ne peut me dire qu'il a pas pens\u00e9 \u00e7a je respecte totalement les faits, les \u00e9v\u00e9nements, je m'insinue entre oui je m'aventure entre les les choses qu'on sait ou qu'on croit savoir, parce que c'est vrai que vous savez qu'Churchill, je pense que pour essayer de comprendre, il faut il faut plut\u00f4t en enlever qu'en rajouter, il y a beaucoup de fatras y compris lui, il a \u00e9crit, j'ai pas eu, j'ai pas \u00e9crit, j'ai pas lu l'ensemble des choses qu'il a, qu'il a \u00e9crit et les 9 consid\u00e9rable et notamment lorsqu'il \u00e9crit des livres oui parce qu'on dirait si alors bon le seul livre qu'il est vraiment \u00e9crit lui- m\u00eame, c'est son c'est son 1er livre autobiographique, qui s'appelle mes jeunes ann\u00e9es, il raconte son enfance, donc je me suis beaucoup, que j'ai beaucoup lu parce que celui -l\u00e0 il est vraiment de sa main, sinon apr\u00e8s c'est tr\u00e8s construit, reconstruit, vous savez, c'est quelqu'un qui ment vous citiez tout-\u00e0-l'heure son mot qui est c\u00e9l\u00e8bre sa recette de long\u00e9vit\u00e9 nos sport, ce qui est une de provocation dans la bouche d'un Anglais, un parce que le sport fait partie de l'\u00e9ducation d'un gentleman, c'est compl\u00e8tement faux, toute sa jeunesse, il va s'\u00e9puiser, il alors il d\u00e9teste le football et le cricket ce qui est vrai que au coll\u00e8ge lui \u00e7a lui vaut 2, c'est un probl\u00e8me mais il adore la boxe, la natation, la chasse en Inde, il passe son temps \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est quelqu'un qui peut passer son temps \u00e0 chasser des cochons avec des lanciez, d\u00e9cochant des cochons sauvages et en m\u00eame temps, il faut en l'armant en recueillant un oiseau mort de froid dans son jardin, mais nos sports c'est un gros mensonge, il a \u00e9puis\u00e9 son corps, il adorait le Polo le Polo, il va remporter la Gaule Candela qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le le grand troph\u00e9e l'arm\u00e9e des Indes et donc c'est un mensonge qui ment avec un aplomb avec une candeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [81%] :\r\nMais tout \u00e7a pour le personnage, au fond, il construit l'image de Churchill, qu'on conna\u00eet tous. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:09:31)  [87%] :\r\nOui, je pense qu'il a toujours eu conscience qu'il avait un r\u00f4le \u00e0 jouer et que c'\u00e9tait le 1er tr\u00e8s t\u00f4t, quand il est mis \u00e0 l'\u00e9cart par 2 fois, il sera, entre guillemets, d\u00e9missionner pendant la guerre de 14 au moment de l'affaire des Dardanelles, on le fait payer le scandale plus t\u00f4t le d\u00e9sastre des Dardanelles, donc ils ont quand un quand m\u00eame non voil\u00e0 ce son id\u00e9e, mais il est pas plus responsable qu'un autre gouvernement, sauf que comme c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait en 1\u00e8re ligne que c'est une grande gueule, celui qui va servir de bouc \u00e9missaire, mais \u00e0 chaque fois, j'ai perdu le fil, pourquoi je vous disais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:08) [52%] :\r\nElle s'\u00e9tait avec ce qu'ils construisent finalement personnage ou ici dans la confiance. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:10:14)  [86%] :\r\nOui, alors si on agit la conscience de, de, de, d'exister pour la post\u00e9rit\u00e9 de jouer \u00e0 un rapport de jouer une partition mais de l'inventer, c'est comme le disait -il, et c'est un outsider, c'est quelqu'un qui sort du rang, c'est quelqu'un qui, qui n'est pas format\u00e9, comme on dirait aujourd'hui, ce qui fait que on peut l'ou le d\u00e9tester quand je dis le, le c\u00f4t\u00e9 aristocratique, il a une sorte d'ivresse \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 choquer, il est, c'est un homme tr\u00e8s libre, tr\u00e8s h\u00e9doniste voil\u00e0 provocateur aussi avocate ah oui, c'est au fond, il a pass\u00e9 sa jeunesse sans combat, Vannes et j'ai cette id\u00e9e qu'au fond, n'ayant pas \u00e9t\u00e9 reconnu par son p\u00e8re, qui en plus \u00e0 mourir tr\u00e8s t\u00f4t son p\u00e8re meurt en 95 Churchill \u00e0 21 \u00e0 22 ans, et donc au moment o\u00f9 il pensait pouvoir se r\u00e9concilier avec lui, paf, c'est comme si le le ils coup\u00e8rent sous le pied, quoi et se retrouvent abandonn\u00e9s et du coup, il y aura ce ce, ce travail de deuil va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s long \u00e0 voir, \u00e0 faire et je pense que s'il a pass\u00e9 sa jeunesse, voici le mirage de sa jeunesse a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, de s'illustrer au combat et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas de guerre face il y a des d\u00e9brouille pour : pour : il veut absolument, oui, ils vont s\u00fbrement faire la guerre s'illustrer au combat, donc ils se d\u00e9brouillent pour aller en Afghanistan se rejoue rejoint le g\u00e9n\u00e9ral Ben donne qui qui est en train de, de, de, de, de, de pacifier, entre guillemets, les tribus de de de la vall\u00e9e de la Swat en Afghanistan, donc ils se mais il y a chaque fois, il est en 1\u00e8re ligne, ensuite il va donc j'ai parl\u00e9 du Soudan, il va faire la guerre d\u00e9bours \u00e0 chaque fois, il veut se mettre, il se met en position de prendre une balle dans le front. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:09) [68%] :\r\nEt l'enqu\u00eate jamais une chance oui. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:12:11)  [86%] :\r\n\u00e0 25 ans, il aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre manchot h\u00e9mipl\u00e9gique borgne tout ce que vous voulez, il a, il a, il croit en son \u00e9toile qui croit en son \u00e9toile, il passe \u00e0 travers, en Flandre, donc quand il est donc d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la suite de l'affaire des Dardanelles, j'ai pass\u00e9 dont j'ai parl\u00e9, ils se retrouvent, on lui donne une sorte de, de, de, de pr\u00e9bendes, il se trouve dans un poste comme \u00e7a \u00e0 l'arri\u00e8re, au bout de 6 mois, ils s'ennuient, ils se d\u00e9brouillent pour qu'on lui donne un r\u00e9giment et qui se retrouvent en Flandre fran\u00e7aise dans les tranch\u00e9es au feu et les balles sifflaient ses il y a une phrase ailleurs, il le disait, alors il y a des phrases que j'invente que je que je mets dans sa bouche et des phrases qu'il a vraiment dites une qui l'a vraiment dit tu sais, je ne connais rien de mieux que de trotter devant l'ennemi au matin au petit matin et d'entendre les balles siffler \u00e0 vos oreilles, pour lui, c'est la musique la plus douce et il y a des phrases terribles, il \u00e9crit \u00e0 \u00e7a \u00e0 sa femme, Cl\u00e9mentine du front ch\u00e9rie je me sens rajeunir, c'est horrible, mais je suis heureux, je revis, je revis les autres le prennent pour un fou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:22) [86%] :\r\nIl est par moments, on va j'aimerai jusqu'\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney, un petit texte que vous avez \u00e9crit \u00e0 la fin pour pr\u00e9ciser quelque chose car vous n'\u00eates pas biographe, vous \u00eates \u00e9crivain et voil\u00e0, il est pr\u00e9cis\u00e9 par vous sous votre plume comme suit : ce livre n'est pas une biographie, il y en a 1000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [90%] :\r\nDans ce r\u00e9cit lacunaire dans Winston est le h\u00e9ros, je me suis parfois de son biographe le plus lucide et le plus consciencieux William Manchester et de quelques \u00e9crits de Churchill lui- m\u00eame, mais si j'avais tout lu je n'aurait rien su et rien \u00e9crit, je n'aurais pas os\u00e9 empi\u00e9ter sur sa l\u00e9gende et marcher dans son r\u00eave je n'excuse pas sa violence ni ne m\u00e9conna\u00eet tous les coups tordus qu'on lui pr\u00eate, je ne le d\u00e9fends pas, il est ind\u00e9fendable, je l'\u00e9coute je m'efforce d'entrer dans son \u00e2me, je ne suis pas son avocat je suis son scribe. \r\nParlez -vous anglais monsieur Catherine, c'est bien s\u00fbr Philippe Katerine avec Maurane en duo vous je ne sais, Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney vous parlez anglais, puisque vous \u00eates agr\u00e9g\u00e9 d'anglais et vous nous parlez aujourd'hui de Winston Churchill, c'est ce sont les failles peut-\u00eatre de son existence que nous explorons avec vous aujourd'hui, comme vous les explorer dans votre livre, tu seras un rat\u00e9 mon fils Churchill et son p\u00e8re, c'est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney on parle depuis un petit moment l\u00e0 depuis des buts c'\u00e9tait mission de Churchill, mais on a aussi des enregistrements de Savoie bien attention non vous \u00e9coutez \u00e0 son \u00e9locution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:58) [68%] :\r\nFran\u00e7ais, c'est moi, cette ultime ou pas, ici, dans cette ville de monde. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:06) [72%] :\r\nEt l\u00e0, pr\u00e9tendre Edwy, Alen\u00e7on et que c'est dans l'avion, bombardant bon moi. \r\nNous avions tiennent bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:18) [77%] :\r\nIci c'est nous en Angleterre sous le feu du bois, nous n'oublions jamais, quel lien et qui a la t\u00e2che nous aussi \u00e0 la France. \r\nNon mais bien bonsoir, voil\u00e0 o\u00f9 Carlo \u00e7a l\u00e8vera, brillante pour les bras. \r\nVoil\u00e0 et puis Ga\u00ebl qui auront souffert Henri sur les tamboursD.R. ou vive la France. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:02) [73%] :\r\nVivre aussi notre soul\u00e8vement des braves gens de tous les pays qui fait \u00e0 leur Patrimoine perdure et Marc Veyrat meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:15) [80%] :\r\nOr la demande que je dis qu'\u00e0 aucun moment, fran\u00e7ais mais, mais \u00e0 ce point parce que donc j'aime l'enfant. \r\nIl entend que j'\u00e9tais dans la Manche avec les Fran\u00e7ais, donc tous ceux qui l'ont opt\u00e9 pour la libert\u00e9. \r\nJe n'ai jamais fum\u00e9, puis et la question des que l'un masculines \u00e9taient munis voil\u00e0 c'est vrai de BD tout qui a alors si j'ai fait des efforts, il faut que vous me pardonnez parce que vous avez attir\u00e9 le malheur fureur Voltaire ou m\u00eame de merci monsieur Churchill. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:15) [87%] :\r\nOn parlait des de de la dualit\u00e9, voire de 2 des nombreuses facettes de Churchill en voil\u00e0 2, on a entendu le c\u00f4t\u00e9 dramatique au d\u00e9but et puis l'humour incroyable de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:25) [79%] :\r\nC'est formidable histrion, c'est un formidable, je me suis toujours demand\u00e9 si il s'entra\u00eene, il s'entra\u00eenait pas devant la glace quoi pour moi et si j'ai pas entra\u00eener aussi \u00e0 conserver un peu comme Jane Birkin vous savez au bout de au bout de 20 ans est en danger, continuer \u00e0 faire \u00e0 avoir cet accent, parce qu'il s'y sent bien que c'est \u00e7a des vertus tr\u00e8s p\u00e9dagogique, il y a toujours un accent \u00e9pouvantable, quelque part, il s'est install\u00e9 dedans, ils se vautrent dedans et on fait un un atout, mais il a encore un \u00e9l\u00e9ment de 100 personnes unique encore un gimmick, de m\u00eame qu'il avait, il avait un d\u00e9faut de prononciation, il y avait un instable, on dit en anglais, ils essayaient comme \u00e7a \u00e9pouvantablement. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:20:03)  [81%] :\r\nMais ce qu'il faut pas oublier de dire c'est que il r\u00e9p\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment, comme un acteur, il r\u00e9p\u00e9tait -il apprenait par coeur ses discours, tout ce qui semblait improvis\u00e9 \u00e9tait en fait totalement pr\u00e9par\u00e9, travaill\u00e9, c'est un, c'est aussi un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:18) [87%] :\r\nB\u00fbcheur infatigable, c'est un grand paresseux contrari\u00e9 Churchill mais ces discours faux bond, il a \u00e9crit beaucoup de livres, mais ce dont on se souvient aujourd'hui ce qui reste, ce sont ces discours, il avait un v\u00e9ritable go\u00fbt pour pour l'\u00e9loquence \u00e0 l'ancienne, il ma\u00eetrisait parfaitement comme de Gaulle, la radio formidable histrion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:44) [82%] :\r\nCe discours d'ailleurs dans l'entendait au d\u00e9but l\u00e0 c'\u00e9tait un discours de Londres aux Fran\u00e7ais 40 absolument oui courageux parfaitement mise en sc\u00e8ne, c'est vrai, et on sent plus p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:55) [81%] :\r\nCompl\u00e8tement de la R\u00e9publique, moi j'avais, ils \u00e9taient un petit peu en rivalit\u00e9, m\u00eame sur ce plan- l\u00e0, on cite son nom William Manchester dans il est bien qu'on prononce le nom, parce que c'est vraiment son le grand biographe de, de, de, de Churchill \u00e9crit \u00e7a leur faire je j'ai pass\u00e9 les 3 volumes sur l'affaire 6000 ou 7000 pages il raconte comme \u00e7a une entrevue entre de Gaulle et Churchill \u00e0 Londres, \u00e7a doit \u00eatre 41 ou 42 c'est exactement la date et quand il avait le adorait se d\u00e9guiser, il avait toujours des costumes extr\u00eamement il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, parfois un peu \u00e0 la limite du kitsch et l'extravagance il portait donc toujours, souvent ce sont son son noeud papillon \u00e0 pois avec eux et donc souvent il arrive avec son des papillons \u00e0 pois, une chemise ray\u00e9e, un gilet compl\u00e8tement chamarr\u00e9 tr\u00e8s anglais finalement h\u00e9 bien oui, tr\u00e8s anglais tr\u00e8s tr\u00e8s dinde et on va a rien on reviendra \u00e7a dans l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est, c'est aussi une partie des c'est une particularit\u00e9 de son r\u00e9giment et donc il arrive et de Gaulle et l'air un peu comme \u00e7a le regarde de haut et dire je sais pas, c'\u00e9tait le carnaval de Londres et sachez lui r\u00e9pond du tac-au-tac \u00e9couter tout le monde peut pas se d\u00e9guis\u00e9 en soldat inconnu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:05) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas le sens de la r\u00e9partie en 2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:09) [82%] :\r\nChurchill a il a une phrase terrible sur sur de Gaulle, il le compare \u00e0 un moment donn\u00e9 il a de, de, de, de l'expression le compare \u00e0 un lama femelle surpris dans son bain et un autre moment et des de Gaulle, on dirait une sorte de, de, on dirait une girafe qui contemple. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:28) [85%] :\r\nQui contemple les humains d'un regard d\u00e9daigneux comme \u00e7a, il avait un sens de la sens de la formule \u00e9tait ils avaient, ils avaient l'un et l'autre, de Gaulle et Churchill vraiment la comparaison est un petit peu in\u00e9vitable, c'est presque un peu scolaire, c'est un peu comme Corneille, Racine, \u00e0 l'\u00e9cole : elle est in\u00e9vitable Istres semble le c\u00f4t\u00e9 cabotin, \u00e7a c'est certain, je veux dire, ils ont \u00e7a en commun il ils ont eu des rapports difficiles, tendues, il faut se souvenir que, jusqu'\u00e0 ces tard dans la guerre, enfin le le le le candidat favori des des des anglo- am\u00e9ricains, c'\u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral Giraud et pas de Gaulle, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:05) [86%] :\r\nMais finalement il s'ils ont reconnu chacun, ils ont, ils se sont reconnus mutuellement, ils reconnaissent, ils ont reconnu l'un l'autre, la grosseur du g\u00e9nie moi, ils ont reconnu l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:16) [84%] :\r\nLa b\u00eate, ils ont reconnu voil\u00e0 ils sont flair\u00e9 comme de fauves, ils ont fini par avoir une sorte d'estime, malgr\u00e9 les les al\u00e9as est et il est, et toutes les histoires qui sont pass\u00e9es pendant la guerre, qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:30) [83%] :\r\nAlors est -ce que rien ne pr\u00e9destinait finalement Churchill \u00e0 devenir ce g\u00e9nie -l\u00e0, j'aimerais qu'on revienne un instant \u00e0 ceux qui vous occupe beaucoup d'anti- travailler mon fils et son p\u00e8re, j'aimerais lire une page de de votre livre, vous dites \u00e7a grandir, il a appris tout seul \u00e0 ses l\u00e8vres, on tombe, on se rel\u00e8ve, on retombe car \u00e0 la fin tout retombe au fil du temps, quelque chose se s\u00e9pare de nous, quelque chose nous quitte, nous prenons la place de nos p\u00e8res nous marchons dans leurs pas, ce n'est pas sans p\u00e9ril dans certaines esp\u00e8ces, l'ours noir or Sousse am\u00e9ricaine ou par exemple chez les dieux des p\u00e8res mangent les fils le sien, fut le seul homme qu'il est vraiment admir\u00e9 et craint lors d'Randolph n'avaient jamais compris les col\u00e8res de cet enfant qu'il aimait, il ne l'avait jamais vraiment vu ce regard si lointain si dur parfois qu'il avait longtemps Winston a voulu exister que dans ce regard qui contenaient envers et contre tout, la promesse d'un monde o\u00f9 il serait choisi Emer admirer \u00e0 condition d'en \u00eatre digne mais qui est digne d'\u00eatre aim\u00e9e, pas lui, pas Winston au lieu d'encourager son fils lors d'Randolph n'a cess\u00e9 de le rabaisser ses lettres intimes sont presque toujours humiliante com qui est stupide, Winston, de ne pas tant tenir \u00e0 mon cher p\u00e8re et d'en revenir \u00e0 mon cher papa, c'est une imb\u00e9cilit\u00e9 ou encore ce que tu \u00e9cris mon pauvre Winston et stupide je t'enverrai Thales pour que tu puisse de temps \u00e0 autre, revoir ton Style p\u00e9dant d'\u00e9coliers attard\u00e9 c'est terrible \u00e7a, vous avez trouv\u00e9 ses lettres vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [81%] :\r\n\u00e9tait \u00e7a sent de \u00e7a, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est pas moi qui invente alors ce qu'il faut dire quand m\u00eame, c'est que c'est pas non plus Poil de carotte, c'est pas non plus, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aim\u00e9e dans son enfance, il a, il y a une personne qui a beaucoup compt\u00e9 dans son enfance et sa manie sa nounou qui s'appelait mais c'est ce qu'on veut reste et qu'il appelait Oum et qui la qui l'a \u00e9lev\u00e9e jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ceux qui partent en pension \u00e0 Skopje, qu'a eu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:21) [77%] :\r\nEt c'est km \u00e0 revenir finalement de de cette pension la oui. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:25:25)  [77%] :\r\nIl fugue, c'est, c'est elle qui fait revenir, il fugue, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:28) [77%] :\r\nDe la pension dont o\u00f9 il est parce que il est r\u00e9guli\u00e8rement battu, c'est les c'est c'est le coll\u00e8ge anglais dans toute sa je sais pas si vous savez, ce film de Linz, un dessin qui s'appelait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:37) [86%] :F. qui se qui se passait dans un coll\u00e8ge anglais qui montrait la r\u00e9volte comme \u00e7a d'un donneur des \u00e9tudiants face au au au \u00e0 ce code tr\u00e8s tr\u00e8s lourd qui existait dans les coll\u00e8ges anglais avec notamment les, les, les, les rapports entre de domination de soumission de, de, de, d'all\u00e9geance entre les les grands et les petits, les violences y compris sexuelles mais je veux dire le les ch\u00e2timents quoi on \u00e9tait, on \u00e9tait fouett\u00e9 et un jour, il n'en peut plus et il s'en va et donc on le change de on le change de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:08) [76%] :\r\nParce qu'il se met toujours, il se mettait toujours en recommand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, au fond, c'est, c'est, c'\u00e9tait, c'est dans ces dans ce que, dans le Nord, c'est au coll\u00e8ge qu'il a dit qu'il a forg\u00e9e qu'il a forg\u00e9e comment dire sur son caract\u00e8re il a tremp\u00e9 son garage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:23) [85%] :\r\nThere qu'il est devenu, comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:28) [88%] :\r\n\u00e0 ses pairs, il a finalement sur certaines choses en disant \u00e7a, j'aime \u00e7a, j'aime pas les mati\u00e8res pas donc, il n'en fait pas, donc il est tr\u00e8s mauvais en maths par exemple ce qui a d\u00fb nous rassurer tous les parents d'enfants qui ont des probl\u00e8mes en aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:42) [82%] :\r\nOui, il est mauvais en tout 1 il est mauvais on il est mauvais, il est mauvais en latin, enfin je cite je cite cette sc\u00e8ne inaugurale quand il arrive dans, dans, dans le 1er coll\u00e8ge \u00e0 Scott, il arrive de nuit, il est re\u00e7u, parce que c'est l'hiver, donc il est genre 5 heures 6 heures dans une b\u00e2tisse absolument lui oui, oui, il arrive dans une salle de classe comme \u00e7a, il y a un professeur qui arrive et qui lui dit : voil\u00e0, vous avez, vous avez 10 minutes pourra prendre la la d\u00e9clinaison du mot m\u00e8ne \u00e7a tables en latin et c'est pas du tout mais fond il apprend par coeur dans le revient il d\u00e9cline tout \u00e7a et mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire table qu'est -ce que \u00e7a veut dire m\u00eame salon, \u00e7a veut dire et on lui apprend le vos lundi \u00e7a, il dit c'est quoi locatif alors le professeur le \u00e7a veut dire potable alors \u00e7a j'ai j'avais, j'ai jamais rien dire, moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'arrive jamais de m'adresser \u00e0 une table, ridicule et \u00e7a commence tr\u00e8s mal quoi dire : vous avez dit attendez, Monsieur, Monsieur, Monsieur Wilson, si vous \u00eates insolent, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour vous et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour lui, hier il va, il va vraiment subir T\u00e9l\u00e9foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:47) [84%] :\r\nTout le monde lui para\u00eet hostile, \u00e9l\u00e8ves, professeurs, il est compl\u00e8tement tout est noir dans ce coll\u00e8ge, et ce pour pour lui \u00e7a va \u00eatre une sorte de, de, une sorte d'enfer quoi quand il voudra donc il essaiera d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de ceux de ceux auxquels il essaiera des d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'\u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:03) [72%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est une \u00e9cole de la vie de l'adversit\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:06) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il a appris, c'est l\u00e0 qu'il au fond forg\u00e9 une sa devise qui pourrait-\u00eatre moi tout seul contre le reste du monde, moi tout seul contre le reste du monde et. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:28:17)  [86%] :\r\nSyrie : qui peut \u00eatre tr\u00e8s bon il \u00e9tait tr\u00e8s bon compte quand \u00e7a lui plaisait, mais il n'en faisait qu'\u00e0 sa t\u00eate, ce qui d\u00e9plaisait souverainement professeur parce qu'il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement indiff\u00e9rent \u00e0 l'Automne, alors \u00e0 l'autorit\u00e9, et puis la seule chose qui va aimer c'est il d\u00e9couvre Shakespeare qui trouve pas mal comme c'est-\u00e0-dire une phrase comme \u00e7a c'est Minyana Lewis pas mal, j'esp\u00e8re et puis l'historien comme \u00e7a, il apprend par coeur des passages qui lui serviront par la suite, ils d\u00e9couvrent quand m\u00eame, ils d\u00e9couvrent quand m\u00eame le plaisir de la lecture et puis il a vu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:50) [84%] :\r\nIl y a un vieux r\u00e9p\u00e9titeur qui qui est assez alors \u00e7a c'est plus tard, c'est un petit peu plus tard, il y a un vieux r\u00e9p\u00e9titeur, qui est, qui est compl\u00e8tement m\u00e9pris\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves qui fument, qui apprend aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 parler l'anglais et se souviendra toujours quand il commencera \u00e0 \u00e9crire ses premiers livres des le\u00e7ons a apparemment magistrale, m\u00eame s'il \u00e9tait m\u00e9pris\u00e9 ce ce ce vieux prof qui qui lui a appris la la la ma\u00eetrise de la phrase anglaise qui sera quand m\u00eame une de ses c'est un des grands amours de sa vie, je veux dire il adorait les mots quand m\u00eame, hein, il adorait il adorait l'\u00e9criture sera nob\u00e9lis\u00e9, \u00e0 la fin de sa vie, hein, alors on nous dit toujours qu'il a eu le prix Nobel oui et venir non seulement il a eu le prix Nobel de litt\u00e9rature, mais je sais pas si vous il y a encore 2 ans \u00e0 travers des \u00e0 Londres, on a vendu des, des, des, des aquarelles de Churchill et on a fait \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a vaut des fortunes, il a, il aurait pu une faire carri\u00e8re de bon moi personnellement je trouve que \u00e7a comme peintre, enfin bon, c'est quand m\u00eame des cro\u00fbtes il embellit un petit peu tout ce qu'il touche, c'est c'est il peint principalement la la la rivi\u00e8re a enfin les, les, les, les, les paysages comme \u00e7a une sorte de postimpressionnisme un petit peu, un petit peu fade mais la la la la peinture, c'est ce qui l'a sauv\u00e9, quand il a \u00e9t\u00e9 quand il a perdu son poste de 1er Lord l'Amiraut\u00e9 en 14 c'est la peinture qu'il se original iPhone \u00e0 la main, une amie lui pr\u00eate comme \u00e7a des bo\u00eetes de peinture chevalet, il se met \u00e0 peindre, et ce qu'il sait ce qui va le sauver r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a il aura recours \u00e0 ce \u00e0 ce robinet il n'aura d'autres hein il adorait il adorait il s'est pris par rapport \u00e0 fermier, \u00e0 un moment donn\u00e9, donc il achetait, c'\u00e9tait, il a perdu tout son argent, il avait des chevaux, des vaches, des cochons et soit tr\u00e8s anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:39) [88%] :\r\nOn y reviendra \u00e0 la \u00e0 la peinture, si vous \u00eates d'accord, Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney, l\u00e0 on va certains \u00e7a la musique alors c'est pas une musique que lui a pu \u00e9couter parce que c'est bien apr\u00e8s les Sex Pistols. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:50) [79%] :\r\nIl annule oui j'ai un go\u00fbt nul en musique, il y a annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:53) [75%] :\r\nOn \u00e9coute, mais il aimait bien, apr\u00e8s \u00e7a, mais d'abord j'aimerais qu'on \u00e9coute les Sex Pistols, oui mais quoi d'autre que God Save le Queen Waters. \r\nInoubliable Johnny Rotten dans les Sex Pistols Newton bailleurs qui vient de publier un r\u00e9cit aussi bien s\u00fbr c'est le. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:34:24)  [70%] :\r\nDit qu'il aurait la version qu'il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:26) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, si vous pensez \u00e7a vous demander est -ce que Churchill qui \u00e9tait lui- m\u00eame un peu punk, il faut bien le dire avant l'heure, hein, c'\u00e9tait un rebelle, vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:33) [90%] :\r\nSi on veut, je pense qu'il a jamais il n'a jamais beaucoup aim\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:37) [79%] :\r\nIl est pas tr\u00e8s musiques de chansons et pr\u00e9f\u00e8re les il adore la musique militaire, je pense pas que ses go\u00fbts, c'est, c'est le contraire d'un esth\u00e8te, c'est le contraire d'un intellectuel, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [83%] :\r\nLa seule chose que \u00e7a anti- C\u00e9line actions ce qui l'adore, c'est, c'est encore une fois c'est c'est ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:54) [88%] :\r\nEs t\u00eate baiss\u00e9e dans la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:00) [87%] :\r\nPolitique ou ou ou sur un Champ de bataille vraiment mais s'arr\u00eater chaque fois qu'il locale, enfin bon le le le l'op\u00e9ra, le th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a l'ennuie profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:11) [89%] :\r\n\u00e7a faisait pas du tout, on va aborder maintenant Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney le rapport de Churchill aux femmes vous mentionniez Cl\u00e9mentine, sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, j'aimerais qu'on \u00e9coute une autre voix de femmes, c'est pas celle de cl\u00e9mentines, c'est celle d'une certaine Nancy alors \u00e9coutez attentivement passait en anglais, c'est tr\u00e8s court, donc vous nous traduire et \u00e7a presse et je crois que c'est vous \u00eates le meilleur en anglais dans dans toute cette histoire, je regarde un peu bon \u00e9coutez, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:36) [61%] :\r\nOui, mais la soudure, m\u00eame pas, voyez \u00e7a avec un bon chez Odile, que c'est un autre chose initi\u00e9 Delhaize options les fait \u00e0 2 semaines, on a gagn\u00e9 un petit Cam\u00e9o m\u00eame jusqu'\u00e0 demain, parce que les probl\u00e8mes oui mais bonjour devra r\u00e9pondre, c'\u00e9tait commande doivent aussi de ce qui a donc pris une voiture de faire \u00e0 la Hano\u00ef une quelques ann\u00e9es mais Alain laquelle y aura Abdoulaye qui meurt Pierre-Louis Moreau baltes chercheur alors \u00e7a gueule. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:09) [67%] :\r\nSi on ne peut \u00eatre compris C\u00e9cile ne donnez -moi le quai m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une grande ennemie de de Churchill, ils se d\u00e9testaient, tous les 2, c'est elle qui, qui l'aurait r\u00e9pondu quant \u00e0 lui a dit : si vous \u00e9tiez mon mari, je mettrai du poison dans votre tasse de th\u00e9 et \u00e0 r\u00e9pondu : h\u00e9 bien si vous \u00eates si ma femme Madame je boirais c'est l'ancien stand une conservatrice, l\u00e0, c'\u00e9tait en 1959 elle parlait de du pouvoir des femmes au fond hein, c'est \u00e7a, Fr\u00e9d\u00e9ric si on traduit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [87%] :\r\nOui, en gros, elle dit une femme peut avoir n'importe quel homme si sont dans la peine, elle appelle quartier quand m\u00eame et non alors Churchill c'est pas, c'est pas un homme \u00e0 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:46) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on lui conna\u00eet, bon il tombe amoureuse d'une d'une d'une jeune fille \u00e0 l'archipel permet implant donc rencontre en main, dans son histoire qui va durer comme \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:01) [88%] :\r\nPassera jamais rien, il est persuad\u00e9 qu'elle va devenir sa femme, j'imagine, enfin dans les parmi les s\u00e9quences que j'imagine, j'imagine comme \u00e7a, une nuit dans le m\u00eame quand il fait sa tourn\u00e9e quoi de conf\u00e9rence \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 aux \u00c9tats-Unis, imagine comme \u00e7a dans les plaines du du Middle West. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:16) [84%] :\r\nUne 1800 lorsqu'il passe par la t\u00eate, voil\u00e0 quel qu'est -ce qu'il passe par la t\u00eate, il \u00e9crit \u00e0 il \u00e9crit \u00e0 cette fianc\u00e9e dont il pense qu'elle sera sa femme et il est assis, il comment dire, il est assez b\u00e9casse on Hamouri ceux qui se croient strat\u00e8ge et les pas du tout, enfin c'est c'est pas du tout, c'est pas du tout un un homme de de de galanterie, d'ailleurs souvent, enfin les mots qu'on cite souvent des mots, enfin, il se montre assez, assez, assez mal \u00e9lev\u00e9, enfin misogyne pratiquement parfois \u00e0 sa misogynie, c'est le moins qu'on puisse dire, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a, donc celle qui va devenir sa femme Cl\u00e9mentine Ogier qui va le faire \u00e9voluer l\u00e0- dessus, l\u00e0 il a longtemps consid\u00e9r\u00e9 que les, les, les, suffragettes qui se battaient pour les droits des femmes et des, des, des, des, des, des idiotes, il y va changer compl\u00e8tement il va retourner compl\u00e8tement sa, je pense que la la rencontre avec Cl\u00e9mentine osier l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:12) [82%] :\r\nA sauv\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, parce que il y a eu, entre une esp\u00e8ce pas un coup de foudre, mais une fois venir comme, qui je suis et comment je sais tout \u00e7a parce que je veux dire, j'\u00e9tais pas l\u00e0 non plus, donc je j'ai encore une fois, je, je me mets dans les j'imagine, enfin j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:26) [84%] :\r\nNon pas en d\u00e9duire des des des faits ce que vous dites, on peut d\u00e9duire des faits leur mariage a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait une association. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:32) [86%] :\r\nOui, alors bon il y a chez vous les d\u00e9bats comme dans comme dans tous les mariages, enfin c'est vrai que c'est la fin de sa vie et que sa vie change imp\u00e9rativement y rencontre Cl\u00e9mentine jusque -l\u00e0, la femme la plus importante de sa vie, c'\u00e9tait sa m\u00e8re qui l'a toujours qui \u00e9tait sa confidence complice et qui compare une \u00e9toile du soir, m\u00eame si on l'a dit, c'est vraiment le p\u00e8re qui qui l'homme d\u00e9biles et qui le hantent, mais je pense que \u00e7a a vraiment chang\u00e9 sa vie, ils ont 4 enfants, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois \u00e7a \u00e7a \u00e7a, elle est devenue sa confidente sa groupie son sur son adeptes sans \u00eatre jamais dupe de ces, de ces, de ces caprices de ses bravades enfin se laissent pas faire, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une personne qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:14) [79%] :\r\nAllez, allez, pour tenir t\u00eate quand m\u00eame \u00e0 Churchill ah oui va fallait par exemple, je crois que c'est un z\u00e8bre empaill\u00e9 dans le dans leur salon, vous serez le seul, c'est ce que moi en parlera. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:24) [82%] :\r\nVoici donc imaginons que j'avais envie de faire dire demain dans la bouche de Cl\u00e9mentine, non, il n'en est pas question Winston, vous \u00eates le seul z\u00e8bre que je note que j'autorise \u00e0 galoper dans mon salon, ce qu'il avait fait un voyage qu'il avait fait un voyage en Afrique, donc il avait ramen\u00e9 comme il est tr\u00e8s chasseur il adorait la chasse, du moins dans sa jeunesse, il avait ramen\u00e9 des t\u00eates de de de buffles et autres d'\u00e9l\u00e9phants et vous les m\u00e9decins, il avait un go\u00fbt, il est tr\u00e8s mauvais go\u00fbt en d\u00e9co quand il s'installe quand ils sont jeunes mari\u00e9s avec les Cl\u00e9mentine Ogier c'est c'est la c'est \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je situe cette sc\u00e8ne qui d'abord il y avait tr\u00e8s peu de moyens mais il a, il a Gucci atteint vos fond\u00e9 l'choses comme elles sont, il est vrai, il est tr\u00e8s flamboyant quoi il adore il adore ce qui tr\u00e8s charg\u00e9, un peu Manu matuvu limite un peu matuvu ce qui est bizarre, parce que bon pour aristocrates mais mais il est hors norme, il ignore encore une fois, il y a ce c\u00f4t\u00e9 excessif en maths et en toute h\u00e2te ici faut et j'ai envie de dire : c'est une phrase de Sagan mais je trouve qu'elle lui va tr\u00e8s bien, il y a aucun rapport entre Sagan et Churchill : si cette phrase, seul l'exc\u00e8s m'apaise seul exc\u00e8s m'apaise, \u00e7a va tr\u00e8s bien, Churchill. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:33) [64%] :\r\nTout ce qui, donc, il faut de tout comme Matadi \u00e9tait lieu comme \u00e7a ben oui parce qu'aucune prise monsieur vous voyez donc \u00e0 la radio une \u00e0 aucun que tente d'imposer la hausse PIB Biolabo \u00e9tendard, \u00e0 commencer par celle -ci, oui la araign\u00e9e au b\u00e9b\u00e9 chez Marvel et souhaitant Darwin de Washington d'inscrits sur les listes de la R\u00e9publique, \u00e0 savoir la Chine et de dans la Madonna et \u00e0 HYbrid4 baballe pas oui avec cette affaire ouais ben d'un le mensuel pas d'lui et la r\u00e8gle et je travaille et ben ne pouvait pas, a un c'est une honte, il c'est un peu oui ben qui, moi j'ai pas d'\u00e0 droite, c'est une belle et r\u00e9ussie, pas uniquement au revoir et l'autre, pourquoi faire un droit d'des au Parking de quoi voil\u00e0 voil\u00e0 certaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:49) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une chanson qu'il a probablement entendu Churchill, je crois qu'il est bien Vaughan Greg House \u00e0 Washington ne s'\u00e9crit de la haine, c'est une chanson tr\u00e8s populaire pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale apparemment il est beaucoup cette chanson, vous disiez qu'il avait mauvais go\u00fbt en musique, Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:05) [85%] :\r\nLa guerre, ce qu'il aime, c'est la guerre, il aimait la guerre comme comme un enfant IMEI mais il met dans la guerre, une \u00e9nergie incroyable et et m\u00eame une sorte de, il trouve dans ils trouve dans la guerre, une sorte de, de, de v\u00e9rit\u00e9, de bonheur, qui ne trouvera jamais ailleurs c'est fou quand m\u00eame et c'est, il a toujours pens\u00e9, il a toujours pens\u00e9 que la guerre \u00e9tait la seule solution que les les conciliateurs au fond \u00e9tait le le conciliateur, il dit quelque part c'est, c'est c'est celui qui qui est : qui sera le plus manger en dernier par le crocodile et aussi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:44) [85%] :\r\nEt vous d\u00e9crivez d'ailleurs Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney dans votre livre, apr\u00e8s la victoire en 1945 compl\u00e8tement oui d\u00e9prim\u00e9 des Oeuvres \u00e9coutez de temps perdu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:53) [82%] :\r\nIl est compl\u00e8tement d\u00e9soeuvr\u00e9 \u00e7a anti- c'est l'inaction \u00e7a hantise c'est le c'est l'oisivet\u00e9, le d'abord parce qu'ils pensent qu'on a besoin de lui parce qu'il est le meilleur et que il est pas question que \u00e7a continue sans lui, je veux dire, il veut \u00eatre Yvette dans le dans le jeu, il lui arrive une m\u00e9saventure terrible c'est, il est arriv\u00e9 la m\u00eame \u00e0 \u00e0 de Gaulle, les peuples sont ingrats, il est le le le le le le le p\u00e8re la victoire, on va dire 45 mais il perd les \u00e9lections, les conservateurs perdent les \u00e9lections, il est encore \u00e0 Babelsberg encore en train de n\u00e9gocier, il a ses bagages et enrage mais ils se retrouvent, voil\u00e0, il est, il est est l\u00e0, il est compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9e, je veux dire, il passe son temps \u00e0 regarder, \u00e0 boire de la de la Veuve Clicquot le cigare \u00e9teint devant la t\u00e9l\u00e9 en regardant le magicien dose avec une de ses filles, puis dans, il en peut plus, donc il il il part, il part sur la Riviera, il a toujours aid\u00e9 et il a, il a ador\u00e9 le le il a toujours ador\u00e9 la C\u00f4te d'Azur et pas plus \u00e9tonnant sur les lacs italiens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:45) [80%] :\r\nInvit\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Gue\u00ef qui lui pr\u00eate une super maison au bord d'un lac et puis s'ennuie c'est tant que ses soldats lui manque donc il compense \u00e7a par le jeu, donc il se retrouve \u00e0 Mont\u00e9-Carlo et l\u00e0 il se met \u00e0 jouer, il \u00e9tait tr\u00e8s joueur, comme son p\u00e8re, sauf quand il avait la guerre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a lui suffisait donc l\u00e0, il faut qu'il comble ce ce ce ce besoin d'y perdre beaucoup d'argent, raconte que le le directeur du du du il Casino \u00e0 \u00e0 \u00e0 encadrer le ch\u00e8que que vous avez fait Churchill, qu'il n'a jamais touch\u00e9 mais a perdu une grosse somme d'argent, et l\u00e0 je raconte un \u00e9pisode, mais on va peut-\u00eatre pas tout, tout, tout dire, ah bah non il faut pas de soldes de dans l'h\u00f4tel o\u00f9 ont lieu tout d'un coup, il y a une sorte de r\u00e9v\u00e9lation, enfin une sorte d'\u00e9piphanie, mais on va -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:26) [79%] :\r\nPas question de garde- fou pour les Lecteurs, mais alors je l'ai condamn\u00e9, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:44:30)  [79%] :\r\nDans un la guerre, c'est tr\u00e8s important, c'est vraiment le le il y il il y puise v\u00e9rifier v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:37) [82%] :\r\nUne force et une et c'est jubilatoire : on a, on a plein de t\u00e9moignages, comme \u00e7a, notamment enfin Georges Mandel a tranch\u00e9 en Flandre fran\u00e7aise en 1900 916 il y a un t\u00e9moignage lieutenant qui dit nous on \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9 lui il \u00e9tait aux anges, les jubilait il \u00e9tait comme un poisson dans l'eau comme un poisson dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:55) [84%] :\r\nQuand il voit enfant \u00e0 Blenheim Palace avec ses petits soldats de plomb finalement absolument, on va revenir \u00e0 la peinture, Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney on parlait tout \u00e0 l'heure, la peinture \u00e9ventuellement quand il part sur la rivi\u00e8re, il peint aussi ce que vous avez appel\u00e9 les cro\u00fbtes qui sont en fait des paysages assez classique, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:13) [84%] :\r\nLe une page Menahem, l'\u00e9t\u00e9 1939 nous \u00e9tions en train de peindre ensemble en France, quand un petit gar\u00e7on est arriv\u00e9 avec un t\u00e9l\u00e9gramme pour Winston, il l'a lu et puis oui situation empire, c'est apparemment conseil rentrer \u00e0 la maison, Pasteur pourrait bien avoir un de job, j'ai tout de suite arr\u00eater de boire un drame mais Winston qui continuaient de peindre comme si de rien n'\u00e9tait pas s'est tourn\u00e9 vers moi et m'a dit un homme fini cette peinture, je n'en fera plus d'autres pendant ces 4 prochaines ann\u00e9es analogues ont lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:51) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est l'une des rares interviews qu'on Paul masquer ce peintre franco- anglais qui a beaucoup conseill\u00e9 Churchill en mati\u00e8re de peinture et l\u00e0 encore on voit cet amour de de Churchill pour la guerre mais tranquille cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:06) [90%] :\r\nC'est pas dit oui dans oui oui absolument, c'est quelqu'un qui est autant il peut \u00eatre tr\u00e8s impatient dans certaines circonstances les choses contrarie son dessin il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s capricieux, autant de face \u00e0 l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:22) [81%] :\r\nIl est, il est dans le sang froid, enfin il y a, impavide et l\u00e0, c'est \u00e7a aussi : Les dans les p\u00e9riodes de guerre, il vaut mieux comme \u00e7a, dans les p\u00e9riodes, il vaut mieux qu'il vaut mieux \u00eatre calme, ils vont na\u00eetre il est il est il est froid, alors on ne on l'a trait\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:42) [86%] :\r\nOn a dit qu'il \u00e9tait cynique que c'\u00e9tait \u00e7a cynique, il y a une part de cynisme \u00e9videmment chez Churchill comme le comme chez tous les hommes politiques, je pense que c'est aussi un sport plut\u00f4t un sentimental d\u00e9\u00e7u mais enfin bon, ne ne ne ne n'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:54) [88%] :\r\nPas le il y a, il y a du cynisme pour lui au fond le le mal, c'est une affaire, c'est pas une affaire de morale, c'est un nom comment dire c'est un agent actif est un principe \u00e9ternel qu'il faut se r\u00e9soudre \u00e0 combattre, s'ils menace l'angle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:10) [86%] :\r\nS'il menace l'Angleterre, c'est-\u00e0-dire l'ordre et la paix mondiale parce qu'au fond ce qu'il ce qu'il dit de ses voil\u00e0 faut prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de l'Angleterre point jeudi \u00e0 l'Afrique du Sud, la guerre des Bourses, il y a de l'or en Afrique du Sud, dont il faut prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de l'Angleterre dans la guerre en Afghanistan, c'est para\u00eet il faut prot\u00e9ger les routes de l'Inde, les int\u00e9r\u00eats de l'Angleterre kitsch au Soudan, c'est pareil, il faut il faut pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats de l'Angleterre, et il se pose pas trop de questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:35) [82%] :\r\nLe dessus d'ailleurs, il y a certaines valeurs, hein, parce qu'on a, c'est vrai qu'on on oublie \u00e7a aussi que Churchill abonnement classique, il grandit, il est vivement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:44) [84%] :\r\n\u00e9coutez, vous avez tr\u00e8s, tr\u00e8s de Gandhi de de charlatans de enfin c'est celui qui nous a vol\u00e9 l'Inde alors en m\u00eame temps, il adore c'est enfin je pense qu'il y a quelques paris assez c'est assez ambivalent, c'est-\u00e0-dire que si il nous \u00e9coute le le journal Vanity Fair m'a demand\u00e9 d'imaginer comme \u00e7a une une une un entretien imaginaire enfin posthume avec Churchill aujourd'hui et donc je, je, j'imagine que je le rencontre et Julie, Julie, je demande qu'est -ce qui vous manque le plus, alors je lui fait dire il me r\u00e9pond, il me dit ben ce qui manque, c'est mes cochons mes chevaux ma ferme mes amis le jeu, la roulette, mais surtout les et demi, ce qui lui manque c'est ses ennemis Staline qu'il a roul\u00e9 dans la farine \u00e0 Yalta, Roosevelt et Staline ont ont tritur\u00e9 les cartes dans son dos, il a rien vu Gandhi vraiment qui, avec la avec lequel il s'est montr\u00e9 extr\u00eamement dur, violent, m\u00e9prisant m\u00eame r\u00e9ussi l'air m\u00eame m\u00e9prisant et raciste et et Hitler Hitler c'\u00e9tait c'est ce qui la fait vivre, c'est ce qu'il a, c'est ce qu'il a tenus debout, nuit et jour pendant toutes les ann\u00e9es de la guerre apr\u00e8s bon quand \u00e7a s'est fini, je veux dire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un vide, quoi, c'est la d\u00e9prime, le Black Dog revient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [86%] :\r\nC'est la d\u00e9prime, le Black Dog qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:03) [77%] :\r\nQu'est -ce qui reste aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney de de Churchill. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:07) [81%] :\r\nAu 21\u00e8me s'\u00e9coutez, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 depuis que j'ai, que j'ai que le c\u00e9libat, donc il est en librairie depuis \u00e0 peine une semaine dizaine de jours, le nombre de gens qui r\u00e9agissent au mois Churchill comme comme un comme une sorte de de ces armes, c'est un personnage qui, il y a une enqu\u00eate qui \u00e9tait paru dans le journal dans un journal espagnol, je crois, il y a tr\u00e8s longtemps, en effet, un sondage, la plupart des des gens pensaient que Churchill \u00e9tait un personnage de fiction est un personnage de roman, et \u00e7a 10 incendies long sur le sur la sa post\u00e9rit\u00e9 enfin mythiques, mythologiques, c'est un mythe qui reste de Churchill, ces mots, vous les avez cit\u00e9s ces mots, on les pour les sites r\u00e9guli\u00e8rement ses discours, ses discours, le discours we shall Solana oui j'ai enfin dans les v\u00e9hicules, et l\u00e0 \u00e7a c'est, c'est c'est des choses qui reste \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:04) [77%] :\r\nEnsuite pour comparer et vous reconvertir comme imitation qui ce que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:10) [85%] :\r\nJ'aime bien ce que j'aime bien chez lui, c'est que, au fond, il a jamais grandi, Le jamais devenu sage, c'est pour \u00e7a qu'on s'ennuie jamais avec lui, il est, il est rest\u00e9 dans le vieillard capricieux et tyrannique de la fin, subsiste l'enfant, l'enfant frondeur rebelle le cancre la t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, la t\u00eate \u00e0 claques, aussi, il a le charme des des des enfants quand ils sont terribles et le l'attrait des monstres quand ils sont sacr\u00e9s ce qui reste de Churchill, je dirais, c'est un petit peu comme Sarah Bernhardt, c'est-\u00e0-dire mis comme \u00e7a quelques enregistrements gagne une voix de stentor le le le le et puis alors ces livres \u00e9videmment bon moi je, je, je conseillerais simplement pas facile, ben c'est c'est difficile d'abord de il y a une biographie qui est monstrueux, rien que les choses qu'il a \u00e9crite de sa main, c'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme et il a \u00e9crit des qui qui va lire aujourd'hui le Livret consacre 2 volumes \u00e0 son p\u00e8re, par exemple, sorte de plaidoyer pro domo comme \u00e7a compl\u00e8tement une sorte de de lait dans le fleuve qui en dit long d'ailleurs sur le sur le le rapport qu'il avait avec eux, on n'a pas beaucoup parl\u00e9 de, de, de, de, de son paternel, c'est, c'est c'est c'est un personnage qui est tr\u00e8s en vue, enfin consid\u00e9rable lors de Randolph qui a failli fermer qui \u00e9tait chancelier de l'\u00e9chiquier qui aurait pu \u00eatre 1er ministre puis qui a dans la carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 interrompue pr\u00e9matur\u00e9ment il eu politiquement et ensuite, bon, il est mort dans les conditions assez p\u00e9nible, parce qu'il \u00e9tait atteint de la syphilis, ce qui peut expliquer d'ailleurs les rapports assez distant quand m\u00eame que Churchill du moderne au d\u00e9but dans sa jeunesse avec les femmes, Churchill d'Oscar Wilde disait que les femmes avaient le go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:56) [81%] :\r\nAvait le go\u00fbt du go\u00fbt du du du veau bouillie les femmes en ont le go\u00fbt du veau bouillie, je pense qu'ici je sais pas si moi j'ai toujours pens\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 mais \u00e7a alors l\u00e0, c'est pas en historien, ni en de graves cauchemar que jusqu'\u00e0 son mariage, il \u00e9tait plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:11) [88%] :\r\nEt que parce qu'il s'\u00e9loignait de, de, de, de, voil\u00e0 je dire ce qu'il avait connaissaient de la de la de \u00e7a, c'\u00e9tait des choses qui lui d\u00e9plaisaient les infid\u00e9lit\u00e9s de sa m\u00e8re, les frasques de son p\u00e8re, probablement les, les, les, les conseils de sa nounou qui qui le lire, m\u00e9fie -toi des femmes bien que c'\u00e9tait pas du tout un parti comment dire enviable veut dire il est le il est et son grand- p\u00e8re et et Duc de Marlborough mais je veux dire, son p\u00e8re et le fils cadet c'est c'est son cousin qui v\u00e9rit\u00e9 du ch\u00e2teau de mais du titre de Luc, il a d\u00fb, il a d\u00fb quand m\u00eame courir un peu apr\u00e8s, l'argent, toute sa vie il a beaucoup v\u00e9cu de ses droits d'auteur du journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:47) [83%] :\r\nSi vous n'en a pas parl\u00e9 de sa carri\u00e8re de journaliste dans l'\u00e9dition, il a \u00e9t\u00e9 parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re militaire il \u00e9tait journaliste on m\u00eame bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a para\u00eet d\u00e9ment aujourd'hui parce que je veux dire il va en Afghanistan, il fait la guerre d'\u00e9bouriff\u00e9, Afrique du Sud et en m\u00eame temps, il a, il a des contrats comme reporter pour telle ou telle journal et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que c'est une \u00e7a lui permet de, de, de mettre un peu de beurre dans les \u00e9pinards, comme vous dites parce que la la seule d'un lieutenant de l'ancien et j'ai pas grand chose qui sera rat\u00e9 voulu savoir intelligents, c'est-\u00e0-dire fin des fans et l'argent, l'argent, ils sont marocains de l'argent, c'est pas du tout, il a toujours consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait c'est l'intendance quoi dire il y a parfois \u00e9t\u00e9 il y a toujours v\u00e9cu sur un grand pied dans sa jeunesse, il n'y a pas un sou, mais je veux dire il y a des dettes, doit son bo\u00eetier \u00e0 son \u00e0 son coiffeur \u00e0 son marchand de vin, sa m\u00e8re, \u00e0 son cousin il englobe bon il consid\u00e8re bon entre entre hommes du monde les les dettes, c'est une question d'honneur mais le reste, il m\u00e9prise souverainement les contraintes, les contraintes mat\u00e9rielles, mais il a besoin d'argent proviendrait vivre comme il y a oui en champagne etc et puis il y a toujours \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu entour\u00e9 d'une arm\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:00) [92%] :\r\nSi c'est quelqu'un qui \u00e9tait incapable de s'habiller tout seul titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:04) [80%] :\r\nAinsi, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait incongru aujourd'hui et \u00e7a nous \u00e7a nous replonge aussi dans dans cette s\u00e9rie qui est assez \u00e0 la mode en ce moment d'un Automne, on imagine bien ce monde attrapait regarde la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:13) [84%] :\r\nOui, il y a, il y a quelque chose de cette vieille Angleterre l\u00e0 enfin c'est c'est la c\u00f4t\u00e9 extravagant aussi les c\u00f4t\u00e9 enfin vous savez qu'il avait, on cite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs une grande surprise pour Cl\u00e9mentine le jour de sa nomination, il portait des cale\u00e7ons roses en soie de soie rose les cale\u00e7ons de soie rose il pr\u00e9tendait que c'\u00e9tait parce qu'il avait, il y avait, il avait la peau tr\u00e8s fragile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:34) [80%] :\r\nJe pas le coton de plus allez savoir c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:38) [87%] :\r\nOn en trouve dans les ventes aux ench\u00e8res, en tout cas on trouvait \u00e9crivent dans toutes les librairies Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney tu sera rat\u00e9 mon fils Churchill et son p\u00e8re, c'est ce type de celle qui est paru chez qui vient de para\u00eetre chez Albin Michel, pour aller voir dans les interstices de la vie de ce personnage absolument incroyable est extravagant qui \u00e9tait Churchill et peut-\u00eatre un peu dans la VOD Fr\u00e9d\u00e9ric Ferney, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous merci, bonjour chez vous merci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Carmen algarade a qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 la r\u00e9alisation des archives Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris Monique Cortesi notre assistante de production Nathalie sur une m\u00e8re qui a choisi les musiques et celui -l\u00e0 m\u00eame qui se de notre site Internet, l'adresse de notre site RTS pour Serge par oblique, entre nous soit dit, on a seulement de ce site, vous pouvez nous \u00e9crire sur Paris, mais entre nous soit dit, \u00e0 tester ce concert puis t\u00e9l\u00e9charger les \u00e9missions, vous pouvez retrouver le programme musical pour voir la photo de nous inviter retrouvez bien s\u00fbr toutes les r\u00e9f\u00e9rences cit\u00e9es pendant l'\u00e9mission : demain, rencontre avec un ancien pr\u00eatre devenu sp\u00e9cialiste RH, il s'appelle Maxime Morand juste apr\u00e8s les informations, Madeleine, je vous emm\u00e8ne \u00e0 Paris, du c\u00f4t\u00e9 du canal Saint-Martin dans des tours, il est 15 heures RTL. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferney, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1398249", "internalArchiveId": "AA1412398190", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Temp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "publicationDate": "2015-01-20T22:42:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour la Suisse de l'abandon par la Banque nationale Suisse (BNS) de la politique mon\u00e9taire dite du taux plancher de 1,20 franc suisse pour 1 euro.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6475304", "imageURL": "http://www.rts.ch/6463750.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["POLITIQUE MON\u00c9TAIRE", "TAUX DE CHANGE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Temp\u00eate mon\u00e9taire: qui perd, qui gagne?", "Infrarouge - Temp\u00eate mon\u00e9taire: Qui perd, qui gagne?", "\"L'abandon du taux plancher, une erreur historique\"", "Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "Infrarouge", "Temp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "Infrarouge", "Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "Infrarouge", "Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?"], "alternativeSummary": ["Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "L'annonce a fait le tour du monde. La BNS a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale d'abandonner le taux plancher du franc par rapport \u00e0 l'euro \u00e9tabli \u00e0 1,20 frs depuis 3 ans et demi. Cons\u00e9quence : le franc suisse s'est envol\u00e9 atteignant la parit\u00e9 avec l'euro. C'est un \u00e9norme choc pour l'industrie d'exportation qui voit ses produits se rench\u00e9rir d'au moins 20%. La branche touristique est aussi KO. Faudra-t-il licencier ou baisser les salaires pour compenser les pertes ? Les consommateurs seront-ils gagnants ? Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le BNS qui change totalement de strat\u00e9gie ?", "Qui sont les gagnants et les perdants de la flamb\u00e9e du franc? La version courte du d\u00e9bat d'Infrarouge avec notamment Bernard R\u00fceger, Yves Nidegger, Charles Wyplosz, Roger Nordmann.", "Le pr\u00e9sident de l'entreprise Visilab, Daniel Mori, fustige la d\u00e9cision de la BNS du 15 janvier. Selon cet \u00e9conomiste de formation, son pr\u00e9sident a fait une erreur majeure pour l'\u00e9conomie suisse.", "Temp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?", "Tenp\u00eate mon\u00e9taire : qui perd, qui gagne ?"], "variantIds": ["ece-6367885", "ece-6368893", "ece-6368580", "ece-6368561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:16:57Z", "subTitles": ["21:26:34:11  21:26:56:15\r\n...\r\n\r\n21:27:00:21  21:27:04:05\r\n   D.BERGER: Vous vous rappelez\r\n    le temps de l'innocence ?\r\n\r\n21:27:04:10  21:27:08:02\r\n   De la prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique\r\n au coeur d'une Europe en crise ?\r\n\r\n21:27:08:07  21:27:10:04\r\n   C'\u00e9tait avant jeudi dernier.\r\n\r\n21:27:10:09  21:27:18:15\r\n-La BNS est arriv\u00e9e \u00e0 la conclusion\r\n que le maintien du taux plancher \r\n      ne se justifiait plus.\r\n\r\n21:27:19:02  21:27:25:09\r\n  D.BERGER: Depuis cette phrase,\r\n        le plancher a c\u00e9d\u00e9\r\n     sous l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n21:27:25:13  21:27:29:14\r\n     Adieu le taux de 1,20 fr\r\n          pour un euro.\r\n\r\n21:27:29:19  21:27:36:03\r\nLe franc est devenu \u00e0 nouveau fort.\r\n            Trop fort.\r\n\r\n21:27:36:08  21:27:38:21\r\n Les patrons suisses se d\u00e9solent.\r\n\r\n21:27:39:02  21:27:42:02\r\n   -Les cons\u00e9quences pourraient\r\n         \u00eatre difficiles.\r\n\r\n21:27:42:07  21:27:43:18\r\n      Voire m\u00eame dramatiques.\r\n\r\n21:27:43:23  21:27:46:10\r\n       -\u00c7a ne vous rappelle\r\n       pas quelque chose ?\r\n\r\n21:27:46:14  21:27:49:21\r\n En 2011, la Suisse \u00e9tait plong\u00e9e\r\n      dans les m\u00eames affres.\r\n\r\n21:27:50:02  21:27:55:09\r\n        Avec une question,\r\ncomment d\u00e9livrer l'\u00e9conomie suisse\r\n   des griffes du franc fort ?\r\n\r\n21:27:55:13  21:27:59:15\r\n Tout ce petit monde a pu prendre\r\n   appui sur le taux plancher.\r\n\r\n21:27:59:20  21:28:06:10\r\n-Depuis aujourd'hui, elle n'acceptera\r\n       plus de taux inf\u00e9rieur \r\n      \u00e0 1 franc 20 pour 1euro.\r\n\r\n21:28:06:14  21:28:10:04\r\n        D.BERGER: \u00c7a a dur\u00e9\r\n        trois ans et demi.\r\n\r\n21:28:10:09  21:28:12:03\r\n  Aujourd'hui, le planch\u00e9 a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n21:28:12:08  21:28:14:02\r\n       \u00c0 quoi s'accrocher ?\r\n\r\n21:28:14:07  21:28:19:09\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n21:28:23:19  21:28:26:11\r\n E.MAMARBACHI: Mesdames, Messieurs\r\n             bonsoir.\r\n\r\n21:28:26:16  21:28:29:05\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n21:28:29:10  21:28:32:09\r\n         L'\u00e9conomie suisse\r\n   est-elle au bord du gouffre ?\r\n\r\n21:28:32:13  21:28:38:10\r\n  Jeudi dernier, avec la d\u00e9cision\r\n   de la Banque Nationale (BNS),\r\n    il y a eu un \u00e9norme s\u00e9isme.\r\n\r\n21:28:38:14  21:28:42:14\r\n En quelques minutes, nos produits\r\n    se sont rench\u00e9ris de 20 %.\r\n\r\n21:28:42:19  21:28:45:21\r\n         Comment r\u00e9pondre\r\n       \u00e0 ce bouleversement ?\r\n\r\n21:28:46:02  21:28:48:20\r\nNous allons en d\u00e9battre avec vous.\r\n\r\n21:28:49:01  21:28:51:11\r\n   Je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s.\r\n\r\n21:28:51:15  21:28:52:18\r\n         Deux politiciens.\r\n\r\n21:28:52:23  21:28:55:10\r\n     Pour le Parti socialiste,\r\n          Roger Nordmann.\r\n\r\n21:28:55:14  21:28:57:15\r\n    Pour l'UDC, Yves Nidegger.\r\n\r\n21:28:57:20  21:29:00:13\r\nNous entendrons aussi Daniel Mori,\r\n      pr\u00e9sident de Visilab.\r\n\r\n21:29:00:18  21:29:02:18\r\n         Charles Wyplosz,\r\n       \u00e9conomiste \u00e0 l'IHEID.\r\n\r\n21:29:02:23  21:29:05:11\r\n    Casimir Platzer, pr\u00e9sident\r\n         de GastroSuisse.\r\n\r\n21:29:05:16  21:29:07:12\r\n Myret Zaki, directrice de Bilan.\r\n\r\n21:29:07:17  21:29:10:12\r\nEt Bernard Rueger, d'economiesuisse.\r\n\r\n21:29:10:17  21:29:14:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n21:29:14:19  21:29:18:07\r\n          Bernard Rueger,\r\n  je commence le d\u00e9bat avec vous.\r\n\r\n21:29:18:11  21:29:20:12\r\n Vous repr\u00e9sentez economiesuisse.\r\n\r\n21:29:20:17  21:29:24:08\r\n  Vous \u00eates \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate \r\n  d'une entreprise exportatrice.\r\n\r\n21:29:24:12  21:29:28:11\r\n   On entend beaucoup de patrons\r\n dire leurs craintes depuis jeudi.\r\n\r\n21:29:28:16  21:29:33:14\r\nMais est-ce que vous \u00eates pas un peu\r\n        en train de peindre\r\n    le diable sur la muraille ?\r\n\r\n21:29:33:19  21:29:35:11\r\n     B.RUEGER: Absolument pas.\r\n\r\n21:29:35:16  21:29:37:10\r\n     On ne se rend pas compte\r\n\r\n21:29:37:14  21:29:39:17\r\n    de la crise qui va arriver.\r\n\r\n21:29:39:22  21:29:42:21\r\n          On est inquiet.\r\n On a une baisse de marge de 20 %.\r\n\r\n21:29:43:01  21:29:46:04\r\n       Il faudra 3 ou 4 ans\r\n      pour absorber ce choc.\r\n\r\n21:29:46:09  21:29:48:11\r\n    C'est un choc tr\u00e8s violent.\r\n\r\n21:29:48:15  21:29:50:19\r\nC'est la violence qui nous inqui\u00e8te.\r\n\r\n21:29:51:00  21:29:54:00\r\n     Ce qu'on essaie de faire,\r\n      c'est de calmer le jeu.\r\n\r\n21:29:54:05  21:29:57:11\r\n   Et d'attendre un ou deux mois\r\n      pour voir la tendance.\r\n\r\n21:29:57:15  21:30:01:18\r\n Mais le risque de voir le franc \r\n tomber \u00e0 90 cts, c'est possible.\r\n\r\n21:30:01:22  21:30:09:20\r\n       Ce manque de marge,\r\n\u00e7a va arr\u00eater les investissements.\r\n\r\n21:30:10:01  21:30:12:03\r\n      C'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n21:30:12:08  21:30:15:03\r\n On parle beaucoup d'innovations.\r\n\r\n21:30:15:08  21:30:24:00\r\nPuis les entreprises qui sont d\u00e9j\u00e0\r\n     structur\u00e9es vont devoir\r\n         se d\u00e9localiser.\r\n\r\n21:30:24:05  21:30:27:13\r\n      Ce qui est d\u00e9terminant,\r\n         c'est le march\u00e9.\r\n\r\n21:30:27:18  21:30:31:23\r\n      La Suisse est un peuple\r\n         de travailleurs.\r\n\r\n21:30:32:04  21:30:36:15\r\n Mais si je compare \u00e0 l'Allemagne,\r\n        ils le sont aussi.\r\n\r\n21:30:36:20  21:30:41:09\r\n Et tout d'un coup, les Allemands \r\nsont 20 % meilleur march\u00e9 que nous.\r\n\r\n21:30:41:13  21:30:43:16\r\n    Il y a de quoi s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n21:30:43:21  21:30:47:11\r\n    E.MAMARBACHI: On analysera\r\n        les cons\u00e9quences.\r\n\r\n21:30:47:15  21:30:53:03\r\n   Myret Zaki, vous avez \u00e9crit un\r\n\u00e9ditorial dans votre journal, Bilan.\r\n\r\n21:30:53:08  21:30:55:22\r\n       Vous dites que la BNS\r\n       n'avait pas le choix.\r\n\r\n21:30:56:03  21:30:57:11\r\n        M.ZAKI: Absolument.\r\n\r\n21:30:57:16  21:31:00:11\r\n       La BNS n'a pas parl\u00e9\r\n     aux entreprises suisses.\r\n\r\n21:31:00:15  21:31:02:15\r\nElle a parl\u00e9 \u00e0 son v\u00e9ritable ennemi,\r\n\r\n21:31:02:20  21:31:04:05\r\n         les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n21:31:04:10  21:31:10:12\r\n       Elle a montr\u00e9 au march\u00e9\r\nqu'elle pouvait prendre une d\u00e9cision\r\nque le march\u00e9 ne pouvaitpas pr\u00e9voir.\r\n\r\n21:31:10:17  21:31:14:23\r\n Il y avait trop de sp\u00e9culation sur\r\nle franc suisse. C'est son probl\u00e8me.\r\n\r\n21:31:15:04  21:31:19:05\r\n C'est un franc fort en permanence\r\n  \u00e0 cause dutradingsp\u00e9culatif.\r\n\r\n21:31:19:10  21:31:23:02\r\n       Ce n'est pas pareil\r\n     dans les march\u00e9s calmes.\r\n\r\n21:31:23:07  21:31:28:04\r\n La BNS, au lieu de subventionner\r\n         les entreprises,\r\n\r\n21:31:28:09  21:31:36:06\r\nelle a voulu chasser tout l'air que\r\ncette activit\u00e9 cr\u00e9ait sur le march\u00e9\r\n           des changes.\r\n\r\n21:31:36:11  21:31:41:12\r\n   Le march\u00e9 des changes, c'est\r\n 5'000 milliards trait\u00e9s par jour.\r\n\r\n21:31:41:17  21:31:45:01\r\n       C'est beaucoup trop \r\n      pour le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n21:31:45:06  21:31:48:14\r\n   La BNS est un acteur redout\u00e9.\r\n\r\n21:31:48:19  21:31:53:11\r\n Aucun sp\u00e9culateur ne va se mettre\r\n\u00e0 sp\u00e9culer sur une hausse du franc.\r\n\r\n21:31:53:16  21:31:56:23\r\n      On a une stabilisation.\r\n\r\n21:31:57:04  21:32:01:17\r\n   Sans intervention de la BNS,\r\n       on est \u00e0 1 euro 10.\r\n\r\n21:32:01:22  21:32:09:20\r\n  E.MAMARBACHI: La BNS a arr\u00eat\u00e9 \r\n de subventionner les entreprises\r\n           selon vous.\r\n\r\n21:32:10:01  21:32:14:06\r\n    C'est vrai monsieur Rueger\r\n     que vous avez \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n21:32:14:11  21:32:21:23\r\n  Est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb\r\n profiter de ces trois ans et demi\r\n   pour anticiper la d\u00e9cision ?\r\n\r\n21:32:22:04  21:32:25:21\r\n B.RUEGER: Nous en avons profit\u00e9.\r\n\r\n21:32:26:02  21:32:28:19\r\n       Nous partons de 1,50.\r\n\r\n21:32:29:00  21:32:32:05\r\n Il y a eu un premier choc \u00e0 25 %.\r\n\r\n21:32:32:10  21:32:35:16\r\nIl a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 par nos entreprises.\r\n\r\n21:32:35:21  21:32:39:08\r\n     E.MAMARBACHI: Mais est-ce\r\n  que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9s ?\r\n\r\n21:32:39:12  21:32:41:00\r\n     B.RUEGER: Absolument pas.\r\n\r\n21:32:41:05  21:32:44:06\r\n        Il faut se remettre\r\n   dans le contexte de l'\u00e9poque.\r\n\r\n21:32:44:11  21:32:46:13\r\n    Il y avait une grosse crise\r\n            financi\u00e8re.\r\n\r\n21:32:46:18  21:32:48:17\r\n  Le monde entier \u00e9tait en panne.\r\n\r\n21:32:48:22  21:32:53:00\r\n   Les bonnes entreprises font \r\n   6 \u00e0 7 % de profit par ann\u00e9e.\r\n\r\n21:32:53:05  21:32:59:04\r\n  Une baisse de 20 %, c'est tr\u00e8s\r\n difficile de pouvoir l'absorber.\r\n\r\n21:32:59:09  21:33:05:21\r\n            La crainte,\r\n c'est qu'on ait un deuxi\u00e8me choc.\r\n\r\n21:33:06:02  21:33:10:12\r\n Il y a un gros probl\u00e8me de timing\r\n       de la part de la BNS.\r\n\r\n21:33:10:17  21:33:17:19\r\n Psychologiquement, vous le faites\r\n en fin d'ann\u00e9e, \u00e0 No\u00ebl, d'accord.\r\n\r\n21:33:18:00  21:33:26:18\r\n   Mais aujourd'hui, en janvier,\r\n    les entrepreneurs repartent\r\n        avec un bon moral.\r\n\r\n21:33:26:23  21:33:28:16\r\n   Avec des nouveaux objectifs.\r\n\r\n21:33:28:21  21:33:35:05\r\n Et la premi\u00e8re nouvelle qu'on vous\r\nfait, c'est messieurs, il va falloir\r\n     se retrousser lesmanches.\r\n\r\n21:33:35:10  21:33:37:21\r\n         La communication\r\n       a \u00e9t\u00e9 catastrophique.\r\n\r\n21:33:38:02  21:33:42:20\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il y a eu \r\nun mauvais timing monsieur Wyplosz ?\r\n\r\n21:33:43:01  21:33:48:14\r\n    C.WYPLOSCZ: Que \u00e7a se passe\r\n      en janvier ou en avril,\r\n c'est toujours le mauvais moment.\r\n\r\n21:33:48:19  21:33:51:19\r\n      Chaque changement cr\u00e9e\r\n\r\n21:33:52:00  21:33:54:13\r\n   des perdants et des gagnants.\r\n\r\n21:33:54:18  21:33:58:11\r\n            Les perdants,\r\nce sont les entreprises exportatrices\r\n\r\n21:33:58:16  21:34:02:12\r\n      ou en concurrence avec\r\n des entreprises de la zone euro.\r\n\r\n21:34:02:17  21:34:05:05\r\n       Elles sont perdantes,\r\n         sans aucun doute.\r\n\r\n21:34:05:10  21:34:10:20\r\nMais l'objectif des banques centrales\r\n       n'est pas de favoriser\r\n         tel ou tel groupe.\r\n\r\n21:34:11:01  21:34:16:11\r\n La BNS \u00e9tait devant une situation\r\n     qu'elle a jug\u00e9 difficile.\r\n\r\n21:34:16:15  21:34:22:20\r\n    Elle a pens\u00e9 que le moment\r\n  \u00e9tait venu de faire dispara\u00eetre\r\n         le taux plancher.\r\n\r\n21:34:23:01  21:34:28:14\r\n    On peut discuter de savoir\r\n       s'il fallait le faire\r\n  six mois plus t\u00f4t ou plus tard,\r\n\r\n21:34:28:18  21:34:30:20\r\n     mais c'\u00e9tait in\u00e9luctable.\r\n\r\n21:34:31:01  21:34:35:17\r\nLa Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire\r\n  partie de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n21:34:35:22  21:34:41:20\r\n    Il y a donc un prix \u00e0 payer\r\n      pour cette flexibilit\u00e9.\r\n\r\n21:34:42:01  21:34:44:04\r\nIl est arriv\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n21:34:44:09  21:34:48:11\r\n      E.MAMARBACHI: Pourquoi\r\n  c'\u00e9tait le moment, pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n          jeudi dernier ?\r\n\r\n21:34:48:17  21:34:54:20\r\nC.WYPLOSCZ: Ce qui a inqui\u00e9t\u00e9 la BNS,\r\n    et cela avant m\u00eame l'annonce\r\n      les march\u00e9s s'agitaient,\r\n\r\n21:34:55:01  21:34:57:13\r\n     c'est ce qui est en train\r\n         de nous arriver.\r\n\r\n21:34:57:18  21:35:02:08\r\n    Depuis la crise financi\u00e8re,\r\n        l'euro et le dollar\r\n       sont rest\u00e9s ensemble.\r\n\r\n21:35:02:12  21:35:08:01\r\n           Maintenant,\r\n on arrive vers le grand divorce.\r\n\r\n21:35:08:06  21:35:12:22\r\n    Un grand \u00e9cart entre l'euro\r\n           et le dollar.\r\n\r\n21:35:13:03  21:35:17:01\r\n    Pendant trois ans et demi,\r\n    c'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n21:35:17:06  21:35:20:21\r\nIl suffisait de s'arrimer \u00e0 l'euro.\r\n\r\n21:35:21:02  21:35:25:14\r\nMais maintenant il faut se demander\r\n si on peut continuer de le faire\r\n\r\n21:35:25:19  21:35:28:18\r\n      alors que l'euro baisse\r\n      et va beaucoup baisser.\r\n\r\n21:35:28:23  21:35:34:19\r\n      Le jugement de la BNS,\r\n  c'est que le moment \u00e9tait venu\r\n  de faire sauter cet arrimage.\r\n\r\n21:35:35:00  21:35:45:11\r\n         Personnellement,\r\n      j'aurais attendu un an,\r\n     mais c'\u00e9tait in\u00e9luctable.\r\n\r\n21:35:45:16  21:35:47:11\r\n    E.MAMARBACHI: Myret Zaki ?\r\n\r\n21:35:47:16  21:35:50:18\r\n    M.ZAKI: Je pense que la BNS\r\n       n'avait pas le choix.\r\n\r\n21:35:50:23  21:35:55:15\r\nJeudi, la Banque Centrale Europ\u00e9enne\r\n   (BCE) va commencer \u00e0 injecter\r\n\r\n21:35:55:20  21:35:58:02\r\nentre 500 et 1'000 milliards d'euros\r\n\r\n21:35:58:07  21:36:00:08\r\n         dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:36:00:12  21:36:04:11\r\n      Mais ce n'est pas s\u00fbr \r\n      que l'euro va baisser.\r\n\r\n21:36:04:15  21:36:09:01\r\n     On est en train de faire du\r\ncatastrophisme, c'est compr\u00e9hensible.\r\n\r\n21:36:09:06  21:36:15:13\r\n  Mais on ne sait pas si l'euro \r\n  va baisser et \u00e0 quel taux sera\r\n le franc suisse dans trois mois.\r\n\r\n21:36:15:18  21:36:26:07\r\n   Si jeudi la Banque centrale \r\n  europ\u00e9enne injecte des euros, \r\n  l'euro pourrait se stabiliser.\r\n\r\n21:36:26:11  21:36:30:05\r\n          Voire remonter.\r\nOn pourrait se trouver \u00e0 1 franc 10.\r\n\r\n21:36:30:10  21:36:34:11\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts seraient alors limit\u00e9s.\r\n\r\n21:36:34:15  21:36:38:19\r\n     E.MAMARBACHI: On va faire\r\n         un tour de table.\r\n\r\n21:36:39:00  21:36:41:09\r\nGastroSuisse est pr\u00e9sent avec nous.\r\n\r\n21:36:41:13  21:36:45:13\r\n   C.Platzer, vous repr\u00e9sentez \r\n  l'h\u00f4tellerie et l'exportation.\r\n\r\n21:36:45:18  21:36:52:05\r\nLes premiers effets se font sentir,\r\n         vous m'avez dit.\r\n\r\n21:36:52:10  21:36:57:06\r\n    C.PLATZER: On a parl\u00e9 avec\r\ndes coll\u00e8gues. Avec des h\u00f4teliers.\r\n\r\n21:36:57:11  21:36:59:00\r\n          Pour l'instant,\r\n\r\n21:36:59:05  21:37:02:04\r\n aucune r\u00e9servation n'a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n21:37:02:09  21:37:05:11\r\n     E.MAMARBACHI: La Suisse \r\n     est devenue trop ch\u00e8re ?\r\n\r\n21:37:05:15  21:37:07:16\r\n   C.PLATZER: Elle l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n21:37:07:21  21:37:11:08\r\n  Avant, on avait une diff\u00e9rence\r\n         de prix de 30 %.\r\n\r\n21:37:11:11  21:37:14:07\r\n           Maintenant,\r\n    la diff\u00e9rence est de 50 %.\r\n\r\n21:37:14:11  21:37:18:04\r\n  Des vacances en Suisse co\u00fbtent\r\n      le double qu'ailleurs.\r\n\r\n21:37:18:09  21:37:22:05\r\n  Difficile de donner des raisons\r\n       pour venir en Suisse.\r\n\r\n21:37:22:10  21:37:25:11\r\n       C'est une catastrophe\r\n         pour l'industrie.\r\n\r\n21:37:25:14  21:37:29:21\r\n  Vous dites que les sp\u00e9culateurs\r\n  sont les adversaires de la BNS.\r\n\r\n21:37:30:02  21:37:34:05\r\n Je pense que maintenant il y aura\r\n   beaucoup plus de sp\u00e9culation.\r\n\r\n21:37:34:10  21:37:37:23\r\nLe taux varie entre 95 cts et 1,10.\r\n\r\n21:37:38:04  21:37:40:19\r\n   Avant, il \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 1,20.\r\n\r\n21:37:41:00  21:37:46:07\r\n    M.ZAKI: C'est mal conna\u00eetre\r\n         les sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n21:37:46:11  21:37:51:18\r\n   Il y a eu plusieurs milliards\r\n    de pertes dans les maisons \r\n           de courtage.\r\n\r\n21:37:51:23  21:37:58:09\r\n       La BNS leur a inflig\u00e9\r\n        beaucoup de pertes.\r\n\r\n21:37:58:13  21:38:01:21\r\n      Swissquote a d\u00fb prendre\r\n          des provisions.\r\n\r\n21:38:02:02  21:38:05:08\r\n   Les grandes banques ont aussi\r\n        beaucoup de pertes.\r\n\r\n21:38:05:12  21:38:08:20\r\n        Beaucoup de fonds\r\n      ont perdu de l'argent.\r\n\r\n21:38:09:01  21:38:13:00\r\n         Ils n'oseront pas\r\n          contrer la BNS.\r\n\r\n21:38:13:05  21:38:17:04\r\n      C.PLATZER: La BNS doit\r\n       soutenir l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:38:17:09  21:38:19:11\r\n     Mais elle ne fait pas \u00e7a.\r\n\r\n21:38:19:16  21:38:21:17\r\n      C'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n21:38:21:22  21:38:25:13\r\n        Les consommateurs\r\n     ne vont pas en profiter.\r\n\r\n21:38:25:18  21:38:30:10\r\nSauf s'ils vont acheter en France,\r\n    en Allemagne ou en Italie.\r\n\r\n21:38:30:14  21:38:32:02\r\n        Mais pas en Suisse.\r\n\r\n21:38:32:07  21:38:35:00\r\n   Car les prix sont trop hauts.\r\n\r\n21:38:35:05  21:38:39:00\r\n     On a des prix plus chers\r\n     pour les m\u00eames produits.\r\n\r\n21:38:39:05  21:38:44:17\r\n  D.MORI: La stabilit\u00e9 mon\u00e9taire,\r\n   c'est la vocation de la BNS.\r\n\r\n21:38:44:22  21:38:48:11\r\n    Je pense que c'est vraiment\r\n         la question ici.\r\n\r\n21:38:48:15  21:38:52:15\r\n    E.MAMARBACHI: Daniel Mori,\r\nvous \u00eates le pr\u00e9sident de Visilab.\r\n\r\n21:38:52:19  21:39:00:02\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise\r\n   actif sur le march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n      et vous \u00eates tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n21:39:00:07  21:39:02:21\r\n       D.MORI: Je pense que\r\n\r\n21:39:03:02  21:39:08:11\r\n      c'est une grave erreur.\r\n\r\n21:39:08:15  21:39:15:11\r\n  En abandonnant le taux plancher,\r\non abandonne un soutien \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n qui a \u00e9t\u00e9 actif pendant trois ans.\r\n\r\n21:39:15:15  21:39:18:15\r\n      On savait que c'\u00e9tait \r\n      une mesure temporaire.\r\n\r\n21:39:18:20  21:39:25:03\r\nMais je pense que c'est un mauvais \r\nmoment pour prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n21:39:25:08  21:39:28:20\r\n   En plus, il y a eu beaucoup \r\n  de probl\u00e8mes de communication.\r\n\r\n21:39:29:01  21:39:32:20\r\n  Quelques jours avant l'abandon,\r\n  sur la RTS, il y a eu l'annonce\r\n\r\n21:39:33:01  21:39:37:16\r\n      comme quoi le soutien\r\n au taux plancher \u00e9tait le pilier\r\n    de la politique de la BNS.\r\n\r\n21:39:37:21  21:39:40:11\r\n        Trois jours apr\u00e8s,\r\n         on l'abandonne !\r\n\r\n21:39:40:16  21:39:43:16\r\n          M.ZAKI: Sinon,\r\n  ce ne serait pas une surprise.\r\n\r\n21:39:43:21  21:39:45:15\r\n       La BNS \u00e9tait oblig\u00e9e.\r\n\r\n21:39:45:20  21:39:49:09\r\n      Sinon, le taux plancher\r\n        aurait saut\u00e9 jeudi.\r\n\r\n21:39:49:13  21:39:53:23\r\n   Quelle que soit la d\u00e9cision.\r\n\r\n21:39:54:04  21:39:58:14\r\n       D.MORI: Mais ce n'\u00e9tait\r\npas une n\u00e9cessit\u00e9 de le faire sauter.\r\n\r\n21:39:58:19  21:40:01:06\r\n   M.ZAKI: Ils ne pouvaient pas\r\n            le tenir.\r\n\r\n21:40:01:11  21:40:04:18\r\n      D.MORI: C'est impr\u00e9cis\r\n        ce que vous dites.\r\n\r\n21:40:04:23  21:40:09:10\r\n   Le jour d'apr\u00e8s, on a achet\u00e9\r\n   du franc suisse massivement.\r\n\r\n21:40:09:14  21:40:15:12\r\nLes gens ont estim\u00e9 que la situation\r\n     en Suisse \u00e9tait favorable.\r\n\r\n21:40:15:17  21:40:20:19\r\nSi le march\u00e9 a achet\u00e9 du franc suisse\r\n         aussi massivement,\r\n\r\n21:40:21:00  21:40:26:06\r\n        c'est qu'il estime\r\nque la situation m\u00eame de la Suisse\r\n      n'est pas si mauvaise.\r\n\r\n21:40:26:11  21:40:28:21\r\n    M\u00eame avec un bilan gonfl\u00e9.\r\n\r\n21:40:29:02  21:40:32:23\r\n   E.MAMARBACHI: Vous pensez que\r\n   c'est une erreur historique ?\r\n\r\n21:40:33:04  21:40:34:22\r\n           D.MORI: Oui.\r\n\r\n21:40:35:03  21:40:38:03\r\n   M.ZAKI: C'est mal comprendre\r\n       l'action de la BNS.\r\n\r\n21:40:38:08  21:40:43:01\r\nE.MAMARBACHI: Vous allez tr\u00e8s loin\r\n      dans votre r\u00e9flexion.\r\n\r\n21:40:43:06  21:40:46:10\r\nD.MORI: C'est une erreur historique\r\n            de la BNS.\r\n\r\n21:40:46:13  21:40:50:22\r\n   E.MAMARBACHI: Vous demandez\r\nla d\u00e9missions de monsieur Jordan ?\r\n\r\n21:40:51:03  21:40:55:22\r\n   D.MORI: Non, mais si j'\u00e9tais\r\n       pr\u00e9sident de la BNS,\r\n       je d\u00e9missionnerais.\r\n\r\n21:40:56:03  21:41:00:09\r\n            Car j'estime\r\nque c'est une mesure catastrophique.\r\n\r\n21:41:00:13  21:41:07:18\r\n  C'est l'inverse de ce que font\r\ntous les pays qui ont une \u00e9conomie\r\n    en train de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n21:41:07:23  21:41:10:06\r\n   Regardez la Grande-Bretagne.\r\n\r\n21:41:10:11  21:41:13:12\r\n       La banque nationale \r\n      y soutient l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:41:13:17  21:41:17:09\r\n        La Grande-Bretagne\r\n    est en phase de croissance.\r\n\r\n21:41:17:13  21:41:21:10\r\n     Les \u00c9tats-Unis l'ont fait\r\n      pendant plus de 10 ans.\r\n\r\n21:41:21:14  21:41:27:03\r\n  La banque nationale am\u00e9ricaine\r\n       a soutenu l'\u00e9conomie\r\n     pendant plus de 10 ans.\r\n\r\n21:41:27:08  21:41:30:06\r\n      M.ZAKI: Mais ils n'ont\r\n     pas arrim\u00e9 leur monnaie.\r\n\r\n21:41:30:11  21:41:34:09\r\n D.MORI: Cet abandon peut arriver\r\n  quand vous avez une stabilit\u00e9.\r\n\r\n21:41:34:13  21:41:37:13\r\n  Si l'euro \u00e9tait \u00e0 1,30 ou 1,35,\r\n       ce serait diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:41:37:18  21:41:40:06\r\nMais pas en pleine attaque massive !\r\n\r\n21:41:40:11  21:41:43:21\r\n         C'est abandonner\r\n     toute l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n21:41:44:02  21:41:46:11\r\n       C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n21:41:46:16  21:41:49:17\r\nCe qui est terrible aujourd'hui...\r\n\r\n21:41:49:22  21:41:52:10\r\nE.MAMARBACHI: On vous a bien compris.\r\n\r\n21:41:52:14  21:41:56:22\r\n   M. Wyplosz, vous avez entendu,\r\non dit qu'on a abandonn\u00e9 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n21:41:57:03  21:42:02:01\r\n    C.WYPLOSCZ: On ne sait pas\r\n  \u00e0 quel niveau va se stabiliser\r\n        le taux de change.\r\n\r\n21:42:02:06  21:42:05:11\r\n      On est dans l'imm\u00e9diat,\r\n         apr\u00e8s une crise.\r\n\r\n21:42:05:16  21:42:08:18\r\n       Il ne faut pas crier\r\n\r\n21:42:08:23  21:42:12:03\r\n         \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n21:42:12:08  21:42:15:19\r\n      Il faut laisser passer \r\n      deux ou trois semaines.\r\n\r\n21:42:16:00  21:42:21:08\r\n    Personne ne sait \u00e0 combien\r\n       \u00e7a va se stabiliser.\r\n\r\n21:42:21:12  21:42:23:15\r\n    On parle des sp\u00e9culateurs.\r\n\r\n21:42:23:21  21:42:25:15\r\n        C'est un grand mot.\r\n\r\n21:42:25:20  21:42:29:02\r\n La finance, c'est la sp\u00e9culation.\r\n\r\n21:42:29:07  21:42:31:12\r\n    Ces gens font leur m\u00e9tier.\r\n\r\n21:42:31:17  21:42:33:13\r\n       Ils gagnent leur vie.\r\n\r\n21:42:33:18  21:42:36:07\r\n  Il ne faut pas les diaboliser.\r\n\r\n21:42:36:11  21:42:40:09\r\n         Les sp\u00e9culateurs\r\n  ne vont pas attaquer le 1,20 fr\r\n\r\n21:42:40:13  21:42:45:20\r\n    car la BNS s'\u00e9tait engag\u00e9e\r\n\u00e0 cr\u00e9er un nombre infini de francs.\r\n\r\n21:42:46:01  21:42:53:01\r\n     Elle a jug\u00e9 que le moment\r\n       \u00e9tait venu d'arr\u00eater.\r\n\r\n21:42:53:06  21:42:56:12\r\n \u00c7a avait toujours \u00e9t\u00e9 temporaire.\r\n\r\n21:42:56:17  21:43:01:02\r\n    Il faut comprendre pourquoi\r\nelle a jug\u00e9 que le temps \u00e9tait venu.\r\n\r\n21:43:01:07  21:43:06:10\r\nConcernant les objectifs de la BNS,\r\n c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut la critiquer.\r\n\r\n21:43:06:15  21:43:10:05\r\n Elle veut la stabilit\u00e9 des prix.\r\n\r\n21:43:10:10  21:43:15:08\r\n    Elle le d\u00e9finit par un taux\r\n    d'inflation entre 0 et 2 %.\r\n\r\n21:43:15:12  21:43:20:22\r\nDepuis trois ans, l'inflation \u00e9tait\r\nentre z\u00e9ro et moins quelque chose.\r\n\r\n21:43:21:03  21:43:24:22\r\nOn est \u00e0 la limite de la d\u00e9flation.\r\n\r\n21:43:25:03  21:43:28:17\r\n    Il n'y a eu aucune critique\r\n       l\u00e0-dessus en Suisse.\r\n\r\n21:43:28:22  21:43:35:17\r\n    En prenant cette d\u00e9cision,\r\n          elle va donner\r\n    un impact d\u00e9flationniste.\r\n\r\n21:43:35:22  21:43:39:01\r\nElle a un gros probl\u00e8me devant elle.\r\n\r\n21:43:39:06  21:43:44:03\r\n        Elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne\r\n  pas maintenir le taux plancher.\r\n\r\n21:43:44:08  21:43:47:14\r\n      Elle va devoir d\u00e9finir \r\n      une nouvelle strat\u00e9gie.\r\n\r\n21:43:47:19  21:43:54:06\r\nQue va-t-elle faire dans les mois ou\r\n les ann\u00e9es qui viennent pour faire\r\n       remonter l'inflation ?\r\n\r\n21:43:54:11  21:43:59:03\r\n  C'est pour \u00e7a que je crois que\r\n    le timing n'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n21:43:59:08  21:44:04:00\r\n  J'aurais laiss\u00e9 le franc tomber\r\navec l'euro et attendre l'inflation.\r\n\r\n21:44:04:06  21:44:11:08\r\n       La BNS n'est pas l\u00e0\r\n  pour servir tel ou tel groupe.\r\n\r\n21:44:11:12  21:44:17:19\r\nD.MORI: Si le timing avait \u00e9t\u00e9 mieux\r\n   choisi, avec moins de pression\r\n             mon\u00e9taire,\r\n\r\n21:44:18:00  21:44:21:04\r\non n'aurait pas eu les m\u00eames effets.\r\n\r\n21:44:21:09  21:44:25:22\r\n  E.MAMARBACHI: Vous dites tous \r\n  que c'\u00e9tait le mauvais timing.\r\n\r\n21:44:26:03  21:44:29:23\r\n     Mais on savait tous que\r\n  c'\u00e9tait une mesure temporaire.\r\n\r\n21:44:30:04  21:44:35:09\r\n On savait qu'un jour ou l'autre,\r\n         ce taux plancher\r\n      allait \u00eatre supprim\u00e9.\r\n\r\n21:44:35:13  21:44:37:16\r\n      B.RUEGER: On le savait.\r\n\r\n21:44:37:21  21:44:41:06\r\nMais si vous regardez la politique\r\n\r\n21:44:41:11  21:44:46:00\r\n de toutes les banques nationales,\r\n\r\n21:44:46:05  21:44:48:18\r\n        on arrive percevoir\r\n        ce qui va arriver.\r\n\r\n21:44:48:23  21:44:50:15\r\n      D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n21:44:50:20  21:44:54:03\r\n    Nous, on veut \u00eatre meilleur\r\n          que les autres.\r\n\r\n21:44:54:08  21:44:58:03\r\n    La BNS a pu agir de mani\u00e8re\r\n     tout \u00e0 fait ind\u00e9pendante.\r\n\r\n21:44:58:08  21:45:01:13\r\n      Mais ce n'est pas vrai,\r\n         elle a capitul\u00e9.\r\n\r\n21:45:01:18  21:45:05:11\r\n    E.MAMARBACHI: Face \u00e0 qui ?\r\n\r\n21:45:05:16  21:45:09:04\r\n     B.RUEGER: Face au march\u00e9\r\n    qui lui a mis la pression.\r\n\r\n21:45:09:09  21:45:12:14\r\n   Elle n'a plus os\u00e9 acheter...\r\n\r\n21:45:12:19  21:45:16:22\r\n             Attendez.\r\n\r\n21:45:17:03  21:45:22:08\r\n        La deuxi\u00e8me remarque\r\nque je voudrais faire est importante.\r\n\r\n21:45:22:12  21:45:28:21\r\nDans nos conseils d'administration,\r\n     et je le suis moi-m\u00eame...\r\n\r\n21:45:29:02  21:45:32:20\r\nE.MAMARBACHI: Notamment de la Coop.\r\n\r\n21:45:33:01  21:45:38:23\r\n  B.RUEGER: Oui, et il n'y a pas\r\n un seul conseil d'administration\r\n    o\u00f9 on s'attendait \u00e0 cela.\r\n\r\n21:45:39:04  21:45:44:00\r\n   Ce n'\u00e9tait pas discut\u00e9 ni mis\r\n     dans les ordres du jour.\r\n\r\n21:45:44:05  21:45:46:13\r\n     Il y a une raison \u00e0 cela.\r\n\r\n21:45:46:18  21:45:50:04\r\n     Il y a de quoi apprendre\r\n           des erreurs.\r\n\r\n21:45:50:09  21:45:54:11\r\n       Et il y a une erreur\r\n        de communication.\r\n\r\n21:45:54:16  21:46:02:06\r\n L'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral doit avoir\r\n confiance dans ses institutions.\r\n\r\n21:46:02:11  21:46:06:11\r\n   L\u00e0, comment voulez-vous que\r\n dans le futur on fasse confiance\r\n\r\n21:46:06:16  21:46:11:05\r\n \u00e0 des institutions qui prennent \r\n de telles d\u00e9cisions comme cela ?\r\n\r\n21:46:11:10  21:46:13:19\r\n      E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n          \u00e9tiez avertis !\r\n\r\n21:46:14:00  21:46:18:23\r\nB.RUEGER: Mais on ne peut pas avoir\r\n       le directeur qui dit,\r\n        trois jours avant,\r\n\r\n21:46:19:04  21:46:21:21\r\n      de mani\u00e8re solennelle,\r\n        \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...\r\n\r\n21:46:22:02  21:46:24:17\r\n       D'ailleurs, il aurait\r\n       pu refuser de venir !\r\n\r\n21:46:24:22  21:46:28:09\r\n        M.ZAKI: C'est vrai.\r\n           Il aurait pu.\r\n\r\n21:46:28:13  21:46:33:01\r\n E.MAMARBACHI: Un mot Myret Zaki.\r\n\r\n21:46:33:06  21:46:42:04\r\nM.ZAKI: Le taux plancher avait \u00e9t\u00e9\r\n     cass\u00e9 les jours d'avant.\r\n\r\n21:46:42:09  21:46:44:09\r\n      On \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 1,19.\r\n\r\n21:46:44:13  21:46:47:17\r\n Donc la BNS n'a fait que r\u00e9agir.\r\n\r\n21:46:47:22  21:46:50:02\r\n    Elle a choisi de l'enlever\r\n\r\n21:46:50:07  21:46:52:11\r\n    pour ne pas perdre la face.\r\n\r\n21:46:52:16  21:46:58:09\r\nDeuxi\u00e8me chose: la stabilit\u00e9 des prix\r\n      est le mandat de la BNS.\r\n\r\n21:46:58:13  21:47:04:07\r\n Mais comment avoir une stabilit\u00e9\r\n       des prix sans mettre\r\n une intervention artificielle ?\r\n\r\n21:47:04:11  21:47:08:15\r\n  C'est en surprenant le march\u00e9.\r\n\r\n21:47:08:20  21:47:14:04\r\n  Le taux plancher n'est pas une \r\n politique de stabilit\u00e9 mon\u00e9taire.\r\n\r\n21:47:14:09  21:47:19:21\r\n      Il vaut mieux l'enlever\r\net dire aux sp\u00e9culateurs de partir.\r\n\r\n21:47:20:02  21:47:24:20\r\n L'\u00e9conomie suisse, avant et avec\r\n     le taux plancher \u00e0 1,20,\r\n\r\n21:47:25:01  21:47:29:06\r\n     avait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes\r\n          de croissance.\r\n\r\n21:47:29:11  21:47:32:18\r\n    Elle avait d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me\r\n           de d\u00e9flation.\r\n\r\n21:47:32:23  21:47:37:22\r\nIl y a des restructurations \u00e0 faire\r\n ind\u00e9pendamment du taux de change.\r\n\r\n21:47:38:03  21:47:43:05\r\n       On n'est pas du tout\r\n       la premi\u00e8re \u00e9conomie\r\n  dont le taux de change a vari\u00e9.\r\n\r\n21:47:43:14  21:47:49:17\r\nLa Chine, le Japon et les \u00c9tats-Unis\r\n     ont toujours fait baisser \r\n     la valeur de leur monnaie.\r\n\r\n21:47:49:22  21:47:55:05\r\n  C.PLATZER: La BNS laisse toute\r\n   l'\u00e9conomie dans un d\u00e9sastre.\r\n\r\n21:47:55:10  21:47:59:08\r\n   M.ZAKI: Ce n'est pas la seule\r\n     \u00e9conomie \u00e0 qui \u00e7a arrive.\r\n\r\n21:47:59:12  21:48:04:01\r\n  E.MAMARBACHI: Je suis d\u00e9sol\u00e9e, \r\n j'aimerais avancer dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n21:48:04:06  21:48:08:14\r\n  D.MORI: Mais il y a des choses\r\n  impr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 dites.\r\n\r\n21:48:08:19  21:48:11:18\r\nLes fondamentaux de l'\u00e9conomie suisse\r\n\r\n21:48:11:23  21:48:13:23\r\n   sont excellents aujourd'hui.\r\n\r\n21:48:14:04  21:48:16:01\r\n    Un taux de ch\u00f4mage faible.\r\n\r\n21:48:16:06  21:48:20:15\r\n  Un endettement \u00e0 35 % alors que\r\n la moyenne europ\u00e9enne est \u00e0 90 %.\r\n\r\n21:48:20:20  21:48:26:00\r\n On fait des exc\u00e9dents budg\u00e9taires\r\n     alors que toute l'Europe\r\n        fait des d\u00e9ficits.\r\n\r\n21:48:26:05  21:48:30:06\r\n      Si on a des probl\u00e8mes,\r\n ce sont des probl\u00e8mes mon\u00e9taires.\r\n\r\n21:48:30:11  21:48:34:19\r\n \u00c0 cause d'une attaque sp\u00e9culative\r\n        sur notre monnaie.\r\n\r\n21:48:35:00  21:48:36:14\r\n         C'est artificiel.\r\n\r\n21:48:36:19  21:48:39:23\r\n    Les fondamentaux sont bons.\r\n\r\n21:48:40:04  21:48:48:00\r\n     Est-ce qu'on doit \u00e0 cause\r\n      de sp\u00e9culation laisser \r\n       attaquer l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n21:48:48:05  21:48:52:03\r\n     C'est la vraie question.\r\n\r\n21:48:52:08  21:48:56:05\r\n   E.MAMARBACHI: On doit savoir\r\n         vers quoi on va.\r\n\r\n21:48:56:10  21:49:01:06\r\n    Mais avant cela, j'aimerais\r\n    qu'on regarde un graphique.\r\n\r\n21:49:01:11  21:49:06:12\r\nLes march\u00e9s se sont affol\u00e9s depuis\r\nl'annonce de la BNS jeudi dernier.\r\n\r\n21:49:06:17  21:49:10:15\r\n En l'espace de quelques minutes,\r\n         tout a bascul\u00e9.\r\n\r\n21:49:10:20  21:49:13:14\r\n         L'euro a plong\u00e9.\r\n\r\n21:49:13:19  21:49:16:16\r\nIl est \u00e0 parit\u00e9 avec notre monnaie\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n21:49:16:21  21:49:20:08\r\n      Quelle sera l'incidence\r\n       sur notre \u00e9conomie ?\r\n\r\n21:49:20:12  21:49:25:17\r\nDeux politiciens nous ont rejoints,\r\n Yves Nidegger et Roger Nordmann.\r\n\r\n21:49:25:22  21:49:29:09\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche,\r\n    vous \u00eates tr\u00e8s pessimistes.\r\n\r\n21:49:29:13  21:49:34:11\r\n       Avec les syndicats,\r\n vous tablez sur des suppressions\r\n       massives d'emplois.\r\n\r\n21:49:34:15  21:49:37:22\r\n    R.NORDMANN: Effectivement,\r\n    si le taux reste \u00e0 parit\u00e9,\r\n\r\n21:49:38:04  21:49:40:00\r\n      il sera tr\u00e8s difficile\r\n\r\n21:49:40:05  21:49:42:03\r\n         de g\u00e9rer ce choc.\r\n\r\n21:49:42:08  21:49:44:21\r\nPour le tourisme, ce sera tr\u00e8s dur.\r\n\r\n21:49:45:02  21:49:50:15\r\n   Pour les entreprises actives\r\n     sur le march\u00e9 int\u00e9rieur,\r\n    on aura de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:49:50:20  21:49:58:00\r\n   On avait un bouclier qui nous\r\n     prot\u00e9geait efficacement.\r\n\r\n21:49:58:05  21:50:05:17\r\n    Avant, il n'y avait pas de\r\n sp\u00e9culation, car les sp\u00e9culateurs\r\n      avaient peur de la BNS.\r\n\r\n21:50:05:22  21:50:10:04\r\nMaintenant, la BNS nous a abandonn\u00e9s\r\n         en rase campagne.\r\n\r\n21:50:10:09  21:50:13:12\r\n        Je suis pessimiste.\r\n\r\n21:50:13:17  21:50:19:23\r\n         Je suis pas pour\r\n  des taux de change tr\u00e8s libres.\r\n\r\n21:50:20:04  21:50:27:02\r\n  Mais on va avoir des dizaines \r\n de milliers d'emplois de perdus.\r\n\r\n21:50:27:07  21:50:30:17\r\n      On cr\u00e9e de la richesse\r\n      avec ce qu'on exporte.\r\n\r\n21:50:30:22  21:50:37:06\r\nMais pour \u00e7a, il faut que nos prix \r\n\u00e0 l'exportation soient comp\u00e9titifs.\r\n\r\n21:50:37:11  21:50:43:13\r\n   E.MAMARBACHI: Yves Nidegger,\r\n  l'\u00e9conomie va devoir supprimer\r\n   des emplois, vous y croyez ?\r\n\r\n21:50:43:18  21:50:46:05\r\nY.NIDEGGER: Il y aura un ajustement\r\n\r\n21:50:46:10  21:50:49:04\r\n          massif \u00e0 faire.\r\n\r\n21:50:49:09  21:50:53:21\r\n   La question, c'est de savoir\r\ns'il y a d'autres plans possibles.\r\n\r\n21:50:54:02  21:51:03:16\r\n Le probl\u00e8me, c'est qu'on va avoir\r\n dans deux jours une immense masse\r\n  d'euros qui nous auraitoblig\u00e9s\r\n\r\n21:51:03:21  21:51:07:13\r\n    d'acheter beaucoup d'euros.\r\n\r\n21:51:07:18  21:51:12:14\r\n       On a mis fin \u00e0 cela.\r\n\r\n21:51:12:19  21:51:19:16\r\n  Le maintien ind\u00e9fini de ce taux\r\n   plancher \u00e9tait une id\u00e9e sotte\r\n   car on savait que \u00e7a durerait\r\n\r\n21:51:19:21  21:51:24:15\r\nque le temps pour l'Union europ\u00e9enne\r\nde mettre de l'ordre dans son m\u00e9nage.\r\n\r\n21:51:24:20  21:51:26:17\r\n    Ensuite l'euro repartirait.\r\n\r\n21:51:26:22  21:51:30:04\r\n      Mais l'Union europ\u00e9enne\r\n      n'a pas mis de l'ordre.\r\n\r\n21:51:30:09  21:51:37:21\r\nElle a au contraire eu le feu vert\r\nde la Cour de justice pour pouvoir\r\n       acheter de la dette.\r\n\r\n21:51:38:02  21:51:43:03\r\n        Pourquoi est-ce que\r\n l'Union europ\u00e9enne n'arrivera pas\r\n      \u00e0 remettre de l'ordre,\r\n\r\n21:51:43:08  21:51:46:23\r\nc'est parce que l'Union europ\u00e9enne\r\n        n'est pas un Etat.\r\n\r\n21:51:47:04  21:51:51:10\r\nElle n'a pas de politique \u00e9conomique.\r\n\r\n21:51:51:14  21:51:55:22\r\n     Ils ont c\u00e9d\u00e9 la ma\u00eetrise\r\n de la monnaie et de l'immigration\r\n\r\n21:51:56:03  21:52:00:15\r\n  \u00e0 un \u00c9tat qui n'en est pas un:\r\n       l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n21:52:00:20  21:52:04:14\r\n      C'est un \u00c9tat eunuque.\r\n\r\n21:52:04:19  21:52:11:10\r\n    28 croupions et un eunuque,\r\n\u00e7a ne fait pas une grande puissance.\r\n\r\n21:52:11:14  21:52:14:17\r\nE.MAMARBACHI: Ce n'est pas le sujet.\r\n\r\n21:52:14:22  21:52:22:14\r\nY.NIDEGGER: Si la Suisse n'abandonne\r\n   pas la ma\u00eetrise de sa monnaie\r\n       et de son \u00e9migration,\r\n\r\n21:52:22:19  21:52:27:20\r\nil y a un comparaison historique...\r\n\r\n21:52:28:01  21:52:30:07\r\nE.MAMARBACHI: On va vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n21:52:30:11  21:52:33:04\r\n  Y.NIDEGGER: Une derni\u00e8re chose.\r\n\r\n21:52:33:09  21:52:37:02\r\n       Dans les ann\u00e9es 70,\r\n   c'est arriv\u00e9 avec le dollar.\r\n\r\n21:52:37:07  21:52:40:13\r\n   Quand monsieur Nixon a ferm\u00e9\r\n        la\"gold window\".\r\n\r\n21:52:40:17  21:52:42:17\r\n        Le dollar a plong\u00e9.\r\n\r\n21:52:42:21  21:52:47:14\r\n Mais le ch\u00f4mage n'est pas mont\u00e9,\r\n   car on avait des fronti\u00e8res.\r\n\r\n21:52:47:19  21:52:53:09\r\nAujourd'hui, on a une \u00e9conomie qui \r\nsouffre et des fronti\u00e8res ouvertes.\r\n\r\n21:52:53:12  21:52:58:19\r\n    R.NORDMANN: Je comprends que\r\nM. Nidegger, qui n'aime pas l'Europe,\r\n\r\n21:52:59:00  21:53:02:23\r\n       voit quelque chose de\r\n jubilatoire \u00e0 voir l'euro faible.\r\n\r\n21:53:03:04  21:53:07:05\r\n  Moi, je vois les cons\u00e9quences.\r\n\r\n21:53:07:10  21:53:14:13\r\n      Monsieur Blocher a dit\r\n  que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n21:53:14:18  21:53:18:00\r\n Tous ses amis sont tr\u00e8s contents.\r\n\r\n21:53:18:05  21:53:23:06\r\nMais l'effet, c'est la suppression\r\n        massive d'emplois.\r\n\r\n21:53:23:11  21:53:30:16\r\n    Et il n'y a aucun avantage.\r\n\r\n21:53:30:21  21:53:34:09\r\n    Aucun avantage \u00e0 supprimer\r\n   maintenant le taux plancher.\r\n\r\n21:53:34:13  21:53:38:03\r\n     M.ZAKI: Monsieur Nordmann\r\n   pense que le taux plancher...\r\n\r\n21:53:38:08  21:53:45:04\r\n   E.MAMARBACHI: La suppression\r\nd'emplois et la baisse de salaire,\r\nc'est ce que vous redoutez aussi ?\r\n\r\n21:53:45:09  21:53:48:16\r\n           M.ZAKI: Oui,\r\n   car on est moins comp\u00e9titifs.\r\n\r\n21:53:48:21  21:53:54:13\r\n        M. Nordmann croyait\r\n  qu'on pouvait maintenir le taux\r\n  plancher durant quelques mois.\r\n\r\n21:53:54:18  21:54:00:15\r\n Mais il aurait fallu \u00eatre capable\r\n d'acheter 500 milliards d'euros. \r\n             Ou plus.\r\n\r\n21:54:00:20  21:54:06:11\r\n     On ne peut pas d\u00e9passer \r\n    le montant du PNB suisse !\r\n\r\n21:54:06:16  21:54:15:01\r\n  Vous avez entendu les critiques\r\n    qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es m\u00eame \r\n    par M. Blocher et d'autres.\r\n\r\n21:54:15:06  21:54:22:18\r\n      Il y a 200 mias d'euros\r\n      sur le bilan de la BNS.\r\n\r\n21:54:22:23  21:54:28:03\r\n          Si elle ach\u00e8te\r\n      encore 400 milliards...\r\n\r\n21:54:28:08  21:54:31:13\r\n   E.MAMARBACHI: On ne comprend\r\n          rien du tout.\r\n\r\n21:54:31:18  21:54:33:10\r\n       J'aimerais continuer.\r\n\r\n21:54:33:14  21:54:36:23\r\n       On ne va pas refaire\r\n        le d\u00e9bat sur l'or.\r\n\r\n21:54:37:04  21:54:41:14\r\n     On en \u00e9tait \u00e0 la baisse\r\n   des emplois et des salaires.\r\n\r\n21:54:41:19  21:54:46:23\r\nM. Rueger, que va-t-il se passer dans\r\n les branches que vous repr\u00e9sentez ?\r\n\r\n21:54:47:04  21:54:53:16\r\n       Est-ce que vous allez\r\n devoir baisser les prix et couper\r\n        dans les salaires ?\r\n\r\n21:54:53:21  21:54:58:08\r\n       B.RUEGER: \u00c7a d\u00e9pend\r\n de la tr\u00e9sorerie des entreprises\r\n\r\n21:54:58:12  21:55:03:21\r\net du type de produits qu'elles ont.\r\n\r\n21:55:04:02  21:55:05:17\r\n     On parlait tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n21:55:05:22  21:55:08:09\r\n          des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n21:55:08:13  21:55:12:10\r\n Une chose est certaine, le monde\r\n a chang\u00e9 et il change tr\u00e8s vite.\r\n\r\n21:55:12:14  21:55:18:19\r\n Si mon entreprise fait une offre,\r\nelle n'est plus en comp\u00e9tition avec\r\nla France, l'Allemagne ou l'Italie.\r\n\r\n21:55:19:00  21:55:21:12\r\n   Mais avec la plan\u00e8te enti\u00e8re.\r\n\r\n21:55:21:17  21:55:26:01\r\n  Les Cor\u00e9ens, les Chinois sont \r\n en train de devenir performants.\r\n\r\n21:55:26:06  21:55:29:03\r\n       C'est devenu global.\r\n\r\n21:55:29:08  21:55:40:11\r\nPour un produit, aussi bon soit-il,\r\n  on voit qu'en Allemagne il peut\r\n y avoir une qualit\u00e9 \u00e9quivalente.\r\n\r\n21:55:40:15  21:55:46:03\r\n    En quatre ans, on est pass\u00e9\r\n     de 1,50 franc \u00e0 1 franc.\r\n\r\n21:55:46:08  21:55:51:12\r\n E.MAMARBACHI: Vous m'avez dit que\r\n  l'on \u00e9tait \u00e0 la fin d'un cycle.\r\n\r\n21:55:51:17  21:55:54:16\r\nLa fin de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n21:55:54:21  21:55:58:03\r\nB.RUEGER: C'est la fin d'une crise.\r\n\r\n21:55:58:08  21:56:02:03\r\nOn voit que les USA se reprennent.\r\n        La Chine va mieux.\r\n\r\n21:56:02:08  21:56:08:07\r\n    L'Europe ne s'en sort pas.\r\n\r\n21:56:08:11  21:56:13:14\r\n La Suisse, qui est exportatrice,\r\n   qui gagne un franc sur deux\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n21:56:13:19  21:56:18:12\r\n  par la force des choses, elle \r\n va acc\u00e9l\u00e9rer la fin de ce cycle.\r\n\r\n21:56:18:18  21:56:21:07\r\n    On va devenir plus pauvres.\r\n\r\n21:56:21:11  21:56:25:17\r\n    E.MAMARBACHI: C'est la fin\r\n   de la prosp\u00e9rit\u00e9 en Suisse ?\r\n\r\n21:56:25:22  21:56:29:21\r\n      C.WYPLOSCZ: Non, c'est\r\n\r\n21:56:30:02  21:56:31:23\r\n la continuation des cons\u00e9quences\r\n\r\n21:56:32:04  21:56:34:17\r\nde la grave crise financi\u00e8re de 2007.\r\n\r\n21:56:34:22  21:56:39:04\r\n      Tout autour de la Suisse,\r\nil y a une situation tr\u00e8s d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.\r\n\r\n21:56:39:09  21:56:42:01\r\n      Il y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n21:56:42:06  21:56:47:04\r\n    On est dans la continuation\r\n     des troubles qu'on a eus.\r\n\r\n21:56:47:09  21:56:50:12\r\n     On est dans une p\u00e9riode \r\n     d'instabilit\u00e9 mon\u00e9taire.\r\n\r\n21:56:50:17  21:56:55:18\r\n C'est une fiction de penser que \r\nla Suisse peut vivre dans ce monde\r\n\r\n21:56:55:23  21:57:02:02\r\n   globalis\u00e9 et ne pas en subir\r\n        les r\u00e9percussions.\r\n\r\n21:57:02:07  21:57:07:18\r\n   La d\u00e9cision de la BNS canalise\r\nses r\u00e9percussions dans une direction\r\n           particuli\u00e8re.\r\n\r\n21:57:07:23  21:57:12:07\r\n     Elle n'est pas favorable\r\n        aux exportateurs.\r\n\r\n21:57:12:11  21:57:14:23\r\n    Une chose n'a pas \u00e9t\u00e9 dite.\r\n\r\n21:57:15:04  21:57:20:00\r\n      La BNS pouvait absorber\r\n   une, deux ou dix fois le PNB.\r\n\r\n21:57:20:05  21:57:23:12\r\nCe n'est pas un probl\u00e8me technique.\r\n\r\n21:57:23:17  21:57:26:18\r\n Mais allons au fond du probl\u00e8me.\r\n\r\n21:57:26:18  21:57:33:20\r\n    Allons au fond du probl\u00e8me,\r\n       laissez-moi terminer.\r\n\r\n21:57:33:22  21:57:40:00\r\n    En absorbant des quantit\u00e9s\r\n importantes d'euros, elle prenait\r\n       le risque que le jour\r\n\r\n21:57:40:02  21:57:47:07\r\n o\u00f9 elle sortait du taux plancher,\r\n     elle subirait des pertes.\r\n\r\n21:57:47:09  21:57:56:12\r\n      La question est comment\r\n    le monde politique est pr\u00eat\r\n      \u00e0 absorber ces pertes.\r\n\r\n21:57:56:14  21:58:01:15\r\n       On est vraiment dans\r\nle politique et la redistribution.\r\n\r\n21:58:01:17  21:58:08:12\r\n     La BNS n'avait pas envie\r\n       de se retrouver avec\r\n     des pertes gigantesques.\r\n\r\n21:58:08:14  21:58:12:06\r\n      Les politiques peuvent\r\n      faire leur mea culpa.\r\n\r\n21:58:12:08  21:58:19:18\r\n    A constamment accuser la BNS\r\n   de ne pas faire ce qu'il faut,\r\nils ont r\u00e9duit sa marge de manoeuvre.\r\n\r\n21:58:19:20  21:58:26:10\r\nIls l'ont pouss\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n21:58:26:11  21:58:36:10\r\nLes politiques doivent se demander\r\n   \u00e0 quoi ils jouent quand ils\r\ncritiquent les r\u00e9serves de la BNS.\r\n\r\n21:58:36:11  21:58:48:00\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Nidegger,\r\n    c'est vous qui aviez voulu\r\n   limiter la marge de la BNS.\r\n\r\n21:58:48:02  21:58:59:06\r\n   Y.NIDEGGER: Le jour o\u00f9 cette\r\n ind\u00e9pendance est utilis\u00e9e par la\r\n  banque pour faire autre chose\r\n\r\n21:58:59:08  21:59:03:11\r\n    que ce qui pla\u00eet aux gens,\r\n           ils hurlent.\r\n\r\n21:59:03:12  21:59:12:05\r\n    On a attir\u00e9 l'attention sur\r\n    les cons\u00e9quences de ce taux\r\n        plancher de la BNS\r\n\r\n21:59:12:07  21:59:19:04\r\nalors que l'euro ne se relevait pas.\r\n\r\n21:59:19:06  21:59:33:03\r\nCe correctif de l'or \u00e9tait un moyen,\r\n    il y en aurait eu d'autres.\r\n\r\n21:59:33:05  21:59:42:11\r\n   E.MAMARBACHI: M. Mori, si vous\r\npouviez me laisser diriger le d\u00e9bat.\r\n\r\n21:59:42:13  21:59:55:04\r\n R.NORDMANN: On a la d\u00e9monstration\r\n que cette politique est dommage.\r\n\r\n21:59:55:06  22:00:05:14\r\n La bonne politique \u00e9conomique de \r\nces six derni\u00e8res ann\u00e9es qui nous a\r\nprot\u00e9g\u00e9s de la criseinternationale\r\n\r\n22:00:05:16  22:00:13:03\r\n         a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.\r\n\r\n22:00:13:05  22:00:22:18\r\n Parce que votre milieu criait au\r\n            scandale.\r\n\r\n22:00:22:20  22:00:30:09\r\n  C'est toujours mieux d'avoir un\r\n  surplus que de ne pas l'avoir.\r\n\r\n22:00:30:11  22:00:42:07\r\n   Il n'y a pas d'inconv\u00e9nient \r\n   \u00e0 garder un tr\u00e9sor de guerre\r\n   pour pr\u00e9server les emplois.\r\n\r\n22:00:42:09  22:00:55:17\r\n   C'est une lubie id\u00e9ologique.\r\n\r\n22:00:55:19  22:01:07:12\r\n   C.PLATZER: La restauration et\r\n l'h\u00f4tellerie repr\u00e9sentent 200'000\r\n        emplois en Suisse.\r\n\r\n22:01:07:14  22:01:12:04\r\nOn ne peut pas produire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n22:01:12:06  22:01:22:10\r\n   On est oblig\u00e9s d'acheter ici.\r\n\r\n22:01:22:11  22:01:32:20\r\n  Les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, les\r\ndestinations de montagne ont perdu\r\n    15 pour cent des nuit\u00e9es.\r\n\r\n22:01:32:22  22:01:39:13\r\nVous croyez qu'ils vont faire quoi\r\n     avec un taux paritaire ?\r\n\r\n22:01:39:15  22:01:49:02\r\n     Swiss Tourisme a compar\u00e9\r\n        le taux de change.\r\n\r\n22:01:49:04  22:02:02:10\r\n   Si le franc suisse augmente, \r\n   il y a une baisse \u00e9quivalente\r\n         dans les nuit\u00e9es.\r\n\r\n22:02:02:11  22:02:12:17\r\n Avec une augmentation de 15 pour \r\n cent, on aura encore 15 pour cent\r\n    de baisse dans les nuit\u00e9es.\r\n\r\n22:02:12:18  22:02:24:03\r\nEst-ce que vous voulez laisser tomber\r\n une branche comme l'h\u00f4tellerie, une\r\n  des plus importantes de Suisse ?\r\n\r\n22:02:24:05  22:02:31:21\r\n        En 1936, il y a eu\r\n une d\u00e9valuation du franc suisse.\r\n\r\n22:02:31:23  22:02:39:04\r\n          C'\u00e9tait presque\r\n   la m\u00eame chose que maintenant.\r\n\r\n22:02:39:06  22:02:45:20\r\n  On est les plus chers en tout, \r\n   les salaires les plus hauts, \r\n les prix de vente les plus chers.\r\n\r\n22:02:45:22  22:02:50:00\r\n On ne peut pas exister comme \u00e7a.\r\n\r\n22:02:50:03  22:03:02:22\r\nEn 1936, on a fait une d\u00e9valuation\r\n     de 30 % du franc suisse\r\n  par pression des autres pays.\r\n\r\n22:03:03:00  22:03:15:17\r\n   Maintenant, on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n22:03:15:19  22:03:22:10\r\n    E.MAMARBACHI: Des branches\r\n       qui ont un probl\u00e8me.\r\n\r\n22:03:22:11  22:03:30:12\r\nOn va voir quelles mesures on peut \r\nprendre pour soutenir l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n22:03:30:14  22:03:39:00\r\n  On parle beaucoup des perdants,\r\n  mais il y a quelques gagnants, \r\n   notamment les consommateurs.\r\n\r\n22:03:39:01  22:03:45:23\r\n    -Pas de temps \u00e0 perdre, avec\r\n le franc suisse \u00e0 parit\u00e9, adapter \r\nses prix est une question de survie.\r\n\r\n22:03:46:01  22:03:53:15\r\nCe grand magasin de luxe a baiss\u00e9 \r\nles prix de ses produits import\u00e9s.\r\n\r\n22:03:53:17  22:03:58:19\r\n-Il faut bien qu'ils s'adaptent pour\r\n\u00e9viter des achats transfrontaliers.\r\n\r\n22:03:58:21  22:04:04:19\r\n -C'est une tr\u00e8s bonne chose que \r\n les magasins de luxe le fassent,\r\n       ils ont de la marge.\r\n\r\n22:04:04:21  22:04:12:22\r\n   -L'objectif, c'est de montrer\r\n      qu'on peut r\u00e9agir vite.\r\n\r\n22:04:13:00  22:04:19:11\r\n  Du jour au lendemain, nos prix\r\n     \u00e9taient 20 % trop chers.\r\n\r\n22:04:19:12  22:04:29:01\r\n       -Un bon coup de pub,\r\n   qui ne g\u00eane pas la f\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n22:04:29:03  22:04:36:11\r\n -On va voir si c'est un engagement\r\nsur la dur\u00e9e, mais fondamentalement,\r\n\r\n22:04:36:12  22:04:50:14\r\n     c'est ce que je demande,\r\n     la restitution m\u00e9canique\r\n       des gains de change.\r\n\r\n22:04:50:16  22:04:54:03\r\n     -Nous avons contact\u00e9 les\r\n   grands d\u00e9taillants en Suisse.\r\n\r\n22:04:54:05  22:04:57:22\r\n    Tous promettent de r\u00e9agir.\r\n\r\n22:04:58:00  22:05:12:23\r\n   Baisse des prix en magasin ou\r\n tourisme d'achat, le consommateur\r\n  suisse serait le grand gagnant.\r\n\r\n22:05:13:01  22:05:24:01\r\n     -Sur la dur\u00e9e, on ne sait\r\n       pas les cons\u00e9quences.\r\n\r\n22:05:24:03  22:05:27:07\r\n On peut \u00eatre quand m\u00eame en souci.\r\n\r\n22:05:27:09  22:05:36:09\r\n  -Ce nouveau pouvoir d'achat n'a\r\n pas encore montr\u00e9 sa face cach\u00e9e.\r\n\r\n22:05:36:11  22:05:41:11\r\n      E.MAMARBACHI: Les prix\r\n      commencent \u00e0 baisser.\r\n\r\n22:05:41:13  22:05:49:03\r\n La Coop baisse ses prix, enfin ?\r\n\r\n22:05:49:05  22:05:59:01\r\n    B.RUEGER: Les consommateurs\r\n   vont profiter, pourvu qu'ils \r\n  ne deviennent pas des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n22:05:59:03  22:06:11:08\r\n   On a vu pendant la premi\u00e8re \r\n       baisse de l'euro que\r\n   les prix ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9s.\r\n\r\n22:06:11:10  22:06:19:15\r\n    La grosse probl\u00e9matique est\r\n   de garder une \u00e9conomie saine.\r\n\r\n22:06:19:17  22:06:27:02\r\n        Si on d\u00e9localise,\r\n    ce ne sera pas profitable.\r\n\r\n22:06:27:04  22:06:32:23\r\n     Il ne faut pas non plus \r\n     avoir trop d'\u00e9motionnel.\r\n\r\n22:06:33:01  22:06:48:11\r\n      Mon entreprise ach\u00e8te \r\n      beaucoup en zone euro.\r\n\r\n22:06:48:12  22:06:53:10\r\n      E.MAMARBACHI: Donc vous\r\n   b\u00e9n\u00e9ficiez aussi des baisses.\r\n\r\n22:06:53:11  22:07:03:20\r\nB.RUEGER: On va acheter la mati\u00e8re\r\n    premi\u00e8re meilleur march\u00e9.\r\n\r\n22:07:03:22  22:07:21:07\r\n       Mais l'investissement\r\nque je vais devoir faire en salaires\r\n        est p\u00e9jor\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n22:07:21:09  22:07:29:02\r\n     C'est illusoire de penser\r\n  que parce qu'un tube d'aspirine\r\n    co\u00fbte moins cher en France,\r\n\r\n22:07:29:04  22:07:35:12\r\n on l'aura au m\u00eame prix en Suisse.\r\n\r\n22:07:35:14  22:07:38:07\r\n  Tout co\u00fbte plus cher chez nous.\r\n\r\n22:07:38:09  22:07:49:09\r\n E.MAMARBACHI: Les importateurs de\r\n  voitures proposent des rabais.\r\n\r\n22:07:49:11  22:07:54:05\r\n         \u00c9galement Kuoni.\r\n\r\n22:07:54:07  22:07:58:17\r\n  Un mot sur les baisses de prix,\r\n            Myret Zaki.\r\n\r\n22:07:58:19  22:08:04:21\r\n      M.ZAKI: \u00c7a va relancer\r\n         la consommation.\r\n\r\n22:08:04:23  22:08:12:23\r\n Il y aura une pression tr\u00e8s forte\r\n  pour avoir des co\u00fbts en euros, \r\n    de la production en euros.\r\n\r\n22:08:13:01  22:08:16:01\r\n         Les salaires ici\r\n      vont \u00eatre trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n22:08:16:03  22:08:23:11\r\n La tendance va \u00eatre vers la sous-\r\n   traitance et la recherche de \r\n  la diversification des march\u00e9s.\r\n\r\n22:08:23:13  22:08:29:11\r\n  On peut avoir un discours anti \r\n Europe, mais il ne faut pas alors\r\n\r\n22:08:29:12  22:08:33:02\r\n            avoir 70 %\r\n   d'exportation vers l'Europe.\r\n\r\n22:08:33:03  22:08:41:19\r\n  R.NORDMANN: Les gens vont dans\r\n  un premier temps acheter plus.\r\n\r\n22:08:41:21  22:08:50:11\r\n   Si les gens sont au ch\u00f4mage,\r\n        ils n'auront plus\r\n    assez de pouvoir d'achat.\r\n\r\n22:08:50:13  22:08:57:04\r\nCe sera un feu de paille momentan\u00e9.\r\n\r\n22:08:57:06  22:09:02:01\r\n    Nous sommes dans un pays o\u00f9\r\n il y a des cartels d'importation,\r\n\r\n22:09:02:03  22:09:05:14\r\n      les importateurs font \r\n     des marges scandaleuses.\r\n\r\n22:09:05:16  22:09:10:11\r\n      Nous n'avons pas r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 casser cela au Parlement.\r\n\r\n22:09:10:13  22:09:15:10\r\n C'est vraiment un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n22:09:15:11  22:09:21:20\r\nUn petit moment de paillettes, mais\r\n apr\u00e8s ce sera la gueule de bois.\r\n\r\n22:09:21:22  22:09:28:22\r\n   C.PLATZER: Le jambon de Parme\r\n co\u00fbte 10 euros le kilo en Italie,\r\n          ici 50 francs.\r\n\r\n22:09:29:00  22:09:37:21\r\nOn a des probl\u00e8mes avec les douanes\r\nqui prot\u00e8gent certains producteurs.\r\n\r\n22:09:37:23  22:09:45:20\r\n Vous avez dit que cette situation\r\n allait relancer la consommation.\r\n\r\n22:09:45:22  22:09:52:09\r\n   Et vous croyez qu'on a besoin\r\n        d'un relancement ?\r\n\r\n22:09:52:11  22:09:58:15\r\n       On aura encore plus\r\n de d\u00e9flation apr\u00e8s cette mesure.\r\n\r\n22:09:58:17  22:10:12:07\r\n Une inflation de 2 ou 3 % ferait\r\n  vivre mieux tous les Suisses.\r\n\r\n22:10:12:09  22:10:19:01\r\n E.MAMARBACHI: Le tourisme d'achat\r\n      qui va augmenter, \u00e7a va\r\n   appauvrir l'\u00e9conomie locale ?\r\n\r\n22:10:19:03  22:10:27:16\r\n   C.WYPLOSZ: La question, c'est\r\no\u00f9 vont \u00eatre absorb\u00e9es les baisses.\r\n\r\n22:10:27:18  22:10:35:11\r\n Est-ce qu'elles seront absorb\u00e9es\r\n    par les importateurs, par \r\n   les exportateurs \u00e9trangers?\r\n\r\n22:10:35:12  22:10:45:10\r\n   \u00c7a signifie qu'une partie des\r\n    b\u00e9n\u00e9fices ira \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n22:10:45:11  22:10:57:02\r\n Le reste viendra au consommateur.\r\n\r\n22:10:57:04  22:11:02:13\r\n Les Suisses qui iront en vacances\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger se frottent les mains.\r\n\r\n22:11:02:15  22:11:13:12\r\n  Ce n'est pas une bonne nouvelle\r\n     pour le tourisme suisse.\r\n\r\n22:11:13:14  22:11:24:17\r\n        B.RUEGER: Beaucoup \r\n       d'entreprises suisses\r\n  agissent uniquement localement.\r\n\r\n22:11:24:19  22:11:36:20\r\n      Pendant cette p\u00e9riode,\r\n les \u00e9trangers se sont organis\u00e9s,\r\n     ils importent en Suisse.\r\n\r\n22:11:37:03  22:11:46:11\r\n  \u00c7a augmente encore la pression\r\n     sur les entreprises qui\r\n      se pensaient \u00e0 l'abri.\r\n\r\n22:11:46:12  22:11:59:00\r\n  \u00c0 ma connaissance, il n'y a pas\r\nun seul secteur qui va \u00eatre gagnant.\r\n\r\n22:11:59:02  22:12:10:04\r\n\u00c0 tr\u00e8s court terme, les importateurs,\r\n  mais ils comptent pour tr\u00e8s peu.\r\n\r\n22:12:10:06  22:12:19:23\r\n  Les exportateurs \u00e9trangers vont\r\n   prendre des parts de march\u00e9.\r\n\r\n22:12:20:01  22:12:25:21\r\n   E.MAMARBACHI: Les frontaliers\r\n    ont gagn\u00e9 20 % d'un coup ?\r\n\r\n22:12:26:04  22:12:36:11\r\n Y.NIDEGGER: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 plus efficace\r\npour eux que tout le travail syndical\r\n      des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n22:12:36:12  22:12:43:05\r\n Bien s\u00fbr que la question du taux\r\n de change joue un certain r\u00f4le.\r\n\r\n22:12:43:06  22:12:54:08\r\n    Mais la Suisse a des co\u00fbts\r\n    de production tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n22:12:54:10  22:13:02:18\r\n   On est dans un mythe qui veut\r\n     absolument une inflation.\r\n\r\n22:13:02:20  22:13:13:03\r\nMais les affaires se font quand il\r\ny a un diff\u00e9rentiel entre le prix \r\nde production et le prix de vente.\r\n\r\n22:13:13:05  22:13:20:19\r\nTant qu'il y a une marge possible,\r\n   l'\u00e9conomie peut fonctionner.\r\n\r\n22:13:20:21  22:13:27:22\r\nEn cas de d\u00e9flation, le travailleur\r\npourra toujours vendre son travail.\r\n\r\n22:13:28:00  22:13:39:20\r\n   Ceux qui ont \u00e0 craindre une\r\n  d\u00e9flation, ce ne sont pas les\r\ntravailleurs, mais les financiers.\r\n\r\n22:13:39:22  22:13:47:18\r\n   Il y a un grand bouleversement\r\npossible en cas de d\u00e9flation, mais il\r\n ne va pas toucher les travailleurs.\r\n\r\n22:13:47:20  22:14:00:06\r\n     Il va toucher les riches\r\n       qui ont mal investi.\r\n\r\n22:14:00:08  22:14:05:18\r\n  E.MAMARBACHI: Vous dites qu'on \r\n  peut vivre avec un franc fort ?\r\n\r\n22:14:05:20  22:14:18:03\r\n      Y.NIDEGGER: On n'a pas\r\n    le choix, c'est la ran\u00e7on \r\n    d'une \u00e9conomie qui marche.\r\n\r\n22:14:18:05  22:14:21:12\r\n      R.NORDMANN: Je traduis\r\n     ce qu'a dit M. Nidegger.\r\n\r\n22:14:21:14  22:14:27:01\r\n   Les gens vendent leur travail\r\n     moins cher, c'est \u00e0 dire\r\n      des baisses de salaire.\r\n\r\n22:14:27:03  22:14:36:17\r\nOn va se retrouver dans la situation\r\nde la Gr\u00e8ce qui baisse les salaires.\r\n\r\n22:14:36:19  22:14:47:23\r\n    Cette situation est absurde,\r\nc'est la fonction de la BNS, assurer\r\n   un cours de change raisonnable\r\n\r\n22:14:48:01  22:15:01:02\r\n        pour nous prot\u00e9ger\r\n      contre ces absurdit\u00e9s.\r\n\r\n22:15:01:03  22:15:08:18\r\n    E.MAMARBACHI: Il nous reste\r\n        encore 10 minutes.\r\n\r\n22:15:08:20  22:15:31:07\r\nEst-ce qu'il faut baisser les imp\u00f4ts,\r\n  quelles mesures faut-il prendre ?\r\n\r\n22:15:31:09  22:15:42:11\r\n  R.NORDMANN: S\u00fbrement pas, sinon\r\n   on aura des d\u00e9ficits publics.\r\n\r\n22:15:42:12  22:15:49:09\r\n      Il ne faut pas aggraver\r\n       les d\u00e9ficits publics.\r\n\r\n22:15:49:11  22:15:54:23\r\n       Il faudra peut-\u00eatre\r\n     un programme de relance.\r\n\r\n22:15:55:01  22:16:03:16\r\n Dans l'imm\u00e9diat, il faut \u00e9viter \r\n     de baisser les salaires\r\n et renforcer le ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n22:16:03:18  22:16:12:11\r\n    Que les gens ne perdent pas\r\n      compl\u00e8tement le contact\r\n     avec le monde du travail.\r\n\r\n22:16:12:12  22:16:18:09\r\n        Il aurait \u00e9t\u00e9 mieux\r\n    de garder le taux plancher.\r\n\r\n22:16:18:11  22:16:24:08\r\n J'attends de M. Schneider-Ammann \r\nqu'il fasse enfin des propositions.\r\n\r\n22:16:24:10  22:16:28:11\r\nIl dit qu'il n'est pas au courant,\r\n          c'est ill\u00e9gal,\r\n\r\n22:16:28:13  22:16:42:05\r\n la BNS doit prendre ses d\u00e9cisions\r\n     avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:16:42:07  22:16:48:09\r\n       J'attends maintenant\r\n    des propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n22:16:48:11  22:16:58:05\r\n   E.MAMARBACHI: Vous nous citez\r\n     un article qu'on ignore.\r\n\r\n22:16:58:07  22:17:04:16\r\n  R.NORDMANN: Dans l'article sept\r\n de la loi sur la Banque nationale\r\n       suisse, il est marque\r\n\r\n22:17:04:18  22:17:10:17\r\n qu'avant de prendre des d\u00e9cisions\r\n  importantes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      et la banque nationale\r\n\r\n22:17:10:19  22:17:14:18\r\n     s'informent mutuellement\r\n       de leurs intentions.\r\n\r\n22:17:14:20  22:17:20:17\r\n  Pour respecter la loi, il faut \r\n  le temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n          puisse r\u00e9agir.\r\n\r\n22:17:20:19  22:17:31:08\r\n     Or, M. Jordan a inform\u00e9\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 8 minutes\r\n        avant les march\u00e9s.\r\n\r\n22:17:31:10  22:17:38:13\r\n  M.ZAKI: Elle n'est pas oblig\u00e9e.\r\n\r\n22:17:38:15  22:17:54:12\r\n       Elle peut consulter\r\n   ses actionnaires, mais elle \r\n  n'est pas oblig\u00e9e de le faire.\r\n\r\n22:17:54:14  22:18:02:20\r\nIls doivent s'informer mutuellement,\r\nmais \u00e7a ne veut pas dire \u00eatre oblig\u00e9.\r\n\r\n22:18:02:22  22:18:10:20\r\nDeuxi\u00e8me erreur, la BNS ne pouvait\r\n pas maintenir le taux plancher.\r\n\r\n22:18:10:22  22:18:24:01\r\n     Ce n'est pas une question\r\n        de taux de change.\r\n\r\n22:18:24:03  22:18:37:06\r\n  L'\u00e9conomie suisse a un probl\u00e8me\r\n   structurel de comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n22:18:37:08  22:18:41:00\r\n     Ce n'est pas une question\r\n        de taux de change.\r\n\r\n22:18:41:02  22:18:47:15\r\nSi on adopte l'euro, on sera dans \r\nla m\u00eame situation que l'Allemagne.\r\n\r\n22:18:47:17  22:18:54:19\r\nOn co\u00fbte trop cher, on ne peut plus\r\n  vendre dans l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n22:18:54:21  22:19:07:20\r\n         Il faut baisser\r\n     les co\u00fbts de production.\r\n\r\n22:19:07:22  22:19:17:07\r\nDans les secteurs de luxe, il y a des\r\n acheteurs qui sont tr\u00e8s r\u00e9silients.\r\n\r\n22:19:17:09  22:19:24:19\r\n E.MAMARBACHI: 870 millions avaient\r\n\u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie en 2011.\r\n\r\n22:19:24:21  22:19:35:13\r\n     Est-ce qu'il faut un plan\r\n      similaire aujourd'hui ?\r\n\r\n22:19:35:15  22:19:39:13\r\n    B.RUEGER: Indiscutablement.\r\n\r\n22:19:39:15  22:19:47:00\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      le lib\u00e9ral qui appelle\r\n les pouvoirs publics au secours.\r\n\r\n22:19:47:02  22:19:52:01\r\n       B.RUEGER: La r\u00e9vision\r\n         de la fiscalit\u00e9,\r\n    on est oblig\u00e9s de la faire.\r\n\r\n22:19:52:08  22:19:58:04\r\n    \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 un bol d'air \r\n    d'avoir cet assouplissement\r\n      sur le ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n22:19:58:06  22:20:06:01\r\n    Les autres pays sont entr\u00e9s\r\n    dans une spirale infernale.\r\n\r\n22:20:06:03  22:20:12:10\r\n    Les entreprises n'ont plus\r\n     le moyen de se financer.\r\n\r\n22:20:12:11  22:20:38:18\r\n         L'acc\u00e8s au cr\u00e9dit\r\n       est \u00e0 10 % en Italie.\r\n\r\n22:20:38:20  22:20:40:11\r\n         On a sauv\u00e9 l'UBS.\r\n\r\n22:20:40:12  22:20:50:15\r\n           60 milliards.\r\n\r\n22:20:50:17  22:20:59:03\r\nMaintenant, il faut que les grandes\r\nbanques soutiennent les entreprises\r\n   qui vont avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n22:20:59:05  22:21:07:09\r\n    \u00c0 ce moment-l\u00e0, le sauvetage\r\nde l'UBS aura servi \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n22:21:07:11  22:21:16:18\r\nOn va rentrer dans une probl\u00e9matique\r\nde comment financer nos entreprises \r\n      sur une courte p\u00e9riode.\r\n\r\n22:21:16:20  22:21:26:20\r\n   L'\u00c9tat va devoir r\u00e9fl\u00e9chir, \r\n   je n'ai pas la solution ici.\r\n\r\n22:21:26:21  22:21:33:23\r\n   Nos entreprises ne tirent pas\r\n       des plans sur 30 ans.\r\n\r\n22:21:34:01  22:21:37:09\r\n          On va avoir un\r\n        probl\u00e8me imm\u00e9diat.\r\n\r\n22:21:37:11  22:21:46:13\r\n    70 % des emplois sont dans\r\n       les PME aujourd'hui.\r\n\r\n22:21:46:15  22:21:49:03\r\n            On a voulu\r\n    sauver les grandes banques,\r\n\r\n22:21:49:05  22:21:52:04\r\n     elles doivent maintenant\r\n        aider les autres.\r\n\r\n22:21:52:06  22:22:00:23\r\nC.WYPLOSZ: Il y a quelque chose qui\r\nest connu, la d\u00e9valuation fiscale.\r\n\r\n22:22:01:06  22:22:10:17\r\n\u00c7a consiste \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts des\r\nentreprises, y compris les charges \r\n salariales, des baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n22:22:10:19  22:22:14:02\r\n         C'est financ\u00e9 par\r\n    une augmentation de la TVA.\r\n\r\n22:22:14:04  22:22:20:15\r\n   L'int\u00e9r\u00eat, c'est que la TVA ne\r\ns'applique pas sur les exportations.\r\n\r\n22:22:20:17  22:22:25:21\r\n\u00c7a ne touche pas les exportateurs.\r\n\r\n22:22:25:23  22:22:36:17\r\n    Int\u00e9rieurement, on transf\u00e8re\r\nle pouvoir d'achat des consommateurs\r\n       vers les entreprises.\r\n\r\n22:22:36:19  22:22:43:21\r\n R.NORDMANN: Il y a une diff\u00e9rence\r\n entre la th\u00e9orie et la pratique.\r\n\r\n22:22:43:23  22:22:50:16\r\n     Il faudra minimum quatre\r\n       ans pour y parvenir.\r\n\r\n22:22:50:18  22:22:59:16\r\nIl y a des institutions, on ne peut\r\n pas d\u00e9cider d'une augmentation de\r\n      2 % de la TVA comme \u00e7a.\r\n\r\n22:22:59:18  22:23:19:15\r\n M\u00eame si on \u00e9tait tous d'accord de\r\n le faire, \u00e7a durerait quatre ans.\r\n\r\n22:23:19:17  22:23:31:21\r\n      B.RUEGER: La baisse de\r\n   la fiscalit\u00e9 est n\u00e9cessaire\r\npour l'attractivit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n22:23:31:23  22:23:36:23\r\nMais nos PME doivent gagner quelque\r\n chose avant de payer des imp\u00f4ts,\r\n\r\n22:23:37:01  22:23:39:21\r\n       il ne faut pas faire\r\n      les choses \u00e0 l'envers.\r\n\r\n22:23:39:23  22:23:44:09\r\n   Je suis ravi de pouvoir payer\r\nbeaucoup d'imp\u00f4ts, mais il faut que\r\n\r\n22:23:44:11  22:23:47:17\r\n          \u00e7a signifie que\r\n     j'ai gagn\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n22:23:47:19  22:23:53:03\r\n       E.MAMARBACHI: Il y a\r\n   des baisses d'imp\u00f4ts pr\u00e9vues\r\ndans la r\u00e9forme des entreprises 3.\r\n\r\n22:23:53:05  22:23:58:04\r\nB.RUEGER: Mais on ne sait pas comment\r\n      financer les entreprises.\r\n\r\n22:23:58:06  22:24:06:12\r\n Y.NIDEGGER: Toutes les solutions\r\n  viennent par nature de l'UDC.\r\n\r\n22:24:06:14  22:24:16:14\r\n        Si la BNS \u00e9coutait\r\n ce que dit l'UDC, \u00e7a se saurait.\r\n\r\n22:24:16:16  22:24:25:07\r\nTout ce qui peut baisser les co\u00fbts de\r\n production, moins de bureaucratie,\r\n\r\n22:24:25:09  22:24:34:03\r\n    moins d'imp\u00f4ts, \u00e9viter que\r\n    les Etats se surendettent.\r\n\r\n22:24:34:05  22:24:42:05\r\n   On peut recr\u00e9er de la marge.\r\n\r\n22:24:42:07  22:24:49:19\r\n   La BNS fabriquait de la marge\r\n       pour les entreprises\r\n\r\n22:24:49:21  22:25:00:13\r\n  en maintenant \u00e0 tr\u00e8s grand co\u00fbt\r\n        un taux artificiel.\r\n\r\n22:25:00:15  22:25:07:02\r\n    L'\u00c9tat doit un peu maigrir,\r\n   les entreprises doivent avoir\r\n\r\n22:25:07:04  22:25:11:07\r\n      un peu plus de mou pour\r\n       respirer et investir.\r\n\r\n22:25:11:09  22:25:18:11\r\n     E.MAMARBACHI: On parlait\r\n     de 100 millions en 2011 \r\n        pour l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n22:25:18:12  22:25:28:12\r\nC.PLATZER: C'\u00e9tait un cr\u00e9dit h\u00f4telier\r\nqui n'est pas rentr\u00e9 dans la branche,\r\n   c'\u00e9tait un mauvais instrument.\r\n\r\n22:25:28:14  22:25:33:15\r\n            Maintenant,\r\n   on se retrouve au m\u00eame point.\r\n\r\n22:25:33:17  22:25:36:10\r\n Les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s.\r\n\r\n22:25:36:11  22:25:41:17\r\n  Je vois plusieurs possibilit\u00e9s.\r\n\r\n22:25:41:19  22:25:51:11\r\n      Pour diminuer la pression\r\n        sur le franc suisse,\r\nil faut augmenter la masse mon\u00e9taire.\r\n\r\n22:25:51:13  22:26:00:12\r\nUne autre possibilit\u00e9, la r\u00e9vision\r\n    de la loi sur les cartels.\r\n\r\n22:26:00:14  22:26:04:09\r\n     Elle n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n         par le Parlement.\r\n\r\n22:26:04:11  22:26:12:15\r\n  Il faut donner aux entreprises \r\n   suisses plus de possibilit\u00e9s \r\n d'acheter \u00e0 des prix moinschers.\r\n\r\n22:26:12:17  22:26:20:12\r\n  Il y a trois ans, le Parlement\r\n a discut\u00e9 d'une baisse de la TVA\r\n\r\n22:26:20:14  22:26:26:14\r\n   temporaire pour l'h\u00f4tellerie,\r\n   \u00e7a n'a pas pass\u00e9 pour 3 voix.\r\n\r\n22:26:26:16  22:26:33:01\r\n  Les vacances en Suisse ne sont \r\n pas plus ch\u00e8res pour les Suisses.\r\n\r\n22:26:33:03  22:26:41:18\r\n J'aimerais appeler les Suisses \u00e0\r\n passer leurs vacances en Suisse,\r\n les conditions sont tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n22:26:41:20  22:26:50:00\r\nPour vous, ce n'est pas plus cher.\r\n\r\n22:26:50:02  22:26:57:06\r\n  On se r\u00e9jouit de vous recevoir.\r\n\r\n22:26:57:08  22:27:02:10\r\n       E.MAMARBACHI: Voil\u00e0,\r\n   une belle publicit\u00e9 gratuite.\r\n\r\n22:27:02:11  22:27:08:19\r\n  On va conclure cette \u00e9mission.\r\n\r\n22:27:08:21  22:27:14:11\r\nMerci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n22:27:14:12  22:27:19:21\r\n        La RTS continuera \u00e0\r\n    vous informer sur ce sujet.\r\n\r\n22:27:19:23  22:27:27:11\r\n       La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat \u00e0 Infrarouge.\r\n\r\n22:27:27:13  22:27:29:14\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n22:27:29:16  22:27:32:19\r\n          A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n22:27:32:21  22:27:35:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-20T23:37:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405397", "title": "sommaire_bns", "excerpt": "Le grand magasin Bong\u00e9nie a baiss\u00e9 ses prix des produits import\u00e9s suite \u00e0 l'abandon par la BNS de la politique mon\u00e9taire du taux plancher entre le franc et l'euro. Interviews de Nicolas Brunschwig, associ\u00e9 Bong\u00e9nie Grieder Gen\u00e8ve et de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FRC Lausanne.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme."}, {"internalArchiveId": "AA1501405470", "title": "reaction_entreprises"}, {"internalArchiveId": "AA1503417470", "title": "Temp\u00eate mon\u00e9taire - baisse des prix", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "TAUX DE CHANGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503417464", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Bernard Rueger, membre du comit\u00e9 directeur d'\u00e9conomiesuisse, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe de Bilan, Charles Wyplosz, \u00e9conomiste et professeur IHEID, Gen\u00e8ve, Casimir Platzer, pr\u00e9sident de Gastrosuisse, Daniel Mori, pr\u00e9sident de Visilab, Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1417427", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1559028", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016169", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BC0F952B-65E7-4FDD-AD88-225D5F362497", "internalArchiveId": "BC0F952B-65E7-4FDD-AD88-225D5F362497", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Se soigner par le r\u00e9cit (2/5) : Une approche philosophique et politique", "publicationDate": "2015-01-20T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 vue d\u2019esprit se penche toute la semaine sur la pratique narrative, pour comprendre quels sont les enjeux et les pratiques de cette approche. Comment cette nouvelle approche est-elle n\u00e9e, et qui \u00e9tait Michael White, son fondateur ? La pratique narrative est n\u00e9e \u00e0 partir de la r\u00e9flexion et de l\u2019exp\u00e9rience de terrain de Michael White, travailleur social \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008 : univers psychiatrique et carc\u00e9ral, centre de consultation ou \u00e9ducatif, intervention dans les communaut\u00e9s aborig\u00e8nes fragilis\u00e9es. La pratique narrative se fonde sur un partenariat entre accompagnateur et b\u00e9n\u00e9ficiaire et adopte une posture de coresponsabilit\u00e9. La rencontre de Michael White avec l\u2019anthropologue n\u00e9o-z\u00e9landais David Eptson a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive. L\u2019approche narrative est n\u00e9e d\u2019un partenariat intellectuel et cr\u00e9atif entre ces deux hommes. Quelles sont les influences philosophiques qui inspirent cette approche ? Sabine Petermann s\u2019entretient avec David Denborough et avec Rodolphe Soulignac.", "durationSec": 1690, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Australie"], "thematicThemes": ["psychologie", "anthropologie", "philosophie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-10T08:52:10Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Denborough, David", "role": "travailleur social et co-directeur du Dulwich Center d'Ad\u00e9la\u00efde, Australie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soulignac, Rodolphe", "role": "psychologue aux HUG et ind\u00e9pendant, sp\u00e9cialis\u00e9 en th\u00e9rapie de famille \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1403811", "internalArchiveId": "AA1501403834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6474663", "imageURL": "http://www.rts.ch/6474638.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Ski: Dominique Gisin devra s\u00fbrement renoncer aux Mondiaux", "Les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s connaissent une l\u00e9gislation diff\u00e9rente", "Le coton bio tente de se faire une place sur le march\u00e9", "Paris: Lassana Bathily a agi avec h\u00e9ro\u00efsme lors de la prise d'otage", "Le d\u00e9bat sur un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 neuf membres est relanc\u00e9", "Snowboard / Freestyle: Carlos Gerber alimente les espoirs suisses", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9: le point avec Alain Rebetez \u00e0 Berne", "A Gen\u00e8ve, un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide arm\u00e9nien semble impossible", "Franc fort: la station de Gr\u00e4chen appliquait son propre taux de change", "Guantanamo: un prisonnier t\u00e9moigne", "Solar Impulse d\u00e9voile l'itin\u00e9raire de son tour du monde en avion", "Horlogerie: les femmes sont de plus en plus clientes", "Obama / Etat de l'Union: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "USA: Obama va prononcer son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["La skieuse a chut\u00e9 lors du super-G de Cortina et a une fracture de la t\u00eate du tibia au genou droit ; elle devrait \u00e9viter l'op\u00e9ration.", "En Suisse, bon nombre d'entre eux sont interdits alors que dans le reste du monde, ils entrent de plus en plus dans les usages.", "Ce coton sans OGM est un label pr\u00e9sent dans plusieurs secteurs, dont celui des v\u00eatements.", "Ce jeune homme, arriv\u00e9 sans papier en France, a sauver des otages en les cachant ; il va devenir fran\u00e7ais.", "Deux ans apr\u00e8s le refus du Parlement, une commission du National revient avec un projet concret de modification de la Constitution.", "A 24 ans, ce jeune homme de Sonceboz (BE) poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un beau palmar\u00e8s son actif.", "Le dossier stagne depuis ses d\u00e9buts en 2008 et Burkhalter s'est exprim\u00e9 devant la commission f\u00e9d\u00e9rale de politique ext\u00e9rieure.", "En effet, cette commune valaisanne proposait un taux de change \u00e0 1.35 pour attirer les touristes allemands ou n\u00e9erlandais.", "Le journal intime de ce Mauritanien, d\u00e9tenu \u00e0 Guantanamo depuis 13 ans, est publi\u00e9 aujourd'hui dans 20 pays.", "L'avion d\u00e9collera aux alentours du mois de mars pour un programme de 25 jours de vols r\u00e9partis sur 5 mois et plusieurs \u00e9tapes.", "Les montres m\u00e9caniques et \u00e0 complications sont souvent pris\u00e9es par les hommes, la tendance semble changer.", "Le pr\u00e9sident va annoncer au Congr\u00e8s sa vision politique de l\u2019ann\u00e9e 2015 et devrait jeter les contours d\u2019une r\u00e9forme fiscale d\u2019ampleur."], "variantIds": ["ece-6367877", "ece-6367875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:18:04Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:18\r\n...\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:21:23\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:26:18\r\n   L'id\u00e9e d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n  \u00e0 neuf membres au lieu de sept\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:28:00\r\n           est relanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:28:05  19:30:33:09\r\n          Nous entendrons\r\n les explications d'Alain Rebetez.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:38:14\r\n L'homme du jour, c'est le Malien\r\n      qui a sauv\u00e9 des otages\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:16\r\ndans le magasin attaqu\u00e9 par Coulibaly\r\n    lors des attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:43:21  19:30:47:21\r\n        La France lui offre\r\n   une naturalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:51:23\r\n        Le franc fort reste\r\n    en t\u00eate des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:53:20\r\n      La station de Graechen\r\n\r\n19:30:54:01  19:31:00:07\r\n   continue avec un taux de 1,35\r\n    pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:05:17\r\n  Portez-vous des v\u00eatements bio ?\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:12:21\r\n Le coton garanti \"sans OGM\" est un\r\ncrit\u00e8re pour certains consommateurs.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:16:15\r\nL'avion solaire de Bertrand Piccard\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:05\r\n    d\u00e9butera son tour du monde\r\n       vers la fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:24:14\r\n    Point de d\u00e9part: Abu Dhabi.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:30:23\r\n        Et de belles images\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:35:06\r\n     d'un des espoirs sportifs\r\n    de la Suisse, enfreestyle.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:39:11\r\n     Carlos Gerber est engag\u00e9\r\n  dans la discipline duBig Air.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:44:22\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest une particularit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:48:19\r\nLa proposition de r\u00e9former le syst\u00e8me\r\n     est revenue plusieurs fois.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:22\r\n  L'id\u00e9e est d'\u00e9largir le Conseil\r\n          \u00e0 9 personnes.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:57:13\r\nLa fameuse photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:31:57:18  19:32:01:12\r\n  demanderait une table \u00e9largie.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:12:23\r\n  De sept membres aujourd'hui, le\r\ngouvernement pourrait passer \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:17:16\r\nC'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la Commission\r\n   des institutions politiques,\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:21:20\r\n      avec une modification\r\n       de la Constitution\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:25:09\r\n         qu'elle mettra\r\n    en consultation en mars.\r\n\r\n19:32:26:16  19:32:29:10\r\n  Le but est de mieux repr\u00e9senter\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:32:09\r\n   les minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:37:11\r\nIl faudrait au moins un repr\u00e9sentant\r\n      des r\u00e9gions italophones\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:42:04\r\net deux Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:09\r\n  Voici le nouvel article 175.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:05\r\n       \"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  est compos\u00e9 de neuf membres.\"\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:53:14\r\n\"Les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays\r\n  et les r\u00e9gions linguistiques\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:56:02\r\nsont \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es.\"\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:58:20\r\nEn fran\u00e7ais, peu de mots changent,\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:02:21\r\n       mais en allemand,\r\nla correction est plus profonde.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:06:08\r\n  Dans la Constitution, il existe\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:09:02\r\nune promesse en fran\u00e7ais, en italien,\r\n\r\n19:33:09:07  19:33:14:10\r\n pour que ces r\u00e9gions linguistiques\r\nsoient repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:18:13\r\n  Mais dans la version allemande,\r\n         il n'y en a pas.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:21:12\r\n      Ceci doit \u00eatre modifi\u00e9.\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:26:23\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:33:27:04  19:33:30:23\r\n          Pas question\r\n de laisser la place \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:34:08\r\n  Leur demander de partager plus\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:36:02\r\n      l'\u00e9tendue de ce pouvoir\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:38:03\r\n      est toujours difficile.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:42:00\r\nC'est une question purement humaine.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:19\r\n    C'est donc le Parlement \r\n   qui pilote cette r\u00e9vision,\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:51:00\r\net qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'imposera\r\n   aux membres du gouvernement.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:55:15\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:01:06\r\n       C'est votre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:07:08\r\n   Le pouvoir ne se partage pas.\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:18:03\r\n\u2015Dans cet objet, le premier obstacle,\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:21:09\r\n    c'est le peu d'empressement\r\n    des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:27:11\r\n   C'est \u00e9galement la dynamique\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:40:00\r\nA neuf, est-ce que la coll\u00e9gialit\u00e9\r\nfonctionnerait de la m\u00eame fa\u00e7on ?\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:46:02\r\n   Toucher \u00e0 cette institution,\r\n          c'est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:58:02\r\n           \u2015Cette fois,\r\nil y a des chances suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:01:06\r\n  d'\u00e9largir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:02:10\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:09\r\n    Le projet se limite \u00e0 cela,\r\n on ne touche pas \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:12:13\r\n      On garantit la pr\u00e9sence\r\n        de 2 \u00e9lus romands.\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:18:15\r\n     Le projet pourrait avoir\r\n      des chances pour cela.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:31:20\r\n       Les radicaux romands\r\n   se rallieraient \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:35:31:20  19:35:33:20\r\n  -On reparle de la construction\r\n\r\n19:35:34:01  19:35:36:14\r\n  d'un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide\r\n arm\u00e9nien pr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:37:23\r\nLe dossier s'envenime depuis 2008.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:39:11\r\n  Didier Burkhalter s'est exprim\u00e9\r\n\r\n19:35:39:15  19:35:41:07\r\n       devant la Commission\r\n     de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:46:12\r\nCe dossier genevois qui s'envenimait\r\n  depuis des ann\u00e9es est d\u00e9sormais\r\n\r\n19:35:46:17  19:35:50:11\r\naux mains de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n     de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:35:50:16  19:35:54:10\r\nCe matin, D.Burkhalter \u00e9tait pri\u00e9\r\n   d'expliquer son opposition\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:58:17\r\nau projet de monument \u00e0 la m\u00e9moire\r\n  du g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:59:14  19:36:01:23\r\nNous sommes oppos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9dification\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:05:00\r\n  de ce monument \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ONU.\r\n\r\n19:36:05:05  19:36:08:04\r\n  L'ONU n'a pas r\u00e9gl\u00e9 la question\r\n\r\n19:36:08:09  19:36:12:18\r\n     de la fa\u00e7on de qualifier\r\n les \u00e9v\u00e9nements tragiques de 1915.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:18:18\r\nEt nous ne voulons pas faire en sorte\r\n qu'\u00e0 cause d'un monument consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:36:18:23  19:36:25:11\r\n comme partial, on ait un probl\u00e8me\r\n   pour la Gen\u00e8ve internationale\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:31:11\r\n          et la position\r\n de la Suisse en termes d'accueil.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:04\r\n C'est dans le parc de l'Ariana\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:39:11\r\nque \"Les R\u00e9verb\u00e8res de la M\u00e9moire\"\r\n      devaient voir le jour.\r\n\r\n19:36:39:15  19:36:44:04\r\nMais les pressions exerc\u00e9es jusqu'au\r\n   sommet de l'Etat sont fortes.\r\n\r\n19:36:44:09  19:36:50:00\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est intervenu\r\npour que Gen\u00e8ve refuse ce m\u00e9morial.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:52:14\r\n        Dans un autre parc,\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:55:05\r\non pourrait trouver un autre lieu,\r\n\r\n19:36:55:10  19:37:01:05\r\n      qui ne soit pas devant\r\n l'Organisation des Nations Unies.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:04:11\r\n           La demande\r\n  d'autorisation de construire\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:07:10\r\n       reste sans r\u00e9ponse \r\n      de la part de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:12:09\r\n    L'affaire pourrait finir\r\n       devant la justice.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:16:22\r\n         -L''homme du jour\r\n     se nomme Lassana Bathily.\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:19:06\r\n    Il \u00e9tait venu sans papier,\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:14\r\n   avait pris ses premiers cours\r\n       de fran\u00e7ais \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:37:24:19  19:37:28:08\r\n     Il a aujourd'hui 24 ans.\r\n\r\n19:37:28:12  19:37:33:09\r\nIl travaillait dans l'Hyper Cacher\r\no\u00f9 Coulibaly avait fait irruption.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:38:11\r\n        Lui-m\u00eame musulman,\r\n    il a sauv\u00e9 des otages juifs\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:43:05\r\n   de la haine du djihadiste en\r\nles cachant dans la chambre froide.\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:45:01\r\n      La France le r\u00e9compense\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:49:20\r\n   en lui donnant la nationalit\u00e9\r\n   fran\u00e7aise de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:52:14\r\n        Voici son portrait.\r\n\r\n19:37:53:22  19:37:57:04\r\n     Sur sa page Facebook, \r\n     une colombe de la paix\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:18\r\n     et le drapeau fran\u00e7ais\r\n associ\u00e9 aux couleurs maliennes.\r\n\r\n19:38:00:23  19:38:02:22\r\nEt une vid\u00e9o o\u00f9 J.Kerry rappelle\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:05:03\r\n       comment L.Bathily \r\n      est devenu un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:08:01\r\n   Il a aid\u00e9 plus d'une douzaine\r\n\r\n19:38:08:06  19:38:09:21\r\n      de clients \u00e0 se cacher\r\n\r\n19:38:10:02  19:38:11:21\r\n      dans la chambre froide.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:07\r\n      Il a pr\u00e9venu la police\r\n et ses actes ont sauv\u00e9 des vies.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:19:11\r\nCes personnes lui doivent la vie.\r\n\r\n19:38:19:15  19:38:22:00\r\nLorsque A.Coulibaly fait irruption\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:25:21\r\n   dans le supermarch\u00e9 casher\r\n   de la Porte de Vincennes,\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:30:18\r\n Lassana Bathily cache une dizaine\r\nde personnes dans la chambre froide.\r\n\r\n19:38:43:16  19:38:47:20\r\nLui, le musulman, pieux, travaillant\r\n depuis 4 ans dans un magasin juif\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:50:17\r\n       a simplement voulu\r\n    sauver des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:05:11\r\n   Lorsqu'il sort du magasin,\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:14\r\n    les policiers l'ont pris\r\n pour un complice de Coulibaly.\r\n\r\n19:39:09:19  19:39:12:09\r\nMenott\u00e9 pendant plus d'une heure,\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:12\r\nil les convainc qu'il peut les aider\r\net leur donne les plans du magasin.\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:21:17\r\n  Il assiste \u00e0 l'assaut final \r\n  o\u00f9 le terroriste est abattu.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:27:03\r\nCet homme, malien comme lui, a tu\u00e9\r\nl'un de ses amis, un employ\u00e9 juif.\r\n\r\n19:39:27:08  19:39:31:20\r\n  Sa consolation: ce passeport \r\n fran\u00e7ais qu'il vient d'obtenir.\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:40:08\r\n    Un mod\u00e8le d'int\u00e9gration\r\n  pour cet ancien sans-papiers\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:42:11\r\nvenu chercher son destin en France.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:46:15\r\n      -Aux USA, Barack Obama\r\n va pr\u00e9senter dans quelques heures\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:48:20\r\nle discours sur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n19:39:49:01  19:39:52:18\r\nUn pr\u00e9sident requinqu\u00e9 et offensif\r\n   face au Congr\u00e8s r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:58:06\r\n    Derniers pr\u00e9paratifs avant\r\nle discours sur l'\u00e9tat de l'Union.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:04:11\r\n     B.Obama s'est d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9\r\n       six fois au rituel.\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:07:17\r\n       Je suis plus d\u00e9tendu.\r\n\r\n19:40:07:22  19:40:10:11\r\n Mais c'est difficile de se sentir\r\n\r\n19:40:10:16  19:40:12:16\r\n      compl\u00e8tement \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:18:23\r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 des pans\r\n du discours en parcourant le pays.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:22:20\r\n   Au Tennessee, la gratuit\u00e9 \r\n   de formations sup\u00e9rieures.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:29:01\r\nEn Arizona, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9,\r\n en Iowa, l'Internet plus rapide.\r\n\r\n19:40:29:06  19:40:32:12\r\n          Mani\u00e8re aussi\r\n de tourner le dos \u00e0 Washington,\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:35:17\r\n      o\u00f9 les r\u00e9publicains \r\n     contr\u00f4lent le Congr\u00e8s,\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:40:14\r\net tentent de bloquer les actions\r\n du pr\u00e9sident sur l'immigration.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:05\r\n     Nous votons pour arr\u00eater\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:45:20\r\n un exc\u00e8s de pouvoir du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:49:23\r\n     Je pense qu'il va au-del\u00e0\r\n  de ses devoirs constitutionnels\r\n\r\n19:40:50:04  19:40:52:12\r\n  et qu'il viole la Constitution.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:56:22\r\n Mais le grand battu de novembre\r\n     a repris l'initiative.\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:00:17\r\n   En annon\u00e7ant avec la Chine\r\n   des mesures sur le climat.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:00\r\n  En imposant la r\u00e9gularisation\r\nde 5 mios d'immigr\u00e9s clandestins.\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:08:16\r\n     En d\u00e9cidant d'assouplir\r\n     l'embargo contre Cuba.\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:13:22\r\n  La croissance est de retour,\r\n       le ch\u00f4mage recule.\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:20:10\r\nEt le pr\u00e9sident compte en profiter.\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:22:23\r\n     Gr\u00e2ce aux mesures prises\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:25:04\r\n    pour sauver notre \u00e9conomie,\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:31:13\r\n   nous commen\u00e7ons cette ann\u00e9e en\r\nsachant que l'Am\u00e9rique est de retour.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:41:16\r\n   La popularit\u00e9 de B.Obama est\r\n\u00e0 son meilleur niveau depuis 2013.\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:45:19\r\n          -Pierre Gobet,\r\n    beaucoup de gens de gauche\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:49:18\r\n     disent que Barack Obama\r\n  est un pur gestionnaire froid.\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:02:10\r\n       Le travailleur social\r\n       remonte \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:13:09\r\n\u2015Oui, si l'on en croit la principale\r\nproposition qu'il doit faire ce soir,\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:15\r\n       augmenter les imp\u00f4ts\r\n       pour les plus riches\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:18:20\r\n       pour pouvoir financer\r\ndes projets pour la classe moyenne.\r\n\r\n19:42:19:01  19:42:22:22\r\n    Mais les chances de survie\r\n de ces propositions sont minces.\r\n\r\n19:42:23:00  19:42:29:00\r\n Les r\u00e9publicains sont allergiques\r\n         au plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:40:06\r\n Barack Obama cherche \u00e0 influencer\r\n        le d\u00e9bat pour 2016.\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:48:23\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, on s'attend \u00e0 bient\u00f4t\r\n   une annonce d'Hillary Clinton.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:22\r\n          Son activisme\r\n    de ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:58:06\r\n  c'est le moyen de Barack Obama\r\n     de peser sur cet enjeu.\r\n\r\n19:42:58:08  19:42:59:16\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:03:05\r\n-Guantanamo n'est toujours pas ferm\u00e9,\r\n    contrairement \u00e0 une promesse.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:05:11\r\nLe journal intime d'un Mauritanien,\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:08:23\r\nd\u00e9tenu \u00e0 Guantanamo depuis 13 ans,\r\n     est publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:13:04\r\n    Des acteurs c\u00e9l\u00e8bres pr\u00eatent\r\nleur voix pour en lire des extraits.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:18:17\r\n   Enferm\u00e9 pendant 12 heures,\r\n  dans une cellule \u00e0 9 degr\u00e9s,\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:22:07\r\n      avec pour seul habit \r\n     sa tenue de prisonnier.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:25:18\r\n      Mohamedou Ould Slahi\r\n        d\u00e9crit son enfer\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:08\r\n     dans un journal intime\r\n      publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:33:01\r\n   Arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s les attentats\r\n     du 11 septembre 2001,\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:35:21\r\n          il reconna\u00eet\r\n    des liens avec al-Qaida,\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:11\r\n     \u00e0 l'\u00e9poque de la lutte\r\n   contre l'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:42:10\r\n Ses liens sont rompus en 1992.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:04\r\n       Mais \u00e0 Guantanamo, \r\n       on ne le croit pas.\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:50:20\r\n         Alors il \u00e9crit,\r\n     des pages et des pages.\r\n\r\n19:43:52:19  19:43:55:08\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n    confisquent le manuscrit.\r\n\r\n19:43:55:12  19:43:59:12\r\n  Apr\u00e8s une bataille juridique \r\n  de sept ans, le texte para\u00eet.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:03:22\r\n    Le gouvernement a censur\u00e9\r\n2'500 passages, mais ce qui reste\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:07:01\r\n      suffit \u00e0 transmettre \r\n     ce que l'auteur appelle\r\n\r\n19:44:07:06  19:44:11:06\r\n       \"sa tourn\u00e9e mondiale\r\nde la torture et de l'humiliation.\"\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:49:00\r\n  Pour faire cesser la torture,\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:53:01\r\n       Mohamedou raconte\r\ncomment il a livr\u00e9 un faux aveu.\r\n\r\n19:45:12:12  19:45:15:09\r\n            Blanchi,\r\nMohamedou est toujours emprisonn\u00e9\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:22:04\r\n  depuis 13 ans dans ce lieu, \r\n sans avoir jamais \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:21  19:45:28:03\r\n     -En Suisse, le franc fort\r\n reste en t\u00eate des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:45:28:08  19:45:29:21\r\n     Des initiatives ont lieu\r\n\r\n19:45:30:02  19:45:32:23\r\n       pour corriger l'effet\r\n       d'un franc trop fort.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:37:10\r\n       La station de Graechen\r\naffichait d\u00e9j\u00e0 une pratique insolite.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:42:09\r\n          Un taux de 1,35\r\n    pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:45:44:20  19:45:46:23\r\n    L'euro bloqu\u00e9 \u00e0 1,35 frs.\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:52:03\r\nA Graechen, h\u00f4tels, restaurants,\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques, magasins,\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:59:03\r\n  tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sacrifier \r\n  un peu sur le taux de change.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:04:15\r\n   Sinon, ce serait trop cher, \r\n  on ne pourrait plus venir ici.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:22\r\n    En 2011, quand la station\r\n     introduit cette mesure,\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:22\r\n    c'est l'incompr\u00e9hension \r\n   chez certains concurrents.\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:15:00\r\nIls disaient: \"Comment financer \u00e7a ?\"\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:16:10\r\n         \"Vous \u00eates fou !\"\r\n\r\n19:46:17:08  19:46:21:08\r\nQuatre ans plus tard, l'exp\u00e9rience\r\n    donne raison \u00e0 la station.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:24:05\r\n         Les nuit\u00e9es ici\r\n      sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:27:07\r\n  Sans cette mesure, des familles\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:16\r\nne seraient peut-\u00eatre plus venues.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:35:10\r\n  Le taux plancher de 1,35 frs est\r\nvalable durant dix semaines l'hiver,\r\n\r\n19:46:35:14  19:46:38:18\r\n en janvier, en p\u00e9riode creuse,\r\n    en mars et d\u00e9but avril.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:42:19\r\n    D'autres strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9velopp\u00e9es pour limiter les pertes.\r\n\r\n19:46:43:13  19:46:45:17\r\nChaque h\u00f4telier, chaque restaurateur\r\n\r\n19:46:45:22  19:46:48:01\r\n a un compte en euros \u00e0 la banque.\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:52:04\r\n   Il peut l'utiliser pour faire\r\n   des achats dans la zone euro.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:59:09\r\n      Et si le cours est bon,\r\n         il peut changer.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:03:16\r\n     O.Andenmatten a confi\u00e9\r\n   la r\u00e9novation de son h\u00f4tel\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:07:12\r\n \u00e0 une entreprise autrichienne,\r\n        pay\u00e9e en euros.\r\n\r\n19:47:07:17  19:47:09:12\r\n   L'euro repr\u00e9sente un tiers\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:12:23\r\n    des rentr\u00e9es financi\u00e8res \r\n    des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:15:15\r\n    Avec l'euro, on peut payer\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:18:01\r\n  des prestations de fournisseurs\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:21:15\r\n  \u00e9trangers, comme les dameuses.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:26:22\r\n       La marge qu'on perd \r\n      n'est pas tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:32:07\r\nCertains Suisses paient leur s\u00e9jour\r\n   ou leur abonnement en euros.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:38:12\r\n Une pratique accept\u00e9e \u00e0 Graechen,\r\no\u00f9 on entend fid\u00e9liser les clients.\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:43:07\r\n     -Toujours \u00e0 ce chapitre,\r\n   les CFF revoient \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:46:11\r\n   les prix des billets de train\r\n          internationaux.\r\n\r\n19:47:46:15  19:47:49:23\r\n      Les voyageurs payeront\r\n    18 % moins cher les billets\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:52:02\r\n    vers la France ou l'Italie.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:56:11\r\n  Le Salon de la Haute Horlogerie\r\n        continue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:56:16  19:48:00:08\r\n       Les montres m\u00e9caniques\r\net \u00e0 complications sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:48:00:12  19:48:04:16\r\nDe plus en plus de femmes raffolent\r\n de ces montres souvent massives.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:07:22\r\n Innovation chez les horlogers.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:09:11\r\n       Vacheron Constantin\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:14\r\n lance son premier chronographe\r\n       d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la femme.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:16:10\r\n  C'est une montre de caract\u00e8re,\r\n\r\n19:48:16:14  19:48:18:13\r\n    avec des formes travaill\u00e9es\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:18\r\n      comme pour les hommes,\r\n     avec une certaine force.\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:28:09\r\n  Pas \u00e9tonnant que cette marque\r\ns'int\u00e9resse aux envies des femmes.\r\n\r\n19:48:28:13  19:48:33:07\r\n         Elle repr\u00e9sente\r\n      25 % de sa client\u00e8le.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:15\r\nDes montres de 50'000 \u00e0 400'000 frs.\r\n\r\n19:48:36:20  19:48:40:23\r\n   Les plus demandeuses sont\r\nles Japonaises et les Chinoises,\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:02\r\n   pour asseoir leur pouvoir.\r\n\r\n19:48:45:04  19:48:46:17\r\n         Elles ach\u00e8tent !\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:49:03\r\n Avant, elles se faisaient offrir.\r\n\r\n19:48:49:08  19:48:51:20\r\n            A pr\u00e9sent,\r\nelles d\u00e9cident ce qu'elles veulent.\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:54:14\r\n  Des femmes qui n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n19:48:54:19  19:48:59:00\r\n\u00e0 choisir des montres m\u00e9caniques\r\n    soi-disant pour hommes.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:02:09\r\n   Je n'ach\u00e8te jamais de montre\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:04:10\r\n    sans pouvoir voir le fond.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:06\r\n On voit un peu son coeur battre.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:09:19\r\n      C'est un mouvement ETA\r\n\r\n19:49:10:00  19:49:13:15\r\n         qui est red\u00e9cor\u00e9\r\n  par la marque Officine Panerai.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:16:23\r\n Et le fait de pouvoir la remonter\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:23\r\n me donne l'impression qu'elle est\r\n   un peu vivante, chaque matin.\r\n\r\n19:49:22:19  19:49:27:03\r\n  Remonter sa montre est devenu\r\n   un plaisir pour les femmes.\r\n\r\n19:49:27:08  19:49:32:03\r\n Chez Chopard, on a m\u00eame repens\u00e9\r\n     des mod\u00e8les mythiques,\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:37:20\r\n       comme la Happy Sport,\r\nune montre quartz devenue m\u00e9canique.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:40:11\r\n        -Il y a un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:42:21\r\n  pour les mouvements m\u00e9caniques,\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:45:14\r\nqui est quelque chose de tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:49:04\r\n        Ce sont des montres\r\n     qui durent dans le temps,\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:56:01\r\n           contrairement\r\n  \u00e0 une montre anim\u00e9e d'une pile.\r\n\r\n19:49:56:06  19:49:59:01\r\nCollectionner les montres m\u00e9caniques\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:02:20\r\n      n'est plus seulement \r\n      l'apanage des hommes.\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:07:01\r\n       La montre m\u00e9canique,\r\n        c'est une montre.\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:09:07\r\n        Une montre \u00e0 quartz\r\n       n'est pas une montre.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:11:19\r\n      Un homme, qui portait \r\n     la m\u00eame que moi m'a dit:\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:13:20\r\n  \"Vous avez une montre d'homme.\"\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:17:16\r\n     J'ai dit: \"Non, vous avez\r\n       une montre de femme.\"\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:21:03\r\n         Plus de limite\r\nentre une montre femme ou homme.\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:23:12\r\n       Tous deux semblent\r\n     chercher la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:27:21\r\n Quelqu'un qui a une belle montre\r\n  s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son histoire\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:32:17\r\n           et a compris\r\n     la valeur de cette chose.\r\n\r\n19:50:34:13  19:50:40:08\r\n   Le seul bijou des hommes est\r\npeut-\u00eatre devenu celui des femmes.\r\n\r\n19:50:41:18  19:50:46:09\r\n      -En Suisse, le d\u00e9bat sur\r\nles organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:48:05\r\n       repart de plus belle.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:53:03\r\n     Il porte sur les aliments\r\n   mais aussi sur les v\u00eatements.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:57:00\r\n-Croissance exponentielle, en effet.\r\n\r\n19:50:57:05  19:50:59:16\r\nEn 1996, quasi pas de culture OGM.\r\n\r\n19:50:59:21  19:51:02:10\r\n Aujourd'hui, 175 mios d'hectares,\r\n\r\n19:51:02:14  19:51:06:12\r\n    soit un huiti\u00e8me des terres\r\n     cultiv\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:11:09\r\nNotamment aux Etats-Unis, au Br\u00e9sil,\r\n    et dans les pays \u00e9mergeants.\r\n\r\n19:51:11:13  19:51:13:06\r\n       Ou encore en Espagne,\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:21:08\r\n \u00e0 l'inverse de beaucoup d'autres \r\npays europ\u00e9ens qui les interdisent.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:27:03\r\n      En Suisse, le moratoire\r\n   court jusqu'en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n19:51:27:08  19:51:31:22\r\n      Qu'en sera-t-il apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:38:10\r\nCe point, qui devrait \u00eatre tranch\u00e9\r\ncette ann\u00e9e, suscitera des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:43:06\r\n Les OGM prennent de plus en plus\r\n de place sur le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:17\r\n     Un quart du colza cultiv\u00e9\r\n        est d'origine OGM.\r\n\r\n19:51:46:22  19:51:51:05\r\n          32 % du ma\u00efs,\r\n   79 % du soja, 75 % du coton.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:54:06\r\nDu coton OGM transform\u00e9 en textile,\r\n\r\n19:51:54:11  19:52:03:04\r\n         qui se retrouve\r\n    dans nos rayons en Suisse.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:08:19\r\n    -Le \"sans OGM\" est un label\r\nqui existe dans plusieurs secteurs,\r\n\r\n19:52:09:00  19:52:10:11\r\n      y compris le v\u00eatement.\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:14:07\r\n        Le coton bio tente\r\n      de se faire une place.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:19:00\r\n   La ligne biologique de Coop\r\n       r\u00e9alise aujourd'hui\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:21:12\r\n 50 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:25:14\r\n   L'assortiment de coton bio\r\n     prend de l'importance.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:34:18\r\n  Je suis une esp\u00e8ce minoritaire\r\n  mais je crois en augmentation.\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:40:14\r\n   -C'est une bonne alternative.\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:46:10\r\nArriv\u00e9 sur le march\u00e9 du coton bio\r\n    plus tard, Migros r\u00e9agit.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:50:20\r\n        Les v\u00eatements bio\r\n      sont 20 % plus chers.\r\n\r\n19:52:53:00  19:52:55:19\r\n     En 2011, on \u00e9tait \u00e0 -7 %\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:59:01\r\n de la part de chiffre d'affaires\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:01:23\r\n   textile r\u00e9alis\u00e9e par le bio.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:04:05\r\nAujourd'hui, on est \u00e0 plus de 15 %.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:09:11\r\nLe succ\u00e8s du coton bio ne doit pas\r\n    cacher une autre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:14:14\r\n75 % de la production mondiale \u00e9tait\r\n d'origine g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:53:14:19  19:53:20:11\r\n Le bio ne repr\u00e9sentait que 1 %.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:26:15\r\n  Ca ne m'\u00e9tonne pas quand on voit\r\nce qu'il se passe dans l'alimentaire.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:31:17\r\n L'OGM gagne beaucoup de terrain.\r\n\r\n19:53:32:20  19:53:35:18\r\nPionnier dans les v\u00eatements bio,\r\n\r\n19:53:35:23  19:53:38:15\r\n     Switcher est un acteur\r\n       de taille moyenne.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:44:07\r\n  Chaque ann\u00e9e, transitent ici\r\n  des millions detee-shirts.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:47:20\r\n     Il n'y a pas que du bio.\r\n\r\n19:53:48:01  19:53:51:12\r\nMais la majeur partie c'est du coton\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:55:13\r\n et un tiers de ce coton est bio.\r\n\r\n19:53:57:05  19:54:01:21\r\nLa difficult\u00e9 est d'\u00eatre certain\r\n que le bio le soit r\u00e9ellement.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:11\r\n  Il y a un prix \u00e0 payer, il y a\r\nbeaucoup de travail pour v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:10:01\r\n      On connait les cha\u00eenes,\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:04\r\n         \u00e7a nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n19:54:13:09  19:54:17:03\r\nMais \u00e7a nous garantit pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:21:03\r\n   Le coton bio est en danger.\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:25:05\r\nL'organisation Swissaid s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:30:05\r\n      En Inde, les autorit\u00e9s\r\n  subissent de grandes pressions\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:32:08\r\n       pour qu'elles ouvrent\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:35:14\r\n  les portes de leur agriculture\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:39:04\r\n    aux semences transg\u00e9niques.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:42:05\r\n     On craint que ces labels\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:47:03\r\n    aient de la peine \u00e0 trouver\r\n    du coton bio non contamin\u00e9.\r\n\r\n19:54:48:08  19:54:53:22\r\n L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la production\r\n  mondiale de coton a diminu\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:22  19:54:59:02\r\n      -A l'Open d'Australie,\r\n   la Vaudoise Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:05:00\r\na r\u00e9ussi un exploit face \u00e0 l'ancienne\r\n num\u00e9ro un mondiale Jelena Jankovic.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:18\r\n        Elle s'est impos\u00e9e \r\n        en 2 sets 6-1, 6-4.\r\n\r\n19:55:09:16  19:55:13:22\r\n       Stan Wawrinka a pass\u00e9\r\nune journ\u00e9e souveraine \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:18:12\r\n   Le Suisse a facilement battu\r\n      le Turc Marsel Ilhan.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:23:15\r\n Victoire en 3 sets 6-1, 6-4, 6-2.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:29:19\r\n-En ski, les nouvelles sont mauvaises\r\n     concernant Dominique Gisin\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:32:11\r\napr\u00e8s sa chute \u00e0 Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:34:19\r\n Victime d'une fracture du tibia,\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:37:03\r\n         elle risque fort\r\n de devoir renoncer aux Mondiaux.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:39:23\r\n  Le diagnostic est sans appel.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:45:03\r\n      Dominique Gisin souffre\r\nd'une fracture de la t\u00eate du tibia,\r\n\r\n19:55:45:08  19:55:47:18\r\nsans d\u00e9placement du genou droit.\r\n\r\n19:55:47:23  19:55:52:10\r\n  Blessure qui n\u00e9cessite de six\r\n\u00e0 huit semaines de convalescence.\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:57:05\r\n  L'Obwaldienne a chut\u00e9 assez\r\nlourdement hier lors du Super-G.\r\n\r\n19:55:57:09  19:55:59:20\r\nLa descente du championnat du monde\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:02:20\r\n          \u00e9tant pr\u00e9vue\r\n   pour le 6 f\u00e9vrier prochain,\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:08:05\r\n  on ne voit pas comment Gisin\r\n    pourrait \u00eatre au d\u00e9part.\r\n\r\n19:56:08:10  19:56:10:01\r\n    La skieuse a juste tweet\u00e9\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:14:20\r\n       qu'elle se battait\r\net qu'elle se sentait d\u00e9j\u00e0 mieux.\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:20:11\r\nOp\u00e9r\u00e9e \u00e0 neuf reprises du genou et\r\nvictime d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale,\r\n\r\n19:56:20:16  19:56:23:17\r\nla Suissesse a vraiment la poisse.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:27:20\r\n    Souhaitons que cet accident\r\nn'entra\u00eene pas une fin de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:28:14  19:56:32:04\r\n    -Aux championnats du monde\r\n    defreestyle,en Autriche,\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:35:14\r\n  les Suisses placent des espoirs\r\n         en Carlos Gerber.\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:38:10\r\n        Il a eu son premier\r\n        snowboard \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:44:20\r\n  Parcourir le globe, le snowboard\r\naux pieds pour d\u00e9fier les meilleurs.\r\n\r\n19:56:45:01  19:56:49:16\r\n        Telle est la vie\r\n    de Carlos Gerber, 24 ans.\r\n\r\n19:56:53:03  19:56:55:08\r\n      Ca fait depuis cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:55:12  19:56:57:10\r\n    que je suis professionnel.\r\n\r\n19:56:57:14  19:57:02:14\r\n Ca me fait bizarre car j'ai pas \r\nl'impression d'\u00eatre professionnel.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:06:09\r\n  J'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre pro.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:14:02\r\n    Carlos d\u00e9couvre les joies\r\n   de la glisse il y a 18 ans.\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:18:09\r\n         Il est emmen\u00e9\r\n  sur les plus grandes courses\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:14\r\n         par son cousin,\r\n   snowboardeur professionnel.\r\n\r\n19:57:22:18  19:57:27:12\r\nQuand on allait voir les comp\u00e9titions\r\n      \u00e0 Leysin, j'avais 6 ans.\r\n\r\n19:57:27:17  19:57:30:12\r\n       Ca me faisait r\u00eaver.\r\n\r\n19:57:32:08  19:57:37:05\r\n  D\u00e8s ses premiers sauts, Carlos\r\nconna\u00eet une progression fulgurante.\r\n\r\n19:57:37:10  19:57:40:05\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers\r\n         snowboardeurs\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:44:04\r\n \u00e0 r\u00e9ceptionner un triplecork.\r\n\r\n19:57:45:20  19:57:48:00\r\n   Uncorksimple c'est un saut\r\n\r\n19:57:48:05  19:57:51:09\r\np\u00e9rilleux arri\u00e8re m\u00eal\u00e9 avec un 360.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:59:03\r\n On passe presque la t\u00eate en bas.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:03:01\r\n  Un triple, c'est trois fois \u00e7a.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:10:11\r\n Ce triplecorkpeut lui ouvrir\r\n les portes d'un titre mondial\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:14:02\r\n      en janvier prochain,\r\n lors des championnats du monde.\r\n\r\n19:58:14:23  19:58:17:20\r\n         Je vais chercher\r\n    \u00e0 faire un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:21:12\r\n       J'y vais pour gagner.\r\n\r\n19:58:22:15  19:58:28:10\r\n    Ensuite, il se tournera vers\r\nles Jeux olympiques d'hiver en 2018.\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:35:15\r\n...\r\n\r\n19:58:36:18  19:58:39:11\r\n-L'avion solaire de Bertrand Piccard\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:08\r\n    d\u00e9butera son tour du monde\r\n          vers f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:44:10\r\n    Point de d\u00e9part: Abu Dhabi.\r\n\r\n19:58:44:14  19:58:48:07\r\n       Le p\u00e9riple comprendra\r\n   plusieurs phases p\u00e9rilleuses,\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:52:12\r\n notamment le survol du Pacifique.\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:57:17\r\n C'est presque le r\u00eave d'Icare.\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:00:22\r\n    L'\u00e9quipe de Solar Impulse\r\n\r\n19:59:01:03  19:59:05:22\r\n a d\u00e9voil\u00e9 ce matin \u00e0 Abu Dhabi\r\nson plan de vol autour du monde.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:11:06\r\nComme nous ne sommes pas contraints\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:14:17\r\npar le carburant, nous pouvons voler\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:01\r\n    presque de fa\u00e7on illimit\u00e9e.\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:22:13\r\n    D\u00e9collage en f\u00e9vrier-mars\r\n          d'Abu Dhabi,\r\n\r\n19:59:22:18  19:59:26:22\r\n direction l'Inde, la Birmanie,\r\n   la Chine, puis l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:19\r\n Escale en Europe ou en Afrique\r\n\r\n19:59:30:00  19:59:33:22\r\n        avant de rejoindre\r\nle point de d\u00e9part l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:37:22\r\n    35'000 km et 12 escales\r\n  sans consommer de carburant:\r\n\r\n19:59:38:03  19:59:40:07\r\n       un d\u00e9fi qui a aussi\r\n       valeur de symbole.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:43:10\r\n      On transmet un message\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:45:04\r\n         sur l'importance\r\n\r\n19:59:45:09  19:59:47:06\r\n    des \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:53:00\r\n applicables dans un avion solaire\r\n    ou dans la vie quotidienne.\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:59:11\r\n        Les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\r\nsont arriv\u00e9es \u00e0 bord d'un Jumbo Jet.\r\n\r\n19:59:59:16  20:00:01:10\r\n      Il a fallu dix jours\r\n\r\n20:00:01:14  20:00:05:20\r\n     pour remonter l'avion\r\net ses 17'000 cellules solaires.\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:08:12\r\n Mais le plus dur reste \u00e0 venir.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:13:01\r\n     Les travers\u00e9es de l'oc\u00e9an\r\n        seront difficiles.\r\n\r\n20:00:13:06  20:00:15:18\r\nOn pr\u00e9voit cinq jours et cinq nuits,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:17:18\r\n       avec un seul pilote.\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:23:05\r\n   On a un avion durable, mais\r\nil faudra aussi un pilote durable.\r\n\r\n20:00:24:07  20:00:30:10\r\n         Il faudra tenir\r\n    sans chauffage ni oxyg\u00e8ne\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:33:10\r\n       \u00e0 8'000 m d'altitude,\r\nplusieurs jours et nuits d'affil\u00e9e.\r\n\r\n20:00:34:09  20:00:35:17\r\n        -L'id\u00e9e de r\u00e9former\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:39:12\r\n       le nombre de membres\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est relanc\u00e9e.\r\n\r\n20:00:39:17  20:00:45:02\r\n     Neuf conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n         au lieu de sept.\r\n\r\n20:00:47:08  20:00:52:05\r\n    -Ce soir, nous reparlons\r\n du franc fort dans Infrarouge.\r\n\r\n20:00:52:10  20:00:55:21\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:56:02  20:01:00:17\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:00:22  20:01:06:10\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n E.Gattlen, L.Estade, C.Sanguinetti,\r\nY.Methenitis, M.Rais, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-20T19:18:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405483", "durationSec": 47, "title": "SO CEREMONIE 02_RTS000000462072", "excerpt": "La Commission des institutions politiques a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en consultation au Parlement au mois de mars une modification de la Constitution pour faire passer de 7 \u00e0 9 le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y est oppos\u00e9.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405484", "durationSec": 109, "title": "SO CF 9 MEMBRES_RTS000000461920", "excerpt": "Portrait de news du jeune malien musulman Lassana Bathily qui a sauv\u00e9 des clients juifs du hypermarch\u00e9 casher de Vincennes lors de la prise d'otages du 9 janvier 2015 par le terroriste jihadiste Amedy Coulibaly. Lassana Bathily est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros et a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une naturalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSTITUTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1405539"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405485", "durationSec": 109, "title": "SO MALIEN_RTS000000462024", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter s'est expliqu\u00e9 devant la Commission f\u00e9d\u00e9rale de politique ext\u00e9rieure sur le refus de la construction d'un m\u00e9morial pour le g\u00e9nocide arm\u00e9nien pr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp \u00e9voque la possibilit\u00e9 de construire le monument ailleurs que pr\u00e8s de l'ONU.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PRISE D'OTAGE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405486", "durationSec": 96, "title": "SO MONUMENT 02_RTS000000462069", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama pr\u00e9pare depuis quelques semaines son discours sur l'\u00e9tat de l'Union et a repris l'initiative par plusieurs mesures de politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure depuis la victoire des R\u00e9publicains en novembre 2014.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "ARM\u00c9NIENS"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405487", "durationSec": 110, "title": "SO OBAMA_RTS000000462062", "excerpt": "La station de ski valaisanne de Graechen applique depuis 2011 un taux de change plancher de 1,35 franc suisse pour un euro pendant 10 semaines afin d'attirer les touristes allemands et n\u00e9erlandais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405491", "durationSec": 116, "title": "SO GRACHEN EURO 02_RTS000000461870", "excerpt": "Publication dans 20 pays du journal intime d'un d\u00e9tenu mauritanien de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo \"Guantanamo Diary\". Mohamedou Ould Slahi, emprisonn\u00e9 depuis 13 ans, y d\u00e9crit les tortures et les humiliations dont il a \u00e9t\u00e9 victime.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAECHEN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1405571"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405492", "durationSec": 132, "title": "SO GUANTANAMO 02_RTS000000462074", "excerpt": "Les montres m\u00e9caniques et \u00e0 complications sont \u00e0 l'honneur au salon de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve. Ces montres de luxe, massives et co\u00fbteuses, int\u00e9ressent d\u00e9sormais de plus en plus les femmes.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["JOURNAL INTIME", "D\u00c9TENU", "TORTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405493", "durationSec": 156, "title": "FRIGO MONTRES FEMMES 02_RTS000000461395", "excerpt": "Le label \"sans OGM\" existe dans plusieurs secteurs, y compris dans celui du v\u00eatement. La ligne Naturaline de Coop ainsi que l'entreprise Switcher vendent des habits en coton biologique. switcher", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1405578"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405494", "durationSec": 160, "title": "FRIGO BIO COTON 02_RTS000000458379", "excerpt": "Aux championnats du monde de snowboard freestyle \u00e0 Kreischberg en Autriche, l'\u00e9quipe suisse place ses espoirs dans le snowboarder Carlos Gerber. L'enfant de Sonceboz a eu son premier snowbord \u00e0 5 ans, et il s'enorgueillit d\u00e9j\u00e0 d'un tr\u00e8s beau palmar\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OGM", "COTON (FIBRE)", "INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "thematicCorporations": ["SWITCHER"], "sequenceIds": ["1405609"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405495", "durationSec": 118, "title": "FRIGO SNOW GERBER PAD_RTS000000447917", "excerpt": "La skieuse suisse Dominique Gisin a \u00e9t\u00e9 victime d'une fracture du tibia apr\u00e8s sa chute \u00e0 Cortina d'Ampezzo. Elle risque de devoir renoncer aux Championnats du monde de f\u00e9vrier prochain.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1405551"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405496", "durationSec": 19, "title": "SO BACSINSKY 02_RTS000000461966", "excerpt": "Les pilotes et concepteurs de l'avion solaire Solar Impulse, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg, ont d\u00e9voil\u00e9 l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu pour le tour du monde depuis Abou Dhabi. Il aura fallu plus d'1 semaine pour remonter l'avion transport\u00e9 en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1501405497", "durationSec": 53, "title": "SO GISIN_RTS000000462037", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "thematicThemes": ["DESCENTE"], "thematicPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1405545"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405498", "durationSec": 97, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000461980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, AUGUSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405499", "durationSec": 14, "title": "SO WAWRINKA 02_RTS000000461968"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501405555", "summary": "Commission des institutions politiques en session. Itw Cesla Amarelle, pr\u00e9sidente de la Commissions des institutions politiques.\nItw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1405539", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405561", "summary": "Dominique Gisin, skieuse suisse, chutant lors de la descente. Dominique Gisin marchant avec difficult\u00e9. Tweet de Gisin expliquant sa situation.", "id": "1405545", "visualThemes": ["DESCENTE", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "visualPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405567", "summary": "Carlos Gerber, snowboardeur, prenant des sauts. Itw Carlos Gerber. Carlos Gerber faisant un triple cork.", "id": "1405551", "visualThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405587", "summary": "Affiche 1 euro = 1,35 CHF. \nEnneig\u00e9, village avec chalets et h\u00f4tels, restaurants et commerces. \nItw touriste allemande. Itw Berno Stoffer, directeur touristique de Graechen. \nItw Olivier Andenmatten, h\u00f4telier. \nSkieurs et snowboardeurs utilisant les remont\u00e9es m\u00e9caniques, skiant et buvant un verre.", "id": "1405571", "visualThemes": ["VILLAGE", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["GRAECHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405594", "summary": "Montre chronographe pour femme de Vacheron Constantin. Itw Juan Carlos Torres, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Vacheron Constantin. Montres de luxe \u00e0 complication pour femmes de Vacheron Constantin.\nItw Elisabeth Leuba, consultante associ\u00e9e ELIOS. Montre m\u00e9canique de luxe Officine Panerai. \nHorlogerie Chopard : horlogers travaillant int atelier. Montre de luxe m\u00e9canique Happy Sport de Chopard. Itw Karl Friedrich Scheufele, copr\u00e9sident de Chopard. \nSophie, entrepreneure, montrant sa collection de montres m\u00e9caniques de luxe. Itw Sophie.", "id": "1405578", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405625", "summary": "Supermarch\u00e9 Coop : clientes regardant les v\u00eatements de coton bio Naturaline en p\u00e9riode de soldes. Itw clients. \nSupermarch\u00e9 Migros : vendeuse rangeant les v\u00eatements de coton bio dans les rayons. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\nEntrep\u00f4t entreprise Switcher : cartons de v\u00eatements int d\u00e9p\u00f4t. Itw employ\u00e9. Itw Gilles Dana, directeur du service environnement Switcher.\nCatherine Morand, membre de la direction Swissaid, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Catherine Morand.", "id": "1405609", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "COTON (FIBRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SWITCHER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016519", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1403810", "internalArchiveId": "AA1501403833", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6473234", "imageURL": "http://www.rts.ch/6473225.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le roman de Michel Houellebecq cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "Les Vert'lib\u00e9raux veulent remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie", "Le groupe islamiste Boko Haram fait des victimes par milliers", "Le 12h45", "Minimag: les bracelets connect\u00e9s renseignent sur l'activit\u00e9 physique", "L'invit\u00e9 culturel: Foofwa d'Imobilit\u00e9 m\u00eale Jean-Luc Godard et danse contemporaine", "Solar Impulse d\u00e9voile l'itin\u00e9raire de son avion pour un tour du monde", "Tennis / Open d'Australie: Wawrinka remporte facilement son premier match", "Le 12h45", "Gr\u00e8ce: le parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Syriza gagne encore du terrain", "Franc fort: la commune allemande de B\u00fcsingen craint un exode", "BE: l'UDC ne cumulera aucun candidat sur sa liste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Intitul\u00e9 \"Soumission\", ce livre a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 d'islamophobe ; l'auteur, lui, d\u00e9ment en pr\u00f4nant la libert\u00e9 d'expression.", "Leur initiative sera vot\u00e9e le 8 mars 2015 et ils commencent donc leur campagne en cons\u00e9quence.", "Contraints \u00e0 fuir, des rescap\u00e9s ont pu faire part de leur t\u00e9moignage.", "Les mod\u00e8les les plus simples co\u00fbtent moins de 100 francs mais les prix peuvent monter \u00e0 plusieurs centaines de francs.", "\"Au Contraire\" est un spectacle plein d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui met en sc\u00e8ne un homme nu et une preneuse de son sur un plateau de cin\u00e9ma.", "L'avion d\u00e9collera aux alentours du mois de mars pour un programme de 25 jours de vols r\u00e9partis sur 5 mois et plusieurs \u00e9tapes.", "Sur la Rod Laver Arena, le Vaudois a domin\u00e9 le Turc Marsel Ilhan (ATP 100) 6-1 6-4 6-2 en tout juste moins d'une heure et demi.", "Le peuple ne croit plus aux recettes des partis traditionnels et remet en question l'avenir du pays au sein de la zone euro.", "Les habitants de cette commune enclav\u00e9e en Suisse devront s\u00fbrement payer bien plus d'imp\u00f4ts avec l'abolition du taux plancher.", "Le parti a d\u00e9cid\u00e9 que chacun de ses candidats ne dispose que d'une seule ligne sur les bulletins de vote."], "variantIds": ["ece-6367912", "ece-6368626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016518\r\nDate de transcription : 19-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:04) [89%] : \r\nJ'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:12 > 0:00:13) [86%] : \r\nOui, mais je le garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:22) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous d'\u00eatre merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:35) [88%] : \r\nLa campagne pour l'estime lanc\u00e9e ce matin par les Verts, lib\u00e9raux au moment de d\u00e9fendre leur initiative qui peut remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie, les initiants l'vous d'anglais, il ne croit pas aux chances de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:37 > 0:01:50) [90%] : \r\nL'offensive contre beaucoup rame au Tchad, notamment lorsque l'on d\u00e9couvre jour apr\u00e8s jour l'ampleur des exactions commises par le groupe islamiste au Nord-Est du Nigeria apr\u00e8s la mort de milliers de personnes les rescap\u00e9s t\u00e9moignent des m\u00e9thodes employ\u00e9es par les vieilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:02:06) [85%] : \r\nLe retour gagnant de Stan Wawrinka \u00e0 l'Open d'Australie, le tenant du titre, a battu le turque Marcel il en 3 sets, entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie \u00e9galement pour l'autre fils de Senlis, l'ann\u00e9e derni\u00e8re la Bacsinszky qui s'est offerte, l'ancienne num\u00e9ro 1 Y\u00e9l\u00e9na Yankovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:22) [94%] : \r\nNous \u00e9voquerons la tendance des bracelets connect\u00e9s \u00e0 la faveur de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux nouvelles technologies un outil qui permet d\u00e9sormais \u00e0 chacun de savoir si vous assez au quotidien qui enregistre toutes les activit\u00e9s du m\u00e9nage \u00e0 la sieste, en passant par la s\u00e9ance de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:24 > 0:02:36) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Foofwa d'Imobilit\u00e9, le danseur et chor\u00e9graphe, je ne vois fait le pari de marier Jean-Luc Godard \u00e0 la danse contemporaine, cela donne au contraire avoir en ce moment au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, on en parle avec lui, enfin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:39 > 0:02:57) [93%] : \r\nRemplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie, c'est ce que demande initiative des Verts lib\u00e9raux soumise au peuple le 8 mars prochain on \u00e9voquait la semaine derni\u00e8re les arguments du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre ce texte aujourd'hui s'\u00e9tait autour des initiants de se lancer dans la campagne avec les Verts pour seuls alli\u00e9s il y au mieux un tiers des votes d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:58 > 0:03:05) [91%] : \r\nExercice in\u00e9dit pour les Verts, lib\u00e9raux, le jeune parti lan\u00e7ait ce matin la campagne en faveur de sa premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:07 > 0:03:16) [93%] : \r\nLa grande force de notre initiative, c'est proposer une taxe sur les \u00e9nergies, mais en contrepartie de diminuer une autre taxe qui est la TVA, de fa\u00e7on \u00e0 ce que le citoyen ne peut pas plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:36) [95%] : \r\nConcr\u00e8tement, il s'agirait d'un changement de syst\u00e8me radical aujourd'hui la TVA est pr\u00e9lev\u00e9e sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on paie de quoi ramener 22 milliards de francs \u00e0 Berne, plus du tiers du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration initiative veut supprimer cette taxe et la remplacer par une taxe sur les \u00e9nergies non renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:54) [87%] : \r\nLa TVA est fait un imp\u00f4t qui assure le travail qui est sur la recherche, le d\u00e9veloppement, puisque l\u00e0, c'est \u00e7a qui est tax\u00e9e et en contrepartie on va taxer les choses qui est pr\u00e9cieux, qui sont des \u00e9nergies qui est, qui est une chose extr\u00eamement important, donc c'est lent qui remplace l'autre et c'est bien mieux pour notre conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:54 > 0:03:59) [95%] : \r\nLe changement de r\u00e9gime impliquerait, entre autres, une augmentation du prix de l'essence et de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:00 > 0:04:06) [90%] : \r\nMais la taxe ne serait pas antisocial pour autant, selon les Verts, seul parti \u00e0 soutenir les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:07 > 0:04:27) [95%] : \r\nOn peut acheter une voiture qui consomme beaucoup moins d'essence, il en existe sur le march\u00e9 et ce ne sont pas les plus ch\u00e8res, on peut acheter une voiture \u00e0 gaz l\u00e0 aussi \u00e0 la taxation sera plus basse, on peut acheter une voiture \u00e9lectrique, il y a moyen de changer son comportement, on peut r\u00e9duire sa mobilit\u00e9, certaines personnes peuvent le faire plus facilement que d'autres, mais il y a une marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:27 > 0:04:30) [98%] : \r\nVerdict dans les urnes le 8 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:32 > 0:04:50) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC zougoise annonce sa d\u00e9mission, Marcus H\u00fcrlimann est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir abus\u00e9 sexuellement d'une d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste \u00e0 la veille de No\u00ebl, dans le cadre d'une soir\u00e9e entre \u00e9lus, une affaire qui a fait grand bruit outre- Sarine rien n'est encore prouv\u00e9, mais le pr\u00e9sident pr\u00e9f\u00e8re se retirer pour \u00e9viter que l'affaire ne fasse du tort \u00e0 son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:05:06) [90%] : \r\nEt on sera pr\u00e9sent \u00e0 Buizingen communes allemandes 2500 habitants enclav\u00e9 dans le canton d'Schaffhouse ici, l'annonce de l'abolition du taux plancher \u00e9tant coup dur : la crainte, c'est celle d'un exode des habitants, le reportage sur place de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et comment\u00e9e par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:27) [93%] : \r\nBuesingen sur le Rhin sup\u00e9rieur sa particularit\u00e9, la commune est allemande mais enclav\u00e9 en Suisse 2 codes postaux 2 cabines t\u00e9l\u00e9phoniques diff\u00e9rentes est d\u00e9sormais une grosse crainte des autorit\u00e9s, l'augmentation des imp\u00f4ts li\u00e9e \u00e0 la suppression du taux plancher du franc suisse par rapport \u00e0 l'Euro, elle redoute un exode des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:28 > 0:05:48) [81%] : \r\nBen moi qui Michener cruellement mots sans s'efforce de travail qui payent des imp\u00f4ts, la commune va se retrouver dans des difficult\u00e9s financi\u00e8res, \u00e9diteur et Lo\u00efc, surtout que la population vieillit, il faut donc des jeunes qui alimente le syst\u00e8me une tonne : que faire d'on ne saurait assez grande soeur sera c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:48 > 0:06:07) [93%] : \r\nProbl\u00e8me principal : les habitants paient leurs imp\u00f4ts en euros, pour un salaire souvent gagn\u00e9 en francs suisses un revenu de 60000 francs suisses \u00e9quivalait avec le taux plancher \u00e0 50000 euros, d\u00e9sormais il correspond \u00e0 60000 euros, c'est une augmentation de salaire de 20 pourcent et et donc des imp\u00f4ts qui prennent l'ascenseur, les habitants sont inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:20) [87%] : \r\nIl y a raison riches nous je connais des personnes qui vont quitter la commune, pas nous, nous nous nous plaidons ici ou s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 je ne consid\u00e8re pas \u00e7a comme n\u00e9gatif, on ne peut rien changer \u00e0 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:21 > 0:06:27) [94%] : \r\nLa solution pourrait venir d'une imposition en Suisse plut\u00f4t qu'en Allemagne, mais la proposition n'a pour l'heure, jamais convaincus Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:35) [89%] : \r\nIl avait quand m\u00eame, c'est toi, on va encore une fois soulign\u00e9 la situation dans laquelle nous nous trouvons, essayer de faire pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:36 > 0:06:42) [84%] : \r\nL'avenir de la commune de Buesingen reste pour l'heure peu claire seule certitude, la vie, il y a, devenu plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:07:05) [94%] : \r\nEt c'est l'une des \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s suspendue au-dessus de l'Euro, le s\u00e9isme politique programm\u00e9e en Gr\u00e8ce, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives pr\u00e9vues dimanche, le parti de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 Syriza a encore augment\u00e9 son avance sur les conservateurs au pouvoir, selon plusieurs sondages, cons\u00e9quence de la grave crise \u00e9conomique qui secoue le pays, le peuple apparemment ne croient plus aux recettes des partis traditionnels Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:05 > 0:07:05) [74%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:28) [95%] : \r\nLa Gr\u00e8ce en panne, un pays rong\u00e9 par la crise \u00e9conomique qui cherche toujours la lumi\u00e8re au bout du tunnel, une population qui, au-del\u00e0 des chiffres et des statistiques avec lui ces derni\u00e8res ann\u00e9es a v\u00e9ritable bouleversement social, c'est le cas dans cette usine de ciment de chaque \u00e0 70 kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes dans le coeur industriel du pays transform\u00e9 aujourd'hui en zone sinistr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:29 > 0:07:41) [93%] : \r\nProduit il y a eu 2 sont 26 emplois supprim\u00e9s d'un seul coup, ici, les propri\u00e9taires ne se fatigue plus \u00e0 nous faire partir par petits groupes, il y a encore quelques employ\u00e9es sur le site, mais ils seront bient\u00f4t tous \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:58) [95%] : \r\nAutre entreprise, autre exp\u00e9rience ici dans cette fabrique de cigarettes on combat le mal par le mal, en clair, gr\u00e2ce \u00e0 des appuis ext\u00e9rieurs, on a investi massivement pendant la crise, de mani\u00e8re \u00e0 anticiper au mieux la reprise mais ce fleuron industriel croule aujourd'hui sous le poids de ses dettes Meftah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:09) [93%] : \r\nNous avons eu cette augmentation successive des taxes depuis 5 ans aujourd'hui 90 pourcent du du prix de nos produits, certains pays, les imp\u00f4ts, cela laisse 10 pourcent pour pour toute la cha\u00eene de production et de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:09 > 0:08:21) [92%] : \r\nIl a qui le seul secteur qui soit vraiment en train de red\u00e9marrer pour l'instant, c'est bien s\u00fbr le tourisme, mais l\u00e0 encore, il a fallu baisser les tarifs pour s\u00e9duire les vacanciers et donc r\u00e9duire les salaires et les effectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:37) [92%] : \r\nMais apprenais r\u00e9pond la fiction, nous avons enregistr\u00e9 24 millions de visiteurs l'an dernier, c'est un chiffre record et ce que nous voulons \u00e9viter \u00e0 tout prix, aujourd'hui, c'est de revoir la Gr\u00e8ce, faire la une des grands journaux \u00e9trangers avec des titres catastrophistes, nous devons aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:44) [95%] : \r\nAller de l'avant, chacun selon son constat et sa m\u00e9thode, les \u00e9lecteurs grecs trancheront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:46 > 0:09:04) [93%] : \r\nL'arm\u00e9e tchadienne poursuit aujourd'hui son d\u00e9ploiement pour contrer beaucoup Aram apr\u00e8s les nombreuses attaques men\u00e9es par le groupe islamiste nig\u00e9rian au Cameroun voisin, dans le nord du Nigeria, plusieurs milliers de personnes sont mortes ces derniers mois dans l'insurrection men\u00e9e par beaucoup Ramela la Gensse Reuters a pu recueillir le t\u00e9moignage de rescap\u00e9s Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:07 > 0:09:25) [96%] : \r\nLa fuite des r\u00e9fugi\u00e9s dans la r\u00e9gion du lac Tchad \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Nigeria, le Cameroun, le Niger et le Tchad en 2 semaines plus de 20000 Nig\u00e9riens ont fui dans les pays voisins des civils qui ont surv\u00e9cu \u00e0 la prise de leurs villages par Boko Haram livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames une fois abandonn\u00e9es par les soldats de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:37) [95%] : \r\nOn a crois\u00e9 les soldats en train de courir et d'enlever leurs uniformes, on a alors d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville, nous aussi, on ne pouvait pas se battre contre beaucoup arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:38 > 0:09:53) [90%] : \r\nUn ami n'est venu me trouver il \u00e9tait bless\u00e9, il avait un trou ici, il ne pouvait plus respirer, je ne savais pas quoi faire, il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, je n'ai pas pu l'attendre, on s'est enfui en direction du lac, \u00e0 moins d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:53 > 0:09:54) [67%] : \r\nCom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:54 > 0:10:07) [97%] : \r\nD'autres ont trouv\u00e9 refuge, plus au sud, au Nigeria, dans les zones sous contr\u00f4le du gouvernement les r\u00e9cits sont les m\u00eames, les massacres, la terreur que fait r\u00e9gner Boko Haram sur la population et la fuite pour \u00e9chapper \u00e0 la mort aux enl\u00e8vements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:08 > 0:10:22) [90%] : \r\nSant\u00e9 Point on n'avait plus d'argent, plus rien, on s'est enfui \u00e0 pied dans la brousse pour se cacher, les femmes ont m\u00eame accouch\u00e9 dans la brousse, les enfants sont morts parce qu'on n'avait ni nourriture ni m\u00e9dicaments non mais derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:23 > 0:10:33) [91%] : \r\nFace \u00e0 l'offensive de beaucoup les forces gouvernementales s'appuie sur ces chasseurs traditionnels des milices locales reconqu\u00e9rir les zones du nord passer sous contr\u00f4le islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:35 > 0:11:07) [93%] : \r\nEn Allemagne, le mouvement anti- Islam P\u00e9guy a d\u00fb renoncer \u00e0 manifester hier soir en raison d'un risque terroriste concret, selon la police, mais ils promettent de nouveaux rassemblements en attendant leurs adversaires \u00e9taient hier soir au rendez- vous, quelque 45000 personnes sont descendues dans les rues de nombreuses villes du pays, comme ici \u00e0 M\u00fcnich en Allemagne, o\u00f9 l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Houellebecq pr\u00e9sentait hier son roman soumission il s'est une nouvelle fois d\u00e9fendu d'avoir \u00e9crit un livre islamophobe, tout en se faisant l'ap\u00f4tre d'une libert\u00e9 d'expression absolue Peter Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:36) [91%] : \r\nDes policiers \u00e9taient bien pr\u00e9sents mais la soir\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9, c'\u00e9tait le retour hier soir \u00e0 Cologne de Michel Houellebecq, qui avait interrompu la promotion de soumission suite \u00e0 l'attentat de Charlie-Hebdo, l'unique pr\u00e9sentation \u00e0 l'\u00e9tranger de son nouveau roman qui imagine une France dirig\u00e9e par le chef d'un parti musulman pour le romancier suffit parfois d'\u00eatre une t\u00eate de lard pour devenir un h\u00e9ros et les d\u00e9chets Taurus Charlie-Hebdo \u00e9tait typiquement des t\u00eates de l'art, et selon lui, les Fran\u00e7ais sont avant tout attach\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:39) [83%] : \r\nDonc il y a eu d'immenses manifestations en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:43) [99%] : \r\nSoutenir Charlie-Hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:11:52) [96%] : \r\nJe n'y a pas vraiment vu un d\u00e9sir d'unit\u00e9 nationale, mais quelque chose de plus simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:11:55) [94%] : \r\nQue les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:57 > 0:11:58) [99%] : \r\nLibert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:00 > 0:12:05) [95%] : \r\nTout en balayant la controverse Michel Houellebecq s'est \u00e9rig\u00e9 en ap\u00f4tre de cette libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:14) [90%] : \r\nSoumission n'est pas un roman islamophobe 2 on a parfaitement le droit d'\u00e9crire un livre sur un mot, si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:17 > 0:12:39) [93%] : \r\nSoumission est d\u00e9j\u00e0 un bestseller en Allemagne, avec un 1er tirage de 100000 exemplaires un retirage de 50000 exemplaires et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue \u00e0 partir de lundi Michel Houellebecq jouit ici d'une v\u00e9ritable aura il y a per\u00e7u davantage comme un intellectuel comme auteur \u00e0 scandale, mais le scandale fait tout de m\u00eame vendre en France, 250000 romans ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9s depuis sa sortie le 7 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:40 > 0:12:55) [92%] : \r\nLe grand jour pour cela rime, Paul, ce devrait \u00eatre fin f\u00e9vrier, au plus tard d\u00e9but mars, ce matin, ses concepteurs ont d\u00e9voil\u00e9 l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu pour le tour du monde, l'avion solaire d\u00e9collera d'Abou Dhabi pour 25 jours de vol, r\u00e9partis sur 5 mois et plusieurs \u00e9tapes Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:24) [93%] : \r\nOui, cette fois-ci, on s'en remettent au ciel, Bertrand Piccard a d\u00e9voil\u00e9 ce matin depuis Abou Dhabi, le plan de vol de Solar une un tour du monde planifi\u00e9 pour fin f\u00e9vrier ou d\u00e9but mars, \u00e7a d\u00e9pendra bien s\u00fbr des fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o d\u00e9part donc d'Abou Dhabi, direction l'Inde, la Birmanie, la Chine, puis l'Am\u00e9rique avant de rejoindre le point de d\u00e9part avec une escale en Europe, dans le sud ou en Afrique, arriv\u00e9e pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:42) [84%] : \r\nLorsqu'on a quitt\u00e9 la la c\u00f4te de la Chine Thales le Pacifique, on aura la pr\u00e9vision pour l'autre c\u00f4t\u00e9 du Pacifique 6 jours \u00e0 la mort, si on sait tr\u00e8s bien que 6 jours \u00e0 l'avance, et tr\u00e8s peu fiable, donc il faudra refaire sa strat\u00e9gie faudra trouver le chemin pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir atterrir \u00e0 Hawa\u00ef, donnez-moi une condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:43 > 0:13:58) [84%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 Abou Dhabi, un peu comme des gosses devant leur maquettes la colle sur les doigts en moins, bien s\u00fbr, les ing\u00e9nieurs remonte sur la rime pas un avion qu'ils avaient r\u00e9duits en puzzle, il y a quelques semaines, on s'en rappelle, pour voyager \u00e0 bord d'un \u00e9norme cargo rendus invisibles \u00e0 l'heure du d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:21) [92%] : \r\nLe tour du monde en ballon, c'\u00e9tait un r\u00eave personnel cela rime, c'est quelque chose qui est beaucoup plus utile, je dirais, c'est un message pour transmet sur la diffusion, l'utilisation, l'importance des \u00e9nergies renouvelables, des technologies propres qui peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es autant dans un avion solaire qui fait le tour du monde que dans toutes les applications de la vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:31) [86%] : \r\nTout semble bien rod\u00e9e, le mat\u00e9riel est test\u00e9, le monde est apprivois\u00e9, il s'agira de voir d\u00e9sormais comment l'homme r\u00e9agira \u00e0 ce pari un peu fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:32 > 0:14:53) [92%] : \r\nRetour sur terre et en Suisse, pas de traitement de faveur pour les francophones UDC du canton de Berne n'a pas voulu cumuler le candidat du Jura bernois sur sa liste pour le Conseil national, cons\u00e9quence le risque r\u00e9el que le plus grand canton Romand, le plus grand canton bilingue, pardon de Suisse n'est \u00e0 nouveau aucun repr\u00e9sentant francophone sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'issue des \u00e9lections d'octobre Julien Stoclet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:54 > 0:15:12) [97%] : \r\nLe vote est sans appel : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC bernoise ne veulent pas inscrire 2 fois le nom du candidat du Jura bernois au Conseil national Manfred M\u00fcller une astuce qui aurait permis aux francophones d'\u00eatre pratiquement certain de retrouver le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans pour les agrariens de la r\u00e9gion, c'est la soupe \u00e0 la grimace, m\u00eame si on veut relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:12 > 0:15:20) [92%] : \r\nAu final, la proposition de l'UDC Jura bernois, c'\u00e9tait un peu comme demander la Rolls avec le chauffeur, enfin on a obtenu que la Jaguar, mais je pense qu'on peut quand m\u00eame gagner cette course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:20 > 0:15:35) [95%] : \r\nArgument principal de la majorit\u00e9 de l'UDC bernoise, pas question de favoriser un candidat \u00e0 cause de sa provenance r\u00e9gionale de plus, le comit\u00e9 du parti estime avoir d\u00e9j\u00e0 fait un effort en mettant les 2 candidats francophones en t\u00eate de liste et, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral Manfred M\u00fcller aurait tout pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:35 > 0:15:53) [88%] : \r\nMonde fait effet route pour du Manfred Buhler est en bonne position, il a fait l'an dernier une tr\u00e8s belle campagne lors de l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat, une grande est aujourd'hui tr\u00e8s connu dans le canton et a fait beaucoup de voix dans la partie al\u00e9manique, je suis persuad\u00e9 qu'il sera finalement gris demain une de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:23) [92%] : \r\nSi l'UDC se veut rassurante, la r\u00e9alit\u00e9 est nettement plus probl\u00e9matique : faire \u00e9lire un roman pour repr\u00e9senter un canton largement al\u00e9maniques n'est pas possible sans une r\u00e9elle volont\u00e9 politique, il y a quelques mois, l'UDC s'est battu pour maintenir le Jura bernois au sein du canton de Berne, mais n'a pas souhait\u00e9 lui faire une fleur suppl\u00e9mentaire, le message est tr\u00e8s clair : les int\u00e9r\u00eats \u00e9lectoraux du parti passe avant les sensibilit\u00e9s r\u00e9gionales Manfred M\u00fcller ne sera pas le seul candidat, a tent\u00e9 de relever ce d\u00e9fi d\u00e9licat la Neuville Anne-Caroline Graber l'accompagnera dans ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:25 > 0:16:45) [93%] : \r\n12 ans de prison et un suivi th\u00e9rapeutique en milieu ferm\u00e9 pour le meurtrier de Saint-L\u00e9onard en Valais, les juges du tribunal de Sierre ont suivi le r\u00e9quisitoire de la procureure ce Suisse de 27 ans avait tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate, sa petite amie en 2011 en utilisant son fusil d'assaut militaire, les juges n'ont retenu aucune circonstance att\u00e9nuante, le condamn\u00e9 avait un fort taux d'alcool\u00e9mie au moment du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:47 > 0:16:54) [93%] : \r\nEn tennis \u00e0 Melbourne, tout va bien pour Stan Wawrinka de retour en ces Terres, le tenant du titre, a parfaitement r\u00e9ussi son entr\u00e9e en mati\u00e8re : Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:56 > 0:17:06) [86%] : \r\nStanislas Wawrinka retrouvait la Rod Lever Jelena un an apr\u00e8s son 1er titre du Grand Chelem et pour son groupe on lice dans ce tournoi, le Vaudois n'a laiss\u00e9 aucune chance au turc Marsel Ilhan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:09 > 0:17:19) [77%] : \r\nPourtant, de mon match en g\u00e9n\u00e9ral de mon jeu, je me sens bien aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s chaud rien un peu humide, n'est pas mal de vent surtout voil\u00e0 non simplement au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:31) [87%] : \r\nLe num\u00e9ro 4 mondial, peut se montrer satisfait de son 1er match 5 \u00e0 0 apr\u00e8s 14 minutes de jeu une premi\u00e8rement je remport\u00e9e tr\u00e8s facilement si \u00e7a hein le 2\u00e8me set a \u00e9t\u00e9 un peu plus accroch\u00e9 6 \u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:34 > 0:17:57) [82%] : \r\nStanislas Wawrinka qui d\u00e9roule dans le 3\u00e8me set et qui fait le spectacle si \u00e7a 2 et l'occasion de passer son jeu en revue revers et coups droits vol\u00e9s de quoi d\u00e9go\u00fbter son adversaire apr\u00e8s une ann\u00e9e 2014 extraordinaire, le Suisse de confirmer en 2015, en remportant 2 nouveaux titres sur le cohortes de ses exploits, il a furtivement, penser \u00e0 son succ\u00e8s de l'an dernier, mais la fin, j'ai tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:59 > 0:18:09) [87%] : \r\nVu tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, un pass\u00e9 maintenant, maintenant voil\u00e0, depuis, depuis quelques jours, je me concentre sur son \u00e0 un important d'avoir la t\u00eate \u00e0 fond dedans, dans 2015 et dans cette passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:09 > 0:18:13) [96%] : \r\nWawrinka est en forme, mais le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la finale est encore long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:15 > 0:18:40) [91%] : \r\nMais l'exploit du jour est venue du corps, ce num\u00e9ro 13 ou Timea Bacsinszky s'est impos\u00e9 en 2 sets face \u00e0 l'ancienne num\u00e9ro 1 mondiale, la serbe Y\u00e9l\u00e9na Yankovic victoire 6 1 6 4 pour la la vaudoise Timea Bacsinszky qui a d\u00fb se montrer patiente dans la 2\u00e8me manche et attendre sa 7\u00e8me balle de break pour prendre le service de Jankovic la Suissesse r\u00eave \u00e0 pr\u00e9sent de rencontrer S\u00e9r\u00e9na Williams en oui, en 8\u00e8me de finale mais pour cela il lui faut encore gagner 2 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:42 > 0:18:59) [90%] : \r\nLes nouvelles technologies sont \u00e0 l'honneur cette semaine dans Le 12 45 11 int\u00e9resse aujourd'hui aux bracelets connect\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 mesurer l'activit\u00e9 du m\u00e9nage au canap\u00e9 en passant par la s\u00e9ance intensive de fitness, tout est enregistr\u00e9, int\u00e9ressant pour ceux qui cherchent \u00e0 savoir si le bouche tass\u00e9 reportage Sergio Villarmarzo Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:00 > 0:19:16) [90%] : \r\nTous les faits et gestes de cette jeune femme sont enregistr\u00e9s Aur\u00e9lie \u00e9tait pieds par un mouchard ce bracelet, rien \u00e0 voir avec un bracelet \u00e9lectronique qui surveille les repris de justice, non, il s'agit d'une montre qui calcule l'activit\u00e9 physique de la personne qui la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:16 > 0:19:17) [98%] : \r\nSi je cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:17 > 0:19:25) [83%] : \r\nSi je reste assise, si je marche si je dois autre mammouth Marie permettent de voir son activit\u00e9 quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:26 > 0:19:35) [90%] : \r\nCalories d\u00e9pens\u00e9es nombres de pas qualit\u00e9 du sommeil, tout est enregistr\u00e9 son bracelet, puis ensuite lui indiquer \u00e0 tout moment, ce qui lui reste \u00e0 faire pour avoir sa dose de mouvement dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:36 > 0:19:44) [81%] : \r\nPar exemple, qui me propose de courir encore une de marchait encore 2 heures 41 minutes ou de faire d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:19:51) [94%] : \r\nCe bracelet pour Aur\u00e9lie, c'est une motivation \u00e0 bouger la preuve apr\u00e8s une bonne s\u00e9ance de sport, le verdict tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:51 > 0:19:54) [86%] : \r\nEt donc je suis \u00e0 100 pourcent de de capacit\u00e9 et puis un petit logo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:55 > 0:19:59) [88%] : \r\nComme quoi je suis arriv\u00e9 \u00e0 mon statut pour Jordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:11) [90%] : \r\nCertains sportifs d'\u00e9lite utilisent \u00e9galement ce genre de Montreux, c'est le cas de J\u00e9r\u00e9my Huguenin sp\u00e9cialiste de VTT, il est actuellement bless\u00e9s mais en temps normal, cet appareil lui fournit des indications tr\u00e8s pr\u00e9cieuses pour entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:34) [87%] : \r\nOn passer une heure, 2 heures, 3 heures, 4 heures \u00e0 s'entra\u00eener, mais ensuite il a tout le reste de la journ\u00e9e aussi qui peuvent entrer en ligne de compte, si on est plut\u00f4t actif la journ\u00e9e au contraire si on bouge pas trop, on r\u00e9cup\u00e8re la dur\u00e9e du sommeil, la qualit\u00e9 du sommeil est prise en consid\u00e9ration aussi, donc \u00e7a c'est des param\u00e8tres qui nous permettent de ensuite, plus sp\u00e9cifiquement ax\u00e9 n'entra\u00eene maux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:42) [92%] : \r\nGPS, altim\u00e8tre fr\u00e9quence cardiaque sa montre, lui permet d'avoir en plus de son activit\u00e9 journali\u00e8re, un r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis de chaque entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:20:55) [85%] : \r\nOn peut analyser diff\u00e9rents grave de fr\u00e9quence cardiaque, on peut voir l\u00e0 aussi passer pour les sports ext\u00e9rieur donc les itin\u00e9raires que j'ai fait en v\u00e9lo en course \u00e0 pied, \u00e0 ski ou diff\u00e9rentes et puis ben apr\u00e8s, on peut passer plus ou moins de temps, analyser tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:55 > 0:21:09) [89%] : \r\nAur\u00e9lie aussi peu promettre ces donn\u00e9es sur son ordinateur ou sur son t\u00e9l\u00e9phone portable, elle a ainsi une vision compl\u00e8te de son activit\u00e9 de la journ\u00e9e, elle sait par exemple qu'elle a \u00e9t\u00e9 assise pendant 2 heures 22 debout pendant 2 heures 11 et qu'elle a march\u00e9 pendant 8 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:09 > 0:21:26) [82%] : \r\n\u00e7a stimule \u00e9norm\u00e9ment faire encore plus de monde parce que de nos jours, on ne se rend pas compte \u00e0 quel point fonctionne tr\u00e8s activit\u00e9s professionnelles ou des jours ou je pas ou peu, ou au contraire on fait quel manager on se retrouve \u00e0 avoir une \u00e9norme activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:27 > 0:21:35) [97%] : \r\nLes mod\u00e8les les plus simples co\u00fbte moins de 100 francs, mais les prix peuvent monter \u00e0 plusieurs centaines de francs on reste toutefois bien loin des prix de l'horlogerie de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:36 > 0:21:47) [90%] : \r\nAu contraire, c'est un spectacle inspir\u00e9 des techniques de Jean-Luc Godard entre montage et d\u00e9montage d'un spectacle plein d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 malicieux, celle de Foofwa d'Imobilit\u00e9, qui est votre invit\u00e9 Christophe Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:47 > 0:22:06) [88%] : \r\nOui \u00e0 un \u00e9trange ballet qui met en sc\u00e8ne un homme nu et une preneuse de son, elle, sur un plateau de cin\u00e9ma, on n'est pas toujours s\u00fbr si la cam\u00e9ra tourne on ne tourne plus Foofwa d'Imobilit\u00e9, bonjour d'abord juste vous avez fait un bel effort mais qui mont\u00e8rent aujourd'hui pour une zone un peu plus sur cette tenue de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:06 > 0:22:15) [82%] : \r\nC'est assez simple : Justin, une t\u00eate d'oreillers ont fait 3 trous et puis \u00e7a fait du lien sacr\u00e9 du lien, on rigole, c'est mieux finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:15 > 0:22:26) [83%] : \r\nC'est tr\u00e8s seyant et on rigole en effet pourtant votre question d\u00e9passe Science dit qu'elle m\u00eale Jean-Luc Godard avec la danse contemporaine, c'est des r\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s pointu vous craignez pas de faire peur au public, aux spectateurs qui voudraient venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:27 > 0:22:45) [92%] : \r\nNon je crois pas je pense que c'est bien de rester int\u00e8gre en tant qu'artiste de vraiment dire ce qu'on veut dire, et en m\u00eame temps je crois que c'est l'id\u00e9e c'est de dettes de rester humain et dans la communication, le plus possible et j'aime beaucoup \u00e7a, en fait, \u00eatre sur sc\u00e8ne, communiquer, partager, \u00eatre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:46 > 0:22:54) [91%] : \r\nVous dites que cette pi\u00e8ce, c'est pas un hommage \u00e0 Jean-Luc Godard mais que vous inspirer de ses techniques de travail qu'est-ce qui vous inspirent les techniques du cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:54 > 0:23:24) [91%] : \r\nBon, d'abord, je l'admire en tant qu'artiste il n'inspirent pas toujours inspir\u00e9, je trouve qu'il il donne un esprit de libert\u00e9 de de recherche, donc c'est tr\u00e8s vif et puis, et puis j'ai l'impression que ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de s'inspirer de cette libert\u00e9 de cette fa\u00e7on de, de, de voir le monde et puis de l'appliquer en quelque sorte \u00e0 \u00e0 la danse, au th\u00e9\u00e2tre et de voir ce que \u00e7a donne une sorte de nouveau mixte qui qui renouvelle la chose peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:28) [91%] : \r\nEh bien, on va voir tout de suite ce que \u00e7a donne avec un reportage sign\u00e9 Julien var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:31 > 0:23:31) [80%] : \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:38 > 0:23:59) [84%] : \r\nSoit M ou Godard, mais au contraire n'est pas un hommage au cin\u00e9aste de la Nouvelle Vague, au contraire, dans la forme, il s'agit d'un smiley tournage en 3 actes et \u00e7a commence par action et se termine par P. Riad h\u00e9sitations des cadrages en tournage, quoi, o\u00f9, malgr\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences aux films de Godard Foofwa a surtout pas voulu entrer en conversation avec son avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:02 > 0:24:37) [85%] : \r\nJe connaissais pas seulement son travail, y a un jour il m'a appel\u00e9 pour me dire : je suis un spectacle Avignon je recherche si \u00e7a comme \u00e7a, il m'a donn\u00e9 des crit\u00e8res comme \u00e7a, puis d'un coup, je me suis rendu compte qu'il ne pose la question est-ce que tu veux bien venir \u00e0 Avignon, mais c'\u00e9tait 5 jours avant la premi\u00e8re \u00e0 Avignon, donc en gros, je n'ai pas vraiment fait un travail de cr\u00e9ation je connaissais pas trop le travail de gens du Godard, m\u00eame si je tourne avec lui, on ne conna\u00eet pas et moi je suis plut\u00f4t une discussion entre 2 artistes, disons que c'est plut\u00f4t Foofwa qui, parce qu'il fallait que n'est pas l\u00e0 pour parler, mais il y a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences qui font et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:38 > 0:24:39) [99%] : \r\n\u00e0 sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:24:53) [89%] : \r\nNu Gabriel se soit fait mine de tourner un film et s\u00e9duit Magda Manon l'op\u00e9ratrice du son qui flatte sa nudit\u00e9 avec son micro- perche avant de le rejoindre dans un pas de glamour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:01 > 0:25:08) [86%] : \r\nPourquoi on vient de voir, vous \u00eates vous \u00eates nu sur sc\u00e8ne, c'est pas la premi\u00e8re fois d'ailleurs que vous jouez, pourquoi cette affection disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:08 > 0:25:36) [87%] : \r\nPour le fait de, effectivement, c'est un choix, et parfois il faut pas, il faut s'habiller et puis d'autres fois, dans ce cas-l\u00e0, par exemple, c'\u00e9tait aussi une mise \u00e0 nu de l'\u00eatre, donc ils amplifi\u00e9e par une mise \u00e0 nu, en r\u00e9el physique et puis j'ai l'impression que c'est toujours int\u00e9ressant, en quelque sorte de de faire quelque chose en Chair et en quelque chose o\u00f9 on peut-\u00eatre o\u00f9 on met son arri\u00e8re- train au service de l'avant- garde tout ce que l'on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:37 > 0:25:51) [93%] : \r\nReportage, votre partenaire sur sc\u00e8ne, Manon Andersen a jou\u00e9 dans des films de Jean-Luc Godard, quand elle \u00e9tait enfant, dans je vous salue Marie notamment est-ce que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le dans votre mani\u00e8re d'\u00e9crire la pi\u00e8ce la mettre en sc\u00e8ne, de jouer avec ce clin d'oeil \u00e0 Godard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:51 > 0:26:39) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait c'est presque conceptuellement juste qu'elle qu'elle fasse partie de ce projet et puis il me semble que j'ai beaucoup utilis\u00e9 en fait sa sa personnalit\u00e9 et et moins peut-\u00eatre des citations directes \u00e0 Godard, d'ailleurs, c'est pas l'id\u00e9e de de faire un quizz ou de reconna\u00eetre, c'\u00e9tait vraiment plus l'id\u00e9e de de s'inspirer, mais effectivement le le r\u00f4le de Magda L\u00e9na de, de, de Manon et et la pr\u00e9sence f\u00e9minine important et puis de de parler de si on parle de \u00eatre ensemble justement parce que c'est quand m\u00eame une pi\u00e8ce surtout sur le le rapport \u00e0 autrui, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment une histoire d'amour comme dans beaucoup de films, notamment Godard, \u00e7a me para\u00eet important et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important qu'elle soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:40 > 0:26:47) [86%] : \r\nEn mettant se plonger dans l'ensemble de votre carri\u00e8re de votre heure avec un autre sujet sign\u00e9 Julie EVARD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:49 > 0:28:09) [86%] : \r\nEn 1987 Foofwa d'Imobilit\u00e9, \u00e0 16 ans et s'appelle encore Fr\u00e9d\u00e9ric Gardner, c'est lui qui a d\u00e9but\u00e9 la danse pour \u00eatre plus souple au foot gagne le prestigieux Prix de Lausanne, direction le ballet Stuttgart- destin\u00e9 \u00e0 devenir dans serait Wall, le Genevois abandonne le classique : Poursuivre le ma\u00eetre de la danse qu'on peut Poperen moeurs Cunningham \u00e0 New York, au grand dam de ses parents, tous 2, danseur \u00e9toile sa maman en effet n'est autre que B\u00e9atrice comme c'est l'eau qui, lorsqu'elle dansait aux c\u00f4t\u00e9s de nourrir portait d\u00e9j\u00e0 l'enfant prodige dans son ventre, tout \u00e7a pour dire que les chiens ne font pas des chats et pour une fois, la date n'est pas galvaud\u00e9 en 98 Fr\u00e9d\u00e9ric se lasse d'\u00eatre certes un excellent danseur mais un danseur muet, m\u00eame aupr\u00e8s d'un g\u00e9nie, il d\u00e9cide alors d'exprimer le soutien de g\u00e9nie en prenant la parole est un nom pr\u00e9destin\u00e9 Foofwa d'Imobilit\u00e9, et ma foi depuis ce faux exub\u00e9rant touche-\u00e0-tout et intello d\u00e9cline tous les formats et les formes, il invente l'ADN sera n'entre dans ces courses, il explore le num\u00e9rique d\u00e9clame Sartre retrace l'histoire de la danse, bref, il prend des risques souvent sans v\u00eatements, mais non sans humour et \u00e7a paie, il collectionne les prix comme le prix suisse de la danse et de la chor\u00e9graphie en 2006 ou encore le prix suisse de danseur texte passionnel en 2013, une distinction qui le fait rire, il rit beaucoup, et nous on adore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:13 > 0:28:18) [91%] : \r\nFoofwa d'Imobilit\u00e9, un nom pr\u00e9destin\u00e9, pourquoi avoir choisi cette combinaison de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:18 > 0:28:56) [89%] : \r\nMais encore une fois, c'est un peu comme porter des choses comme \u00e7a, \u00e7a fait du lien, \u00e7a fait sourire, et puis je je crois que \u00e7a repr\u00e9sente plus ma personnalit\u00e9, j'aime bien, enfin, le fait aussi qu'il y a un qui a un M qui flottent quelque part et puis qu'on doive corriger parfois bref ce genre de jeu, je pense que tout le joueur en g\u00e9n\u00e9ral permet une distanciation par rapport au r\u00e9el et et je crois que c'est possible d'\u00eatre tr\u00e8s s\u00e9rieux, \u00e9tudi\u00e9, j'aime beaucoup \u00e9tudi\u00e9, des choses, des sujets avant de faire une pi\u00e8ce et puis apr\u00e8s, il faut que, faut avoir cette distanciation qui nous permet de, de cr\u00e9er, d'avoir un peu de libert\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:08) [94%] : \r\nDu s\u00e9rieux de la distance, vous avez beaucoup multipli\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences dans votre oeuvre, aussi bien tr\u00e8s pointu que tr\u00e8s populaire est-ce que c'est une mani\u00e8re de d\u00e9mystifier aussi certaines figures sacr\u00e9es de la pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:08 > 0:29:37) [90%] : \r\nIl me semble que c'est important de de rendre en quelque sorte profane, ou en tout cas de d\u00e9sacralis\u00e9 les choses, que tout soit accessible \u00e0 tous et en m\u00eame temps de ne pas simplifier les choses, parce que le monde est complexe, et en m\u00eame temps d'essayer de, de poser des questions plut\u00f4t que de r\u00e9pudier r\u00e9pondent parce que je crois qu'on on ne conna\u00eet pas ce monde, on le comprend pas et ce myst\u00e8re peut se faire, il peut se c\u00e9l\u00e9brer en fait sur sc\u00e8ne et c'est ce que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:38 > 0:29:47) [92%] : \r\nMerci beaucoup Foofwa Imobilit\u00e9 des questions, il y en a plein dans, au contraire, on peut voir d\u00e8s ce soir \u00e0 Lausanne, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy jusqu'au 31 janvier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:47 > 0:30:36) [88%] : \r\nMerci pour nous si Foofwa d'Imobilit\u00e9, avec un m\u00eame attention vraiment moi ce que j'ai tweet\u00e9 le jury du Festival de Cannes aura 2 pr\u00e9sident cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire de la manifestation, les fr\u00e8res Coen ont \u00e9t\u00e9 choisis pour succ\u00e9der \u00e0 John et r\u00e9alisateur Jo\u00ebl Ethan Coen avait remport\u00e9 la Palme d'or en 1991 pour Barton Barton Fink, le festival de Cannes se tiendra du 13 au 24 et puis une image encore de la premi\u00e8re vraie neige de l'hiver en pleine c'est dans la campagne genevoise, il avait plus l\u00e9ger avec 20 \u00e0 30 centim\u00e8tres par endroits de Lausanne ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bien servi, ailleurs en Suisse romande, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 plus disparate entre 3 et 10 centim\u00e8tres, comme ici sur ou de Neuch\u00e2tel c\u00f4t\u00e9 trafic, aucune perturbation \u00e0 signaler, mais la vigilance reste de mise sur des chauss\u00e9es toujours glissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:37 > 0:31:04) [91%] : \r\nEt des images encore impressionnante dans Couleurs locales ce soir de crash-test le Dynamic Test Center de vos fleurs dans le Jura bernois f\u00eate ses 20 ans d'existence, centre s'occupe de la s\u00e9curit\u00e9 active et passive des 4 roues, l'occasion de mesurer les progr\u00e8s accomplis dans ce domaine, le d\u00e9tail c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 ans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:13 > 0:31:16) [87%] : \r\nSuivez la formation continue sur TV5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:16 > 0:32:22) [92%] : \r\nDominique moi j'ai la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:26 > 0:32:28) [69%] : \r\nEn effet d\u00e9p\u00each\u00e9 l\u00e0 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:39 > 0:32:46) [87%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a va bien, il y a bien version bien bien bien brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:53 > 0:32:55) [76%] : \r\nOui, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:22 > 0:33:26) [78%] : \r\nOui justement je regarde ouvert la porte parce qu'alors on l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:13 > 0:35:15) [81%] : \r\nBonjour, alors comme pr\u00e9vu, les paysages \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:15 > 0:38:15) [92%] : \r\nIl y a un blanc ce matin avec une quantit\u00e9 de neige variable localement et puis les pr\u00e9cipitations se poursuivent encore \u00e0 l'heure actuelle sur l'ouest, mais la limite de la neige est remont\u00e9e, ce qui veut dire que \u00e7a se passe quand m\u00eame tr\u00e8s bien en pleine sur les routes, alors h\u00e9 bien le soleil est revenu en Valais, mais on le voit sur l'animation du satellite, nous avons toujours la pr\u00e9sence de ce front chez nous un front qui aura juste tendance \u00e0 se redresser ces prochaines heures et c'est pour cela qu'il va continuer, nous donner des pr\u00e9cipitations sur l'ouest du pays, alors justement selon m\u00e9t\u00e9o Suisse pour cet apr\u00e8s- midi, on aura toujours ces chutes de neige sur le bassin l\u00e9manique, le Jura, le plateau les Pr\u00e9alpes le Chablais aussi un petit peu, alors que le Valais sera au sec avec des rayons du soleil limite pour la neige, environ 500 m\u00e8tres en Suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien les passages nuageux seront plus importants, mais le ton g\u00e9n\u00e9ral sera sec car la neige aura du mal \u00e0 d\u00e9passer la r\u00e9gion b\u00e2loise et bernoise et puis pour le Tessin, un petit peu comme en Valais, on aura des rayons de soleil, un soleil qui en revanche se montrera bien g\u00e9n\u00e9reux sur la gaiet\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on devrait atteindre 2 3 degr\u00e9s sur le plateau, on a d\u00e9j\u00e0 atteint les 6 degr\u00e9s actuellement du c\u00f4t\u00e9 de Sion on aura jusqu'\u00e0 5 pour le le sud, moi 1000 m\u00e8tres et moins 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui souffleront toujours du Sud-Ouest, mais aujourd'hui, ces vents seront vraiment tr\u00e8s faible, on le sentira surtout au-dessus de 3000 m\u00e8tres et pour cette nuit, h\u00e9 bien encore des pr\u00e9cipitations sur le bassin l\u00e9manique avec ce front qui se retire un tout petit peu une limite de la neige qui redescendre un petit peu avec les pr\u00e9cipitations qui vont descendre la nuit et partout ailleurs, des \u00e9claircies demain matin, temps sec, cette fois pour tout le monde, avec toujours passablement nuages au nord des Alpes, des \u00e9claircies en montagne dans les Alpes et au sud des Alpes et puis alors l'apr\u00e8s- midi, le ciel va se charger par le sud, donc sur l'ouest, \u00e7a ne changera pas en revanche en Valais, on aura moins de soleil et puis sur le Tessin des pr\u00e9cipitations reprendront l'apr\u00e8s- midi \u00e0 seront assez faibles, limite de la neige pour le Sud 600 m\u00e8tres et ces pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e et dans la nuit d\u00e9borderont et toucheront \u00e9galement lundi \u00e0 Dean et les Alpes orientales en ce qui concerne les temp\u00e9ratures de demain \u00e0 l'aube, on sera voisin du 0 degr\u00e9, mais souvent en dessous, au nord des Alpes, et puis l'apr\u00e8s- midi, on atteindra au mieux 4 5 degr\u00e9s en plaine, on aura aussi 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moi 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui viendront plus du sud demain des vents qui se renforceront aussi ce qui nous vaudra une petite tendance au feu dans les vall\u00e9es alpines et puis surtout une piste de feu sur le plateau, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-20T12:30:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405349", "durationSec": 19, "title": "MI BACSINSZKY_RTS000000461635", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky a battu la Serbe Jelena Jankovic 6-1 6-4 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1405542"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405350", "durationSec": 91, "title": "MI BOKO HARAM_RTS000000461712", "excerpt": "R\u00e9actions des habitants de Buesingen, enclave allemande du canton de Schaffhouse apr\u00e8s l'abandon du taux de change plancher entre le franc suisse et l'euro d\u00e9fini par la BNS. Markus Moell, maire de Buesingen, craint un exode des habitants.", "remarks": "Coupures de journaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405351", "durationSec": 98, "title": "MI BUSINGEN_RTS000000461733", "excerpt": "Les bracelets connect\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 mesurer nos activit\u00e9s permettent de mesurer les calories d\u00e9pens\u00e9es, les nombres de pas effectu\u00e9s, la qualit\u00e9 du sommeil comme a pu le tester Aur\u00e9lie Gamboni. Le cycliste VTT J\u00e9r\u00e9my Huguenin utilise une montre connect\u00e9e pour rendre son entra\u00eenement sportif encore plus performant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SCHAFFHOUSE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "EURO"], "sequenceIds": ["1405406"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405352", "durationSec": 22, "title": "MI CANNES COEN 2_RTS000000461668", "excerpt": "Chutes de neige en Suisse romande."}, {"internalArchiveId": "AA1501405353", "durationSec": 23, "title": "MI DRESDE MANIF_RTS000000461673", "excerpt": "Portrait d'archives du danseur et chor\u00e9graphe suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Gafner alias Foofwa d'Imobilit\u00e9 avec notamment des extraits de plusieurs spectacles de danse."}, {"internalArchiveId": "AA1501405354", "durationSec": 101, "title": "MI GRECE_RTS000000461662", "excerpt": "Le spectacle \"Au contraire\" du danseur et chor\u00e9graphe suisse Foofwa d'Imobilit\u00e9 est inspir\u00e9 des techniques de travail du cin\u00e9aste Jean-Luc Godard. Le danseur est sur sc\u00e8ne avec la com\u00e9dienne Manon Andersen."}, {"internalArchiveId": "AA1501405355", "durationSec": 93, "title": "MI HOUELLEBECQ_RTS000000461681", "excerpt": "Extrait du spectacle \"Au contraire\" du danseur et chor\u00e9graphe suisse Foofwa d'Imobilit\u00e9", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405356", "durationSec": 157, "title": "MI MONTRES CONNECTEES MINIMAG_RTS000000461544", "excerpt": "Lancement de la 1\u00e8re initiative du parti des Verts Lib\u00e9raux \"Remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie\" qui sera soumise \u00e0 votation le 8 mars 2015. Les explications du vice-pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux Laurent Seydoux et de la copr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste Les Verts Ad\u00e8le Thorens Goumaz.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405357", "durationSec": 26, "title": "MI NEIGE_RTS000000461582", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC du canton de Berne ont refus\u00e9 de cumuler le candidat du Jura bernois sur sa liste pour le Conseil national. Ainsi, le plus grand canton bilingue de Suisse pourrait se retrouver sans conseiller national francophone.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405358", "durationSec": 86, "title": "MI PORTRAIT FOOFWA_RTS000000461665", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC de Zoug Markus Huerlimann a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission alors qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus sexuel \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["D'IMOBILITE, FOOFWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405359", "durationSec": 93, "title": "MI SPECTACLE DANSE_RTS000000461737", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a battu le joueur turc Marsel Ilhan 6-1 6-4 6-2 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "thematicPersons": ["D'IMOBILITE, FOOFWA"], "sequenceIds": ["1405428"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405360", "durationSec": 46, "title": "MI TAPIS DANSE_RTS000000461753", "excerpt": "Les pilotes et concepteurs de l'avion solaire Solar Impulse, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg, ont d\u00e9voil\u00e9 l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu pour le tour du monde depuis Abou Dhabi. Il s'agit d'un vol de 25 jours, r\u00e9parti en 5 mois et plusieurs \u00e9tapes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405361", "durationSec": 95, "title": "MI TAXE ECOLO_RTS000000461725", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PARTI POLITIQUE", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405362", "durationSec": 92, "title": "MI UDC BERNOISE_RTS000000461648", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1405417"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405363", "durationSec": 22, "title": "MI UDC ZOUG_RTS000000461689", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405364", "durationSec": 24, "title": "MI VERDICT MEURTRE_RTS000000461678"}, {"internalArchiveId": "AA1501405365", "durationSec": 83, "title": "MI WAWRINKA 2_RTS000000461675", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1405540"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405366", "durationSec": 96, "title": "SO SOLAR IMPULSE(2)_RTS000000461726", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1501405439", "summary": "Drapeaux allemand et Suisse. Ext poste avec 2 codes postaux. Cabines t\u00e9l\u00e9phoniques suisse et allemande. itw Markus Mo\u00ebll, maire de Buesingen. Ville avec maisons. Itw de rue. Circulation. Panneau Buesingen.", "id": "1405406", "visualThemes": ["VILLE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SCHAFFHOUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405450", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC du canton de Berne votant \u00e0 main lev\u00e9e. Itw Manfred Buehler, candidat UDC au Conseil national. UDC du canton de Berne et ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en r\u00e9union avec notamment Manfred Buehler. Itw Hansruedi Wandfluh, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne de l'UDC.", "id": "1405417", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BELP"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405456", "summary": "Plateau : itw Foofwa d'Imobilit\u00e9, danseur et chor\u00e9graphe suisse, en tenue de sc\u00e8ne.", "id": "1405423", "visualPersons": ["D'IMOBILITE, FOOFWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405461", "summary": "Extraits du spectacle \"Au contraire\" avec Foofwa d'Imobilit\u00e9, danseur et chor\u00e9graphe, et Manon Andersen, com\u00e9dienne. Itw Manon Andersen.", "id": "1405428", "visualThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["D'IMOBILITE, FOOFWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405556", "summary": "Principaux points du match entre le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka et le joueur turc Marsel Ilhan. Itw Stan Wawrinka.", "id": "1405540", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405558", "summary": "Balle de match remport\u00e9e par la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky face \u00e0 la Serbe Jelena Jankovic.", "id": "1405542", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "JANKOVIC, JELENA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016518", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2E948737-BA0F-4608-9D6C-F58D7804232F", "internalArchiveId": "2E948737-BA0F-4608-9D6C-F58D7804232F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Anne Wiazemsky, \u00e9pouse de Jean-Luc Godard, qui \u00e9voque l'ann\u00e9e 1968 \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre \"Un an apr\u00e8s\" (Ed. Gallimard)", "publicationDate": "2015-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 649, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["contestation", "Mai 68", "ann\u00e9es 1960", "lutte politique"], "thematicPersons": ["Godard, Jean-Luc", "Wiazemsky, Anne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:47Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va se tourner vers Christine Gonzales qui est venu avec Anne Wiazemsky sous le bras. \r\nBonjour, Christine bonjour, vous nous parlez du roman d'Anne Wiazemsky apr\u00e8s une ann\u00e9e studieuse en 2012, la com\u00e9dienne et romanci\u00e8re, poursuit le r\u00e9cit de son union avec Jean-Luc Godard, lorsqu'elle avait 20 ans, le titre de son livre, le voici un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nApr\u00e8s, oui, elle s'\u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 Jean-Luc Godard en 1967 alors un an apr\u00e8s, mais \u00e7a fait 1968 imaginer mais 1000 900 68 \u00e0 Paris, la r\u00e9volte est partout dans les rues, les \u00e9tudiants se battent compte les matraques des policiers, les gr\u00e8ves se succ\u00e8dent : c'est une crise sociale qui se vit tout bouillonne dehors mais aussi dedans dans les consciences, Anne Wiazemsky raconte dans ce roman, \u00e0 quel point elle est tr\u00e8s impressionn\u00e9 par ce qu'il se produit, la peur, elle n'a que 21 ans, elle est \u00e0 ce moment -l\u00e0, une jeune com\u00e9dienne Jean-Luc Godard lui l'accompagne dans la rue, alors oui, c'est un autre caract\u00e8re, il est tr\u00e8s combatif dans dans ce genre d'\u00e9v\u00e9nement capable de se battre contre les policiers, pas bien s\u00fbr des insulter, ce qui inqui\u00e8te encore plus, Anne Wiazemsky, comme nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [82%] :\r\nBen oui, j'avais d\u00e9j\u00e0 vu faire lors de la manifestation pour la r\u00e9int\u00e9gration de Langlois et puis je je savais une forme de violence tr\u00e8s forte chez lui mais, heureusement, Jean-Luc \u00e0 cet outil, celui Netsky arr\u00eat\u00e9 Net, il y a l'\u00e9lectricit\u00e9, de continuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [79%] :\r\nNos codes, ses lunettes se briser la y pouvait plus rien faire, fallait rentrer parce qu'il ne voyait plus rien : c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, rentr\u00e9e soit \u00e0 la maison, Swatch et une couple d'amis une fois et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile parce que \u00e7a se battait s\u00e9rieusement dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [80%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la haine qui d\u00e9bordait de lui par moments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, je ne peux que vous r\u00e9pondre oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [85%] :\r\nImpr\u00e9visible donc on disait avec ce caract\u00e8re capable d'envoyer valser car en 2 phrases avec avec grande virulence et s'en \u00e9tait pris \u00e0 votre grand- p\u00e8re Fran\u00e7ois Mauriac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\n\u00e0 tort, parce que si vous voulez le plus tol\u00e9rant des n'est pas celui qu'on pense et ce que le plus profond\u00e9ment, avec un sens de l'humour et et du d\u00e9calage n'est pas celui \u00e0 de facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Mauriac gaulliste Godard gauchiste, \u00e7a, \u00e7a peut faire des \u00e9tincelles en donc votre grand- p\u00e8re qui disait \u00e0 propos de votre votre \u00e9poux c'est pas parce que j'ai un pied dans la tombe qui est qui me faut marcher sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nOui, parce qu'il devait aller ensemble des malades \u00e0 l'h\u00f4pital suite les affrontements terribles avec les CRS et des gaz inconnu, ce qui l'avait d\u00e9j\u00e0 fait un tout \u00e0 fait au d\u00e9but, avec diff\u00e9rents prix Nobel scientifiques, il a cru malin parce que c'\u00e9tait le jour de la Manif pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle de rajouter : vous n'avez pas honte, un pied dans la tombe et mais avant \u00e7a, il s'entendait bien, et \u00e0 mon avis, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et \u00e0 mon avis, maintenant il y en avait un des 2 qui d\u00e9raille bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [70%] :\r\nOn a compris qu'il s'\u00e9tait, \u00e0 vos yeux vous fige esp\u00e8re jusqu'\u00e0 5 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [83%] :\r\nEn restant 68 ou d\u00e9cider de partir \u00e0 Cannes d\u00e9fendre le film de Cournon les Gauloises bleues dans lequel vous jouez au festival qui sera cette ann\u00e9e la interrompt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [84%] :\r\nC'est, c'est, je crois d'ailleurs Fran\u00e7ois Truffaut qui a dit Jean-Luc, il fallait qu'ils soient pr\u00e9sents et qui sont \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:15) [85%] :\r\nIl s'agit de manifester avec un retard d'une semaine et demie la solidarit\u00e9 de cin\u00e9ma sur les mouvements \u00e9tudiants et ouvriers qui se passe en France, oui beaucoup moins estivale \u00e7a \u00e0 l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nPendant ce temps l\u00e0, vous vous \u00eates install\u00e9e au au Lavandou et vous le regrettez encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [83%] :\r\nOui, parce que je, je suis donc avec nos amis moi et rosiers, rosiers \u00e9tait la fille de H\u00e9l\u00e8ne Lazareff, donc du couple, la belle fille de Pierre Lazareff, grand patron de presse et on \u00e9tait dans leur maison en attendant la projection des couloirs le la fa\u00e7ade, \u00e7a s'appelait la presqu'\u00e0 la fois cet apr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 impossible d'en sortir, j'ai, je n'ai pas pu rejoindre Jean-Luc \u00e0 Cannes comme je ne me rendais pas compte que vraiment de ce que \u00e7a allait \u00eatre m\u00eame pas du tout, c'est vrai que moi je prenais tr\u00e8s plaisir \u00e0 \u00e0 sens aucune vergogne \u00e0 nager, donc ce ce ce midi qui \u00e9taient totalement d\u00e9sert\u00e9 mais d\u00e8s l'apr\u00e8s- midi quand j'ai vu les images de Miami suspendu au rideau rouge, j'ai regrett\u00e9 illico de ne pas en \u00eatre oui, je le regrette encore \u00e7a, je ne renie pas non plus ce moment d\u00e9licieux que j'ai pass\u00e9 \u00e0 la fausse un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [81%] :\r\nIl a pas aim\u00e9 votre bronzage de cet \u00e9t\u00e9 l\u00e0, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [86%] :\r\nNon, pas du tout, lui il y allait m\u00eame pas l'ombre sous un parasol de peur de para\u00eetre un vacancier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [86%] :\r\nIl disait \u00e0 \u00e0 vos amis, ma femme m'a quitt\u00e9 pour aller se bronzer au soleil comme la vulgaire des starlettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez l\u00e2che et il faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [87%] :\r\nIl faut \u00eatre jaloux, j'en viens un peu au mauvais caract\u00e8re qu'on lui pr\u00eate parfois jaloux alors que que Godard par exemple discutent d'un relais, John Lennon, vous acceptez de prendre un th\u00e9 sous la table avec Paul McCartney, tr\u00e8s beau passage de votre roman, alors l\u00e0, \u00e7a l'a pas amus\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [85%] :\r\nJ'ai envie de vous dire vous auriez accept\u00e9, vous pouvez tester sous la table, oui, sans aucun doute oui faire voil\u00e0 donc c'\u00e9tait aussi \u00e7a m'que \u00e7a cette situation totalement anormale, tout un coup devenu normal et c'est vrai que des gens que je plains beaucoup qui sont jalousement journ\u00e9e connu d'autres peuvent souffrir de tout et n'importe quoi et \u00e7a peut tomber sur des trucs aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque que de passer sous prendre un th\u00e9 en tout bien tout honneur sous la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [80%] :\r\nQue vous \u00e9crivez sur lui qu'est -ce qu'il en pensait -il r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [87%] :\r\nAh je, je, je ne sais je pense pas qu'il l'\u00e9lu, je n'ai aucun lien avec lui depuis longtemps, non seulement je ne sais pas directement ce qu'il en pense, ou pas, mais il y a aucun interm\u00e9diaire qui aurait pu ne me donner une piste et d'ailleurs la quelle piste je ne la cherche pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [85%] :\r\nAnne Wiazemsky pour son dernier roman, un an apr\u00e8s, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard l'int\u00e9gralit\u00e9 de votre entretien Christine avec \u00e9taient sur notre site RTS penser Achbar oblique Vertigo auquel vous pensez de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [85%] :\r\nAh moi j'ai vu \u00e7a comme le t\u00e9moignage d'une \u00e9poque mais 68 La fureur parisienne, le festival de Cannes interrompu la politique dans dans toutes les discussions, les pr\u00e9occupations de Godard de soi, d'arr\u00eater le cin\u00e9ma soit de changer son cin\u00e9ma, Anne Wiazemsky, nous raconte les plateaux o\u00f9 l'on croise Annie Girardot, Jacques Brel, de ses tournages avec Pasolini ou Bertolucci sa rencontre avec les Beatles, les Stones, voyez c'est c'est fascinant \u00e0 quel point la c\u00f4toyer de pr\u00e8s ceux qui ont compos\u00e9 une une \u00e9poque o\u00f9 tout se vivait avec intensit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Garcin : je sais pas si si vous avez lu ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai j'ai lu, j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 j'dit l\u00e0 moi aussi \u00e0 dit romans assez tout r\u00e9cemment, c'est ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le de dans cette histoire qui est peut-\u00eatre le le plus beau g\u00e9n\u00e9rique de de la de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, qu'on puisse avoir, parce que vous avez cit\u00e9 quelques noms, mais il faudrait ajouter Gilles Deleuze faudrait ajouter un nombre incroyable de, de, de tr\u00e8s grands cin\u00e9astes italiens, mais ce qui est ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, moi ce qui m'a le plus amus\u00e9 dans ce livre, c'est que finalement, effectivement, Godard et dans la rue, Godard se bat Godard prend les pav\u00e9s Godard \u00e9ructe : c'est un vrai r\u00e9volutionnaire pendant que Anne Wiazemsky se pr\u00e9lassent volontiers au soleil du du du du Lavandou, mais une fois qu'on est \u00e0 la maison, rue Saint-Jacques, parce que \u00e7a se passe rue Saint-Jacques leur appartement \u00e0 de jeunes mari\u00e9s dans le quartier Latin, c'est-\u00e0-dire avec le balcon vraiment sur les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la maison, h\u00e9 ben Godard c'est quand m\u00eame le le mari le plus bourgeois le plus peties siffle plus r\u00e9ac parce que vous dites jalouse et n'allez pas jaloux, il \u00e9tait, il \u00e9tait maladivement jaloux et on voit un mec qui supporte m\u00eame pas que \u00e7a, la jeune femme com\u00e9dienne re\u00e7oivent un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Ferrer il absorbe c'est pas n'importe qui ou de Pasolini, tellement il est jaloux, en fait, le r\u00e9volutionnaire Godard dans la rue, \u00eatre \u00e0 la maison et pr\u00e8s de la cuisine et l\u00e0, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 un sacr\u00e9 bourgeois bon et alors que la 9\u00e8me, ce qui est une sorte de sir\u00e8ne effectivement un peu un peu je dirais pas indiff\u00e9rente aux \u00e9v\u00e9nements parce qu'elle y participe quand m\u00eame, mais elle croit aussi \u00e0 la libert\u00e9 et c'\u00e9tait, c'est \u00e7a qu'elle incarne tr\u00e8s bien dans dans ce livre et le et la fin, la fin du du du livre peut le bon et et terrible parce que Godard, va, va, va faire une tentative de suicide presque pour pour impressionner \u00e7a tellement les jaloux sa sa jeune femme en Libye, donc \u00e7a c'est une histoire incroyable, la seule rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [82%] :\r\nCe passage que j'appr\u00e9cie lorsque Bertolucci \u00e0 la maison que c'est Godard qui r\u00e9pond, qui lui dit, dont les Fran\u00e7ais, donc c'est Bertolucci qui s'adresse \u00e0 Godard dit : vous \u00eates tr\u00e8s frivole, \u00e0 propos de vos rendez- vous de revendications puisque c'est c'est donc imbrication dans les, dans les rues parisiennes et Godard lui r\u00e9pond : je suis suisse je t'emmerde \u00e9radiquera. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [86%] :\r\nBonsoir, oui, oui, il faut quand m\u00eame aussi dire : on peut quand mettre \u00e0 l'actif de Godard, que c'est vrai que tous ces r\u00e9alisateurs ne voulait qu'une seule chose, c'est faire tourner Anne Wiazemsky toute nue, oui, ce qui \u00e9videmment \u00e9tait pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de son mari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Garcin vous avez lu, Anne Wiazemsky, et \u00e7a tombe bien, elle vous a lu et vous adresse ce petit mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [80%] :\r\nCher J\u00e9r\u00f4me, je crois que je veux t\u00e9l\u00e9phoner plut\u00f4t qu'\u00e9crire parce que j'ai beaucoup d'chose \u00e0 te dire en bien dans le livret, alors que je l'\u00e9lu en me disant c'est renti\u00e8re d\u00e9chirant quel nom magnifique romanesque etc comme ensuite il que je ne sache rien de dans la derni\u00e8re partie, j'ai tr\u00e8s, tout d'un coup, je connaissais bien \u00e0 cause du personnage du patron et que je avais compl\u00e8tement occult\u00e9 donc tombera Ch\u00e9reau moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [97%] :\r\nUn mot sur le personnage du patron, J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:56) [68%] :\r\nMais alors l\u00e0 je suis a quelque chose qui m'\u00e9chappe de patron, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [79%] :\r\nEh ben justement, moi aussi \u00e7a m'\u00e9chappe un peu face \u00e0 la Cog\u00e9ma chapelle, je vous ai pas encore lui, commerce, j'ai eu beau prendre au prendre votre livre dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [83%] :\r\nLe patron, je, je, je ne vois pas de de de quoi il s'agit parce que le le Anne dit tr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement, qu'elle ne connaissait pas Jacky comme beaucoup de gens et tout d'un coup le patron, mais de qui s'agit -il alors c'est franchement l\u00e0, elle va vous appeler vous expliquera merci 1000 fois, souhaitant \u00e7a formation parce qu'on est en Direct parce que voil\u00e0, il est l\u00e0 pour moi, c'est une c'est un myst\u00e8re absolu le patron en plus ah peut-\u00eatre fait- elle allusion au \u00e0 l'\u00e9diteur, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin de mai Gallimard de de, en, je ne sais pas, c'est \u00e7a je seulement \u00e7a c'\u00e9tait pas Borges. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wiazemsky, Anne", "role": "\u00e9pouse de Jean-Luc Godard", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1402053", "internalArchiveId": "AA1501402074", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sommaire, g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but et intro", "publicationDate": "2015-01-19T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6471355", "imageURL": "http://www.rts.ch/6471370.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le co\u00fbt du terrorisme / Tsunami mon\u00e9taire", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "Le co\u00fbt du terrorisme", "Les co\u00fbts astronomiques du 11 septembre 2001", "Fin du taux plancher: un tsunami pour l\u2019\u00e9conomie suisse?"], "alternativeSummary": ["- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "- Reax patrons\n- La volte face\n- D\u00e9bat BNS : le tsunami mon\u00e9taire\n- Le co\u00fbt du terrorisme\n- Notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste banque Reyl et Cie", "Les attentats de Paris, comme les attaques contre les tours de New York, ne font pas que des victimes. Ils ont aussi un co\u00fbt \u00e9conomique direct et, surtout, indirect. Moins de d\u00e9penses de consommation, des touristes qui changent leurs plans, des investissements dans les mesures de s\u00e9curit\u00e9\u2026 TTC va tenter d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact. Nick Hayek parle d\u2019un tsunami\u2026 une catastrophe pour nos exportations. Trois jours apr\u00e8s avoir r\u00e9affirm\u00e9 que c\u2019est un pilier de sa politique mon\u00e9taire, la BNS fait exploser le taux plancher avec l\u2019euro\u2026 La bourse suisse a d\u00e9viss\u00e9! Nous reviendrons sur ce coup de tonnerre. Quelles seront les cons\u00e9quences?", "Les attentats de Paris, comme les attaques contre les tours de New York, ne font pas que des victimes. Ils ont aussi un co\u00fbt \u00e9conomique direct et, surtout, indirect. Moins de d\u00e9penses de consommation, des touristes qui changent leurs plans, des investissements dans les mesures de s\u00e9curit\u00e9\u2026 TTC va tenter d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact.", "Les attentats des tours du World Trade Center ont engendr\u00e9 des d\u00e9penses exceptionnelles de la part du gouvernement am\u00e9ricain. Directes ou indirectes, elles se sont faites au d\u00e9triment d'autres secteurs \u00e9tatiques.", "Nick Hayek parle d\u2019un tsunami, d\u2019une v\u00e9ritable catastrophe pour les exportations des entreprises suisses. Ces derni\u00e8res ne cachent en effet pas leur stupeur suite \u00e0 l\u2019annonce, jeudi par la Banque Nationale Suisse, de la fin du cours plancher face \u00e0 l\u2019euro. Trois jours plus t\u00f4t, la BNS affirmait pourtant que ce taux plancher \u00e9tait un pilier de sa politique mon\u00e9taire. Comment expliquer une telle volte-face ? Quelles en seront les cons\u00e9quences? R\u00e9ponses avec Fran\u00e7ois Savary, strat\u00e9giste \u00e0 la banque Reyl, Michel Girardin, professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Nicolas Brunschwig, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises Romandes."], "variantIds": ["ece-6368968", "ece-6461028", "ece-6368638", "ece-6367960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:17:04Z", "subTitles": ["20:16:00:01  20:16:03:01\r\n    Abandon du taux plancher\r\n          avec l'euro:\r\n\r\n20:16:03:06  20:16:06:11\r\n      quelles cons\u00e9quences \r\n      pour notre \u00e9conomie ?\r\n\r\n20:16:06:15  20:16:10:00\r\n Page sp\u00e9ciale avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:16:10:05  20:16:13:16\r\n       Le terrorisme co\u00fbte\r\n    des sommes astronomiques.\r\n\r\n20:16:13:20  20:16:16:15\r\n         Notre dossier.\r\n\r\n20:16:21:05  20:16:31:06\r\n...\r\n\r\n20:16:34:13  20:16:37:03\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:16:37:08  20:16:39:01\r\n       D'un jour \u00e0 l'autre,\r\n\r\n20:16:39:06  20:16:42:11\r\n      la Suisse est devenue \r\n      15 \u00e0 20 % plus ch\u00e8re !\r\n\r\n20:16:42:15  20:16:46:02\r\nL'abandon du taux plancher du franc\r\n           face \u00e0 l'euro\r\n\r\n20:16:46:07  20:16:48:13\r\n  aura des cons\u00e9quences majeures.\r\n\r\n20:16:48:18  20:16:53:16\r\nAvant d'en parler avec nos invit\u00e9s,\r\n   la r\u00e9action de deux patrons.\r\n\r\n20:16:59:03  20:17:01:12\r\n                           On est en\r\n                  grosse difficult\u00e9.\r\n\r\n20:17:01:17  20:17:04:06\r\n                         Tout ce qui\r\n                       a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9\r\n\r\n20:17:04:11  20:17:07:00\r\n                       sera encaiss\u00e9\r\n                 avec 20 % de moins.\r\n\r\n20:17:07:05  20:17:09:17\r\n C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 absorber.\r\n\r\n20:17:10:07  20:17:12:06\r\nC'est difficile\r\n\r\n20:17:12:11  20:17:15:03\r\npour nous\r\net pour nos clients.\r\n\r\n20:17:15:08  20:17:18:10\r\nSi je vends\r\nen euros,\r\n\r\n20:17:18:14  20:17:23:18\r\npour les m\u00eames charges\r\nje recevrai 20% de moins.\r\n\r\n20:17:24:17  20:17:29:11\r\n-On a \u00e9t\u00e9 sur une \u00eele de prosp\u00e9rit\u00e9,\r\n    ces 3 \u00e0 4 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n20:17:29:16  20:17:31:04\r\n          gr\u00e2ce \u00e0 la BNS.\r\n\r\n20:17:31:09  20:17:36:10\r\n    Maintenant, on va devenir\r\n comme les autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:17:36:14  20:17:41:23\r\n On est un peuple de travailleurs,\r\n     un peu comme l'Allemagne,\r\n\r\n20:17:42:04  20:17:46:17\r\n     mais l'Allemagne est 20 %\r\n     meilleur march\u00e9 que nous.\r\n\r\n20:17:47:19  20:17:51:22\r\n      La d\u00e9cision de la BNS \r\n     a surpris tout le monde,\r\n\r\n20:17:52:03  20:17:54:13\r\n        nous les premiers !\r\n\r\n20:17:56:00  20:17:57:19\r\n       10h28, jeudi pass\u00e9:\r\n\r\n20:17:58:00  20:18:00:17\r\n       un coup de tonnerre\r\n       retentit en Suisse\r\n\r\n20:18:00:22  20:18:05:08\r\n         et se propage\r\njusque dans la r\u00e9daction de TTC.\r\n\r\n20:18:05:12  20:18:07:19\r\n  Le taux plancher, c'est fini.\r\n\r\n20:18:08:00  20:18:09:14\r\n        C'est incroyable !\r\n\r\n20:18:09:19  20:18:14:02\r\n   Il nous avait dit exactement\r\n  l'inverse, il y a trois jours.\r\n\r\n20:18:14:11  20:18:19:13\r\n \"Il\", c'est Jean-Pierre Danthine,\r\nnum\u00e9ro deux de la Banque nationale,\r\n\r\n20:18:19:18  20:18:22:16\r\nl'invit\u00e9 de TTC la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n20:18:22:21  20:18:27:23\r\nSur le taux plancher, certains disent\r\n   qu'il faudrait l\u00e2cher du lest.\r\n\r\n20:18:28:04  20:18:31:07\r\n          C'est toujours\r\n     votre priorit\u00e9 absolue ?\r\n\r\n20:18:32:08  20:18:35:01\r\n-Nous sommes totalement d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n20:18:35:06  20:18:40:11\r\n   Un bilan de situation fait \u00e0 \r\n  la mi-d\u00e9cembre nous a convaincu\r\n\r\n20:18:40:15  20:18:48:12\r\nque le taux plancher doit rester le \r\npilier de notre politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n20:18:51:09  20:18:55:02\r\n   La place financi\u00e8re suisse\r\n     a \u00e9t\u00e9 prise de court.\r\n\r\n20:18:55:13  20:18:57:16\r\n       On a tous \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n20:18:57:21  20:19:00:07\r\n car il y a tout juste dix jours,\r\n\r\n20:19:00:11  20:19:02:02\r\n         la BNS r\u00e9it\u00e9rait\r\n\r\n20:19:02:07  20:19:08:12\r\n   que le taux plancher \u00e9tait le\r\nfondement de sa politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n20:19:09:15  20:19:11:23\r\n  M\u00eame Johann Schneider-Ammann\r\n\r\n20:19:12:04  20:19:17:00\r\nn'a \u00e9t\u00e9 averti que quelques instants\r\n    avant l'annonce officielle.\r\n\r\n20:19:18:08  20:19:20:20\r\n          J'\u00e9tais assis.\r\n\r\n20:19:21:01  20:19:24:10\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 un peu surpris.\r\n\r\n20:19:24:14  20:19:29:15\r\n      Ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu...\r\n\r\n20:19:31:05  20:19:34:06\r\n       Nous avons demand\u00e9\r\n     \u00e0 Jean-Pierre Danthine\r\n\r\n20:19:34:11  20:19:37:16\r\n            si la BNS\r\n  avait planifi\u00e9 cette annonce.\r\n\r\n20:19:37:21  20:19:40:01\r\n  Savait-il d\u00e9j\u00e0, lundi pass\u00e9,\r\n\r\n20:19:40:06  20:19:45:05\r\nque le taux plancher n'avait plus\r\nque quelques heures devant lui ?\r\n\r\n20:19:45:10  20:19:48:16\r\n       Voici sa r\u00e9ponse...\r\n\r\n20:20:16:02  20:20:17:11\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:20:17:15  20:20:21:04\r\n   la question d'une tromperie\r\n     par la BNS a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n20:20:21:09  20:20:23:20\r\nNotamment par un ex-porte-parole\r\n\r\n20:20:24:01  20:20:27:03\r\n       d'une grande banque\r\n        priv\u00e9e genevoise.\r\n\r\n20:20:27:18  20:20:30:20\r\n     Le principe de confiance\r\n\r\n20:20:31:01  20:20:32:14\r\n         n'est pas atteint\r\n\r\n20:20:32:19  20:20:35:09\r\npuisque M. Danthine n'a pas promis\r\n\r\n20:20:35:13  20:20:39:13\r\n   que le taux resterait le m\u00eame\r\n      d'ici 3, 6 ou 12 mois.\r\n\r\n20:20:39:18  20:20:45:10\r\nIl a juste dit que c'\u00e9tait leur avis\r\n   lors d'une r\u00e9union pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n20:20:46:17  20:20:48:23\r\n   M\u00eame si l'annonce de jeudi\r\n\r\n20:20:49:04  20:20:52:23\r\naura des r\u00e9percussions importantes\r\n         sur l'\u00e9conomie,\r\n\r\n20:20:53:04  20:20:56:15\r\n          la BNS reste\r\n   juridiquement inattaquable.\r\n\r\n20:20:58:05  20:21:01:09\r\nCe soir, la Bourse suisse a repris.\r\n\r\n20:21:01:13  20:21:06:00\r\n     Le SMI termine \u00e0 + 3,9 %,\r\n          \u00e0 8'160 points.\r\n\r\n20:21:06:05  20:21:09:05\r\n    1 euro s'ach\u00e8te aujourd'hui\r\n            1.02 franc.\r\n\r\n20:21:09:10  20:21:14:13\r\n Pour d\u00e9battre, trois invit\u00e9s: un \r\nbanquier, un professeur, un patron.\r\n\r\n20:21:14:18  20:21:18:19\r\n    On commence par la mani\u00e8re\r\n       dont \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:21:19:00  20:21:22:14\r\n        Nicolas Brunschwig,\r\n     vous dirigez le Bon G\u00e9nie\r\n\r\n20:21:22:19  20:21:27:08\r\n     et pr\u00e9sidez la F\u00e9d\u00e9ration\r\n  des entreprises romandes (FER).\r\n\r\n20:21:27:12  20:21:32:00\r\n      Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris,\r\n       mais tromp\u00e9 aussi ?\r\n\r\n20:21:36:23  20:21:42:23\r\n      \u2015Surprise, en tout cas.\r\n\r\n20:21:43:19  20:21:49:19\r\nTromp\u00e9, car les messages ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\n               clairs.\r\n\r\n20:21:51:04  20:21:55:10\r\nJe n'ai pas entendu le message comme\r\n        quoi les entreprises\r\n\r\n20:21:55:11  20:22:01:11\r\n    devaient s'attendre \u00e0 cette\r\n           modification.\r\n\r\n20:22:06:07  20:22:12:00\r\n  -Michel Girardin, professeur de\r\n          Macro-Finance,\r\n\r\n20:22:12:02  20:22:14:19\r\n   est-ce que la BNS a perdu sa\r\n          cr\u00e9dibilit\u00e9 ?\r\n\r\n20:22:14:21  20:22:19:23\r\n          \u2015Oui je pense.\r\n\r\n20:22:20:01  20:22:26:01\r\n Il faut faire la diff\u00e9rence entre\r\n    deux types d'investisseurs.\r\n\r\n20:22:26:18  20:22:32:18\r\nIl y a ceux qui vont sp\u00e9culer \u00e0 la\r\n             baisse.\r\n\r\n20:22:33:22  20:22:39:22\r\nEt ceux qui veulent se prot\u00e9ger de\r\n           leurs euros.\r\n\r\n20:22:43:00  20:22:49:00\r\n  \u2015Mais affirmer qu'une politique\r\n      mon\u00e9taire est un pilier\r\n\r\n20:22:50:02  20:22:53:00\r\net dire le contraire trois jours plus\r\n          tard, \u00e7a atteint\r\n\r\n20:22:53:02  20:22:54:03\r\n         la cr\u00e9dibilit\u00e9 ?\r\n\r\n20:22:54:05  20:22:58:01\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n20:22:58:03  20:23:02:01\r\n Il y avait un plancher, donc une\r\n            assurance.\r\n\r\n20:23:02:03  20:23:05:08\r\n On aurait pu dire qu'aujourd'hui\r\n\r\n20:23:05:10  20:23:10:17\r\nil y avait un plancher qui ne serait\r\n            pas \u00e9ternel.\r\n\r\n20:23:10:19  20:23:16:19\r\nOn aurait pu formuler les choses de\r\n     fa\u00e7on suffisamment vague.\r\n\r\n20:23:18:12  20:23:24:12\r\n    \u2015Fran\u00e7ois Savary, vous \u00eates\r\n   strat\u00e9giste \u00e0 la banque Reyl.\r\n\r\n20:23:28:22  20:23:32:12\r\nLa BNS a-t-elle perdu une bataille du\r\n               franc ?\r\n\r\n20:23:32:14  20:23:38:14\r\n      \u2015Oui, tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n20:23:39:06  20:23:45:06\r\n Surtout dans les conditions dans\r\n  lesquelles se sont effectu\u00e9s.\r\n\r\n20:23:51:13  20:23:53:22\r\nElle a mis en danger sa cr\u00e9dibilit\u00e9,\r\n\r\n20:23:54:00  20:24:00:00\r\n        son atout central.\r\n\r\n20:24:00:11  20:24:04:11\r\nAujourd'hui, les banquiers centraux \r\nessaient de g\u00e9rer les anticipations.\r\n\r\n20:24:04:12  20:24:08:04\r\n  Lorsqu'on perd sa cr\u00e9dibilit\u00e9,\r\n\r\n20:24:08:06  20:24:12:01\r\nil y a un risque de ne plus pouvoir\r\n g\u00e9rer les anticipations des gens.\r\n\r\n20:24:12:03  20:24:16:00\r\n   \u2015On va voir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:24:16:02  20:24:19:08\r\n Aujourd'hui, les march\u00e9s se sont\r\n           stabilis\u00e9s.\r\n\r\n20:24:19:10  20:24:25:10\r\n      La bourse ces reprises.\r\n\r\n20:24:25:22  20:24:31:22\r\nLes milieux \u00e9conomiques n'ont-ils pas\r\n             surr\u00e9agi ?\r\n\r\n20:24:32:08  20:24:35:17\r\n\u2015Oui, dans les premi\u00e8res minutes qui\r\n     ont suivi cette d\u00e9cision,\r\n\r\n20:24:35:19  20:24:41:19\r\n    il y a eu des exag\u00e9rations.\r\n\r\n20:24:51:12  20:24:56:12\r\n \u2015Lorsque Nicolas Hayek parle d'un\r\n     tsunami, c'est exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n20:24:56:14  20:25:00:20\r\n     \u2015Ce sont des propos choc.\r\n\r\n20:25:00:22  20:25:04:16\r\n Mais il faut comprendre que cette\r\n           sur\u00e9valuation\r\n\r\n20:25:04:18  20:25:10:18\r\n     n'a pas boug\u00e9 d'un iota.\r\n\r\n20:25:11:00  20:25:17:00\r\n Si elle a diminu\u00e9, c'est gr\u00e2ce au\r\n       dollar, pas \u00e0 l'euro.\r\n\r\n20:25:20:00  20:25:26:00\r\n\u2015Les justifications de la BNS ne vous\r\n          convainquent pas.\r\n\r\n20:25:30:14  20:25:36:05\r\n\u2015Je vous rappelle que le gros \u00e9tait \u00e0\r\n            1.50 en 2007.\r\n\r\n20:25:36:07  20:25:39:20\r\nLes entreprises suisses avaient fait\r\n    beaucoup d'efforts pour \u00eatre\r\n\r\n20:25:39:22  20:25:45:22\r\n           comp\u00e9titives.\r\n\r\n20:25:49:18  20:25:54:22\r\n Passer en 10 minutes de 1.20 \u00e0 1,\r\n           c'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:25:55:00  20:26:01:00\r\nCeux qui seront le plus touch\u00e9s, ce\r\n           sont les PME.\r\n\r\n20:26:06:01  20:26:12:01\r\n\u2015Est-ce que les PME se sont laiss\u00e9es\r\n               bercer\r\n\r\n20:26:12:11  20:26:18:11\r\npar ce taux artificiellement maintenu\r\n           \u00e0 un franc 20 ?\r\n\r\n20:26:20:12  20:26:26:11\r\n\u2015Non, elles ont beaucoup lutt\u00e9 pour\r\n        \u00eatre comp\u00e9titives.\r\n\r\n20:26:26:12  20:26:32:12\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un effort consid\u00e9rable.\r\n\r\n20:26:39:01  20:26:42:03\r\n\u2015La suite, c'est la banque centrale\r\n       qui devrait annoncer\r\n\r\n20:26:42:05  20:26:48:00\r\n   un rachat massif de la dette\r\n           souveraine.\r\n\r\n20:26:48:02  20:26:54:02\r\n Pensez-vous, Fran\u00e7ois Savary que\r\n      l'euro va replonger ?\r\n\r\n20:26:55:11  20:27:01:11\r\n\u2015Je crois que c'est tr\u00e8s largement\r\n    anticip\u00e9 par les march\u00e9s.\r\n\r\n20:27:01:20  20:27:06:12\r\n Il faut garder \u00e0 l'esprit que nous\r\nsommes cinq jours apr\u00e8s la d\u00e9cision.\r\n\r\n20:27:06:14  20:27:12:14\r\n  Le franc suisse doit trouver un\r\n  nouvel \u00e9quilibre sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:27:12:18  20:27:15:20\r\nS'il devait revenir \u00e0 un niveau de\r\n              1.10,\r\n\r\n20:27:15:22  20:27:21:12\r\n   ce qui n'est pas impossible,\r\n\r\n20:27:21:14  20:27:25:14\r\n  je crois que l'histoire r\u00e9cente\r\n    d\u00e9montrerait que la Suisse\r\n\r\n20:27:25:16  20:27:31:03\r\n n'est pas si mal positionn\u00e9e que\r\n              cela.\r\n\r\n20:27:31:05  20:27:37:05\r\nLes entreprises petites et moyennes\r\n         ont su s'adapter.\r\n\r\n20:27:41:22  20:27:45:22\r\n \u2015La Banque nationale continuera \u00e0\r\n            intervenir.\r\n\r\n20:27:46:00  20:27:52:00\r\n A-t-elle les moyens de le faire ?\r\n\r\n20:27:57:04  20:28:01:06\r\n\u2015Le plus gros succ\u00e8s pour la BSN, ce\r\nserait que le franc suisse revienne \u00e0\r\n\r\n20:28:01:08  20:28:02:16\r\n               1.10.\r\n\r\n20:28:02:18  20:28:05:12\r\n\u2015Pour l'instant, on entend surtout\r\n         les m\u00e9contents.\r\n\r\n20:28:05:14  20:28:08:16\r\nMais il y a quand m\u00eame des heureux.\r\n\r\n20:28:08:18  20:28:14:00\r\n    Avec la baisse du p\u00e9trole.\r\n\r\n20:28:14:02  20:28:19:06\r\n  Est-ce une donn\u00e9e importante ?\r\n\r\n20:28:19:08  20:28:23:17\r\n\u2015La Suisse vit de ses exportations.\r\n\r\n20:28:23:19  20:28:29:20\r\n  \u00c7a reste un moteur fondamental.\r\n\r\n20:28:34:08  20:28:40:08\r\n\u2015Le consommateur sera un vainqueur,\r\n        mais \u00e0 court terme.\r\n\r\n20:28:44:00  20:28:47:08\r\nS'il y a de la r\u00e9cession et que le\r\n    cours de ch\u00f4mage augmente,\r\n\r\n20:28:47:10  20:28:52:06\r\n        cela peut changer.\r\n\r\n20:28:52:08  20:28:58:08\r\n\u2015Vous dirigez le magasin Bon G\u00e9nie.\r\n\r\n20:28:58:22  20:29:03:11\r\nVous avez annonc\u00e9 une baisse de 20 %\r\n  sur la plupart de vos produits.\r\n\r\n20:29:03:13  20:29:09:13\r\nEst-ce que \u00e7a veut dire une baisse du\r\n        chiffre d'affaires ?\r\n\r\n20:29:14:10  20:29:20:10\r\n\u2015En 2011, nous \u00e9tions \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n20:29:22:18  20:29:28:18\r\nCe qui avait amen\u00e9 la BNS \u00e0 prendre\r\n cette d\u00e9cision du taux plancher.\r\n\r\n20:29:28:21  20:29:34:01\r\nNous ne vous voulions plus revivre le\r\n           m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:29:34:03  20:29:37:18\r\nC'est-\u00e0-dire des consommateurs qui\r\n sont rapides dans leur d\u00e9cision\r\n\r\n20:29:37:19  20:29:41:19\r\n             d'achat.\r\n\r\n20:29:41:21  20:29:47:21\r\nNous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de faire ce\r\n choix en conserver les volumes.\r\n\r\n20:29:54:11  20:29:58:09\r\nCar en baissant les prix, peut-\u00eatre \r\ncomprend des parts \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n20:29:58:11  20:30:04:11\r\nPar contre nous perdrons de la marge.\r\n\r\n20:30:04:19  20:30:07:00\r\n      M\u00eame beaucoup de marge.\r\n\r\n20:30:07:02  20:30:11:17\r\n     Mais c'est l'autre choix.\r\n\r\n20:30:11:19  20:30:17:19\r\n \u2015Le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n20:30:18:17  20:30:21:05\r\nDemain, Infrarouge reviendra sur le\r\n            franc fort.\r\n\r\n20:30:21:05  20:30:22:11\r\n      Merci \u00e0 tous les trois.\r\n\r\n20:30:22:15  20:30:25:19\r\n         Fran\u00e7ois Savary,\r\n      vous restez avec nous.\r\n\r\n20:30:26:00  20:30:29:18\r\nOn va parler de l'impact \u00e9conomique\r\n          du terrorisme.\r\n\r\n20:30:31:22  20:30:33:22\r\n       La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n20:30:34:03  20:30:38:10\r\n     5 millions d'exemplaires\r\n de Charlie Hebdo ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n20:30:38:14  20:30:42:10\r\n On va \u00e9voquer l'impact \u00e9conomique\r\n          du terrorisme.\r\n\r\n20:30:42:14  20:30:46:03\r\n        Car les attentats,\r\n    en plus de faire des morts,\r\n\r\n20:30:46:08  20:30:49:02\r\n co\u00fbte des milliards \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:30:49:07  20:30:52:20\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:30:54:19  20:30:57:00\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n20:30:57:05  20:30:58:10\r\n            Le choc.\r\n\r\n20:30:58:14  20:31:01:12\r\n 17 morts \u00e0 Paris en deux jours.\r\n\r\n20:31:01:17  20:31:05:01\r\n       Il est pr\u00e9somptueux\r\n       de quantifier d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n20:31:05:06  20:31:09:07\r\n  les cons\u00e9quences \u00e9conomiques\r\n         des attentats.\r\n\r\n20:31:09:11  20:31:14:11\r\nEt pourtant, l'impact \u00e9conomique du\r\nterrorisme est toujours tr\u00e8s fort,\r\n\r\n20:31:14:16  20:31:18:04\r\n      les effets multiples\r\n    et parfois impr\u00e9visibles.\r\n\r\n20:31:18:09  20:31:21:03\r\n       A l'Universit\u00e9 de \r\n      Fribourg-en-Brisgau,\r\n\r\n20:31:21:08  20:31:24:11\r\n une \u00e9quipe a \u00e9tudi\u00e9 ces effets.\r\n\r\n20:31:24:15  20:31:27:22\r\n     La recherche distingue\r\n      deux types de co\u00fbts.\r\n\r\n20:31:28:03  20:31:31:12\r\n       Les co\u00fbts directs,\r\n    caus\u00e9s par les attaques,\r\n\r\n20:31:31:17  20:31:36:06\r\n     et les co\u00fbts indirects\r\n  qui en r\u00e9sultent en cascade.\r\n\r\n20:31:39:20  20:31:42:03\r\n        Les co\u00fbts indirects\r\n\r\n20:31:42:08  20:31:45:10\r\n se r\u00e9v\u00e8lent beaucoup plus grands.\r\n\r\n20:31:45:14  20:31:50:23\r\n    Ils agissent comme du sable\r\n  dans les rouages de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:31:51:04  20:31:56:20\r\n   Les effets globaux vont donc\r\n  au-del\u00e0 des choses mesurables.\r\n\r\n20:31:57:01  20:32:04:02\r\n  Quand les gens vont moins bien,\r\nl'\u00e9conomie souffre car cela engendre\r\n\r\n20:32:04:07  20:32:09:23\r\n  des co\u00fbts difficiles \u00e0 mesurer\r\n avec les outils d'un \u00e9conomiste.\r\n\r\n20:32:10:04  20:32:13:13\r\nMais ces co\u00fbts existent bel et bien.\r\n\r\n20:32:14:05  20:32:18:11\r\n     Exemple: les attentats\r\n   du 11.09.2001, \u00e0 New York.\r\n\r\n20:32:18:16  20:32:23:08\r\n       Ils ont d\u00e9clench\u00e9\r\nune vague de peur dans le monde,\r\n\r\n20:32:23:12  20:32:29:12\r\ntu\u00e9 3'000 personnes et d\u00e9truit les\r\ndeux tours du World Trade Center.\r\n\r\n20:32:34:18  20:32:37:18\r\n       On estime \u00e0 environ\r\n       200 mias de dollars\r\n\r\n20:32:37:23  20:32:41:02\r\nles dommages directs de l'attaque.\r\n\r\n20:32:41:07  20:32:45:21\r\nLes co\u00fbts indirects sont multiples.\r\n\r\n20:32:46:02  20:32:47:22\r\n       Certains d\u00e9coulent\r\n\r\n20:32:48:03  20:32:53:01\r\n des changements de comportement\r\napr\u00e8s ces \u00e9v\u00e8nements terroristes.\r\n\r\n20:32:53:06  20:32:55:20\r\nDes investisseurs fuient le pays,\r\n\r\n20:32:56:01  20:32:58:23\r\n         des touristes\r\n    annulent leurs vacances,\r\n\r\n20:32:59:04  20:33:03:20\r\ndes voyageurs renoncent \u00e0 l'avion\r\n  pour privil\u00e9gier la voiture.\r\n\r\n20:33:04:01  20:33:08:05\r\n Apr\u00e8s le 11.09, il y aurait eu,\r\n      chaque mois, aux USA,\r\n\r\n20:33:08:10  20:33:12:23\r\n    300 morts suppl\u00e9mentaires\r\n   sur les routes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:33:13:04  20:33:16:04\r\n        L'Etat a adopt\u00e9\r\n    des lois antiterroristes\r\n\r\n20:33:16:09  20:33:18:16\r\n  pour prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n20:33:18:21  20:33:20:22\r\n    Des sommes astronomiques\r\n\r\n20:33:21:03  20:33:25:01\r\n       ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es\r\n au renforcement de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:33:25:06  20:33:28:06\r\n          Rien que dans\r\n    les a\u00e9roports am\u00e9ricains:\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:31:20\r\n            300 mias\r\n  de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires .\r\n\r\n20:33:32:00  20:33:38:11\r\n       L'avion est moins s\u00fbr\r\net les temps d'attente ont augment\u00e9.\r\n\r\n20:33:38:16  20:33:44:01\r\nEn termes \u00e9conomiques, les a\u00e9roports\r\n   sont devenus moins efficaces.\r\n\r\n20:33:44:06  20:33:47:12\r\n         Apr\u00e8s le 11.09,\r\n     les troupes am\u00e9ricaines\r\n\r\n20:33:47:17  20:33:51:13\r\n       se sont d\u00e9ploy\u00e9es\r\n  en Afghanistan puis en Irak.\r\n\r\n20:33:51:18  20:33:57:17\r\n Pour l'Afghanistan, on estime le\r\nco\u00fbt de cet engagement \u00e0 760 mias.\r\n\r\n20:33:57:22  20:34:02:12\r\n   Si le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n  des Am\u00e9ricains s'est am\u00e9lior\u00e9\r\n\r\n20:34:02:17  20:34:06:23\r\n       c'est au d\u00e9triment\r\n de la productivit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n20:34:07:04  20:34:11:19\r\n        Car ces d\u00e9penses\r\nont accapar\u00e9 le budget de l'Etat.\r\n\r\n20:34:12:11  20:34:14:14\r\n      C'est un gros probl\u00e8me\r\n\r\n20:34:14:19  20:34:16:22\r\n         car ces montants\r\n\r\n20:34:17:03  20:34:21:05\r\n      n'ont pas \u00e9t\u00e9 investis\r\n   dans des secteurs productifs\r\n\r\n20:34:21:10  20:34:24:21\r\ncomme les \u00e9coles et les universit\u00e9s.\r\n\r\n20:34:25:02  20:34:28:08\r\n           Les d\u00e9penses\r\n    dans l'arm\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n20:34:28:12  20:34:37:05\r\n      ne sont pas productives,\r\nne cr\u00e9ent pas de croissance durable.\r\n\r\n20:34:41:01  20:34:44:14\r\nL'attaque sur le marathon de Boston\r\n\r\n20:34:44:19  20:34:49:13\r\nd\u00e9montre qu'un arsenal s\u00e9curitaire\r\n     co\u00fbteux n'emp\u00eache rien.\r\n\r\n20:34:49:18  20:34:53:10\r\n         Les terroristes\r\n visent des cibles plus petites,\r\n\r\n20:34:53:14  20:34:57:06\r\n     agissent dans la foule,\r\n      au coeur des villes.\r\n\r\n20:34:57:11  20:35:00:18\r\n         C'\u00e9tait pareil\r\n     \u00e0 Londres et \u00e0 Madrid.\r\n\r\n20:35:00:23  20:35:04:16\r\n     Le terrorisme engendre \r\n     des effets d\u00e9vastateurs\r\n\r\n20:35:04:21  20:35:09:13\r\n  sans qu'il faille y consacrer\r\n   un demi-million de dollars.\r\n\r\n20:35:09:18  20:35:15:09\r\nLa somme qu'aurait d\u00e9pens\u00e9 al-Qaida\r\npour d\u00e9truire les tours de New York.\r\n\r\n20:35:16:01  20:35:18:15\r\n  On recherche le meilleur moyen\r\n\r\n20:35:18:20  20:35:21:11\r\n  d'obtenir un maximum de terreur\r\n\r\n20:35:21:16  20:35:24:20\r\n  pour un investissement minimum.\r\n\r\n20:35:25:01  20:35:29:05\r\n      Les transports publics\r\n    sont donc une cible id\u00e9ale,\r\n\r\n20:35:29:10  20:35:33:18\r\n     comme les gares centrales\r\n        des grandes villes.\r\n\r\n20:35:33:23  20:35:37:15\r\n        L'effet est \u00e9norme\r\n     quand une bombe explose.\r\n\r\n20:35:38:22  20:35:40:18\r\n      -Nous sommes Charlie !\r\n\r\n20:35:40:23  20:35:43:03\r\n        -Je suis Charlie !\r\n\r\n20:35:43:14  20:35:47:16\r\n En France, toute une population\r\n     a r\u00e9agi aux \u00e9v\u00e8nements\r\n\r\n20:35:47:21  20:35:52:11\r\n   avec tristesse, solidarit\u00e9\r\n mais aussi avec de la prudence.\r\n\r\n20:35:52:16  20:35:56:15\r\n    D'un point de vue social\r\n   et strictement \u00e9conomique,\r\n\r\n20:35:56:20  20:36:01:11\r\n        c'est sans doute\r\n      la meilleure r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:36:02:09  20:36:05:07\r\n    Fran\u00e7ois Savary, rebonsoir.\r\n\r\n20:36:05:11  20:36:10:16\r\n     Vous \u00eates responsable des\r\n investissements \u00e0 la banque Reyl.\r\n\r\n20:36:10:21  20:36:14:03\r\nSur un plan strictement \u00e9conomique,\r\n\r\n20:36:14:08  20:36:18:22\r\n    un attentat comme \u00e0 Paris,\r\n       \u00e7a change la donne ?\r\n\r\n20:36:22:20  20:36:28:20\r\n        \u2015Pas v\u00e9ritablement.\r\n\r\n20:36:29:09  20:36:32:16\r\nS'il y a une multitude d'attentats,\r\n\r\n20:36:32:18  20:36:38:18\r\n   \u00e7a pourrait changer la donne.\r\n\r\n20:36:39:17  20:36:43:01\r\n \u2015Mais un climat d'ins\u00e9curit\u00e9 peut\r\n    changer le comportement des\r\n\r\n20:36:43:03  20:36:43:23\r\n          consommateurs ?\r\n\r\n20:36:44:01  20:36:50:00\r\n      \u2015Oui, tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n20:36:50:02  20:36:56:02\r\nG\u00e9n\u00e9ralement la consommation dans les\r\n           pays d\u00e9velopp\u00e9s\r\n\r\n20:36:57:11  20:37:03:11\r\n        c'est 70 % du PIB.\r\n\r\n20:37:07:08  20:37:10:15\r\n Lors d'un attentat, la confiance\r\n             baisse.\r\n\r\n20:37:10:17  20:37:13:09\r\n       La confiance baisse.\r\n\r\n20:37:13:11  20:37:17:10\r\n           Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:37:17:11  20:37:23:11\r\n      \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9.\r\n\r\n20:37:26:06  20:37:32:06\r\nMais sur un effet de retard, cela a\r\n            \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9.\r\n\r\n20:37:39:05  20:37:43:15\r\n\u2015Une population des s\u00e9curis\u00e9s est-\r\n     elle moins productive ?\r\n\r\n20:37:43:17  20:37:47:11\r\n     \u2015Oui, on peut \u00eatre moins\r\n          entreprenant.\r\n\r\n20:37:47:12  20:37:52:21\r\n     Car les sujets \u00e0 plein de\r\n           discussions.\r\n\r\n20:37:52:23  20:37:56:14\r\n  \u2015Certaines agences de tourisme\r\n  renoncent \u00e0 faire des voyages.\r\n\r\n20:37:56:16  20:38:01:20\r\n   Il y a aussi des impacts sur\r\n        l'investissement.\r\n\r\n20:38:01:22  20:38:05:11\r\n Certaines d\u00e9cisions ont-elles \u00e9t\u00e9\r\n             retard\u00e9 ?\r\n\r\n20:38:05:13  20:38:10:14\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n20:38:10:16  20:38:16:16\r\nOn peut envisager de d\u00e9velopper un\r\n              h\u00f4tel,\r\n\r\n20:38:17:01  20:38:21:07\r\n  et si on rentre dans un climat\r\n          d'ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:38:21:09  20:38:27:09\r\non peut renoncer \u00e0 ses engagements.\r\n\r\n20:38:28:11  20:38:32:00\r\n \u2015Lors de la reconstruction, comme\r\n      apr\u00e8s le 11 septembre,\r\n\r\n20:38:32:02  20:38:38:02\r\n qu'est-il des effets b\u00e9n\u00e9fiques ?\r\n\r\n20:38:38:04  20:38:44:04\r\n \u2015Oui, mais ce n'est pas un effet\r\n majeur de la relance \u00e9conomique.\r\n\r\n20:38:48:01  20:38:54:01\r\nOn ne fait que reconstruire un bien\r\n            Immobilier.\r\n\r\n20:38:56:04  20:39:02:04\r\n\u2015On dit que les d\u00e9penses sont moins\r\n      productives, pourquoi ?\r\n\r\n20:39:05:14  20:39:11:15\r\n\u2015Imaginez une personne qui installe\r\n chez elle un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:39:17:11  20:39:23:12\r\nce n'est pas quelque chose qu'il va\r\n multiplier l'\u00e9conomie d'un pays.\r\n\r\n20:39:26:07  20:39:29:17\r\nPar contre, une source de croissance\r\n     important, c'est Internet.\r\n\r\n20:39:29:19  20:39:32:00\r\n   Cela produit de la richesse.\r\n\r\n20:39:32:02  20:39:34:06\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n20:39:34:06  20:39:37:02\r\n Pour finir sur une note positive,\r\n\r\n20:39:37:07  20:39:41:01\r\n      nous allons vous parler\r\n      d'un bonus inhabituel.\r\n\r\n20:39:41:06  20:39:46:09\r\n Il r\u00e9compense les salari\u00e9s qui se \r\nrendent au travail \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n20:39:46:13  20:39:50:18\r\n          Assez modeste,\r\n    il vaut un \"Merci Patron\".\r\n\r\n20:39:56:03  20:40:01:11\r\n  On attrape vite la fibre \u00e9colo\r\nquand on travaille chez Infomaniak\r\n\r\n20:40:01:15  20:40:05:07\r\n        o\u00f9 l'application\r\n  de la charte environnementale\r\n\r\n20:40:05:11  20:40:07:21\r\n    commence hors entreprise.\r\n\r\n20:40:10:18  20:40:13:16\r\nChaque matin, je fais 22 km \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n20:40:13:21  20:40:18:03\r\n       Et je rentre chez moi\r\n      avec 300 m de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n20:40:18:22  20:40:22:23\r\n       Un effort quotidien\r\n    soutenu par l'entreprise.\r\n\r\n20:40:23:04  20:40:28:04\r\n      Explications du Monsieur\r\nD\u00e9veloppement durable de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:40:29:07  20:40:31:11\r\n   On pousse les collaborateurs\r\n\r\n20:40:31:15  20:40:33:16\r\n     \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 une mobilit\u00e9\r\n\r\n20:40:33:21  20:40:39:00\r\n qui leur correspond et qui soit \r\n plus douce pour l'environnement.\r\n\r\n20:40:39:06  20:40:44:06\r\n  Des primes sont donn\u00e9es \u00e0 ceux\r\n  qui viennent \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n20:40:45:05  20:40:50:05\r\n    -J'ai eu droit \u00e0 4'500 frs\r\npour m'acheter un v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:40:50:10  20:40:54:01\r\n          C'est valable\r\n sur les trois prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:40:54:12  20:40:57:22\r\n       Mais l'entreprise\r\n   ne condamne pas la voiture\r\n\r\n20:40:58:03  20:41:01:10\r\n      si elle est partag\u00e9e\r\n        entre coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:41:02:03  20:41:06:05\r\n     L'entreprise nous donne\r\n  450 frs par personne et par an\r\n\r\n20:41:06:10  20:41:08:06\r\n       pour le covoiturage.\r\n\r\n20:41:09:09  20:41:13:07\r\n   Les employ\u00e9s qui utilisent\r\n     les transports publics\r\n\r\n20:41:13:11  20:41:16:06\r\npeuvent toucher jusqu'\u00e0 700 frs.\r\n\r\n20:41:16:15  20:41:19:15\r\nBonjour, comment puis-je vous aider ?\r\n\r\n20:41:20:01  20:41:22:15\r\n Autre disposition de la charte:\r\n\r\n20:41:22:19  20:41:27:05\r\n   les employ\u00e9s sont affili\u00e9s\r\n\u00e0 une caisse \u00e9thique et durable.\r\n\r\n20:41:27:10  20:41:31:01\r\n        Quelle diff\u00e9rence\r\n   avec une caisse classique ?\r\n\r\n20:41:31:11  20:41:33:21\r\n  Les prestations sont les m\u00eames\r\n\r\n20:41:34:02  20:41:36:09\r\n    mais ils n'investissent pas\r\n\r\n20:41:36:13  20:41:40:22\r\n   dans le nucl\u00e9aire, l'armement\r\n    ou des pays sous dictature.\r\n\r\n20:41:41:08  20:41:45:10\r\n  Ces deux mesures s'inscrivent\r\n    dans une d\u00e9marche globale\r\n\r\n20:41:45:14  20:41:50:20\r\npour cette entreprise informatique \r\nqui h\u00e9berge 100'000 sites internet.\r\n\r\n20:41:51:01  20:41:56:11\r\nLe credo \u00e9cologique s'applique aussi\r\ndans ce centre de donn\u00e9es high-tech.\r\n\r\n20:41:56:16  20:42:01:14\r\nCes serveurs nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nsont moins gourmands en \u00e9nergie.\r\n\r\n20:42:01:19  20:42:05:09\r\n       Ils sont refroidis\r\n  par un syst\u00e8me de ventilation\r\n\r\n20:42:05:13  20:42:08:11\r\n      au lieu d'un syst\u00e8me\r\n       de r\u00e9frig\u00e9ration.\r\n\r\n20:42:08:15  20:42:13:11\r\nEn \u00e9t\u00e9, cette alternative r\u00e9duit \r\nla facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n20:42:13:16  20:42:17:05\r\n   Au total, ces dispositions\r\n       environnementales\r\n\r\n20:42:17:10  20:42:20:09\r\n   co\u00fbtent 400'000 frs par an\r\n        \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n20:42:20:13  20:42:22:10\r\n    3 % du chiffre d'affaire.\r\n\r\n20:42:22:14  20:42:25:10\r\nUne d\u00e9marche qui s\u00e9duit les employ\u00e9s\r\n\r\n20:42:25:14  20:42:29:05\r\n            mais aussi\r\ndes clients sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:42:29:18  20:42:34:16\r\nLa semaine prochaine, le reportage\r\n  sur la bataille contre Ebola,\r\n\r\n20:42:34:21  20:42:39:05\r\n     d\u00e9programm\u00e9 aujourd'hui\r\n pour cause de temp\u00eate mon\u00e9taire.\r\n\r\n20:42:39:10  20:42:43:03\r\n       La course des grands\r\n   laboratoires pharmaceutiques\r\n\r\n20:42:43:08  20:42:47:11\r\n      pour \u00eatre les premiers\r\n       \u00e0 sortir un vaccin.\r\n\r\n20:42:48:20  20:42:53:03\r\n     Passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:42:57:10  20:43:18:13\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-01-19T20:11:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501405233", "durationSec": 182, "title": "TTC TAUX PLANCHER 1901 PAD 03_RTS000000461307", "excerpt": "R\u00e9cit de l'annonce de l'abandon du taux plancher entre le francs suisse et l'euro quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s les d\u00e9clarations contradictoires de Jean-Pierre Danthine, vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (BNS) qui reconna\u00eet par \u00e9crit avoir menti par obligation. L'avocat Marc Henzelin estime que la BNS n'a pas fait de fausses promesses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1501405234", "durationSec": 53, "title": "TTC REAX PATRONS 1901 PAD 03_RTS000000461294", "excerpt": "R\u00e9actions de Bernard Rueger, PDG de Rueger SA et membre du comit\u00e9 d'Economiesuisse ainsi que Nicola Thibaudeau, PDG de Micro pr\u00e9cision system (MPS) qui expliquent les cons\u00e9quences de la fin du taux plancher entre le francs suisse et l'euro et la hausse subite du francs suisse pour leurs entreprises tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 l'exportation-", "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "BIENNE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "EXPORTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405235", "durationSec": 164, "title": "TTC MERCI PATRON 1901 PAD_RTS000000461095", "excerpt": "Les employ\u00e9s de l'entreprise Infomaniak sont encourag\u00e9s \u00e0 venir au travail par des moyens de locomotion propre \u00e0 travers un syst\u00e8me de prime. Alexandre Patti, responsable d\u00e9veloppement durable explique le syst\u00e8me des bonus. Le covoiturage est aussi prim\u00e9. Le PDG Boris Siegenthaler explique que les employ\u00e9s sont \u00e9galement affili\u00e9s \u00e0 une caisse de pension \u00e9thique.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405236", "durationSec": 308, "title": "TTC COUTS TERRORISME 1901 PAD_RTS000000461143", "excerpt": "Les attentats terroristes ont des co\u00fbts directs en terme de d\u00e9g\u00e2ts et dommages aux personnes mais aussi un impact \u00e9conomique indirect via les changements d'habitudes des consommateurs et les inqui\u00e9tudes provoqu\u00e9es sur les populations.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AEBISCHER, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-EN-BRISGAU"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1412373"]}, {"internalArchiveId": "AA1501405464", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Fin du taux plancher / Le co\u00fbt du terrorisme", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1502412390", "summary": "d\u00e9bat entre Nicolas Brunschwig, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (FER) et Directeur du Bon-G\u00e9nie, Michel Girardin, Professeur de macro-finance, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Fran\u00e7ois Savary, Strat\u00e9giste banque Reyl & Cie sur l'abandon du taux plancher entre le franc suisse et l'euro par la BNS.", "id": "1412369", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "TAUX DE CHANGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412394", "summary": "Tom Krieger, professeur de l'universit\u00e9 de Freiburg im Brisgau dans les locaux de l'universit\u00e9. Itw  Tom Krieger. Preprod \u00e0 base d'archives sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques des attentats du 11.09.2001.", "id": "1412373", "visualThemes": ["TERRORISME", "\u00c9CONOMIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-EN-BRISGAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412405", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Savary, Strat\u00e9giste banque Reyl & Cie.", "id": "1412384", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562848", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016401", "position": "1"}}]}]}