{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8D998287-2D31-48AB-9D68-1D460883DCB0", "internalArchiveId": "8D998287-2D31-48AB-9D68-1D460883DCB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les Eglises am\u00e9ricaines r\u00e9sistent au rejet des r\u00e9fugi\u00e9s syriens", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Les Eglises am\u00e9ricaines r\u00e9sistent au rejet des r\u00e9fugi\u00e9s syriens (RTS RELIGION REFUGIES SYRIENS : DES EGLISES ALLEMANDES FONT DE LA RESISTANTCE 3/3) C'est la chronique de RTSreligion. On va parler de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens aux Etats-Unis. Un accueil tr\u00e8s contest\u00e9 depuis les attentats de Paris. certains Etats ayant m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer leur fronti\u00e8res aux Syriens. Une d\u00e9cision qui a fait r\u00e9agir certaines Eglises qui ont opt\u00e9 pour des actes de r\u00e9sistance civique. Fabien H\u00fcnenberger. \r\n((Avant de parler de ces initiatives. il faut rappeler que les attentats parisiens du 13 novembre ont eu un effet d'une ampleur totalement impr\u00e9vue aux Etats-Unis. pays qui n'a pourtant admis jusqu'ici qu'environ 2000 syriens.\r\nMoins d'une semaine apr\u00e8s les attentats. le Congr\u00e8s. \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. s'est prononc\u00e9 pour l'interruption du programme d'accueil des syriens. Puis la moiti\u00e9 des gouverneurs am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne voulaient pas de r\u00e9fugi\u00e9s syriens sur leur sol. Une surench\u00e8re qui a conduit Donald Trump. candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \u00e0 qualifier le r\u00e9fugi\u00e9 syrien de \u00ab Cheval de Troie \u00bb du djihadisme))\r\nEt c'est dans ce contexte-l\u00e0 que des Eglises ont r\u00e9agi.\r\n((C'est une petite enqu\u00eate men\u00e9e par l'agence Protestinter qui le r\u00e9v\u00e8le : dans plusieurs des Etats qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil des Syriens. des Eglises ont aid\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 s'installer.\r\nC'est le cas pr\u00e8s d'Atlanta. en G\u00e9orgie. o\u00f9 une m\u00e9ga-church de la congr\u00e9gation \u00e9vang\u00e9lique des Baptistes du Sud. a d\u00e9cid\u00e9 d'aider une famille syrienne \u00e0 s'installer. Justification donn\u00e9e par le pasteur Bryant Wright sur CNN : \u00ab Je comprends l'inqui\u00e9tude du gouverneur au sujet de la s\u00e9curit\u00e9. Mais comme chr\u00e9tien et comme Eglise. nous voulons partager l'amour du Christ avec ces personnes \u00bb.\r\nPlus incisif. le pasteur d'une \u00e9glise presbyt\u00e9rienne \u00e0 Wooster. dans l'Ohio. qui a accueilli 3 familles syriennes. s'est permis de sermonner les Etats-Unis : \u00ab Nous avons la responsabilit\u00e9 de prendre des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Car notre politique \u00e9trang\u00e8re fait partie des principales causes de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s \u00bb.))\r\nOn peut vraiment qualifier ces actes de r\u00e9sistance civique ?\r\n((Pas exactement. le secteur de l'asile d\u00e9pend du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et non des Etats. Mais la pression est cependant assez forte sur les Eglises dans certains Etats. En Indiana. le gouverneur a publiquement critiqu\u00e9 l'archev\u00eaque d'Indianapolis pour avoir accueillir une famille syrienne.\r\nMais c'est peut-\u00eatre dans des Etats comme le Texas que la pression est la plus forte. A l'heure o\u00f9 plusieurs ONG chr\u00e9tiennes ont organis\u00e9 l'accueil de quelques r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 Houston. le gouverneur transmettait au s\u00e9nat am\u00e9ricain un projet de loi qui permettrait \u00e0 chaque Etat de rejeter les r\u00e9fugi\u00e9s qu'il estime dangereux))", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317930", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les Eglises am\u00e9ricaines r\u00e9sistent au rejet des r\u00e9fugi\u00e9s syriens", "Les Eglises am\u00e9ricaines r\u00e9sistent au rejet des r\u00e9fugi\u00e9s syriens / JDM_2015-12-15T06:27:00_rtsreligion", "Les Eglises am\u00e9ricaines r\u00e9sistent au rejet des r\u00e9fugi\u00e9s syriens / JDM_2015-12-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens est tr\u00e8s contest\u00e9 depuis les attentats de Paris. Certains Etats ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs fronti\u00e8res aux Syriens. La d\u00e9cision a fait r\u00e9agir certaines Eglises qui ont opt\u00e9 pour des actes de r\u00e9sistance civique.", "Aux Etats-Unis, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens est tr\u00e8s contest\u00e9 depuis les attentats de Paris. Certains Etats ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs fronti\u00e8res aux Syriens. La d\u00e9cision a fait r\u00e9agir certaines Eglises qui ont opt\u00e9 pour des actes de r\u00e9sistance civique.", "Aux Etats-Unis, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens est tr\u00e8s contest\u00e9 depuis les attentats de Paris. Certains Etats ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs fronti\u00e8res aux Syriens. La d\u00e9cision a fait r\u00e9agir certaines Eglises qui ont opt\u00e9 pour des actes de r\u00e9sistance civique."], "variantIds": ["ece-7317947", "ece-7317930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:24:13Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 27 la chronique de RTS religion on va parler de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens aux \u00c9tats-Unis accueil tr\u00e8s contest\u00e9 depuis les attentats de Paris certains \u00e9tats ayant m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs fronti\u00e8res aux Syriens Fabien m\u00eame Berger, d\u00e9cision qui fait r\u00e9agir certaines \u00e9glises qui ont opt\u00e9 pour des actes de r\u00e9sistance civique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, avant de parler de ces initiatives, il faut rappeler que les attentats parisiens du 13 novembre ont eu un effet d'une ampleur totalement impr\u00e9vue aux \u00c9tats-Unis, pays qui n'a pourtant admis jusqu'ici qu'environ 2 1000 syriens, moins d'une semaine apr\u00e8s les attentats, le Congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, s'est prononc\u00e9e pour l'interruption du programme d'accueil des syriens puis la moiti\u00e9 des gouverneurs am\u00e9ricains, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne voulait pas de r\u00e9fugi\u00e9s syriens sur son sol, une surench\u00e8re qui a conduit ensuite Donald CRAM, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 qualifier le r\u00e9fugi\u00e9 syrien de Cheval de Troie du djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nEt c'est dans ce contexte -l\u00e0 que des \u00e9glises ont r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, c'est une enqu\u00eate men\u00e9e par l'agence protestataires qui le r\u00e9v\u00e8le dans plusieurs des \u00c9tats qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil des Syriens, des \u00e9glises ont aid\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 s'installer, c'est par exemple le cas pr\u00e8s de plantes \u00e0 en G\u00e9orgie d'une m\u00e9ga- church de la congr\u00e9gation \u00e9vang\u00e9lique des baptistes du Sud qui a d\u00e9cid\u00e9 d'aider une famille syrienne \u00e0 s'installer justification donn\u00e9e par le Pasteur Brian Wright sur CNN : je comprends l'inqui\u00e9tude du gouverneur au sujet de la s\u00e9curit\u00e9, mais comme chr\u00e9tien comme \u00e9glises nous voulons partager l'amour du Christ avec ces personnes dans un registre plus incisif, le Pasteur d'une \u00e9glise presbyt\u00e9rienne \u00e0 Uster dans la radio qui a accueilli 3 familles syriennes qui s'est permis de sermonner les \u00c9tats-Unis, je le cite : nous avons la responsabilit\u00e9 de prendre des r\u00e9fugi\u00e9s syriens car notre politique \u00e9trang\u00e8re, fait partie des principales causes de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [99%] :\r\nOn peut vraiment qualifier ces actes de r\u00e9sistance civique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors pas exactement, puisque le secteur de l'asile d\u00e9pend du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et non pas des \u00c9tats, mais la pression est cependant assez forte sur des \u00e9glises dans certains \u00e9tats, en Indiana, le gouverneur a publiquement critiqu\u00e9 l'archev\u00eaque d'Indianapolis pour avoir accueilli une famille syrienne, mais c'est peut-\u00eatre dans un \u00e9tat comme le Texas ou la pression est la plus forte \u00e0 l'heure o\u00f9 plusieurs ONG chr\u00e9tiennes ont organis\u00e9 l'accueil de quelques r\u00e9fugi\u00e9s syriens Houston le gouverneur transmettait au S\u00e9nat am\u00e9ricain, un projet de loi qui permettrait \u00e0 chaque \u00c9tat de rejeter les r\u00e9fugi\u00e9s qu'il estime dangereux on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:34:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25CFB1BE-BFFF-4756-B00A-0C44E4229913", "internalArchiveId": "25CFB1BE-BFFF-4756-B00A-0C44E4229913", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Changer de parti? Qui vote pour quel parti? Est-ce qu'on change souvent de formation politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e durant sa vie?? Plus qu'on ne l'imagine, selon une r\u00e9cente \u00e9tude : un \u00e9lecteur sur deux a modifi\u00e9 ses pr\u00e9f\u00e9rences au moins une fois durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie. Eclairage avec Ursina Kuhn, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et rattach\u00e9e \u00e0 la fondation suisse pour la recherche en sciences sociales, auteur de l'\u00e9tude", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 1593, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298523", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicThemes": ["parti politique", "gauche", "\u00e9lection", "droite"], "alternativeTitle": ["Tribu du 15.12.2015", "Changer de parti? / TRI_2015-12-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.12.2015", "Changer de parti? / TRI_2015-12-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Qui vote pour quel parti? Est-ce qu'on change souvent de formation politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e durant sa vie? Plus qu'on ne l'imagine, selon une r\u00e9cente \u00e9tude: un \u00e9lecteur sur deux a modifi\u00e9 ses pr\u00e9f\u00e9rences au moins une fois durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie. \n\nOn en parle avec l'auteur de cette \u00e9tude, Ursina Kuhn, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et rattach\u00e9e \u00e0 la fondation suisse pour la recherche en sciences sociales.", "Qui vote pour quel parti? Est-ce qu'on change souvent de formation politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e durant sa vie? Plus qu'on ne l'imagine, selon une r\u00e9cente \u00e9tude: un \u00e9lecteur sur deux a modifi\u00e9 ses pr\u00e9f\u00e9rences au moins une fois durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie. \n\nOn en parle avec l'auteur de cette \u00e9tude, Ursina Kuhn, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et rattach\u00e9e \u00e0 la fondation suisse pour la recherche en sciences sociales."], "variantIds": ["ece-7298524", "ece-7298523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T14:21:04Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nPas tout donc point c'est tr\u00e8s bien, bravo, bon, bon, le rock Ast\u00e9rix l'du l'homme \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue dans tribu chaque fois qu'ont lieu des \u00e9lections, que ce soit en Suisse ou n'importe o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les partis engag\u00e9s dans les joutes \u00e9lectorales scrutent avec attention leur score, \u00e9videmment plus il sera \u00e9lev\u00e9, plus le nombre de si\u00e8ges sera lev\u00e9 \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on fait les comptes, il y a les grands gagnants, les grands perdants ce qui stagne, et ce qui parfois disparaissent m\u00eame du paysage politique en g\u00e9n\u00e9ral, du moins en Suisse, L\u00e9o, c'est les baisses de certains partis sont spectaculaires mais sur le long terme la hausse progressive de l'UDC, par exemple, \u00e7a fait sur plus de 2 d\u00e9cennies, la lente \u00e9rosion du PLR ou du PDC s'est \u00e9galement fait sur de nombreuses \u00e9lections parfois il y a quelques \u00e0-coups, un parti qui appara\u00eet \u00e9galement tout de suite quelques points, puis un autre qui s'\u00e9croule, mais on parle dans la plupart des cas de quelques pour 100 de plus ou de moins, et pourtant, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'isoloir, il serait faux de croire que les \u00e9lecteurs \u00e9volue aussi lentement avec le temps que les jeunes de gauche deviennent progressivement de droite avec les ann\u00e9es, non, les \u00e9lecteurs peuvent se montrer tr\u00e8s volatil et voter tr\u00e8s diff\u00e9remment d'une fois \u00e0 l'autre en Suisse un n'\u00e9lecteur sur 2 a modifi\u00e9 ses pr\u00e9f\u00e9rences au moins une fois durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, pas mal de changement qu'on va tenter de comprendre avec vous, Ursina Kuhn, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce matin dans Tribu, vous \u00eates avec nous parce que c'est vous qui nous annonc\u00e9 ce chiffre Ursina vous \u00eates chercheuse \u00e0 la Fondation suisse pour la recherche en sciences sociales, la force qui est bas\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne cette chercheuse post- doc comme on dit, et c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 pour votre th\u00e8se cette \u00e9tude sur la mani\u00e8re dont vote les gens et qui nous a annonc\u00e9 ce chiffre un peu surprenant, un \u00e9lecteur sur 2 sur 10 ans va finir par changer de parti, \u00e7a vous a surpris ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [83%] :\r\nOui aux premi\u00e8res oui mais apr\u00e8s si j'y r\u00e9fl\u00e9chis, plus proches peut-\u00eatre un peu moins d'abord en Suisse, on a beaucoup de parties, alors on a beaucoup de choix pour \u00e7a \u00e7a facilite aussi le changement, on a aussi beaucoup de partis qui sont proches, est ce qu'on voit comme r\u00e9sultat, c'est toujours au niveau national total alors un changement de 26 \u00e0 29 pourcent,, c'est \u00e9norme, mais il y a beaucoup de de moteurs qui change par exemple des Verts aux socialistes, mais aussi des socialistes aux verre et comme \u00e7a, \u00e7a se contrebalance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, on va voir un petit peu tous ces changements et puis effectivement, bah, on dit : c'est \u00e9norme 3 points malgr\u00e9 tout, ce n'est que 3 pourcent mais mais si on regarde dans le d\u00e9tail, \u00e7a fait beaucoup de changements, parfois \u00e0 l'interne et des acteurs peuvent avoir des des comportements assez \u00e9tonnant, alors peut-\u00eatre avant de d'entrer dans le d\u00e9tail de ces r\u00e9sultats, ces plaintes choses passionnantes sur qui influence qui pourquoi est -ce qu'on change comment sur la longueur, en fonction de, si on est mari\u00e9 ou pas aux jeunes ou pas, c'est, c'est c'est assez passionnant transposer proc\u00e9d\u00e9 parce que ce qui est assez unique sur vous nous dites, quand je dis une b\u00eatise sur votre \u00e9tude c'est qu'elle porte sur 5000 m\u00e9nages plus de 10000 personnes et sur une longue p\u00e9riode de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, une base assez exceptionnel et unique en Suisse, j'ai travaill\u00e9 s'appelle panel m\u00e9nage et de payer 1090 9 on interroge entre 4000 et 13000 personnes par ann\u00e9e et aussi les m\u00eames personnes, les m\u00eames m\u00e9nages dans le temps, alors cette ann\u00e9e on a des personnes qui r\u00e9pondent la 17\u00e8me fois \u00e0 notre enqu\u00eate, qu'on le suit depuis si longtemps, et \u00e0 chaque ann\u00e9e, on leur pose les questions, si demain il y aurait les \u00e9lections pour quel parti est -ce que vous terrier, c'est pas toujours les \u00e9lections r\u00e9el pourcent on parle plut\u00f4t des pr\u00e9f\u00e9rences de l'intention de vote et de l\u00e0, on voit comment \u00e7a change vraiment, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [85%] :\r\nOn voit l'\u00e9volution avec donc un un \u00e9chantillon tr\u00e8s important, vous dites : depuis 1999 plus de 10 ans donn\u00e9 17 ans, parfois m\u00eame, pour certains, pour les les tout premiers alors donc premi\u00e8res surprises, un Suisse sur 2 a donc chang\u00e9 de parti au moins une fois, \u00e7a vous para\u00eet beaucoup vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [80%] :\r\nOui, d'abord oui parce qu'on pense de la stabilit\u00e9 et en plus les th\u00e9ories un peu traditionnel du vote il partait de l'id\u00e9e qu'on peut-\u00eatre trop d\u00e9veloppe son identit\u00e9, il y a pr\u00e8s coresponsables et \u00e7a c'est une chose, on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [95%] :\r\nVoil\u00e0, on a des id\u00e9aux et on les conserve a priori une bonne partie de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [85%] :\r\n\u00e7a fait un moment o\u00f9 peut-\u00eatre on part en court terme et apr\u00e8s on revient et c'est toujours assez dominant aussi que il y a l'affluence de la classe sociale de la r\u00e9gion qui d\u00e9finissent mais en fait c'est parce qu'on observe, on observe vraiment une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des parcours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [86%] :\r\nEst ce que les jeunes vous interrogez parce que je reviens un petit peu \u00e0 eux parce que sa m\u00e9thode -ce qu'ils vous disent la v\u00e9rit\u00e9, par exemple, on sait que on dit moins facilement qu'on vote pour pour l'UDC ou pour certains partis, \u00e7a peut \u00eatre d'autres partis, \u00e9videmment, mais on n'ose pas trop le dire, par contre, on le fait dans l'urne dans le plus facilement est -ce que vous avez l'impression que les gens que vous interrogez depuis 2 tellement nombreuses ann\u00e9es vous ont dit la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [80%] :\r\nOn peut surtout surtout pas exclure qu'il puisse pas la v\u00e9rit\u00e9, mais apr\u00e8s ils sont pas tellement d'int\u00e9r\u00eats en nous pas nous dire la v\u00e9rit\u00e9, c'est anonyme, l'enqu\u00eate, c'est volontaire, oh on sait pas qui sont exactement et pour l'UDC \u00e7a changeait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [82%] :\r\nAlors, s\u00fbr que les sondages sont assez proches des r\u00e9sultats un quand ce qu'on voit aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les sondages annon\u00e7aient le plus ou moins le pourcentage qui est sortie, pas tr\u00e8s loin de 30 pourcent donc donc \u00e7a veut dire que les gens au t\u00e9l\u00e9phone maintenant, ose le dire, s'il y a une forme de d\u00e9complexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, les gens qui participent, ils disent, mais on sait aussi que ceux qui supportent l'UDC ils participent moins \u00e0 l'enqu\u00eate du 1er place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [77%] :\r\nAlors, dans moins tendance \u00e0 participer \u00e0 ce type d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [87%] :\r\nOuais, mais aussi les \u00e9lections mais parce qu'on sait, on peut corriger mais ce que j'ai regard\u00e9 moi moi c'\u00e9tait moi exactement les partis mais les gens qui changent et, en fait, ceux qui participent \u00e0 l'anglais, or l'enqu\u00eate, ils sont plus stables qui est -ce qui participa alors on peut s'imaginer que les 50 pourcent c'est c'est peut-\u00eatre m\u00eame plus bas que la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [87%] :\r\nD'accord, donc c'est peut-\u00eatre m\u00eame on peut imaginer un un peu plus que \u00e7a, alors on a essay\u00e9 de voir ces diff\u00e9rents diff\u00e9rents r\u00e9sultats, \u00e7a veut dire quand on on change de parti parce qu'on peut imaginer qu'on change pas par exemple des Verts aux socialistes ou vice versa ou du PLR au PDC bon qui sait changer de parti, mais en m\u00eame temps reste un peu dans la famille politique, c'est pas un changement non plus, on retourne pas dans sa veste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [86%] :\r\nOui, c'est vrai et \u00e7a explique la grande volatilit\u00e9 lit\u00e9 qu'on observe en Suisse qui a d'ailleurs augment\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e aussi avec la cr\u00e9ation de nouvelles parti la transmission, la transformation de l'UDC, mais en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame pas mal de changements entre des Tiffert en famille au bloc de partis alors plus que la moiti\u00e9 de ceux qui changer change vraiment entre des familles parce politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [84%] :\r\nOui, vous dites que, il y a, c'est les changements importants, vous avez les Suisses en 3 clans, gauche, centre droit et droite conservatrice, on va dire et il y a quand m\u00eame un tiers de de ces gens qui qui changent de camp, qui passe de la gauche au centre droit, voire m\u00eame de de la gauche \u00e0 \u00e0 c'est pas forc\u00e9ment tous que dans 100 cela c'est pareil dans tous les sens de la gauche \u00e0 la droite conservatrice, donc les gens changent vraiment de c'est ce que vous avez remarqu\u00e9 \u00e7a c'est plus c'est aussi surprenant, \u00e7a fait partie des surprises de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [85%] :\r\nOui c'c'est surprenant, mais j'ai quand m\u00eame confiance \u00e0 ces donn\u00e9es, parce qu'on fait chez observe exactement, plus ou moins les m\u00eames chiffres, en Allemagne et en Angleterre, si on regarde les comptes alors aussi en Angleterre, en Allemagne et dans le dans une d\u00e9cennie, on voit un tiers qui change vraiment leur position politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [86%] :\r\nAlors qui sont ces \u00e9lecteurs volatiles, c'est peut-\u00eatre simple la question voil\u00e0 donc il y a des changements, les gens sont sensibles \u00e0 diff\u00e9rentes choses, ils finissent sur le temps, en tout cas sur 10 ou 11 ans ou 15 ans par changer de parti politique parfois, voire m\u00eame de camps politique peut-\u00eatre se demander : qui sont -ils ces gens, on arrive \u00e0 dresser leur portrait, on arrive avec les donn\u00e9es que vous avez \u00e0 savoir quel type de gens sont et ceux qui sont tous les m\u00eames mots ce que c'est un peu n'importe qui, enfin, c'est vraiment tr\u00e8s divers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [88%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre n'importe qui mais apr\u00e8s on trouve quand m\u00eame un peu des profils des gens et c'est aussi la mani\u00e8re de changer ce diff\u00e9rent, par exemple, on trouve tr\u00e8s tr\u00e8s peu je trouve beaucoup qui change mais tr\u00e8s tr\u00e8s peu qui change al\u00e9atoirement, souvent on change une fois et apr\u00e8s on reste avec le nouveau parti on change pour une ann\u00e9e, apr\u00e8s on revient alors c'est quand m\u00eame pas n'importe quoi, les gens r\u00e9fl\u00e9chissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [91%] :\r\nOn change pas chaque fois \u00e0 chaque \u00e9lection, quelqu'un qui fait un parti diff\u00e9rent chaque \u00e9lection, \u00e7a c'est tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [86%] :\r\nIl y en a, mais c'est vraiment tr\u00e8s rare et ce qui \u00e9tait aussi \u00e9tonnant, donc c'est vraiment souvent, c'est avec r\u00e9flexion et c'est plut\u00f4t les gens qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la politique aussi les les bien \u00e9duqu\u00e9s, qui change tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'on pourrait imaginer que quelqu'un qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique soit plus influenc\u00e9, on va le voir tout \u00e0 l'heure soit plus en France par la campagne par telle ou telle personnage n'a parti en l'occurrence, c'est les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique qui la suivent, qui qui suivent dans les, dans les journaux, dans la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la radio, qui vont changer de parti comment est -ce qu'on peut expliquer \u00e7a, \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [81%] :\r\n\u00e7a s'explique, mais c'est un peu plus compliqu\u00e9, alors ceux qui s'int\u00e9ressent tr\u00e8s peu \u00e0 la politique qui sont bas niveau d'\u00e9ducation aussi souvent et s'int\u00e9resse pas pas les m\u00e9dias et discute pas de politiques \u00e0 l'horizon si tr\u00e8s peu d'opportunit\u00e9s pour changer leur pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [95%] :\r\nPar tradition, en fin de compte un peu plus par habitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [77%] :\r\nOui, le vote o\u00f9, souvent, ils sont m\u00eame pas de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'heure, c'est plut\u00f4t il vote mais apr\u00e8s entre les \u00e9lections, ils ne savent pas, ils ont pas de pr\u00e9f\u00e9rence et lors d'une campagne \u00e9lectorale, ils retrouvent leur pr\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a, c'est plut\u00f4t un changement entre pas avoir de pr\u00e9f\u00e9rence et un parti et avec un moyen int\u00e9r\u00eat politique ou moyens \u00e9ducation aussi plus entre des partis du m\u00eame bloc et apr\u00e8s ceux qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a diff\u00e8re alors il change tr\u00e8s tr\u00e8s souvent \u00e0 l'int\u00e9rieur un blocs politiques les libert\u00e9s similaire mais il s'\u00e9change moi parti d'une id\u00e9ologie diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [82%] :\r\nDonc il c'est c'est ce qui vont carr\u00e9ment all\u00e9s voir qu'un peu les programmes si je vote Verts ou socialistes aussi non ce pour le programme int\u00e9resse plus, mais je reste dans le m\u00eame dans le m\u00eame bloc, idem pour le bloc de centre- droit, ou de droite conservatrice, on va aller regarder dans le d\u00e9tail, mais on reste fid\u00e8le un peu plus fid\u00e8le \u00e0 sa famille, on va dire politique \u00e0 \u00e0 au au groupe Wahaha l'un de ces 3 grands blocs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [81%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, on sait aussi que ceux qui s'int\u00e9ressent beaucoup leurs opinions sont tr\u00e8s proches, aux opinions des partis qu'il pr\u00e9f\u00e8re alors pour \u00e7a, dit changer trouve pas beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [87%] :\r\nEt ces campagnes, donc un ont un sens, c'est peut-\u00eatre l'homme ce qu'on pourrait tirer comme conclusion, \u00e7a veut dire que les gens qui s'int\u00e9ressent, voire m\u00eame ceux qui ne s'int\u00e9ressent pas vraiment, mais lorsqu'il y a campagne \u00e9lectorale, il va y avoir une influence vraiment Direct parce que on pourrait, on aurait pu imaginer pendant ces campagnes tant elles se font un peu par habitude parce que c'est le jeu politique qui veut \u00e7a, mais en m\u00eame temps si on imagine que les gens ont leur avis bien tremp\u00e9, puis qui ne change pas, et puis qui a pas de vote volatilit\u00e9, on l'a, on l'a fait un petit peu pour pour marquer le coup, pas du tout, on voit que la campagne \u00e9lectorale a son importance et quelle influence, une bonne partie des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [85%] :\r\nOui, c'est aussi une Avantage de ces donn\u00e9es, qu'on demande, chaque ann\u00e9e, alors on n'observe pas seulement les gens apr\u00e8s les \u00e9lections, mais aussi qu'on n'y a pas d'\u00e9lections, et l\u00e0 on voit 2 effets assez important, le 1er c'est ce qu'on appelle l'effet d'activation, alors les gens qui ont pas de pr\u00e9f\u00e9rence, ils retrouvent leur pr\u00e9f\u00e9rence Candilis une campagne \u00e9lectorale, mais aussi ils changent plus souvent leurs pr\u00e9f\u00e9rences alors \u00e7a on va vraiment candidat, les \u00e9lections, il y a beaucoup plus de changements que des autres ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [87%] :\r\nC'est plut\u00f4t rassurant pour les partis, \u00e7a, \u00e7a veut dire que le le travail dans la rue, le travail qu'ils font au travers des m\u00e9dias \u00e7a c'est pas fait pour rien, disons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [79%] :\r\nOui, je crois, il y a pas, il y a des raisons pourquoi ils d\u00e9pensent aussi d'argent, alors est de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [83%] :\r\nEt ses profits par votre aide c'est inconnu, ils le savent, enfin l\u00e0, on le sait aussi, gr\u00e2ce \u00e0 vous, puisque \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce panel, on l'a dit, de, de, de 10000 personnes, hein, quand m\u00eame, sur toutes ces ann\u00e9es Ursina que nous parlons de la volatilit\u00e9 des \u00e9lecteurs suisses plus particuli\u00e8rement gr\u00e2ce \u00e0 votre \u00e9tude, on va vous retrouver apr\u00e8s les desiderata de Jeambar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:49) [62%] :\r\nCannondale enfin allemand permettront de \u00e9change je ne pour des jeunes et de sa tourn\u00e9e au beaucoup de bagages donc par de mon des, moi c'est clair, c'est pas \u00e9vident avec les casseroles de Kerbala trimbalent derri\u00e8re soit encore vivant, traducteur, c'est pas du Qatar, tirer un trait sur 6 points y a petites Chirac en avion et puis bon contact avec Jean joint-venture qui sont servis le m\u00eame jardin japonais sans pris au prix, donc ils savent que c'est intelligent d'expliquer donc ses 14 ans, et on a un pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [61%] :\r\nDonc voil\u00e0 comment l'on va faire parler \u00e0 tous les coups peut-\u00eatre pas mieux que nous pointons pour les jeunes, c'est-\u00e0-dire discours Mahmoud voil\u00e0 et donc votre blabla j'fait par 2 fois de monde et c'est clair c'est \u00e9vident avec les casseroles Kerbala derri\u00e8re soi quand la vie voil\u00e0 de dire c'est pas du Docteur de tirer notre succ\u00e8s, oui j'ai Clinton aux primaires chez un couple, j'ai pas je comprends du m\u00eame nom qui sont en qui prend note tout pourcent le petit Tib\u00e9ri en Sib\u00e9rie, j'explique Didier et Sabine parmi moi tout Mitry, j'ai laiss\u00e9 de la place donc chez parents aussi bien Monica j'aimerais -tu pas les qui sont donc autour d'un personnage absent sombre une gastro d'entre le jeu et missiles a l\u00e0 donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [88%] :\r\nJe veux les desiderata un politique de Jeambar aussi multiples que parfois contradictoires, nous parlons de la volatilit\u00e9 des \u00e9lecteurs mise en lumi\u00e8re par une \u00e9tude que vous avez men\u00e9e Ursina vous \u00eates chercheuse \u00e0 la Fondation suisse pour la recherche en sciences sociales, la force qui est bas\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne cette \u00e9tude dont on parle depuis tout \u00e0 l'heure sur qui concerne 10000 personnes \u00e0 qui on a demand\u00e9 pendant des ann\u00e9es, mais qu'est -ce qui vote plut\u00f4t \u00e0 gauche, plut\u00f4t \u00e0 droite, quel parti et on voit qu'il y a pas mal de changements qui a pas mal de volatilit\u00e9, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, on a vu qu'on a vu que les jeunes vot\u00e9 assez \u00e9t\u00e9 assez volatile, hein, \u00e7a c'est \u00e7a c'est chose importante : on va regarder maintenant avec vous Ursina cool, pourquoi tous ces gens sont volatiles en fin de compte et ce qui est des raisons et puis est -ce qu'ils sont influenc\u00e9s par d'autres personnes au Pardo 3 facteurs les campagnes \u00e9lectorales ont leur r\u00f4le, vous l'avez rappel\u00e9 les jeunes sont particuli\u00e8rement volatile pourquoi est -ce que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on se dessine un petit peu plus on est encore ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:37) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait on quand on est jeune, il faut, on entre dans le monde politique, il faut voter pour la 1\u00e8re fois en fait ses premi\u00e8res exp\u00e9riences, alors c'est normal que ce n'est pas encore \u00e9tabli, c'est aussi une p\u00e9riode o\u00f9 il y a beaucoup de changements dans l'emploi, l'\u00e9ducation des gens d\u00e9m\u00e9nagent, ils sont des autres partenaires, ils ont d'autres s'influencent qui change et pour \u00e7a, c'est, c'est normal qu'on change plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:04) [91%] :\r\nOn pourrait imaginer aussi n'a connu qu'un jeune vote comme dans la famille comme papa et maman parce que voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 nourri \u00e0 une id\u00e9ologie \u00e9ventuellement, et \u00e7a se passe pas aussi simplement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [90%] :\r\n\u00e7a se passe un peu comme \u00e7a, c'est \u00e7a aussi qu'on sait depuis longtemps, mais c'est pas si facile que \u00e7a, les parents, ils ont un influence forte sur le leader, son enfant, mais c'est pas tout, parce qu'il y a aussi le berceau, j'ai aussi pu voir que que les enfants ils influencent aussi leurs parents que les fr\u00e8res et soeurs qui sont une influence plus forte m\u00eame que des parents que il y a une tr\u00e8s forte influence entre les partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [91%] :\r\nOui alors pr\u00e9cis\u00e9ment si on apprend ces diff\u00e9rentes influences, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que vous nous dites que plus les familles parlent de politique \u00e0 table, ce qui est des familles, on ne parle pas de politique, c'est m\u00eame parfois tabou mais plus on en parle \u00e0 table plus ce sont les enfants qui vont avoir tendance \u00e0 influencer leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [84%] :\r\nOui alors pour tous ces influences dont j'ai parl\u00e9, l'influence des parents aux enfants \u00e7a c'est souvent assez encore inconscients, c'est peut-\u00eatre \u00e0 travers des malheureux et impr\u00e9cis, alors \u00e7a, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment mod\u00e9r\u00e9 par les discussions politiques, mais pour les autres influences entre fr\u00e8res et soeurs et des enfants, o\u00f9 para\u00eet parent, il faut une discussion politique pour \u00e7a, on voit vraiment comment \u00e7a se passe, on dit qui parlent ensemble votent ensemble et on voit \u00e7a tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [87%] :\r\nAu sein dans dans les r\u00e9sultats, alors en tout cas, lorsque vous leur posez la question, donc, on pourrait dire, par exemple, \u00e7a c'est une constante quand m\u00eame plus l'\u00e2ge augmente, moins on est volatile m'plus on sera fid\u00e8le malgr\u00e9 tout au fil du temps au parti qu'on a choisi, avec l'\u00e2ge, avec la jouer, oui, puisque les jeunes sont les plus volatiles, \u00e0 la limite, lorsqu'on a un certain \u00e2ge \u00e0 91 ans, c'est bon, on a choisi, on bouge plus, on vote pour les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie le le m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:54) [91%] :\r\nOui en fait on on garde quand m\u00eame une probabilit\u00e9 assez forte changer seulement que les gens jusqu'\u00e0 30 ans \u00e9change plus apr\u00e8s \u00e7a diminue, mais \u00e7a reste un niveau consid\u00e9rable et apr\u00e8s 60 ou 80 120 \u00e7a serait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est stable, la CSN a d\u00e9finitivement choisi et on sait que les seigneurs vote de mani\u00e8re importante aussi pour \u00eatre int\u00e9ressante pour les partis s'il y a des, des gens qui sont dans les parties qui nous \u00e9coutent, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il faut travailler o\u00f9 il faut tenter de faire des campagnes \u00e9lectorales c'est pouss\u00e9es sur les jeunes, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a change c'est l\u00e0 on entend il faut fid\u00e9liser en plus les jeunes votent peu proportionnellement par rapport aux ann\u00e9es donc c'est vraiment leur public cible, en tout cas des campagnes, c'est l\u00e0 qu'il doit cibler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui m'\u00e9tonne parce que souvent on parle, il y a beaucoup de vieux qui votent alors qu'on s'adresse plus \u00e0 eux, mais les jeunes, ils sont plus facilement influen\u00e7able et apr\u00e8s ils ont un effet multiplicateur, ils parlent entre eux et transmet \u00e7a \u00e0 leurs amis \u00e0 leurs fr\u00e8res et soeurs et m\u00eame \u00e0 leurs parents, et une fois qu'on les a convaincus, il y a une grande chance qu'ils restent fid\u00e8les on un parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [83%] :\r\nDonc il faut cibler les jeunes pour les partis qui nous \u00e9coutent, et puis les m\u00e9nages c'est aussi int\u00e9ressant les partenaires, donc bon, on a le partenaire le le m\u00e9nage, on va dire classiques, les gens s'ils sont ensemble pour estimer, on pourrait imaginer qu'ils votent, on imagine mal un \u00e0 un couple, enfin je sais pas, peut-\u00eatre, vous en avez rencontr\u00e9 ou quelqu'un vote tr\u00e8s \u00e0 gauche et le tr\u00e8s \u00e0 droite, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [90%] :\r\nOui, \u00e7a existe, mais la normalit\u00e9, c'est quand m\u00eame d'abord les partenaires se s\u00e9lectionne aussi d\u00e9j\u00e0 oui en effet des s\u00e9lections qui sont similaires, mais apr\u00e8s on voit aussi qui s'adapte au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:34) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, on dort dans une vision assez classique, qui est sans doute un peu sexiste, on peut s'imaginer que l'homme influencent la femme puisque pendant des d\u00e9cennies et en Suisse, on le sait, les femmes ont au droit de vote depuis seulement 1971 ben les les hommes \u00e9taient c'\u00e9tait l'affaire d'hommes, la politique, c'est toujours le cas est -ce que l'homme a plus d'influence que la femme se dans un couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:54) [87%] :\r\nNon, quand je regarde maintenant il y a aucun influence significatif, c'est la m\u00eame chose pour les hommes et les femmes d'exception \u00e9tait les femmes, les femmes plus \u00e2g\u00e9es effectivement ceux qui ont pas pu voter depuis leur jeunesse et peut-\u00eatre sont rest\u00e9s \u00e0 la maison et l'autre diff\u00e9rence, c'est pour les enfants aux parents, alors c'est la c'est les maires qui sont plus influenc\u00e9s que les p\u00e8res, par leur s'enfants ce qui s'explique s\u00fbrement par le fait que les maires passe quand m\u00eame plus de temps \u00e0 table ou avec leur son enfant pour pour \u00eatre influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [79%] :\r\nEt plus les couples restent longtemps ensemble lorsqu'un couple qui a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s soud\u00e9, moins d'change de parti donc sont fid\u00e8les \u00e0 la fois au couple et \u00e0 la fois au parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [80%] :\r\nExactement \u00e0 l'heure le l'effet le plus forte Stabile stabilisateur que j'ai vu, c'est vraiment de partenaires qui supporte la m\u00eame partie, l\u00e0 il y a une tr\u00e8s faible chance de change, m\u00eame s'ils sont pas d'accord, c'est l'un des 2 va s'adapter \u00e0 l'autre au fil du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [83%] :\r\nComment vous avez su \u00e7a dans votre enqu\u00eate, lorsqu'on fait l'enqu\u00eate d'un m\u00e9nage vous demander \u00e0 pouvoir parler \u00e0 chaque personne du m\u00e9nage, lorsqu'il y a 4 personnes c'est l'une apr\u00e8s l'autre, qui dit : ben voil\u00e0, bah moi je vois plut\u00f4t \u00e7a plut\u00f4t \u00e7a et puis ensuite vous gardez pour la m\u00eame famille, les donn\u00e9es pendant toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [89%] :\r\nQui ont exactement \u00e7a, comment \u00e7a se passe, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a pu voir \u00e7a c'est m\u00e9nage alors on interroge tout le monde \u00e0 partir de 1400 et ensuite tout le monde dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [87%] :\r\nDonc il y a, vous avez m\u00eame pu d\u00e9celer des influences entre fr\u00e8res et soeurs, \u00e7a, \u00e7a existe aussi, donc de d'une fratrie qui voteraient pas la m\u00eame chose, comment \u00e7a se passe et ce qui influence qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a pas du tout de diff\u00e9rence entre mai l\u00e0 c'est la m\u00eame chose mais les fr\u00e8res et soeurs sont une tr\u00e8s forte influence plus fort que les parents s'ils parlent politique, c'est le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [84%] :\r\nDonc l\u00e0, on revient \u00e0 \u00e7a, les familles qui sont, qui parle politique auront ont tendance \u00e0, peut-\u00eatre, qui s'influencent l'un l'autre, au fil des ann\u00e9es les uns les autres et chaque membre de la famille et puis on, c'est l\u00e0 qu'on observe une certaine volatilit\u00e9 sans si on parle pas politique, on est un peu plus fid\u00e8le au parti ou groupe politique auquel on on appartient, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a Ursina comme vous, vous avez \u00e9t\u00e9 depuis que vous votez, vous avez d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:14) [78%] :\r\nOui, ou je m\u00e9lange de partir, j'ai chang\u00e9 aussi de alors, \u00e7a fait, \u00e7a fait aussi chang\u00e9, on n'a pas toujours le m\u00eame : s'offre le parti ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [87%] :\r\nVous \u00eates donc une vous \u00eates pas encore stabilis\u00e9, vous avez l'impression que dans quelques ann\u00e9es, c'est bon, vous aurez choisi le parti et vous serez stabiliser un peu comme comme le monde votre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:32) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, se fait partie de la de la grotte \u00e9tait fortement int\u00e9ress\u00e9 qui qui changent dans leur Champ de parti mais qui regarde le prochain les candidats et les opinions qu'ils s'expriment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:46) [85%] :\r\nCette cette \u00e9tude c'\u00e9tait donc votre th\u00e8se, vous l'avez d\u00e9fendu Ursina quoi, elle va, elle va peut-\u00eatre un jour, sortir, elle attend un un \u00e9diteur pour \u00eatre publi\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [80%] :\r\nOui, je suis en train de le de finir le manuscrites pour le pour le publier comme livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [87%] :\r\nEt puis vous \u00eates toujours en train de travailler pour le le force \u00e0 la Fondation suisse pour la recherche en sciences sociales, qui est bas\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, actuellement, vous \u00eates en train de travailler sur les in\u00e9galit\u00e9s des revenus et puis vous allez continuer donc \u00e0 \u00e0 fouiller en fin de compte toute cette extraordinaire, base de donn\u00e9es des familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [86%] :\r\nOui, il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire et comment on fait, il aimait les m\u00eames personnes d'un m\u00e9nage et dans le temps, \u00e7a donne beaucoup de d'opportunit\u00e9, j'ai beaucoup dit id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:26) [90%] :\r\nPar exemple, qu'est -ce qu'on peut savoir avec toute ce \u00e7a avec S\u00e9tif c'est 10000 personnes qui qui sont repr\u00e9sentatives un peu la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:32) [82%] :\r\nPour l'instant d'un autre de regarder l'affluence entre couples pour comment se ressemblent au terme de d'\u00e9ducation de potentiel de gains de la comment est -ce que les revenus de d'un couple se se ressemblent et aussi le choix de combien d'heures que compte travailler d\u00e9pendante de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:53) [85%] :\r\nAvec des donn\u00e9es je pensais tr\u00e8s int\u00e9ressante avec mon dos d'autres types de d'autres exemples, c'est int\u00e9ressant cette base de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:58) [84%] :\r\nL'autre effet qu'on a aussi regard\u00e9 les sur la satisfaction avec la vie qu'on regardait si quelques devient plus riche, \u00e7a rend effectivement plus heureuse, notre \u00e9tude que j'ai, \u00e7a-y-est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:11) [72%] :\r\n\u00e7a les conclusions seront qui seront tr\u00e8s attendus est -ce qu'on plus est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9mices. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:16) [85%] :\r\nOui, on a jamais fait l'analyse fait qui oui un effet clair mais c'est quand m\u00eame pas, c'est quand m\u00eame moins important que l'\u00e9tat de sant\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [83%] :\r\nLa sant\u00e9 d'abord, mais enfin si on a un peu d'argent pour pour pas avoir des mois tr\u00e8s difficiles, \u00e7a s'arr\u00eate pour le bonheur Salmeron voudrait invitera contre une sera sera termin\u00e9e, merci beaucoup, Ursina Kuhn, avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, nous allons parler de de tous ces chiffres Mercedes m'avoir invit\u00e9 et 11 heures 28 sur la 1\u00e8re il y adh\u00e8re \u00e0 peine 7 Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [89%] :\r\nEt chaque centime compte exactement comme vous l'avait bien dit en allemand : oui, je veux dire aux Fran\u00e7ais avec un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 808 ans de 7 07 07 0 887 07 07 alors c'est les jeunes en rupture et c'est int\u00e9ressant d'\u00e9couter votre Halloween oui parce que en fait il y a toute cette image qu'on donne des jeunes, hein, alors pourquoi les jeunes vote -t-il pourquoi ne -ils pas et pourquoi est -ce qu'on a une image tr\u00e8s n\u00e9gative des jeunes souvent alors que c'est qu'une petite minorit\u00e9, et encore, quand des jeunes posent des probl\u00e8mes, on parle plus facilement des probl\u00e8mes qu'il pose des difficult\u00e9s qu'il provoque chez les gens plut\u00f4t que de leur souffrance et de leur v\u00e9cu, alors que c'est \u00e7a, fondamentalement, qu'on essaye d'aborder avec cette journ\u00e9e de la Cha\u00eene du bonheur, on parle de la Suisse et du monde alors c'est plus facile \u00e0 expliquer, pour le monde, hein, quand vous \u00eates dans les 6 millions d\u00e9plac\u00e9es en Colombie et puis que vous retrouvez dans un bidonville, sans emploi et sans moyen de subsistance mais en Suisse, c'est un peu plus complexe et pourtant c'est un message qui \u00e9claire, c'est-\u00e0-dire qu'un moment donn\u00e9 pour aider des jeunes qui sont en rupture, qui ont par exemple arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole en rupture familiale psycho- social en rupture professionnelle \u00e7a suffit pas de dire : reprenez le travail et on l'a ont pris les politiciens doivent s'int\u00e9resser aux jeunes pour absolument raison pour les raisons que vous \u00e9voquez, mais aussi parce que ce sont des \u00e9lecteurs et qui ne votent pas assez, oui, et puis aussi parce que des fois on se trompe un peu, je pense que c'est aussi les politiciens qui, \u00e0 mon avis se trompent quand on dit que, en diminuant le soutien social de 200, 300, 400 francs \u00e7a emp\u00eachera les jeunes de rester au social, mais la grande majorit\u00e9 des jeunes qui sont sociales au ch\u00f4mage n'ont pas envie d'y rester, parce que ils ont envie de s'en sortir, de retrouver l'estime de m\u00eame de retrouver la force de se r\u00e9ins\u00e9rer dans la vie vous rappelle le num\u00e9ro Jean-Marc 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 merci trouve toute la journ\u00e9e, merci beaucoup, dans un instant les d\u00e9codeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T10:40:31Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kuhn, Ursina", "role": "chercheuse, UniL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9414193-1A36-40BD-A558-0816EC859CCC", "internalArchiveId": "A9414193-1A36-40BD-A558-0816EC859CCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel recentre sa politique culturelle sur les projets mobilisateurs", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel recentre sa politique culturelle sur les projets mobilisateurs  \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel revoit sa mani\u00e8re d'aider la cr\u00e9ation, la diffusion et l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Le Conseil d'Etat entend soutenir des projets mobilisateurs, qui permettent d'\u00e9largir et de diversifier le public. Pour ce faire, et malgr\u00e9 des moyens limit\u00e9s, le gouvernement a choisi de nouveaux instruments pour que les soutiens octroy\u00e9s gardent leur pertinence. C'est la fin, Roger Guignard, de la politique de l'arrosoir. \r\nOui, le gouvernement souhaite recentrer sa politique culturelle : fini les petites sommes pour une multitude de projets, place \u00e0 un plafonnement du nombre de projets soutenus. Mais avec des contreparties int\u00e9ressantes : d'abord des conventions pluriannuelles, qui permettent aux acteurs culturels de se projeter dans le moyen terme. Des montants fixes par domaine seront aussi fix\u00e9s, pour le th\u00e9\u00e2tre, la musique ou encore la litt\u00e9rature. Une sorte de grand jury s\u00e9lectionnera les projets mobilisateurs, ou d'excellence, selon une grille de lecture qui d\u00e9finit les crit\u00e8res \u00e0 observer. Ambition majeure : l'encouragement \u00e0 ce qu'on appelle la \"m\u00e9diation culturelle\", en clair la volont\u00e9 de soutenir les activit\u00e9s qui rapprochent le public des artistes, voire qui renouvelle ce public. Exemple : un agenda culturel sera remis \u00e0 tous les jeunes de 4 \u00e0 13 ans et le Service de la culture soutiendra l'introduction de la carte \"20 ans/100 francs\", pour inciter les adolescents \u00e0 fr\u00e9quenter les salles de spectacles ou les mus\u00e9es. Le canton souhaite aussi s'int\u00e9grer au futur espace romand de la culture, \u00e0 la faveur duquel un jour, qui sait, un projet de sc\u00e8ne suisse en Avignon pourrait voir le jour. Conclusion provisoire du conseiller d'Etat Alain Ribaux  : \"Le Conseil d'Etat a compris toute l'importance de la culture, et cela m\u00eame dans les moments difficiles !\"", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317915", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel recentre sa politique culturelle sur les projets mobilisateurs / 12H30_2015-12-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel revoit sa mani\u00e8re d'aider la cr\u00e9ation, la diffusion et l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Le Conseil d'Etat entend soutenir des projets mobilisateurs, qui permettent d'\u00e9largir et de diversifier le public."], "variantIds": ["ece-7317915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-23T09:09:56Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt le canton de Neuch\u00e2tel revoit sa mani\u00e8re d'aider la cr\u00e9ation, la diffusion et l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, le Conseil d'\u00c9tat entend soutenir des projets mobilisateurs qui permettent d'\u00e9largir et de diversifier le public pour ce faire et malgr\u00e9 des moyens limit\u00e9s, le gouvernement a choisi de nouveaux instruments pour que les soutiens octroy\u00e9s gardent leur pertinence Roger Guignard, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est la fin de la politique de l'arrosoir oui, le gouvernement souhaite recentrer sa politique culturelle donc fini les petites sommes pour une multitude de projets place un plafonnement du nombre de ses projets, mais avec des contreparties int\u00e9ressantes d'abord des conventions pluriannuelles qui permettront aux acteurs culturels de se projeter dans le moyen terme des montants fixes aussi par domaine seront fix\u00e9s pour le th\u00e9\u00e2tre, la musique ou encore la litt\u00e9rature, une sorte de grand jury s\u00e9lectionnera les projets d'excellence selon une grille de lecture qui d\u00e9fini les crit\u00e8res \u00e0 observer et puis il y a une ambition majeure encore celle de l'encouragement \u00e0 ce qu'on appelle la m\u00e9diation culturelle, en clair, la volont\u00e9 de soutenir les activit\u00e9s qui rapprochent le public des artistes, voire qui renouvelle ce public, exemple un agenda culturel sera remis \u00e0 tous les jeunes de 4 \u00e0 13 ans et le service de la culture soutiendra encore l'introduction de la carte 20 ans 100 francs une carte pour inciter les adolescents \u00e0 fr\u00e9quenter les salles de spectacles ou les mus\u00e9es, le canton souhaite aussi s'int\u00e9grer au futur espace roman de la culture, \u00e0 la faveur duquel un jour un projet de sc\u00e8ne suisse et pourquoi pas neuch\u00e2telois pourrait voir le jour en Avignon conclusion provisoire du conseiller d'\u00c9tat, Alain Ribaux, le Conseil d'\u00c9tat a compris toute l'importance de la culture, et cela m\u00eame dans les moments difficiles, Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, la Commission europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T11:55:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2608A978-8CAD-4EE8-BD41-53455B58C147", "internalArchiveId": "2608A978-8CAD-4EE8-BD41-53455B58C147", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les taxis genevois en gr\u00e8ve pour protester contre Uber", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Les taxis genevois en gr\u00e8ve pour protester contre Uber A Gen\u00e8ve, les taxis sont en gr\u00e8ve aujourd'hui .. \r\nILs d\u00e9noncent le transport clandestin de clients, notamment par Uber.... \r\nCe d\u00e9brayage est organis\u00e9 en marge de la gr\u00e8ve de la fonction publique genevoise .. \r\n7\u00e8me jour de protestation.. contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9es par le gouvernement.. \r\nLaetitia Guinand.. on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nON fait le point avec vous.. sur cette double gr\u00e8ve.. .\r\nDIRECT\r\nLes taxis, d'abord, d\u00e9brayent depuis ce matin 7h00 pour protester contre la non-application de la loi, estiment-ils, qui permet \u00e0 Uber notamment, de charger et d\u00e9poser ill\u00e9galement sur territoire genevois des clients, malgr\u00e9 l'interdiction. Le mouvement qui s'arr\u00eatera \u00e0 minuit ce soir, est suivi \u00e0 90%, selon les coordinateurs, dans toutes les stations, l'a\u00e9roport et la gare en premier lieu. Seul l'h\u00f4pital continue d'\u00eatre desservi. \r\nRelance 1\u00a0: Est-ce une gr\u00e8ve l\u00e9gale, Laetitia\u00a0?\r\nInfond\u00e9e mais pas ill\u00e9gale, selon le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie, qui souligne que le dossier Uber est en attente d'une d\u00e9cision de justice. Les autorit\u00e9s regrettent aussi le d\u00e9sordre occasionn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport au moment m\u00eame o\u00f9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont d\u00fb \u00eatre renforc\u00e9es. \r\nRelance 2\u00a0: C'est aussi le 7e jour de gr\u00e8ve de la fonction publique. Est-ce que le mouvement est suivi\u00a0?\r\ndirect\r\nLe budget 2016 de la Ville de Gen\u00e8ve A \u00e9T\u00e9 vot\u00e9 HIER soir par la majorit\u00e9 de droite du Conseil municipal.. \r\nLes partis de gauche d\u00e9noncent une politique \"anti-sociale et anti-culturelle\"... \r\nL'alternative annonce vouloir combattre par r\u00e9f\u00e9rendum certaines mesures figurant dans le budget.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les taxis genevois en gr\u00e8ve pour protester contre Uber / 12H30_2015-12-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["En marge de la gr\u00e8ve de la fonction publique, reconduite pour un septi\u00e8me jour, les taxis genevois d\u00e9braient ce mardi pour d\u00e9noncer le transport clandestin de clients, notamment par Uber."], "variantIds": ["ece-7317906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T12:42:23Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les taxis sont en gr\u00e8ve aujourd'hui, ils d\u00e9noncent le transport clandestin de clients notamment par Hubert ce d\u00e9brayage est organis\u00e9 en marge d'une autre gr\u00e8ve, celle de la fonction publique genevoise 7\u00e8me jour de protestation contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9es par le gouvernement, La\u00ebtitia Guinand, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on fait le point avec vous sur cette double gr\u00e8ve les taxis d'abord qui d\u00e9brayent depuis ce matin 7 heures pour protester protester contre la non- application de la loi, estime -t-il, qui permet \u00e0 Hubert notamment de charger et d\u00e9poser ill\u00e9galement sur territoire Genevois des clients malgr\u00e9 l'interdiction, le mouvement qui s'arr\u00eatera \u00e0 minuit ce soir, est suivi \u00e0 90 pourcent selon selon les coordinateurs dans toutes les stations, l'a\u00e9roport et la gare en 1er lieu seul l'h\u00f4pital continue d'\u00eatre desservi est -ce que cette gr\u00e8ve ill\u00e9gale alors infond\u00e9e mais pas ill\u00e9gale, d'apr\u00e8s le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9conomie, qui souligne que le 2 et le dossier Hubert est actuellement en attente d'une d\u00e9cision de justice, les autorit\u00e9s regrettent \u00e9gal le d\u00e9sordre occasionn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport au moment m\u00eame o\u00f9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont du th\u00e9\u00e2tre renforc\u00e9es alors c'est \u00e9galement le 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique est -ce que le mouvement est suivi aujourd'hui moins massivement qu'au d\u00e9but, c'est s\u00fbr, sur les premiers retours du cartel interdit syndicale, moins de 40 pourcent des des enseignants du primaire auraient d\u00e9bray\u00e9 personne parmi la police en raison des mesures de s\u00e9curit\u00e9, mais la participation serait forte n\u00e9anmoins dans le social, les syndicats esp\u00e8rent \u00e9galement une grosse mobilisation lors de la manifestation pr\u00e9vue \u00e0 17 heures au centre ville, aujourd'hui, elle sera suivie d'une f\u00eate de rue, coorganis\u00e9e avec les milieux culturels, la d\u00e9sormais tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre les autorit\u00e9s Ville et contente cette manifestation aura lieu donc cette balle de rue oralio bastion vers 19 heures, c'est c'est et ces contestations des milieux culturels ont \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9es, notamment par le vote hier du budget de la Ville de Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9e de 7 millions sous la pression de la droite et qui donc devrait encourager encore la contestation d'ailleurs l'alternative annonce vouloir combattre pas r\u00e9f\u00e9rendum certaines mesures figurant dans ce budget merci La\u00ebtitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T11:54:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51F5D61A-D6EF-4465-AF9F-82CE281E2C5C", "internalArchiveId": "51F5D61A-D6EF-4465-AF9F-82CE281E2C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Hasni Abidi, politologue, directeur du Cermam", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nHasni Abidi, politologue, directeur du Cermam (INVITE MATINALE : HASNI ABIDI) INVITE MATINALE - HASNI ABIDI\r\nHasni Abidi, directeur du Cermam \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre d'\u00e9tude et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en - son portable le ** 90 - en direct du studio de Gen\u00e8ve, accueilli par Anne Marchand...\r\nHeure\r\nDepuis la chute du colonel Kadhafi en 2011, la Libye vit dans le chaos. Toujours divis\u00e9 politiquement entre deux gouvernements, l'un \u00e0 Tripoli, l'autre \u00e0 Tobrouk dans l'est du pays, cet \u00e9tat africain inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale. Notamment \u00e0 cause du groupe Etat islamique, d\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 sur les c\u00f4tes libyennes, et qui cherche depuis plusieurs mois \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence dans le pays afin de faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res.En fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 Rome une vingtaine de pays dont l'Italie et les Etats-Unis ont appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un gouvernement d'union nationale. Est-ce un cri dans le d\u00e9sert ou y-a-t'il de v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussite? Notre invit\u00e9 ce matin est Hasni Abidi, directeur du centre d'\u00e9tude et de recherche sur le monde arabe.\r\n Accueil Anne Marchand\r\nSignature?\r\n- Un accord doit \u00eatre sign\u00e9 par des dizaines de repr\u00e9sentants libyens demain \u00e0 Skhirat, au Maroc. Il pr\u00e9voit la mise en place, dans les 40 jours, d'un gouvernement d'union si\u00e9geant \u00e0 Tripoli. Possible?\r\n- Pourquoi ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 une premi\u00e8re fois en juillet d\u00e9j\u00e0... serait soudainement possible aujourd'hui\r\nCessez-le-feu?\r\n-Le pr\u00e9alable \u00e0 tout processus, c'est \u00e9videmment un cessez-le-feu... possible ?\r\nCe qui s\u00e9pare les deux gvnmts\r\n-Pour qu'on comprenne bien la situation, qu'est-ce qui s\u00e9pare fondamentalement le parlement de Tripoli, de celui de Tobrouk..\r\nDaech\r\n-Si la communaut\u00e9 internationale s'int\u00e9resse soudain aussi intens\u00e9ment du sort de la Libye, c'est \u00e9videmment \u00e0 cause de la pr\u00e9sence sur le territoire de plusieurs milliers de combattants locaux et \u00e9trangers du groupe Etat islamique dans la zone c\u00f4ti\u00e8re de Syrte. Il y a vraiment danger sur ce front?\r\n-On parle de 2 \u00e0 3000 combattants...c'est bien \u00e7a.... qui commencent \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer vers l'int\u00e9rieur du pays..\r\n-Ils sont pour la plupart des libyens partis combattre en Syrie et aujourd'hui de retour au pays..\r\n-Mais il y a visiblement aussi des djihadistes venus de Tunisie, du Soudan et du Yemen...  vous le confirmez?\r\n-Leur but c'est quoi, acc\u00e9der aux puits et aux r\u00e9serves de p\u00e9troles....\r\n-Ces troupes, c'est une vraie menace....  avant tout int\u00e9rieure?\r\n-Ou une menace pour toute la r\u00e9gion ? (C'est la raison pour laquelle la Tunisie a r\u00e9cemment ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res avec la Libye dans la foul\u00e9e de l'attentat qui a vis\u00e9 un bus de la garde pr\u00e9sidentielle en plein coeur de la capitale Tunis ?) \r\n-Vous pensez vous aussi que si l'on ne r\u00e9sout pas les conflits intralibyens le vainqueur militaire ce sera le groupe Etat islamique?\r\n-Comment y venir \u00e0 bout.... par les seuls moyens militaires internes issus d'une solution politique interne..\r\n-Il faut exclure une op\u00e9ration militaire ext\u00e9rieure?\r\n-Aider le processus politique int\u00e9rieure, qu'est-ce que \u00e7a implique, une aide financi\u00e8re de la communaut\u00e9 internationale...\r\n-L'attente de la population libyenne est grande ?   Les importantes ressources p\u00e9troli\u00e8res n'y suffisent pas ?\r\nAu-del\u00e0 de la Libye\r\n-Au-del\u00e0 de la Libye, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la Tunisie, voisin imm\u00e9diat... mais plus au Sud en bordure du Golf d'Aden... il y a le Yemen, un cessez-le feu devait entrer en vigueur hier soir \u00e0 minuit avant l'ouvertue de pourparlers de paix entre rebelles chiites soutenus par l'Iran et forces loyales au pr\u00e9sident appuy\u00e9s militairement par les pays arabes sunnites....  \u00e7a para\u00eet encore plus al\u00e9atoire qu'en Libye tant la m\u00e9fiance est grande de part et d'autres..\r\n-S'il y a solution en Libye... il pourrait y avoir solution au Yemen ou vice et versa.  ou aucun vase communicants...?\r\n-En conclusion, que reste-t-il des printemps arabes?\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... et cet \u00e9ditorial du Temps, \"Au Y\u00e9men, l'autre guerre\"...\r\nL'autre guerre, dont personne ne parle, et o\u00f9 l'Arabie Saoudite est \u00e0 l'oeuvre. Et l'\u00e9dito s'interroge sur l'intelligence de la strat\u00e9gie occidentale, de laisser faire. Alors qu'une r\u00e9union entre les ennemis y\u00e9m\u00e9nites commence aujourd'hui \u00e0 Macolin, sur les Hauteurs de Bienne. \r\nCette guerre qui est celle d'un homme, Mohammed ben Salman al-saoud, vice-prince h\u00e9ritier du royaume, sans exp\u00e9rience, en qu\u00eate de l\u00e9gitimit\u00e9 dans l'arbre g\u00e9n\u00e9ralogique touffu de la famille Saoud. \r\nMais cette guerre est aussi celle de la logique du retrait progresif des Etats-Unis de la r\u00e9gion du Moyen-Orient et du plein \u00e9panouissement des puissances r\u00e9gionales: Arabie Saoudite, Turquie, Iran, Qatar. Avec un risque, que les groupes djihadistes plongent de nouvelles racines dans un Y\u00e9men d\u00e9vast\u00e9. \r\n***Va-t-on vers un nouveau Kulturt kampf en Suisse ? c'est la question que se pose le Tageanzeiger, apr\u00e8s la manifestation de dix jeunes de Gossau habill\u00e9s en chemise bleue \u00e0 Edelweiss, vendredi dernier ...\r\n\" on peut porter un foulard sur la t\u00eate \u00e0 l'\u00e9cole mais avec une chemise Edelweiss, on se fait passer un savon\". C'est ainsi que les jeunes zurichois de l'\u00e9cole secondaire ont protest\u00e9 vendredi quand leur institutrice a exig\u00e9 qu'ils changent de tenue. L'enseignante a jug\u00e9 leur action x\u00e9nophobe. Ducoup le Tagesanzeiger se demande aujourd'hui si cet \u00e9pisode en milieu scolaire r\u00e9v\u00e8le un nouveau Kulturkampf. Le journal a interrog\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires dans d'autres communes zurichoises. A Dietikon par exemple, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves suisses sont minoritaires dans les classes. Et bien, de telles situations ne s'y sont jamais produites. C'est plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne rural. Le chef du d\u00e9partement de l'instruction publique zurichois d\u00e9clare que ce type de provocation n'est pas le quotidien des \u00e9coles.\r\n***Les autres points forts de la presse ce matin...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration envoie un agent de laison de la Police F\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve. Selon le Tagesanzeiger et la TRibune de gen\u00e8ve ce matin, cet homme, un collaborateur de la police f\u00e9d\u00e9rale criminelle, va servir de point de contact entre les autorit\u00e9s genevoises et bernoises, dans la lutte contre la menace terroriste. C'est une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait normale, selon le porte-parole de Fedpol.  Les deux Syriens qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s  vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve avec des explosifs dans leur voiture ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dimanche \u00e0 Bern.\r\nLe terrorisme modifie nos choix de vacances... Une pleine page dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. les Suisses choisissent de plus petites villes \u00e0 la place des capitales, et les pays du Nord au lieu de la mer rouge. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, contrairement \u00e0 la France, n'a pas \u00e9tabli d'\u00e9chelle de risque ni de liste noire des pays. Une mesure qu'il juge disproportionn\u00e9e, vu l'impossibilit\u00e9 de pr\u00e9voir un attentat. \r\nB\u00e2le plein de thunes Esther\r\nEt cette proposition originale dans le Temps, sous la plume de Micha\u00ebl Malquarti, responsable de la recherche \u00e0 la banque genevoise Syz: la banque nationale suisse devrait distribuer de l'argent \u00e0 la population, pour relancer l'\u00e9conomie. De l'argent: \u00e9pagn\u00e9, pour r\u00e9duire le niveau de la dette; ou d\u00e9pens\u00e9 pour contribuer \u00e0 la croissance ; d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, pour d\u00e9pr\u00e9cier notre monnaie tout en augmentant la demande chez nos voisins.", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317935", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Hasni Abidi, politologue, directeur du Cermam", "Hasni Abidi, politologue, directeur du Cermam / JDM_2015-12-15T07:37:00_l-invite-du-journal", "Hasni Abidi, politologue, directeur du Cermam / JDM_2015-12-15T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Depuis la chute de Mouammar Kadhafi en 2011, la Libye vit dans le chaos. Toujours divis\u00e9 politiquement entre deux gouvernements - l'un \u00e0 Tripoli, l'autre \u00e0 Tobrouk dans l'est du pays - cet Etat africain inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale. D\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 sur les c\u00f4tes, le groupe Etat islamique cherche depuis plusieurs mois \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence dans le pays afin de faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res. En fin de semaine derni\u00e8re, une vingtaine de pays - dont l'Italie et les Etats-Unis - ont appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un gouvernement d'union nationale. Cri dans le d\u00e9sert ou  v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussite? Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cermam) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Depuis la chute de Mouammar Kadhafi en 2011, la Libye vit dans le chaos. Toujours divis\u00e9 politiquement entre deux gouvernements - l'un \u00e0 Tripoli, l'autre \u00e0 Tobrouk dans l'est du pays - cet Etat africain inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale. D\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 sur les c\u00f4tes, le groupe Etat islamique cherche depuis plusieurs mois \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence dans le pays afin de faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res. En fin de semaine derni\u00e8re, une vingtaine de pays - dont l'Italie et les Etats-Unis - ont appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un gouvernement d'union nationale. Cri dans le d\u00e9sert ou  v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussite? Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cermam) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Depuis la chute de Mouammar Kadhafi en 2011, la Libye vit dans le chaos. Toujours divis\u00e9 politiquement entre deux gouvernements - l'un \u00e0 Tripoli, l'autre \u00e0 Tobrouk dans l'est du pays - cet Etat africain inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale. D\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 sur les c\u00f4tes, le groupe Etat islamique cherche depuis plusieurs mois \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence dans le pays afin de faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res. En fin de semaine derni\u00e8re, une vingtaine de pays - dont l'Italie et les Etats-Unis - ont appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un gouvernement d'union nationale. Cri dans le d\u00e9sert ou  v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussite? Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le monde arabe (Cermam) \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7317953", "ece-7317935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:51:33Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette depuis la chute du colonel Kadhafi en 2011, la Libye, vit dans le chaos, toujours divis\u00e9 politiquement entre 2 gouvernements, l'un \u00e0 Tripoli, l'autre \u00e0 Tobrouk, dans l'est du pays, cet \u00e9tat africain inqui\u00e8te beaucoup la communaut\u00e9 internationale, notamment \u00e0 cause du groupe \u00c9tat islamique d\u00e9j\u00e0 ancr\u00e9 sur les c\u00f4tes libyennes et qui cherche depuis plusieurs mois \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence dans le pays afin de faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e0 Rome, une vingtaine de pays dont l'Italie et les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d'un gouvernement d'union nationale est -ce un cri dans le d\u00e9sert o\u00f9 y a -t-il de v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussite, notre invit\u00e9 ce matin pour parler notamment de la Libye et Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe bonjour Hasni Abidi, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures un accord devrait \u00eatre sign\u00e9 demain, m\u00eame par des dizaines de repr\u00e9sentants libyens H qui rate au Maroc, il pr\u00e9voit la mise en place dans les 40 jours c'est assez court comme d\u00e9lai d'un gouvernement d'union si\u00e9geant \u00e0 Tripoli, est ce que ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 possible jusque l\u00e0 et notamment au mois juin et de juillet vous appara\u00eet possible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nOui, il est toujours possible de de se rattraper sur un dossier qui devient une urgence, il ne peut y va pas devenir une urgence, il est d\u00e9j\u00e0 une priorit\u00e9, la Libye a toujours \u00e9t\u00e9 une menace pour le libyens eux- m\u00eames, elle est devenue une menace pour les pays voisins fragiles et notamment la Tunisie mais aussi pour l'Alg\u00e9rie et les pays du Sahel et aujourd'hui avec l'implantation de l'\u00c9tat islamique, elle est devenue une une urgence de 1er ordre c'est c'est possible parce que d'abord nous avons une nouvelle dynamique impuls\u00e9e par le nouveau repr\u00e9sentant des Nations unies monsieur Martin Gubler qui, lui, commence par ce qu'on appelle le localisme, c'est-\u00e0-dire pour arriver \u00e0 trouver une adh\u00e9sion de la part de la base du bas pour cet accord l\u00e0 de de ce, \u00e0 la les 2 \u00e9l\u00e9ments nouveaux, c'est bien entendu la peur, la menace qu'exerce l'\u00c9tat islamique sur les libyens eux- m\u00eames et qui r\u00e9sistera \u00e0 cette pouss\u00e9e et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est bien entendu, c'est les les conditions \u00e9conomiques, la Libye et risque d'\u00eatre bien s\u00fbr -en en d\u00e9faut de paiement parce que les sa production a chut\u00e9 presque de l'\u00e9t\u00e9 2 \u00e0 1000000 500000 barils aujourd'hui aller apr\u00e8s \u00e0 peine 500000 barils et les divisions de ce pays n'arrange pas l'\u00e9conomie, donc il y a des il y a un contexte inter- nouveau et un contexte aussi international union en une semaine, la r\u00e9union de Rome et plus la r\u00e9union aussi dirig\u00e9 par les Allemands et les Allemands, ils ont aussi un r\u00f4le jou\u00e9 \u00e0 jouer en Libye, donc il y a une nouvelle dynamique en tout cas positifs reste libyens eux- m\u00eames de prendre la distance hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nDonc, vous croyez \u00e0 ce qu'un accord soit soussign\u00e9s demain au Maroc Hasni Abidi et ensuite 40 jours pour un gouvernement d'union nationale alors le pr\u00e9alable \u00e0 tout \u00e7a, \u00e9videmment, c'est un cessez-le-feu est -ce que \u00e7a c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [86%] :\r\nAlors j'y crois, c'est un souhait parce que la facture aujourd'hui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour les libyens et il a, il y a une dynamique de paix des Nations unies pour une fois, en tout cas une pression internationale, on voit, on a, on voit bien qu'y a un consensus ou autour de ce qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Tunis qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 Skhirat, donc j'allais dire les la la classe politique, elle est pr\u00eate pour ce pourra C\u00e9cile feu et disons que pour ce comit\u00e9 pr\u00e9sidentiel qui va t'\u00eatre nomm\u00e9 donc on conna\u00eet les noms et ce comit\u00e9 doit bien s\u00fbr former un gouvernement dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court, parce que la Libye a besoin de \u00e7a, le probl\u00e8me en Libye, c'est bien s\u00fbr les milices militaire et et l\u00e0 malheureusement cette classe politique qui a sign\u00e9 en partie tous ces accords et toutes ces d\u00e9clarations de principe n'a pas toujours en tout cas une influence importante et directe sur les acteurs militaires et c'est pourquoi j'appelle \u00e0 cette m\u00eame communaut\u00e9 internationale et ce qui reste de cette communaut\u00e9 internationale \u00e0 exercer une pression p\u00e9nale mais aussi politique sur les seigneurs de guerre sur les acteurs militaires Chanal, vous voulez dire quoi ce Abidi, moi je suis favorable \u00e0 ce qu'on appelle la judiciarisation du dossier libyen, c'est-\u00e0-dire dire \u00e0 ces gens qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien que, en cas de complications si vous ne signez pas certains corps ou si vous emp\u00eachez les acteurs politiques, parce qu'on conna\u00eet du c\u00f4t\u00e9 de Tripoli, ses chefs militaires et, du c\u00f4t\u00e9 aussi de Tobrouk, si vous ne signez pas certains corps ah ben vos dossiers 24 ans ce DOB transmis \u00e0 une cour p\u00e9nale internationale c'est important parce que il s'agit bien s\u00fbr de crimes de guerre commis en Libye et ses acteurs militaires emp\u00eache bien s\u00fbr et 11 r\u00e9gions de de paix et on a des greffes suffisant pour faire une pression p\u00e9nale en l'arriv\u00e9e, dans d'autres dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [95%] :\r\nEt vous pensez que \u00e7a va leur faire peur en quelque sorte, \u00e7a va marcher cette pression -l\u00e0, celle d'une d'une cour internationale qui jugeraient leurs crimes de guerre, vous pensez que \u00e7a peut, \u00e7a peut avoir un effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [85%] :\r\nL'accord final interviendra plus tard, on est au tribunal ad-hoc mais je commencerais d'abord par les sanctions, il y a des sanctions, il y a eu, il y a un embargo sur les armes en Libye mais a pas suffisamment de sanctions par exemple sur certains chefs militaires et certains chefs milieux politiques qui ont aujourd'hui une pression importante sur les acteurs politiques et sur les d\u00e9put\u00e9s d'ailleurs qui ont parfois m\u00eame peur de parapher s'attaquant donc on pourrait commencer par dire oui, s'il y a, bien s\u00fbr, si un emp\u00eachement \u00e0 de ou ou disons qu'une complication pour certains corps was il y a des sanctions en cours et le 2\u00e8me 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est que on sait tr\u00e8s bien que malheureusement la guerre en Libye profite Assim, chef militaire, il y a \u00e9norm\u00e9ment de trafic et a une progression un petit peu de ces hommes d'affaires qui se nourrissent par ce climat d'ins\u00e9curit\u00e9 et l'absence de l'\u00c9tat, l'absence de la justice, et comme le compte, vous avez 2 parties qui sont fatigu\u00e9s, fatigu\u00e9s, il y a une lassitude, un petit peu dans en Libye : je crois que le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui la com\u00e9die, l'essai de le faire avec les Nations unies, on a \u00e9puis\u00e9 3 envoy\u00e9s, enfin on est au 3\u00e8me monsieur Tarik mettrait le Genevois, le 2\u00e8me, c'est bien s\u00fbr, monsieur Bernard de l'Yonne et aujourd'hui Martin Gubler, donc on ne peut pas emp\u00eacher Nations-Unies de ne rien faire, ce qui reste, ce qui manque, on Nations-Unies, c'est que les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exercent une pression parce que les Nations unies, c'est une force morale mais elle manque bien s\u00fbr de cette force judiciaire aux forces militaires c'est au \u00e0 cette communaut\u00e9 internationale de dire maintenant Stop parce que la progression de l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si elle aussi par un contexte plut\u00f4t tendu \u00e0 l'interne est aujourd'hui devenue une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [89%] :\r\nDonc judiciarisation aussi du dossier alors la progression de l'\u00c9tat islamique, c'est ce qui fait qu'on se pr\u00e9cipite aussi si la communaut\u00e9 internationale s'int\u00e9resse soudain aussi intens\u00e9ment au sol de la hausse aurait au sol aussi parce qu'il il y est question de p\u00e9trole de la Libye, \u00e9videmment \u00e0 cause de la pr\u00e9sence sur le territoire de de plusieurs milliers de combattants locaux et \u00e9trangers, on va pas vous vous demandez aussi de 10 de de s\u00e9par\u00e9s les uns des autres de du groupe \u00c9tat islamique, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la zone de Syrte zone c\u00f4ti\u00e8re il y a vraiment un gros danger sur ce front l\u00e0 Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [87%] :\r\nVous savez ce qui est probablement bloque un peu la progression de l'\u00c9tat islamique c'est sinc\u00e8rement et libyens m\u00eame l'\u00c9tat islamique a de la peine \u00e0 recruter localement, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence de milliers, on sait que le nombre de Tunisiens en Syrie, entre 4000 et 5000 selon les statistiques du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et donc on croit, on pense que beaucoup d'entre eux sont aussi, soit ils ont fait le retour en Libye s'entra\u00eenent en Libye et les libyens m\u00eame r\u00e9siste d'abord parce que il y a d'autres d\u00e9bouch\u00e9s, je, je, excusez -moi du terme, pour bien s\u00fbr un certain action militaire donc d'autres mouvements d\u00e9j\u00e0 radicaux et les libyens ne veulent pas parce que c'est un pays conservateur, c'est un pays qui est travers\u00e9 par des appartenances r\u00e9gionales et les appartenances tribales qui parfois ont la primaut\u00e9 sur un peu le la su diction qui exerce qu'ils RCH mais sans pr\u00e9sents \u00e0 Syrte mais pas donc toute la localit\u00e9, un petit peu aussi, donc au au sud au sud- sud-est mais on pense qu'\u00e0 des proches aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\n\u00e0 Tripoli, donc les soldats de Daesh pr\u00e9sents sur le territoire libyen sont en majeure partie des Tunisiens c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [83%] :\r\nOn a une grande partie des Tunisiens eux- m\u00eames le disent, mais aussi on a des Africains, des \u00c9gyptiens dans plusieurs nationalit\u00e9s mais le gros bataillon o\u00f9 ils se sont des Tunisiens, tr\u00e8s peu de libyens membres de tr\u00e8s peu de libyens, nous avions un groupe vous savez qu'il \u00e9tait affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, qui s'appelle le groupe libyen donc de combattants dont est issue d'ailleurs Monsieur Bel \u00e2ge qui s'est converti et devenu un un chef d'un parti politique et il parti bien s\u00fbr avec avec 6 hommes, donc il y avait une dynamique int\u00e9ressante de reconversion politique des anciens terroristes disons ces radicaux bien s\u00fbr qui se qui ont embrass\u00e9 plut\u00f4t la vie politique, parce que sans passer par la case de r\u00e9volutionnaires contre Kadhafi, mais il y en a d'autres, par exemple, de hasard \u00e0 et d'autres groupes qui ont, eux, en juin, l'\u00c9tat est sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [95%] :\r\nAlors leur but \u00e9videmment c'est faire main basse sur les r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res les puits de p\u00e9trole libyen dans quelle mesure est -ce que dans ce dans ce dans ce but -l\u00e0 ils interagissent avec les chefs de guerre dont vous parliez, auparavant, il y a -t-il des Liens entre eux et Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [86%] :\r\nOui \u00e0 au nord, \u00e0 ne pas \u00e9carter cette cette th\u00e8se et sa taille peut-\u00eatre aller r\u00e9el parce que quand on est \u00e0 Syrte, on est dans une position strat\u00e9gique, d'abord parce qu'on va profiter un peu de Syrte quitter comme le bastion de de de Kadhafi, sa ville natale et qui a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 par les r\u00e9volutionnaires, il faut, il faut l'avouer par Sam peu transition chaotique en Libye et bien s\u00fbr \u00e0 Syrte aussi on est proche de ce qu'on appelle en Libye le croissant fertile l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment les groupes p\u00e9troliers donc les raffineries et toutes les productions qui sont en petit peu plus tard ben loool vers l'Est que que l'Ouest et donc l'\u00c9tat islamique a toujours dans la dans la bienvenue en Irak et en Syrie, il veut toujours, il a besoin, elle a besoin d'une manne financi\u00e8re pour financer d'abord sa progression mais financier aussi sans sans pr\u00e9tendu il taquine existe pas et et de et donc oui, il y a une menace sur une une relation dangereuse entre l'\u00c9tat islamique mais pas tout de suite hein parce que on il y a, il n'y a pas encore en \u00e9tat en tout cas de nous et ses ses rapports avec certains chefs de guerre oui qui n'ob\u00e9issent \u00e0 aucune force politique et qui contr\u00f4le parfois qui forme, m\u00eame les services de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 on a aujourd'hui des bandes des, des, des milices du s\u00e9curit\u00e9 qui surveille et contr\u00f4le donc ces sites p\u00e9troliers tr\u00e8s important, on est en recevant donc de l'argent des 2 gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [89%] :\r\nSi, si, si on ne r\u00e9sout pas les conflits intra- libyens avec ce gouvernement d'union nationale, si, si l'accord s'probablement signer demain n'entre pas effectivement en fonction, le vainqueur militaire, ce sera le groupe \u00c9tat islamique au \u00e7a n'est pas aussi simple Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [87%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre une \u00e7a va \u00eatre le cadeau de No\u00ebl pour lui si on signait pas cet accord, \u00e7a veut dire que les 2 parties vont continuer \u00e0 avoir de 2 arm\u00e9es de honte, aucun projet d'arm\u00e9e 2 \u00e9tats majeurs de banque centrale et aussi de gouvernement de Parlement alors qu'il y a des dynamiques locales qui plaide plut\u00f4t en faveur d'un rapprochement, donc oui ce compte de ceux l'absence d'autorit\u00e9, l'absence d'accord politique ne peut que profiter \u00e0 l'\u00c9tat islamique, ce que n'arr\u00eate pas de dire les Italiens parce que les sont en premi\u00e8res loges et tous les autres pays europ\u00e9ens, mais malheureusement parfois la paix, on ne peut pas l'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nOui, les Italiens aux premi\u00e8res loges, comme ancien colons de la Libye \u00e9videmment la Tripolitaine, comment l'appelait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque que comment y venir \u00e0 bout, que doit faire la la communaut\u00e9 internationale \u00e0 part faire en sorte qu'ont sign\u00e9 un accord demain qu'il soit respect\u00e9 ce qu'il faut a priori exclure toute op\u00e9ration militaire ext\u00e9rieure Hasni Abidi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [89%] :\r\nEt je ne vous cache pas que certains de nos voisins sont tent\u00e9s par une intervention militaire, les Am\u00e9ricains le font, elle en fait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs contre un chef connu de l'\u00c9tat islamique nouveaux en fran\u00e7ais oui sont tent\u00e9s par une op\u00e9ration militaire parce que la Libye risque d'\u00eatre une capitale de repli pour l'\u00c9tat islamique \u00e9videmment parce que les les co\u00fbts sont durant que par les troupes de l'\u00c9tat islamique \u00e0 la fois en Syrie et en Irak, et donc il y a ce risque \u00e0 ce que les les chefs de, de, de guerre de l'\u00c9tat islamique les responsables patronaux, m\u00eame si il reste toujours en Irak parce que c'est leur noyau dur, mais en tout cas, ces combattants risque de revenir et vous savez, on a connu un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire s'\u00e9tait dedans apr\u00e8s la guerre en Afghanistan, souvenez -vous, quand tout le monde a recrut\u00e9 pour combattre les Sovi\u00e9tiques et ensuite on a eu ce ce qu'on fait faire m\u00eame qui s'appelle le retour des afghans arabes et qui sont devenus d'ailleurs une bombe \u00e0 retardement, et on a vu le r\u00e9sultat en Alg\u00e9rie dans d'autres, d'autres pays, il y a aussi le risque de retour donc des, des, des, des arabes qui sont partis ou d'o\u00f9 les Europ\u00e9ens, et on voit bien les r\u00e9sultats avec les attentats un peu honorable et qui vont devenir aussi une source d'instabilit\u00e9 chronique dans les pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [91%] :\r\n\u00e0 quoi pourrait ou devrait ressembler une op\u00e9ration militaire ext\u00e9rieure sur la Libye, une op\u00e9ration coup de poing, rapide, bref dans le temps, c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a pourrait ressembler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [88%] :\r\nAlors, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'\u00c9tat islamique et et dans des r\u00e9gions o\u00f9 on peut dire, on peut les isoler facilement o\u00f9 on pourrait envisager une intervention par exemple a\u00e9rienne pour d\u00e9j\u00e0 stopp\u00e9 leur progression mais une intervention militaire ne va pas r\u00e9soudre parce qu'aujourd'hui on en paye les cons\u00e9quences de cette intervention bien s\u00fbr peu \u00e0 la h\u00e2te et qui est sans accompagnement politique et c'est \u00e7a qui est dramatique, la m\u00eame erreur \u00e0 peu pr\u00e8s, donc, la Libye, c'est quand m\u00eame les racks de l'Europe sc\u00e9l\u00e9rat que de la France, on a, on a fait une intervention bien s\u00fbr sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences politiques et l'intervention militaire, aujourd'hui, elle risque d'\u00eatre bien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par une partie contre une autre et on risque bien s\u00fbr de jeter aussi certains membres de, de, de mouvements, il faut, dit r\u00e9volutionnaires ou islamistes surtout \u00e0 le \u00e0 l'Est mais aussi \u00e0 l'ouest, donc dans les bras de l'\u00c9tat islamique, c'est-\u00e0-dire cette intervention militaire, elle ne peut que compliquer l'op\u00e9ration politique et d'ailleurs, ce n'est pas le veut, ni de l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial de celui aujourd'hui d'envisager une intervention militaire, le militaire o\u00f9 l\u00e0 oh, oh la la solution militaire, c'est la solution vraiment par d\u00e9faut, c'est le dernier recours par d\u00e9faut parce que, encore une fois le le le militaire oh la la force et l'\u00e9chec de la politique, nous n'avons pas encore \u00e9puis\u00e9 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [92%] :\r\nLa Libye, c'est l'Irak, de la France, on retient l'expression Hasni Abidi alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:55:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C494FDE5-821F-42D7-B9ED-832B91599E05", "internalArchiveId": "C494FDE5-821F-42D7-B9ED-832B91599E05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Kalou, chanteur, \u00e0 propos de sa chanson contre le FN", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298267", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["contestation", "parti politique", "chanson"], "alternativeTitle": ["Chanson contre le FN", "Chanson contre le FN / SUPER_2015-12-15T17:10:48_le-supplement-du-nourjal", "Chanson contre le FN / SUPER_2015-12-15T17:10:48_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7298273", "ece-7298267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T10:22:42Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du Nour JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser aux \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises, \u00e9lections qui ont vu une progression exceptionnelle du Front national dans toutes les r\u00e9gions, un fait qui a interpell\u00e9 l'opinion publique, mais aussi les artistes qui se sont rapidement insurg\u00e9s et parmi ces artistes, indign\u00e9s, il y a bien s\u00fbr le chansonnier Kalou Kalou, qui s'est empress\u00e9 de sortir un titre apr\u00e8s le 2\u00e8me tour et c'est bien s\u00fbr Willy Campana, qui a eu l'honneur de rencontrer Kalou dans sa propri\u00e9t\u00e9 de Carcassonne, c'est \u00e0 vous, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [84%] :\r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Carcassonne, dans le sud de la France au domicile du chanteur calmement bonjour ou au Niger, o\u00f9 il est alors dites -moi quel ou ces \u00e9lections r\u00e9gionales, la perc\u00e9e du FN, c'est un peu un cauchemar pour non parlait pas, je dors plus la nuit, bon \u00e0 ce point oui je dors, le jour m\u00eame, maintenant, \u00e7a m'a compl\u00e8tement tourneboul\u00e9 cette histoire non pas \u00e7a rame, oui et non pas Sarhane et qu'est -ce que vous avez vot\u00e9 oui, \u00e9coutez, je vais \u00eatre honn\u00eate, j'ai pas eu le temps, l\u00e0 il y a 2 semaines, j'avais des galas \u00e0 plus savoir quand m\u00eame faire et, dimanche dernier, je suis rest\u00e9 endormi parce qu'on avait bu un peu trop de Pastis, pas tr\u00e8s bien ce pot, vous savez ce n'est qu'une voie est mais bon, si les jeunes s'\u00e9taient mobilis\u00e9s, plut\u00f4t que de rester en terrasse, on n'en serait pas l\u00e0, vous savez que la majorit\u00e9 des jeunes \u00e0 voter FN ah bon mais c'est pas possible oui, dans la plupart des r\u00e9gions concern\u00e9es, ils ont plus d'espoir, ben, je crois, mais oui, je refuse qu'il n'y a plus d'espoir, il faut redonner \u00e0 la jeunesse de la vie d'avoir un avis comme le disait mon poto 25 de l'herbe, il faut que les jeunes entendent de Machhad alors justement, elle est dispo gratuitement votre chanson non ma maison de disques n'a pas voulu mais bon c'est quoi 2 ou 3 euros pour redonner l'espoir aux jeunes Herv\u00e9 Vairelles et dites -moi quel ou pour finir \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 est -ce que vous \u00eates toujours un homme de gauche \u00e9videmment quelle question \u00e0 l'accord, en m\u00eame temps en ce moment avec les attentats, Manuel Valls, applique une politique tr\u00e8s ancr\u00e9 \u00e0 droite, voire m\u00eame pire que celle du FN ouais mais Manuel Valls, il est de gauche et \u00e7a la gauche, adieu les subventions, donc je reste un homme de gauche jusqu'\u00e0 la mort non pas \u00e7a rame rien non face \u00e0 merci beaucoup, o\u00f9 c'\u00e9tait Willy Campana en Direct de Carcassonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [89%] :\r\nVous savez quoi, Willy, moi je l'adore cette chanson de Kalou, je l'ai achet\u00e9 pour 2 euros et je me r\u00e9jouis du remix et pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T16:20:07Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44DFD23E-247D-405C-9C60-52610A3A1BB8", "internalArchiveId": "44DFD23E-247D-405C-9C60-52610A3A1BB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 (2/5)", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, des centaines de milliers de personnes fuient les combats ou le chaos en Syrie, en Afghanistan, en Irak, en Erythr\u00e9e. Cette crise migratoire qualifi\u00e9e de sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, g\u00e9n\u00e8re deux courants oppos\u00e9s dans les populations d'Europe occidentale: accroissement de la solidarit\u00e9 et accroissement du rejet.Reportages en Allemagne et en Suisse, o\u00f9 les actes d'hostilit\u00e9 ou d'hospitalit\u00e9 se multiplient.\r\n--- plus value ---\r\nLe lundi, c'est PegidaTous les lundis, les sympathisants de Pegida (Patriotes europ\u00e9ens contre l'islamisation de l'occident) se retrouvent \u00e0 18h30 sur la place du Th\u00e9\u00e2tre dans le centre de Dresde. Ils sont des milliers \u00e0 venir toutes les semaines manifester contre la politique d'ouverture d'Angela Merkel.\u00a0Reportages: Muriel M\u00e9ratR\u00e9alisation: Matthieu RamsauerProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1879, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298501", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.12.2015", "L\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 (2/5) / VAC_2015-12-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.12.2015", "L\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s: entre hostilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 (2/5) / VAC_2015-12-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le lundi, c\u2019est Pegida.\nTous les lundis, les sympathisants de Pegida (Patriotes europ\u00e9ens contre l\u2019islamisation de l\u2019occident) se retrouvent \u00e0 18h30 sur la place du Th\u00e9\u00e2tre dans le centre de Dresde. Ils sont des milliers \u00e0 venir toutes les semaines manifester contre la politique d\u2019ouverture d\u2019Angela Merkel.", "Le lundi, c\u2019est Pegida.\nTous les lundis, les sympathisants de Pegida (Patriotes europ\u00e9ens contre l\u2019islamisation de l\u2019occident) se retrouvent \u00e0 18h30 sur la place du Th\u00e9\u00e2tre dans le centre de Dresde. Ils sont des milliers \u00e0 venir toutes les semaines manifester contre la politique d\u2019ouverture d\u2019Angela Merkel."], "variantIds": ["ece-7298502", "ece-7298501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:23:34Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt \u00e0 l'envi sur RTS coinc\u00e9s \u00e0 Pau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [78%] :\r\nEt ce qui est une Once Schalken et axe besoin de \u00e7a une grosse il y a eu un installe Moussaoui cours des derni\u00e8res 25 ann\u00e9es, c'est une grande transformation sociale et d\u00e9mographique dans la 2\u00e8me ne souffre, nous, m\u00eame si les gens de sont des gens qui sont insatisfaits et donc descendre dans la rue du Rhin, c'est une possibilit\u00e9 de malchance de faire quelque chose contre la satisfaction est d'entrer dans un sentiment de groupes de communaut\u00e9s, la volont\u00e9 de descendre dans la rue est moins forte chez les personnes qui sont contre parce qu'ils n'ont pas cette pression jamais gagn\u00e9 ce monstre si on ne souhaite aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [63%] :\r\nPoids : Kalou figure point c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [83%] :\r\nL'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s entre futilit\u00e9 et hospitalit\u00e9 Marc sur ce point, V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, en 2015, selon le minist\u00e8re allemand de l'Int\u00e9rieur, pr\u00e8s d'un 1000000 de demandeurs d'asile auront \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans le pays, 4 fois plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, premi\u00e8res \u00e9conomies europ\u00e9ennes : l'Allemagne et la destination principale des r\u00e9fugi\u00e9s qui d\u00e9barquent en nombre depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, aux fronti\u00e8res de l'Europe, mais Angela Merkel apr\u00e8s avoir ouvert largement les portes du pays vient de les refermer sous la pression du gouvernement et de l'opinion publique, il faut dire qu'en Allemagne, les r\u00e9actions \u00e0 la politique de la chanceli\u00e8re sont nombreuses et pour le moins, nous allons nous en rendre compte, aujourd'hui, en nous rendant adresse en Saxe, dans cette ville de l'ex- Allemagne de l'Est, tous les lundis \u00e0 18 heures 30 depuis un peu plus d'un an, les sympathisants de paix Guida les patriotes europ\u00e9ens contre l'islamisation de l'Occident se retrouve \u00e0 18 heures 30 sur la place du th\u00e9\u00e2tre, le mouvement a trouv\u00e9 un second souffle en septembre suite \u00e0 la politique d'ouverture d'Angela Merkel et depuis les attentats de Paris le 13 novembre dernier face \u00e0 eux des contre- manifestations s'organisent, voici le lundi, c'\u00e9tait Guida un reportage de Muriel Meyrat, en collaboration avec Genevi\u00e8ve et r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ramesh ah ouais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [58%] :\r\nParis SSJB Brailsford Afghanistan reste d'abord, je pense que dame en fait, je ne pensais de de bus pour mange Bovina et ce m\u00eame citoyen donc, selon lui, il y a comme \u00e7a valait pas la l\u00e0, il y am\u00e9nager prestigieuse, on a fait un de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 parce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [76%] :\r\nAh si, oui, \u00e7a, h\u00e9 oui, ben oui, mais c'est tout, il y a, il y a un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:07) [83%] :\r\nBrassage au niveau des \u00e2ges des gens et des personnes, c'est relativement jeune, des personnes plus \u00e2g\u00e9es et l\u00e0 vous le faites si vous avez rep\u00e9r\u00e9 il y a l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:18) [85%] :\r\nQui est sur le th\u00e9\u00e2tre, c'est \u00e7a, sur le front du th\u00e9\u00e2tre qu'est -ce que c'est \u00e9crit : nous ne voulons pas \u00eatre la coulisse de la haine de l'\u00e9tranger, donc c'est pour protester contre des guides, hein, ils ont dit : on veut pas vous offrir un beau d\u00e9cor pour servir de beaux d\u00e9cors \u00e0 votre manifestation et voyez l'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et \u00e0 marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:03:39) [78%] :\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre manifestants depuis que quelqu'un de la CEDEAO qui s'\u00e9crase de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:46) [78%] :\r\nIl est d'accord, de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 une ou 2 questions que je ne sais pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:52) [74%] :\r\nOui, oui, absolument, et de 13, \u00e7a veut dire quoi les gars ne dans la presse, mensong\u00e8res, \u00e9videmment, alors que ce n'est pas vouloir me parler \u00e0 tort et \u00e0 qui est pas moins, c'est clair et puis nous, ce qui est Spilmont citerai ici 15, donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, je suis pas gauche c'est pas \u00e0 droite, je peux penser moi- m\u00eame on va les voir si on a plus de chance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:16) [75%] :\r\nCelle -ci s'en sont d'accord de nous parler fort en France, donc c'est une jeune femme voil\u00e0 quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:22) [66%] :\r\nUne solution qui est pas dire quelque chose, une soir\u00e9e un peu pour la conf\u00e9rence de ma tourn\u00e9e l'impardonnable, mais c'est pas la peine d'assurance Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [90%] :\r\nPlus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:42) [82%] :\r\nVous \u00e9tiez au rassemblement de monsieur \u00e0 son \u00e9tat oui, depuis un an : ah vous venez tous les lundis depuis un an. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:51) [79%] :\r\nEt elle a je viens tous les injustices, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, mais moi je suis malade, j'ai du mal \u00e0 marcher avec mon pied je viens tous les lundis, parce que c'est mon pays ce Mail. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:00) [76%] :\r\nQu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par le mouvement des guides \u00e0 qui vous touche et dans lequel vous vous retrouvez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:06) [81%] :\r\nEt \u00e0 dire : voil\u00e0 une dignit\u00e9 gratuit plus universel que la d\u00e9mocratie que nous avons demand\u00e9 en 1989 ici et moi, j'\u00e9tais ici en 1989 surprenant, moi je suis venu pour demander \u00e0 la d\u00e9mocratie et nous voulons qu'elles deviennent je vois ce qui se passe en ce moment, c'est que la d\u00e9mocratie vieil atelier Vargas apercevoir au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:30) [89%] :\r\nPour vous, le fait que Angela Merkel est \u00e0 ce point l\u00e0, ouvert les fronti\u00e8res, \u00e7a met en danger la d\u00e9mocratie allemande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:38) [88%] :\r\nCe n'est, ne font plus vraiment pas tout un grand danger pour la d\u00e9mocratie parce que l'ouverture de ses fronti\u00e8res, \u00e7a fait que notre \u00e9tat n'est plus en mesure de contr\u00f4ler qui entre dans notre pays, et pas seulement dans notre pays et qui entrent en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:52) [71%] :\r\nNon \u00e0 l'insu, Susan des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:56) [51%] :\r\nN\u00e9gatif en gr\u00e8ve tuyaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:57) [76%] :\r\nNon, oui mon grand souci, c'est que les terroristes qui ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 en France \u00e9ditions aussi l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 maintenant en Allemagne, il est s\u00fbrement ceci que Madrid juste frapper en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:09) [70%] :\r\nTennis : l'arm\u00e9e si Shintaro une Sukhumvit comme \u00e0 au programme bien vers une somme pareille, je puis elle \u00e0 Hoenheim il y a enfin de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:17) [83%] :\r\nDepuis un an et il y a, de toute la sph\u00e8re politique et les m\u00e9dias qu'il nous discrimine il nous ausculte et et \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous met en col\u00e8re et qui nous fait encore plus venir il y a eu 2 hommes \u00e0 \u00e0 une \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [64%] :\r\nIl y a, et j'ai tr\u00e8s chiant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:39) [70%] :\r\nAlors quand m\u00eame f\u00e2ch\u00e9 suisse, j'ai pas encore vu un seul si si si jamais ce qu'on voit par l\u00e0 parce que \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, mais cette comme \u00e7a cette ann\u00e9e on a tiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:52) [56%] :\r\nIl y a man Bagdad franchise la n\u00e9onazis la tirelire enfin Chesnay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:57) [82%] :\r\nFascistes oui \u00e7a peut demander aux nazis, c'est quelqu'un qui l'a frapp\u00e9 avec une barre de fer, qui va faire de la violence, mais ils sont exactement aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans la manifestation intitul\u00e9e : ils sont l\u00e0, c'est des jeunes, des jeunes, des Verts et de gauche qui vont apr\u00e8s taper des voitures et qui se fiche de tout et et et ce sont aussi des fascistes oubliera chaque piscine est o\u00f9 les gens se on est toujours gentil avec les \u00e9trangers, la seule chose qu'on fait ses comptes, mais il garde contre le danger de l'islamisation bonsoir Monsieur pas aujourd'hui \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:47) [87%] :\r\nUn sport L\u00e4nder vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde, armes, vous venez de sortir un livre sur P\u00e9guy qui sont les gens qui se retrouvent le lundi soir pour manifester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [81%] :\r\nR\u00e9solument comme celui des gammes spectrales \u00c9milienne son ex- tamazight Gazeau ce oui, c'est un point tr\u00e8s important, parce que les m\u00e9dias ont insist\u00e9 sur le fait qu'un peu, il y aurait surtout des racistes et des extr\u00e9mistes droite ou des ch\u00f4meurs ou des gens au march\u00e9 \u00e0 \u00e2me en marge de la soci\u00e9t\u00e9, on ne sera \u00e9mis Zohoune et touristique, il y a, nous avons constat\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0, il y a peu, qu'il y avait des personnes, des manifestants qui \u00e9tait hier qui venait du milieu de la soci\u00e9t\u00e9 qui avait des emplois donc il faisait partie des milieux bourgeois de la sexualit\u00e9 SAMU Charcot. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:39) [86%] :\r\nEt qu'est -ce qui pousse ces gens l\u00e0 \u00e0 descendre dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s de pays d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [76%] :\r\nIl y a d'autres, ce que n'ce que c'est fluide, ce qui pose le plus grand c'est vrai vraiment aller dans la rue, oui c'est, c'est une critique vis-\u00e0-vis du de la sph\u00e8re politique et vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias int\u00e9rim Zaz creutes c'est et tout comme Nancy qui s'ajoute \u00e0 face et qu'on a constat\u00e9 qu'un tiers des participants de tr\u00e8s fort ressentiment vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:07) [93%] :\r\nEt le gouvernement s'inqui\u00e8te de la radicalisation de ce mouvement, vous partagez ces craintes vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [79%] :\r\nIl y a nat\u00fcrlich qui radicalise iront oui bien s\u00fbr, la radicalisation de ce mouvement dans les 4 th\u00e8mes ou 6 derni\u00e8res semaines depuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s est tr\u00e8s nette ces semaines de ceux qui aiment de r\u00e9sister une para\u00eet et puis Zorro c'est clairement bien c'est le cas en Saxe et \u00e0 Dresde, il peut maintenant on peut descendre dans la rue et dire dans la rue, des choses qu'on ne se serait pas permis de dire avant, bah il y a de cela alors Fondriest oui ce n'est qu'\u00e0 une seule chose qui ne se mais pour pouvoir estimer de mani\u00e8re injuste faudrait juste, oui, il faut aussi souligner que 500000 habitants de Dresde ne descendent pas dans la rue, on a ici aussi dans notre ville n'\u00e9tait toujours de l'accueil quand m\u00eame existants, les autres grandes villes allemandes Common School tous furent plus finir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:03) [92%] :\r\nMais si vous deviez essayer de faire une proportion c'est quoi qui a le plus de poids aujourd'hui \u00e0 Dresde, cette culture de l'accueil et de l'hospitalit\u00e9 o\u00f9 cette tendance \u00e0 l'hostilit\u00e9 et \u00e0 la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [79%] :\r\nVous \u00e0 son pays, h\u00e9 bien, disons que l'aquaculture du refus Anne obtient beaucoup plus d'attention recueilli beaucoup plus parce qu'attention, parce qu'elle se manifeste dans la rue, ce qui a une je que les gens fuient le bogue du King, puis qui Dasani il y a, Dresde, beaucoup de personnes qui sont guide \u00e0 la maison contre ces manifestations qui mais on ne peut \u00e9videmment c'est tr\u00e8s difficile, demander comme chaque lundi, 10000 et 15000 personnes qui sont pr\u00eats \u00e0 manifester contre P\u00e9guy. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:50) [74%] :\r\nPar cons\u00e9quent, 10 \u00e0 15000 personnes se mobilisent tous les lundis, pour se montrer en faveur de pays d'avocats mobilisation hebdomadaire et les possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [77%] :\r\nEh bien voil\u00e0, selon le 2\u00e8me, Guillaume ne nous M6 des taux oui parce que les gens de sont des gens qui sont insatisfaits et donc descendre dans la rue pour eux, c'est une possibilit\u00e9, au bout de faire quelque chose contre la satisfaction est entr\u00e9 dans un sentiment de groupes de communaut\u00e9s sur la volont\u00e9 de descendre dans la rue et moins forte chez les personnes qui sont Guida parce qu'ils n'ont pas s'\u00eatre cette pression et Sotchi et un Schalken horreur il y a eu aussi un, enfin, alors il va au cours des derni\u00e8res 25 ann\u00e9es, c'est une grande transformation sociale et d\u00e9mographique qui menace m\u00eame de ce qui Aramcheck 5 m\u00e9thodologique, \u00e7a n'est gantoise c'est une transformation qui est li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9unification allemande, beaucoup de personnes ont d\u00fb Ernest nouvelle formation changer de m\u00e9tier ou bien m\u00eame quitter la relance d'un homme qui en stock sur la Ndoye Falla se indolence job, ce que les autres, on ne serait pas un film sous et pour beaucoup de personnes, \u00e7a conduit \u00e0 un sentiment de d\u00e9racinement social \u00e9lev\u00e9 absolument afin de Voeckler, hormis les groupes extr\u00eames islamophobe et x\u00e9nophobe Octave on peut dire que le mouvement de l'id\u00e9e Guida est tr\u00e8s et proche ou transformation sociale, \u00e9conomique et culturelle qui ont eu lieu dans les L\u00e4nder de sur l'ex- RDA, est particuli\u00e8rement ici en Saxe ne se tourne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:32) [88%] :\r\nAlpha d'Andorre, vous pensez que les attentats de Paris du 13 novembre peuvent donner encore plus de poids, un mouvement comme P\u00e9guy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [77%] :\r\nDe sous la flot instrumentation du nombre de manifestants lundi dernier n'\u00e9tait pas aussi important qu'on aurait pu le croire mais avec, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les inqui\u00e9tudes, la peur et ressentir sentir d\u00e9sormais alors ce que nous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:57) [61%] :\r\n\u00e0 court, l'environnement, sur une r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [82%] :\r\nC'est assez impressionnant quand m\u00eame, le dispositif policier mis en place, ah oui, il a fait, j'ai compris les fourgons de police coupe la place de et comme les manifestants sont s\u00e9par\u00e9s les uns des autres, les contre- manifestants les oppos\u00e9s \u00e0 payer la qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fonds. \r\nQuand ils arriveront, seront de l'autre c\u00f4t\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:39) [77%] :\r\nVous savez, \u00e0 une contre- manifestation des m\u00e9dias tous les lundis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:44) [84%] :\r\nBen oui, en mouvement tous les lundis, parce que Big is a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 la crise et au moment, donc c'est encore une contrairement les face \u00e0 Sion assez petites, mais quand m\u00eame on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureux que \u00e7a augmente aussi, moi je travaille ici, je travaille dans le ch\u00e2teau, suis historienne d'art et pour moi, chaque lundi, c'est la catastrophe totale, je regarde heureusement fen\u00eatre s\u00fbret\u00e9 Guida et je me demande vraiment qu'est -ce que \u00e7a veut dire, dans une ville avec une une histoire longue aussi des des probl\u00e8mes du fascisme, d'antis\u00e9mitisme, comment \u00e7a peut se d\u00e9rouler comme \u00e7a avec toute cette connaissance sur l'histoire qu'on manque en terme venant de la fronti\u00e8re franco- allemande nous avons nous-m\u00eames une longue histoire de peut-\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s et mon arri\u00e8re- il a pass\u00e9 la nuit de Lulu bombardements ici et il s'il a essay\u00e9 de se r\u00e9fugier du ce bombardement et \u00e0 la fin il s'est r\u00e9fugi\u00e9 avec les, les, des jeunes femmes forc\u00e9es de travailler polonaise, donc voil\u00e0 et c'est, c'est c'est aussi une histoire de tous r\u00e9fugi\u00e9s d'une histoire d'amiti\u00e9 Madeleine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:59) [84%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:06) [69%] :\r\nLes divers candidats et sont en train d'\u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 ce soir \u00e0 Oslo P\u00e9guy garagiste n'est -ce pas que vient un ultime cotisat \u00e0 venir de raciste. \r\nC'est dingue, vous \u00eates ici sur la place avec le contre- manifestants de P\u00e9guy date par hasard ou parce que \u00e7a vous tient \u00e0 coeur de vous opposer d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:34) [78%] :\r\nEt si pleine de la masse et Madame dantan la peine une crainte, je suis maire dans une petite ville \u00e0 la fronti\u00e8re germano- danoise voil\u00e0 dans notre village, on vient de recevoir 2000 Morangis et fait d'un peu et donc je suis venu ici pour voir ce qui se passe avec des guides \u00e0 \u00e7a parce que \u00e7a ne vous vous inqui\u00e8te vraiment en Allemagne et donc c'est pour \u00e7a qu'on est venu adresser un fort mal inform\u00e9s de ce genre mais qu'est -ce qui vous inqui\u00e8te des qui prend de l'ampleur, o\u00f9 le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s que vous devez accueilli Monsieur Debr\u00e9 combat ne peut guide hashtag avait appris Burel explique sa main qui est tr\u00e8s si le nombre des manifestants de l'\u00e9pinard augmentait non, mais le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a m'inqui\u00e8te pas, qui augmente parce que de toute fa\u00e7on, les r\u00e9fugi\u00e9s, ils vont rentrer dans le pays, il faut qu'rend dans la pays pour reconstruire leur des gliders Barton sont ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que ici il y a des il y a, il y a une qui risque de, on va faire du mal, alors \u00e7a c'est la r\u00e9union avec lieu donc, comme ceux qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait dans l'histoire et c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te, et beaucoup ce que vous dites, c'est que les r\u00e9fugi\u00e9s, on les accueille, le temps que la guerre cesse et ensuite, ils retournent chez eux, reconstruire le pays, on savait qu'il serait trop Schalken Deutschland ce mesure Ulanov mais m\u00eame moi ce que je dis, c'est que l'Allemagne avant tout respecter accueillir 20 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sans probl\u00e8me, et apr\u00e8s ils pourraient rentrer chez eux et dans ce sens que cette p\u00e9riode on en puissance chez nous, on peut leur donner la meilleure formation le meilleur travail pour que quand ils rentrent chez eux et puisse reconstruire la paix laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:12) [73%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:13) [68%] :\r\nBernard il y a des soucis a \u00e0 dire point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:24) [76%] :\r\nEt les opposants ont \u00e9t\u00e9 du laxisme \u00e0 sauter sur la place et les marcheurs, ils sont en train d'arriver de l'autre c\u00f4t\u00e9 de fourgons policiers un peu symboliquement li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:59) [92%] :\r\n\u00e0 Dresde comme dans pratiquement toutes les villes allemandes, des b\u00e2timents sont r\u00e9quisitionn\u00e9s pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s et l\u00e0 nous sommes \u00e0 8 chaos, un quartier r\u00e9sidentiel de la ville, o\u00f9 les habitants du quartier ont manifest\u00e9 pendant plusieurs semaines afin d'\u00e9viter que leur gymnase ne soit transform\u00e9 en centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:22) [81%] :\r\nRien, un monsieur qui marchent avec eux qui doit emmener son petit bout \u00e0 la cr\u00e8che, l\u00e0 je sais pas, on va voir si la de minutes \u00e0 nous accorder, vous habitez un quartier monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:31) [59%] :\r\nBien s\u00fbr, l'\u00e9clairage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:33) [87%] :\r\nOui devrait ici et puis donc l\u00e0, on est juste en face du gymnase qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en en centre pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s de arrive, vous voyez l'installation de r\u00e9fugi\u00e9s ici dans le gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:47) [65%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame probl\u00e8me est parce qu'il fait ce nous notre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:50) [80%] :\r\nJe pense que c'est pas un probl\u00e8me du tout d'avoir des r\u00e9fugi\u00e9s ici, je trouve que c'est plut\u00f4t dommage pour eux parce qu'ils sont \u00e0 50 dans le journal l'espace froid on attend l'espace mieux pour 2 semaines, Fabrice Turpin en 22 de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:03) [94%] :\r\nIci, dans le quartier, vous \u00eates plusieurs \u00e0 partager votre opinion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:08) [56%] :\r\nAlors Al-Manar pas tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:11) [83%] :\r\nOui, je suis pas le seul \u00e0 avoir cet avis dans le quartier, mon voisin si m\u00eame avis mais on a d'autres dans la maison qui en non pas du tout le m\u00eame avis, et il y a une journ\u00e9e de protestation ici et nous on faisait partie de ceux qui voulaient accepter des r\u00e9fugi\u00e9s, mais malheureusement, c'est dommage, on n'\u00e9tait pas beaucoup de sport, une somme sup\u00e9rieur pas, on a senti que \u00e7a commence \u00e0 devenir dangereuse parce que c'\u00e9tait un peu comme un rail Rayana il y a eu des, des, des grands froids, cette action avecD. hooligans le non il y a un centre qui a subi des violences o\u00f9 les gangs et donc c'\u00e9tait il y a, il y a des gens qui viennent vraiment pour un des bagarres mais qui viennent d'ailleurs, qui viennent ici pour renforcer les protestations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:48) [94%] :\r\nVous avez parl\u00e9 d\u00e8s hooligans qui sont venus de l'ext\u00e9rieur mais du quartier, il y avait beaucoup de gens du quartier qui sont venus protester. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:55) [58%] :\r\nSoit une somme qui je trouve d'autres, il y a aussi une petite industrie et m\u00eame \u00e0 la Europe d'Dax. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:01) [79%] :\r\nIl y avait entre 50 100 personnes si du quartier qui se relayaient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est une fantaisie et une dizaine ou une vingtaine qui venaient de l'ext\u00e9rieur et puis aussi des repr\u00e9sentants des porte- parole de P\u00e9guy ta barman effet Staline qui \u00e9tait l\u00e0, alors qu'ils sont jamais l\u00e0, il y avoir avec le quartier envoy\u00e9 une Casar\u00e8s Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:21) [86%] :\r\nDonc, potentiellement, avec cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a reste encore un un climat de tension, voire, voire un climat dangereux de se montrer favorable aux r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:34) [80%] :\r\nPoursuite Lynch r\u00e9union tags \u00e7a peut arriver, et par exemple aussi pendant les manifestations de candidats, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a peut devenir agressif m\u00eame Clinton, ce monsieur qui a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 par exemple, moi je ne pourrais pas aller \u00e0 une manifestation anti- pedigree avec mes enfants parce qu'ils parce qui peut toujours arriver qu'on se fasse attaquer les mais il y a aussi bien des gens agressifs du c\u00f4t\u00e9 Dida que dans les manifestations qui sont content\u00e9s Guida. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:56) [79%] :\r\nEt qui, notamment, un ouvrier, quelqu'un qui a envie de sortir du centre, un bon film s\u00e9curit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:05) [86%] :\r\nPolyvalente de montrer le papier qui lui donne le droit d'entrer et de sortir du centre parce qu'il a oubli\u00e9 donc chercher son son laissez-passer donc donc les les r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent ici dans le gymnase doivent montrer un papier comme quoi ils ont le droit d'entrer et de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:20) [71%] :\r\nFaisons c'est Jaur\u00e8s, peut-\u00eatre m\u00eame plus ramener vaut plus que la kin\u00e9 tout le voir vivre comme on veut savoir qui rentrent et qui sortent et peuvent entrer, sortir quand ils veulent, non, on veut savoir qui est un int\u00e9rieur et qui est dehors, donc l\u00e0 il se rendre Dresde \u00e7a illustre juste compl\u00e8te c'est calme ici, c'est l'un des centres les plus calmes de 13. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:42) [85%] :\r\nC'est les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont calmes, c'est les manifestations ou les oppositions qui a, par rapport aux centres qui sont calmes qu'est -ce qui est calme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:50) [78%] :\r\nCl\u00f4ture plus que nous sommes rue force dans la grande des r\u00e9fugi\u00e9s sont Montcalm le 1er jour de la calandre et puis en ce qui concerne les voisins et \u00e7a \u00e7a me calmer au d\u00e9but il y avait des inqui\u00e9tudes et maintenant comme ils se sont rendus compte que les r\u00e9fugi\u00e9s sont gagnantes, et bien c'est tranquille maintenant ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:07) [88%] :\r\nParce que vous \u00e9tiez la quant il y a eu l'opposition avec les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:12) [80%] :\r\nQui a dit \u00e7a, oui, j'\u00e9tais l\u00e0, ils avaient mineur tente devant le gymnase, donc ils avaient plant\u00e9 leur tente et d'emp\u00eacher que justement les r\u00e9fugi\u00e9s ou qui d'autre puisse rentrer d'autres c'est la une du Monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:24) [78%] :\r\nEt l'attente, elle est rest\u00e9 longtemps devant le gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:27) [80%] :\r\nBon, \u00e7a va \u00eatre bon, 2 semaines de 3 semaines et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour que les gens finissent par partir du Rh\u00f4ne pour le pour les je remonte, c'est le montant qu'un d\u00e9but, r\u00e8gle Thomson, on y apprend d'autres c'est la police qui les a fait d\u00e9gager le jour o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s, il y avait des centaines de policiers ici qui ont d\u00e9gag\u00e9 l'attente. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:49) [93%] :\r\nEt donc, vous vous assurez la s\u00e9curit\u00e9 mais \u00e7a consiste en quoi, en fait votre travail de s\u00e9curit\u00e9 ici par rapport au gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:57) [78%] :\r\nSur une j'arr\u00eate un mois par le on n'aurait pas donn\u00e9 3, c'est donc au tour de l'Ouest, on est charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que \u00e7a reste calme \u00e0 l'int\u00e9rieur, entre les r\u00e9fugi\u00e9s on nous sommes charg\u00e9s \u00e9galement de la paix et s\u00e9curit\u00e9 de de l'ext\u00e9rieur pour que personne n'ait l'id\u00e9e la nuit par exemple, d'essayer de, de rentrer dans le gymnase. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:18) [94%] :\r\nIl y a des craintes par rapport \u00e0 \u00e7a \u00e0 des agressions possibles ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:22) [73%] :\r\nComment bonsoir et douloureuse qui fument toujours ce jur\u00e9 de une, non de notre part, il y a pas de peur, et puis les r\u00e9fugi\u00e9s se sentent en s\u00e9curit\u00e9, vous allez voir, ils se sentent en s\u00e9curit\u00e9, on est moins dense que c'est plus que d'autres cultures, ce n'est, il y a la manifestation de et pas tellement aller dans la rue, \u00e7a c'est vous qui Strauss-Kahn au monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:42) [79%] :\r\nIl r\u00e9fugi\u00e9s, vous sentez que lundi, vont pas tellement dans le centre de Dresde alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:47) [61%] :\r\nTout symbiose de sorte moins donc nettement donc piqu\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:51) [78%] :\r\nIls disent eux- m\u00eames lundi non pas lundi peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:02) [84%] :\r\nLundi, c'\u00e9tait Guida un reportage de Muriel Meyrat, auquel vous pouvez r\u00e9agir d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:07) [88%] :\r\nEn appelant le 0 58 236 236 0, avez -vous vous aussi senti en Suisse, une augmentation de l'hostilit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ou au contraire une augmentation de l'hospitalit\u00e9 votre avis, votre exp\u00e9rience nous int\u00e9resse : appelez -nous d\u00e8s maintenant au 0 58 236 236 0 vacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour du r\u00e9el maire Matthieu Ramsauer et demain, retour en Suisse avec l'exemple d'une initiative citoyenne, n\u00e9 \u00e0 juillet dans le canton de Vaud qui voudrait faire un maximum des bulles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:45) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 parler des r\u00e9fugi\u00e9s de de tous ces gens -l\u00e0 qui la M\u00e9diterran\u00e9e avec tous ces petits bateaux en plastique et de nombreuses personnes qui mouraient, des images qui sont terribles, quoi, on peut pas rester indiff\u00e9rent, on s'est dit : mais pourquoi pas faire quelque chose pour une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est comme \u00e7a que le projet parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [78%] :\r\nUn village, une famille, un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme h\u00e9las passag\u00e8re, un monde de sont sensibles et de musique avec \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:22) [91%] :\r\nMerci V\u00e9ronique passag\u00e8re si dans quelques instants, d'abord, une inforoute d'info trafic RTS qui concernent la circulation ferroviaire, la gare de Gen\u00e8ve Cointrin n'est ouverte au trafic que de fa\u00e7on restreinte, et ce en raison d'une intervention polici\u00e8re des retards et des suppressions de trains sont donc \u00e0 pr\u00e9voir passag\u00e8re, c'est de la musique, de la bonne musique, mais si vous voulez choisir votre musique aujourd'hui, vous pouvez vous vous penchez sur la journ\u00e9e qui a lieu en ce moment m\u00eame option musique journ\u00e9es organis\u00e9es que la cha\u00eene du bonheur pour soutenir les jeunes les plus fragiles, bonjour Jean-Marc bonjour, \u00e7a va, \u00e7a va bien, et vous, oui, oui, moi j'ai h\u00e2te que vous me racontiez un peu, c'est une journ\u00e9e donc, on peut contre une promesse de dons choisir la musique que l'on veut ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:06) [83%] :\r\nOh, pas juste donner aussi faire une simple promesse de don c'est possible aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:10) [89%] :\r\nSinon, vous pouvez donc choisir un titre qui vous pla\u00eet pour option Musique depuis ce matin, c'est la musique, les auditeurs choisissent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:16) [90%] :\r\nAbsolument depuis 8 heures ce matin, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce pass\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne social, mais en tout cas, quand on parle d'un sujet comme les jeunes en rupture, les chansons que les auditrices et les auditeurs d'option Musique ou ceux qui \u00e9coutent la radio en g\u00e9n\u00e9ral choisi ce sont des chansons tr\u00e8s proche du texte, on a retrouv\u00e9 des anciens comme Ferrara comme Piaf comme Maxime Le Forestier aussi ou d'autres, mais aussi dans la chanson comme plus plus actuel, entre guillemets, il y a beaucoup de gens sont un texte beaucoup de chansons, un texte qui racontent qui disent et puis il y a pas seulement prendre un enfant par la main de Yves Duteil, mais aussi des chansons qui nous offre une autre perspective sur ce regard que nous tentons de porter sur le monde et la Suisse, en particulier, \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, non pas que la cha\u00eene du bonheur ne fait rien pour la Suisse, bien au contraire puisque depuis sa cr\u00e9ation, elle agit chaque ann\u00e9e elle d\u00e9pense plus d'un 1000000 pour pr\u00e8s de 2000 familles dans le besoin dans la pr\u00e9carit\u00e9, en Suisse, mais \u00e7a ne fait pas, comment dire, la une des m\u00e9dias ou des journaux ni des \u00e9missions de radio, de t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est discret, comme la pauvret\u00e9 en Suisse qu'on a pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:21) [85%] :\r\nMais l\u00e0, aujourd'hui, les dons que l'on peut faire donc iront aussi pour soutenir ces jeunes en Suisse, les jeunes en rupture, rupture familiale rupture scolaire social en tous genres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:29) [89%] :\r\nOui, parce que d'\u00e9checs en \u00e9checs ces jeunes perdent bien s\u00fbr confiance en eux et surtout, il se retrouve dans une impasse et comment sortir de cette impasse, seule, \u00e7a para\u00eet de plus en plus difficile, plus on avance, je pense \u00e0 Nicolas, qui est rest\u00e9 2 ans et qui avouait hier soir dans la ligne de coeur et qui t\u00e9moigne aussi sur le site 3 fois W, point de leur point CH qui avouait qu'il \u00e9tait rest\u00e9 2 ans sans s'appeler Station attendre les copains quoi et qui s'\u00e9tait compl\u00e8tement isol\u00e9e, avoir d'autres partir vers des formations reprend de leurs \u00e9tudes, il avait arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole avant la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire, donc il disait je savais juste lire et \u00e9crire, mais j'avais aucune base pour une formation et donc il a trouv\u00e9 un programme remarquables qui allie \u00e0 la fois le rapport avec la nature et une r\u00e9insertion d'entreprise r\u00e9insertion professionnelle aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 ce programme, qui est soutenu entre autres par la Cha\u00eene du bonheur, h\u00e9 bien il a retrouv\u00e9 une place de travail \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est la preuve que \u00e7a peut exister, il y a 10 pourcent de de jeunes qui ont 19 ans, et qui n'ont pas de formation, donc il y a un gros travail \u00e0 faire 10 pourcent c'est c'est important avec le ch\u00f4mage des jeunes est nettement plus \u00e9lev\u00e9 que le ch\u00f4mage en g\u00e9n\u00e9ral, hein, c'est au moyenne, si on prend le ch\u00f4mage et les fans droit chez les jeunes, c'est 11 pourcent oui oui donc on parle bien de jeunes de moins de 20 25 ans c'est dramatique de commencer comme \u00e7a, mais oui, parce que tr\u00e8s souvent on entend oui il faut pas que les jeunes s'installe dans le ch\u00f4mage aidant, le social, mais aucun jeune qui ont envie de s'installer dans le ch\u00f4mage et donc sociale, on a envie d'en sortir, mais pour en sortir pour trouver d'abord confiance et puis faut mobiliser ses ressources et \u00e7a, c'est ce que ces associations, la soci\u00e9t\u00e9 civile tente de faire avec beaucoup de succ\u00e8s, je dois dire, et puis on a besoin de vous, quoi, au 0 887 07 07 0 808 37 07 07 il y a qu'\u00e0, il y a pas mal de lignes qui sont libres, on peut appeler \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:09) [82%] :\r\nTout moment pas seulement quand on lance des appels d'accord maintenant et aussi plus tard merci Jean-Marie Richard journ\u00e9e sp\u00e9ciale Cha\u00eene du bonheur, et nous on continue donc en musique voici passag\u00e8re. \r\nLa ligne bah semble donc de trouver des ressources pour se sentir bien, alors que tout semblait si chaotique et l'horizon si triste, la plus \u00e9vidente, les ressources, c'est bien la mort, prendre la main de ceux qu'on aime et avancer ensemble, Joseph d'Anvers, Sweet Sixteen. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:56) [72%] :\r\nPoint ou alors le niveau de pour poindre de diriger. \r\nDe c'est donc une raison pour finir entre des bras. \r\nAndr\u00e9 tremblement il \u00e9crit, oui Guillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T12:40:22Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD414013-6783-42CA-818B-4605E98FC3D0", "internalArchiveId": "FD414013-6783-42CA-818B-4605E98FC3D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Schmitz, cherchur \u00e0 l'Institut du Moyen Orient \u00e0 Washington;Ismail Ould Cheikh Ahmed, envoy\u00e9 sp\u00e9ical de l'ONU;Rodriguez , Clarence  ;Lydia Scheider-Hausser, cheffe du groupe socialsite;Fran\u00e7ois Longchamp, pdt du Conseil d'Etat GE; C\u00e9line Ehrwein, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil Vaudois;CATINFO_DEC2015;Xavier Oberson, avocat fiscaliste;Manfred B\u00fchler, CN UDC du JB;Didier Berberat, Conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain  \u00e0 la pr\u00e9isdentielle;TEd Cruz, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle;Romain Loeffel, joueur de foot\u00b0\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/PRE-DOSSIER YEMEN, Y A-T-TIL UN ESPOIR A GE QUE LES FACTIONS SE PARLENT PAPIER INTEGRE TRADUIT) La paix peut-elle encore faire partie du vocabulaire Y\u00e9m\u00e9nite?\r\nPremier test ce matin avec l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu...\r\net surtout l'ouverture \u00e0 Gen\u00e8ve de pourparlers plac\u00e9s sous l'\u00e9gide de l'ONU...\r\nUn an et demi que le pays est en proie \u00e0 une guerre civile entre le gouvernement et des rebelles chiites...\r\nMais le conflit ratisse plus large...puisqu'il implique l'Arabie Saoudite et l'Iran...\r\nAujourd'hui personne ne semble en mesure de l'emporter...\r\nUn enlisement qui pourrait faciliter les discussions...\r\nm\u00eame si elles ne tiennent qu'\u00e0 un fil....\r\nJordan Davis...\r\n. \r\n((Le lieu des discussions est tenu secret. Car apr\u00e8s plusieurs d'\u00e9checs... ces pourparlers-ci sont d\u00e9licats. En effet, cette fois, si personne ne claque la porte... ce sera d\u00e9j\u00e0 une petite victoire diplomatique, selon Charles Schmitz, cherchur \u00e0 l'Institut du Moyen Orient \u00e0 Washington.\r\nCHARLES SCHMITZ (EN ANGLAIS) : \"Le strict minimum que l'on peut esp\u00e9rer \u00e0 l'issue de ces discussions c'est qu'ils soient tout simplement d'accord de se parler encore. Mais si on voit des \u00e9changes de prisonniers, ou un m\u00eame un vrai cessez-le-feu... ce seraient l\u00e0 de vraies signes que les deux parties font des progr\u00e8s.\" \r\nLes rebelles chiites du nord occupent la capitale Sanaa. Elles veulent plus de reconnaissance politique. Mais jusqu'ici le gouvernement officiel n'\u00e9tait pas enclin \u00e0 entrer en mati\u00e8re. En effet... depuis le mois de mars, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide militaire de l'Arabie saoudite notammenet. Mais malgr\u00e9s d'intenses bombardements... la coalition pro-gouvernementale ne parvient pas \u00e0 s'imposer. Et dans le chaos ambiant, les groupes djihadistes gangent du terrain.\r\nDe passage \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Ismail Ould Cheikh Ahmed voulait croire que les acteurs du conflit \u00e9taient enfin pr\u00eats \u00e0 dialoguer... \r\n((SON ENVOYE SPECIAL))\r\nLes \u00e9lites politiques du Y\u00e9men acceptent qu'il n'y a pas de solution militaire \u00e0 ce conflit \r\nEn effet... \u00e0 l'occasion de ces pourparlers... les rebelles et le gouvernement promettent une tr\u00eave de sept jours. Si c'est respect\u00e9, ce sera une premi\u00e8re bonne nouvelle. Car la situation humanitaire s'aggrave. Au moins six mille personnes sont mortes selon l'ONU. Dont de tr\u00e8s nombreux civils. ))\r\n...une tr\u00e8ve sens\u00e9e d\u00e9buter \u00e0 10h, heure suisse...elle d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e puisqu'elle \u00e9tait pr\u00e9vu pour minuit hier.\r\n(22/COALITION ISLAMIQUE ANTITERRORISTE) ...Parmi les acteurs de ce conflit, l'Arabie Saoudite, on l'a dit.\r\nRyad qui, pas plus tard qu'hier, a annonc\u00e9 la formation d'une grande coalition islamique anti-terroriste.\r\nClarence Rodriguez nous d\u00e9taille sa composition et sa mission...\r\n SON 22\r\n...et au m\u00eame chapitre, l'impatience de Barack Obama.\r\nLes progr\u00e8s dans la lutte contre les djihadistes de l'Etat islamique doivent \u00eatre plus rapides...Annonce faite hier par le pr\u00e9sident....qui en guise d'acc\u00e9l\u00e9ration, envoie le chef du Pentagone au Proche-Orient.\r\n(D2/SEMIAINE DIFFICILE DE GE QUI VA S'OUVRIR PAPIER INTEGRE) et au 7\u00e8me jour ils firent...gr\u00e8ve...\r\nIls ce sont les fonctionnaires genevois...\r\n***Ils d\u00e9braient pour la 7\u00e8me fois aujourd'hui. \r\nMais sans les policiers, menace terroriste oblige. \r\nLe devoir l'a emport\u00e9 sur les revendications...pour les policiers...\r\nLe reste de la fonction publique poursuit le combat...car aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, pour l'instant, avec le Conseil d'Etat sur les mesures budg\u00e9taires propos\u00e9es pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n***Des mesures sur lesquelles le Grand Conseil devra justement voter en fin de semaine lors de son d\u00e9bat annuel sur le budget...\r\nC'est dire s'il y a le feu au lac...\r\nLaetitia Guinand...\r\n((C'est bien la semaine de tous les dangers \u00e0 Gen\u00e8ve. Avec une nouvelle gr\u00e8ve de la fonction publique qui pourrait se prolonger jusqu'\u00e0 jeudi. A moins que syndicats et Conseil d'Etat ne trouvent d'ici l\u00e0 un accord sur les \u00e9conomies \u00e0 faire dans les trois ans \u00e0 venir.\r\nUne condition sine qua non, d'ailleurs, pos\u00e9e par la gauche, en particulier le parti socialiste, pour entrer en mati\u00e8re sur le budget 2016 en d\u00e9bat d\u00e8s jeudi au Grand Conseil.\r\nLydia Scheider-Hausser, cheffe de groupe. \r\n(SON)\r\nEncore faudra-t-il convaincre une majorit\u00e9 des partis de voter le budget qui ne satisfait pour l'instant pas de majorit\u00e9. \r\nFran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat reste optimiste. \r\n(SON)\r\nLe MCG pourrait faire la diff\u00e9rence. Mais le parti, lui-m\u00eame en pleine crise est plus impr\u00e9visible que jamais))\r\n(08/PENURIE DE PLACE POUR MIGRANTS/ ITV EHRWEIN) ***Direction le canton de Vaud \u00e0 pr\u00e9sent...Vaud qui a un probl\u00e8me avec la scolarisation des jeunes migrants...\r\nLe canton peine \u00e0 trouver des places pour les 15-18 ans dans les classes du post-obligatoire...\r\net l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire leur est limit\u00e9...\r\nDu coup, l'Evam, l'\u00e9tablissement vaudois pour l'accueil des migrants, donne des cours \u00e0 ces mineurs, toujours plus nombreux.\r\nIls seront 200 \u00e0 suivre la formation dispens\u00e9e par l'Evam en janvier. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum...\r\nLe probl\u00e8me c'est que, pour accueillir, ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s, l'Evam doit faire de la place...\r\nC\u00e9line Ehrwein, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil Vaudois...\r\nC\u00e9line Ehrwein avec Michael Peuker\r\n((la migration, le cheval de bataille d'Angela Merkel. \r\nOn en parlait hier \u00e0 la m\u00eame heure. la chancelli\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 faire adopter hier au Congr\u00e8s de son parti une motion qui d\u00e9finit la politique migratoire du gouvernement. pas de quota pour les migrants mais une action europ\u00e9enne  \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque, principale port\u00e9e d'entr\u00e9e))\r\n(02court/MULTI RIE III ITV X. OBERSON REP 22H30) La 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises passe un premier cap!\r\nCelui du conseil des Etats.\r\n***Il a valid\u00e9 le projet du gouvernement hier...et l'a retouch\u00e9 \u00e0 la faveur des cantons...\r\nLa part cantonale de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct sera augment\u00e9e...\r\nHistoire de compenser le manque \u00e0 gagner. (engendr\u00e9 par la baisse du taux d'imposition des entreprises suisses)\r\nMais il existe aussi un autre moyen de le faire. \r\nExplications de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson. \r\nXavier Oberson r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman. Le texte va maintenant au conseil national.\r\n(04/SOMMARUGA A LA COP21 EN ANGLAIS PAPIER INTEGRE) ***Le conseil national qui a corrig\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration!\r\nSimonetta Sommaruga s'est m\u00eame fait tap\u00e9 sur les doigts...\r\net pour cause, lors de son discours \u00e0 la Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris, la pr\u00e9sidente a parl\u00e9 ...en anglais. \r\nElle aurait d\u00fb le faire en fran\u00e7ais, puisque c'est la langue offcielle de l'ONU. \r\nC'est l'avis de plusieurs parlementaires romands...\r\nque Ludovic Rocchi a approch\u00e9.\r\n((L'\u00e9lu UDC du Jura bernois Manfred B\u00fchler a m\u00eame obtenu hier au Conseil national des explications de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration: \r\n((son: 0'18''))\r\nCes explications de l'\u00e9l\u00e8ve Sommaruga n'ont pas convaincu Manfred B\u00fchler:\r\n((0'10))\r\nOn pourrait se dire que ces crtiques \u00e9mane d'un petit nouveau - Manfred B\u00fchler si\u00e8ge pour la premi\u00e8re fois au National et quand il \u00e9tait au Parlement bernois, il se faisait lui-m\u00eame crtiquer pour parler trop souvent en allemand plut\u00f4t qu'en fran\u00e7ais. Mais les anciens sont aussi crtiques. C'est le cas du s\u00e9nateur Didier Berberat pour qui la pr\u00e9sidente a faut\u00e9: \r\n((0'4''))\r\nDidier Berberat pr\u00e9cise que Simonetta Somaruga aurait du s'en tenir au vade-mecum de l'organisation internationle de la Francophonie dont la Suisse fait partie.))\r\n(D6/PRESIDENTIELLES US: TED CRUZ , L'HOMME QUI MONTE PAPIER INTEGRE) Lui s'exprime en anglais, en texan m\u00eame...\r\nTed Cruz, s\u00e9nateur de son Etat, est l'homme qui monte dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nTed Cruz c'est le champion du Tea Party et de la droite religieuse...\r\nEn Iowa, il d\u00e9passerait m\u00eame le leader Donald Trump, selon les sondages.\r\nS'il remporte ce premier Etat des primaires r\u00e9publicaines, il deviendrait l'un des grands favoris pour l'investiture du parti. \r\nDe quoi faire du d\u00e9bat r\u00e9publicain de ce soir, un duel entre Ted CRUZ et Donald TRUMP...\r\nles explications de notre 3\u00e8me homme, Philippe Revaz...\r\n((Ted cruz mene peutetre la campagne la plus intelligente du plateau republicain. Il a evit\u00e9 de s'en prendre a trump ces derniers mois, esperant recuperer cet electorat qui deteste washington. or la lutte contre les elites de washington, c'est l'ADN de ted cruz, qui est coipieusement detest\u00e9 de ses collegues senateurs, qu'il arrose de son mepris et de ses insultes. dans cet etat de l'iowa o\u00f9 l'electorat religieux est tres puissant, ce n''st pas Trump qui a faibli, mais cruz qui s'est port\u00e9 a sa hauteur. \r\nLa treve est donc rompue. trump le qualifie desormais de \"maniaque\". \r\nMAG\r\nReplique de ted cruz\u00a0: une simple video, sur twitter, celle du film flashdance et la chanson MANIAC \r\nMag\r\nCet echange aura rajout\u00e9 du burlesque a une campagne qui n'en manquait pas. mais la menace cruz est serieuse. dans l'aile institutionnelle du parti, aucun candidat ne semble pr l'instant en mesure de remporter une des 3 premieres primaires. or Les exces de trump donneraient presque \u00e0 cruz l'allure d'un mod\u00e9r\u00e9. \u00c7a pourrait lui servir si les elites du parti doivent choisir un jour entre la peste trump et le cholera cruz. cruz qui a egalement bcp d'argent a depenser. La force de sa campagne, c'est d'allier une ideologie insurrectionnelle avec des moyens financiers dignes d'un candidat de l'establishment. De quoi en faire \u00ab\u00a0le nouvel homme a abattre\u00a0\u00bb chez les republicains. les hostilit\u00e9s reprendront cette nuit en direct lors du debat de las vegas. Philippe Revaz, RTS Info, Washington\r\n(19/HOCKEY/ LAUSANNE GENEVE ITV LOEFFEL) ...sans transition on passe de Flashdance, des pistes de danse, aux patinoires...\r\navec un derby l\u00e9manique, Lausanne-Gen\u00e8ve. \r\nC'\u00e9tait hier soir \u00e0 Malley et les vaudois l'ont emport\u00e9, haut la main. 5 \u00e0 1. \r\n***Un score qui fait mal c\u00f4t\u00e9 genevois, puisque Servette a encaiss\u00e9 12 buts en 2 matchs! \r\nD'o\u00f9 cette question: la d\u00e9fense de Gen\u00e8ve-Servette est-elle malade?\r\nR\u00e9ponse du joueur Romain Loeffel.\r\nITW Romain Loeffel  (dur\u00e9e : 38'') \r\nRomain Loeffel avec Alain Th\u00e9voz.\r\nAu classement Lausanne conforte sa 7\u00e8me place \u00e0 une longueur de Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nEt puis hier soir autre victoire, celle de Bienne \u00e0 Davos 5 \u00e0 2.\r\n(Br\u00e8ve politique) Et puisque la politique aussi, parfois, est un sport...\r\nJe vous donne les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude...publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique.\r\nelle int\u00e9ressera tout particuli\u00e8rement les parlementaires qui r\u00eaveraient de devenir conseillers f\u00e9d\u00e9raux...\r\net bien sachez qu'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate d'un pays augmenterait le risque de mourir pr\u00e9matur\u00e9ment. Etre parlementaire permettrait au contraire de vivre plus longtemps! \r\nC'est particuli\u00e8rement vrai si vous \u00eatre britannique et conservateur.\r\nDes chercheurs britanniques ont sorti leur calculette et d\u00e9couverts que le taux de mortalit\u00e9 des \u00e9lus \u00e9tait inf\u00e9rieur de 28% \u00e0 celui de la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Le Pen) Paris (ats/afp) L'ancien dirigeant du Front national, Jean-Marie Le Pen, a dit lundi ne pas vouloir d'un \"pr\u00e9sident Mustapha\" en France, \u00e0 l'issue de la pr\u00e9sidentielle de 2017. Il a par ailleurs estim\u00e9 que la strat\u00e9gie du parti n'\u00e9tait pas parfaite pour les r\u00e9gionales.\r\n\"Il y a eu une union sacr\u00e9e de l'extr\u00eame gauche \u00e0 la droite pour barrer la route au FN\" (Front National), a estim\u00e9 M. Le Pen sur BFMTV, qui s'exprimait au lendemain du second tour des \u00e9lections r\u00e9gionales en France, marqu\u00e9es par l'\u00e9chec du FN \u00e0 remporter la moindre r\u00e9gion.\r\n\"Je crois que l'on peut faire mieux\", a-t-il estim\u00e9 sur la radio France Inter, qualifiant cependant le score du FN - le meilleur de son histoire - de \"tr\u00e8s grand succ\u00e8s\".\r\n\"Je pense que Marine Le Pen et la direction du Front national vont \u00e9tudier la situation cr\u00e9\u00e9e par cette situation et en tirer, je pense, une strat\u00e9gie plus efficace\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a appel\u00e9 \u00e0 \"refaire l'unit\u00e9 du Front national\" et \u00e0 sa propre r\u00e9int\u00e9gration au sein du parti.\r\nHypoth\u00e8se d'Houellebecq\r\nFondateur du FN, aujourd'hui dirig\u00e9 par sa fille Marine, M. Le Pen avait \u00e9t\u00e9 exclu en ao\u00fbt de ce parti pour ses d\u00e9clarations outranci\u00e8res.\r\nVoulant \"attirer l'attention sur certains votes sensibles, comme dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\", dans le sud-est de la France, M. Le Pen a affirm\u00e9 que les \u00e9lecteurs des cit\u00e9s populaires et \u00e0 forte population immigr\u00e9e qui n'avaient pas vot\u00e9 au premier tour des r\u00e9gionales ont \u00e9t\u00e9 \"massivement\" mobilis\u00e9s au second.\r\n\"Je ne voudrais pas qu'en 2017, nous nous trouvions dans l'hypoth\u00e8se d'Houellebecq, c'est-\u00e0-dire l'ouverture sur un gouvernement du pr\u00e9sident Mustapha\", a-t-il poursuivi.\r\nDans un roman pol\u00e9mique publi\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, intitul\u00e9 \"Soumission\", l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s Michel Houellebecq avait imagin\u00e9 une victoire d'un parti islamiste et l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident musulman en France.\r\n(Br\u00e8ve Toshiba) Tokyo (ats/afp) Le conglom\u00e9rat japonais Toshiba, embourb\u00e9 dans les suites d'un vaste scandale de manipulations comptables, va supprimer jusqu'\u00e0 7000 emplois, a affirm\u00e9 mardi le quotidien Nikkei. Le plan de restructuration touchera essentiellement les divisions mal en point de produits grand public.\r\n\"Le groupe est entr\u00e9 dans les derni\u00e8res phases d'ajustement de la r\u00e9organisation concernant notamment ses activit\u00e9s d'\u00e9quipement \u00e9lectrom\u00e9nager et de t\u00e9l\u00e9visions\", a indiqu\u00e9 le journal \u00e9conomique sans citer de source.\r\nLes divisions d'appareils grand public de Toshiba employaient \u00e0 la date du 31 mars dernier quelque 24'000 personnes dans le monde. Si le plan annonc\u00e9 par le Nikkei \u00e9tait exact, un quart \u00e0 un tiers de ces salari\u00e9s se verraient proposer un d\u00e9part anticip\u00e9 ou une mutation.\r\nToshiba avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la semaine pass\u00e9e un programme d'incitation au d\u00e9part et de changements d'affectation pour quelque 1200 salari\u00e9s, dans le cadre d'une restructuration d'activit\u00e9s de semi-conducteurs.\r\nB\u00e9n\u00e9fices sur\u00e9valu\u00e9s\r\nLe groupe va ouvrir ce plan en janvier pour des d\u00e9parts effectifs en mars. Les frais relatifs seront imput\u00e9s sur le quatri\u00e8me trimestre de l'exercice en cours (avril 2015 \u00e0 mars 2016), a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nToshiba a aussi conclu un accord de cession de lignes de production de semi-conducteurs \u00e0 Sony, une op\u00e9ration qui s'accompagne du transfert de 1100 salari\u00e9s. Le plan pr\u00e9sent\u00e9 par le Nikkei vient en sus.\r\nEntre 2008 et 2014, des dirigeants de Toshiba se sont rendus coupables d'artifices comptables qui avaient abouti \u00e0 sur\u00e9valuer le b\u00e9n\u00e9fice net des exercices concern\u00e9s de 155,2 milliards de yens (1,26 milliard de francs).\r\nCes malversations ont masqu\u00e9 la mauvaise sant\u00e9 de plusieurs divisions, notamment des PC et TV. Le groupe est d\u00e9sormais forc\u00e9 d'assainir \u00e0 grands coups de r\u00e9formes structurelles la gestion de ses activit\u00e9s d\u00e9ficitaires.\r\n(Br\u00e8ve mariage) Berne (ats) Les fianc\u00e9s n'auront plus besoin de pr\u00e9senter de t\u00e9moins pour se marier. Par 92 voix contre 86, le National a accep\u00e9 lundi une motion visant \u00e0 supprimer certaines lourdeurs bureaucratiques.\r\nL'obligation de pr\u00e9senter deux t\u00e9moins n'a plus de justification juridique, puisqu'ils ne constituent pas des moyens de preuve, a expliqu\u00e9 Nadine Masshardt (PS/BE). La loi de 2004 sur le partenariat enregistr\u00e9 entre personnes du m\u00eame sexe ne pr\u00e9voit par exemple pas la pr\u00e9sence de t\u00e9moins.\r\nL'Allemagne et l'Autriche n'en exigent pas non plus, a rappel\u00e9 la socialiste. Et si les amoureux souhaitent poursuivre la tradition des t\u00e9moins de mariage, \"rien ne les en emp\u00eache\".\r\nLes personnes devraient en effet \u00eatre libres de choisir, a rench\u00e9ri la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga. Mais \"c'est une belle tradition qui se perdrait, c'est quand m\u00eame le plus beau jour de notre vie\", a soulign\u00e9 Andrea Geissb\u00fchler (UDC/BE) en vain.\r\nBiffer le d\u00e9lai\r\nLe texte demande en outre que le d\u00e9lai d'attente de dix jours entre la proc\u00e9dure pr\u00e9paratoire et la c\u00e9l\u00e9bration du mariage soit supprim\u00e9. Cette clause tire s\r\nParis (ats/afp) Etre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate d'un pays pourrait augmenter le risque de mourir pr\u00e9matur\u00e9ment. Etre parlementaire permettrait au contraire de vivre plus longtemps, surtout lorsque l'on est un Lord anglais, affirment deux \u00e9tudes publi\u00e9es mardi.\r\nDans son \u00e9dition de No\u00ebl, la revue m\u00e9dicale britannique The British Medical Journal (BMJ) fait \u00e9tat d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine originale. Celle-ci compare la survie de 269 dirigeants \u00e9lus \u00e0 la t\u00eate de 17 pays entre 1722 et 2015 \u00e0 celle de 261 candidats non \u00e9lus.\r\nEn pond\u00e9rant avec diff\u00e9rents facteurs (sexe, \u00e2ge, esp\u00e9rance de vie au moment de la derni\u00e8re \u00e9lection), les chercheurs sont parvenus \u00e0 la conclusion que les dirigeants \u00e9lus avaient v\u00e9cu 2,7 ans de moins que les candidats non \u00e9lus.\r\nLes auteurs de l'\u00e9tude en concluent que les dirigeants \u00e9lus \"ont une mortalit\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re substantielle par comparaison aux candidats non \u00e9lus\" et qu'ils \"peuvent effectivement vieillir plus rapidement\".\r\nLes r\u00e9sultats de l'\u00e9tude ne doivent toutefois pas extrapol\u00e9s, avertissent les auteurs, dans la mesure o\u00f9 elle porte quasiment exclusivement sur des pays europ\u00e9ens, ainsi que sur les Etats-Unis et le Canada. Ils rel\u00e8vent \u00e9galement que les modalit\u00e9s de scrutin sont diff\u00e9rentes selon les pays et qu'elles ont \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.", "durationSec": 944, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317932", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7317949", "ece-7317932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T06:05:46Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la 1\u00e8re seul journal de Coralie Claude des pourparlers explosif dans un lieu secret le Y\u00e9men sans vite \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui sous l'oeil de l'ONU, des mois, quel pays se d\u00e9chire entre rebelles chiites et gouvernement soutenu par l'Arabie Saoudite sunnite, ajoutez \u00e0 cela l'Iran et les djihadistes dans Entel contexte si personne ne claque la porte, ce sera d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, le point commun entre le Qatar, la Turquie ou encore l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [79%] :\r\nBien tout se feront partie de la m\u00eame coalition antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [83%] :\r\nC'est une coalition 100 pourcent islamique islamique dirig\u00e9 justement par l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 5 ans, l'\u00e9v\u00e9nement qui allait donner naissance \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 ensuite le printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [95%] :\r\nL'immolation de Mohamed Bouazizi, vendeur ambulant \u00e0 Sidi Bouzid, Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [87%] :\r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9gion souffre des m\u00eames maux qui, avant, absence de d\u00e9veloppement ch\u00f4mage est d\u00e9sormais terrorisme \u00e9galement le reportage sur place tout \u00e0 l'heure de Camille la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [89%] :\r\nLe terrorisme qui minent aussi la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [94%] :\r\nOui, la situation du pays l'issue elle aussi des r\u00e9volutions du printemps arabe inqui\u00e8te plus que jamais la Libye scind\u00e9 en 2 ans de gouvernement, un accord pourrait \u00eatre sign\u00e9 cette semaine pour mettre en place un gouvernement d'union nationale et ce m\u00eame envisageable, peut -on y croire, on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Asni\u00e8res Beady, directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [88%] :\r\nD\u00e9brayer manifester et peut-\u00eatre n\u00e9gocier les fonctionnaires Genevois croise les bras aujourd'hui 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve est peut-\u00eatre pas le dernier, le mouvement pourrait durer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nEt c'est aujourd'hui \u00e0 Nairobi que s'ouvre la 10\u00e8me conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'OMC, avec en ligne de mire, comme \u00e0 chaque fois, l'espoir de faire avancer le fameux cycle de Doha cens\u00e9 faciliter le commerce mondial, pourquoi n'y arrive -t-on pas alors qu'on a conclu ce week- end par exemple \u00e0 Paris un accord mondial sur le climat est -ce le d\u00e9but de la fin de l'OMC explication tout \u00e0 l'heure de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nEt dans ce journal, \u00e9galement une pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration qui se faire remettre \u00e0 l'ordre pour une histoire de Fran\u00e7ais et un duel entre candidats r\u00e9publicains sur fond de bande originale disco, la preuve en musique point la paix peut -elle encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nParce partie du vocabulaire Y\u00e9m\u00e9nite 1er test ce matin avec l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu et surtout avec l'ouverture \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin aussi de pourparlers, plac\u00e9s sous l'\u00e9gide de l'ONU, un an et demi que le pays est \u00e0 une guerre civile entre gouvernement et rebelles chiites mais le conflit ratisse plus large puisqu'il implique l'Arabie Saoudite et l'Iran, alors aujourd'hui, personne ne semble en mesure de l'emporter et c'est enlisement pourrait faciliter les discussions, m\u00eame si elles ne tiennent qu'\u00e0 un fil jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nLe lieu de ces discussions est tenu secret car apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs ces pourparlers -ci sont d\u00e9licats, en effet, cette fois -ci, personne ne claque la porte, ce sera d\u00e9j\u00e0 une petite victoire diplomatique, selon Charles Schmitz, chercheur \u00e0 l'Institut du Moyen-Orient \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [84%] :\r\nAlors la vall\u00e9e Looking le stricte minimum que l'on peut esp\u00e9rer \u00e0 l'issue de ces discussions, ce qu'il soit, tout simplement, d'accord, de se parler encore une \u00e9lection du pr\u00e9sident, mais si on voit des \u00e9changes de prisonniers ou m\u00eame un vrai cessez-le-feu ce serait l\u00e0 de vraies signes que les 2 parties font des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [92%] :\r\nLes rebelles chiites du nord occupent la capitale Sanaa, elles veulent plus de reconnaissance politique mais jusqu'ici le gouvernement officiel n'est pas entr\u00e9e en mati\u00e8re, et depuis le mois de mars, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide militaire de l'Arabie Saoudite, notamment, mais malgr\u00e9 d'intenses bombardements cette coalition pro- gouvernementale ne parvient pas \u00e0 s'imposer et dans le chaos ambiant, les groupes djihadistes gagner du terrain, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Isma\u00ebl oui cher Ahmed voulait croire que les acteurs du conflit \u00e9taient enfin pr\u00eats \u00e0 dialoguer, on le vit les \u00e9lites politiques du Y\u00e9men acceptent qu'il y a pas de solution militaire \u00e0 ce conflit, surtout de ce qu'on fait \u00e0 l'occasion de ces pourparlers, les rebelles et le gouvernement promettent une tr\u00eave de 7 jours et si c'est respect\u00e9, ce sera une premi\u00e8re bonne nouvelle, car la situation humanitaire s'aggrave au moins 6000 personnes sont mortes, selon l'ONU, dont de tr\u00e8s nombreux civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [94%] :\r\nCette tr\u00eave est cens\u00e9 d\u00e9buter \u00e0 10 heures heure suisse, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e puisqu'elle \u00e9tait pr\u00e9vu pour minuit hier parmi les acteurs de ce conflit et l'Arabie Saoudite, on l'a dit Riyad qui, pas plus tard qu'hier, a annonc\u00e9 la formation d'une grande coalition islamique anti- terroriste Clarence Rodriguez nous d\u00e9taille sa composition et sa mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [92%] :\r\nCette alliance militaire conduite par l'Arabie Saoudite, aura pour principale mission de combattre le terrorisme sous toutes ses formes Daesh Al-Qa\u00efda et autres sectes qui propagent la mort, la corruption sur terre, comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9, le ministre saoudien de la D\u00e9fense Mohamed bin Salman cette initiative r\u00e9pond avant tout \u00e0 une demande des \u00c9tats-Unis qui souhaitaient que les pays arabes s'impliquer davantage dans la campagne militaire men\u00e9e contre l'organisation de l'\u00c9tat islamique en Irak et en Syrie pour la formation de cette coalition ambitieuse, l'Arabie Saoudite, pourra compter sur 34 pays dont l'\u00c9gypte, les pays du Golfe, la Turquie, la Malaisie, le Pakistan et des pays africains, except\u00e9 l'Iran, son grand rival r\u00e9gional, la coordination s'effectuera \u00e9galement avec les principales puissances internationales et le centre des op\u00e9rations sera bas\u00e9 \u00e0 Ryad, faut -il rappeler que l'Arabie Saoudite, terre sainte de l'Islam est la cible d'attentats perp\u00e9tr\u00e9s par Daesh Daesh qui cherche en effet \u00e0 s'approprier le Leadership du sunnisme Clarence Rodriguez rtsinfo Riyad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [92%] :\r\nEt au m\u00eame chapitre, l'impatience de Barack Obama, les progr\u00e8s dans la lutte contre les djihadistes de l'\u00c9tat islamique doivent \u00eatre plus rapides, annonce faite hier par le pr\u00e9sident et au 7\u00e8me jour ils firent gr\u00e8ve ils, ce sont les fonctionnaires Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [97%] :\r\nIls d\u00e9braient pour la 7\u00e8me fois aujourd'hui, mais sans les policiers menace terroriste oblige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [97%] :\r\nEt le devoir l'emporter sur les revendications pour les policiers, le reste de la fonction publique, elle poursuit le combat car aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour l'instant avec le Conseil d'\u00c9tat sur les mesures budg\u00e9taires propos\u00e9es pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [95%] :\r\nDes mesures sur lesquelles le grand Conseil devra justement voter en fin de semaine, lors de son d\u00e9bat annuel sur le budget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [98%] :\r\nC'est dire s'il y a le feu au lac La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [95%] :\r\nC'est bien la semaine de tous les dangers \u00e0 Gen\u00e8ve avec une nouvelle gr\u00e8ve de la fonction publique qui pourrait se prolonger jusqu'\u00e0 jeudi, \u00e0 moins que syndicats et Conseil d'\u00c9tat ne trouve d'ici l\u00e0 un accord sur les \u00e9conomies \u00e0 faire, dans les 3 ans \u00e0 venir, une condition sine qua none d'ailleurs pos\u00e9e par la gauche en particulier par le Parti socialiste pour entrer en mati\u00e8re sur le budget 2016 en d\u00e9bat d\u00e8s jeudi au Grand Conseil Lydia Schneider Hauser, chef de groupe. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [90%] :\r\nPour nous en tout cas au niveau du Parti socialiste, la base d'un compromis, c'est effectivement un accord ou en tout cas une partie d'un accord en ce qui concerne le budget 2016 avec la fonction publique, donc sur les postes les prestations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:44) [92%] :\r\nEncore faudra -t-il convaincre une majorit\u00e9 des partis, de voter le budget, mais Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat reste optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:51) [94%] :\r\nAlors, un accord est possible, il est difficile et discussions sont complexes, s'agit pas de s\u00e9duire les partis politiques, il s'agit de les convaincre \u00e0 la fois des intentions du Conseil d'\u00c9tat sur l'assainissement des finances est un sujet important, notamment pour les partis \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier et puis de montrer aussi que ce budget est important dans la capacit\u00e9 qu'il a h\u00e2te de faire fonctionner des services publics, d'offrir les prestations publiques \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [94%] :\r\nLe MCG pourrait bien faire la diff\u00e9rence, mais le parti lui- m\u00eame en pleine crise de direction reste plus impr\u00e9visible que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [97%] :\r\nDirection le canton de Vaud \u00e0 pr\u00e9sent Vaud qui a un probl\u00e8me avec la scolarisation des jeunes migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [94%] :\r\nMais le canton, peine \u00e0 trouver des places pour les 15 18 ans dans les classes du post- obligatoire et l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire leur est limit\u00e9, du coup, l'EVAM, l'\u00e9tablissement Vaudois pour l'accueil des migrants, donne des cours \u00e0 ces mineurs toujours plus nombreuses, ils seront 200 \u00e0 suivre la formation dispens\u00e9e par l'EVAM en janvier, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, le probl\u00e8me est bien c'est que pour accueillir ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s l'EVAM doit faire de la place chez les moins jeunes, C\u00e9line Ervin une d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:58) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me actuellement, c'est qu'on les d\u00e9place sur des co\u00fbts qui sont normalement destin\u00e9s aux adultes, du coup, les jeunes viennent prendre les places de ces adultes qui eux non plus, alors les cours suffisant \u00e0 disposition pour pouvoir \u00e0 prendre le fran\u00e7ais et s'int\u00e9grer \u00e0 leur tour en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [84%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que vous attendez du canton, qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:18) [91%] :\r\nCe qu'il faut faire, c'est d'une part, alors on a d\u00e9j\u00e0 des structures qui sont l\u00e0, mais il faut les d\u00e9velopper d'une part, il faut ouvrir davantage de classes d'accueil pour les jeunes migrants, de mani\u00e8re \u00e0 lib\u00e9rer la place pour les adultes et redonner aux adultes les cas, ce qui leur sont destin\u00e9s, je pense qu'on aurait sans doute pu anticiper un peu plus, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment que les jeunes migrants ne sont plus autoris\u00e9s au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de 15 ans d'int\u00e9grer ces structures, donc la probl\u00e9matique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu avant, on savait d\u00e9j\u00e0 qu'on avait des besoins pour ces jeunes, hein, et on sait depuis quand m\u00eame le printemps arabe, on pouvait anticiper que on aurait aussi une partie des familles qui allaient devoir se mettre sur la route de la migration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [94%] :\r\nLa 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on en parlait hier dans ce journal, h\u00e9 bien elle a pass\u00e9 un 1er cap, celui du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [89%] :\r\nIl a valid\u00e9 le projet du gouvernement hier et l'a retouch\u00e9 \u00e0 la faveur des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [97%] :\r\nOn oui puisque la part cantonale de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct sera augment\u00e9e, histoire de compenser le manque \u00e0 gagner engendr\u00e9 par la baisse du taux d'imposition des entreprises suisses mais il existe aussi un autre moyen de compenser ce manque \u00e0 gagner, explications de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:24) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une fa\u00e7on de compenser l'autre mani\u00e8re de le faire, c'est la la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re intercantonale c'est des des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sont ensuite redistribu\u00e9s dans les cantons, en fonction de leur capacit\u00e9 financi\u00e8re, \u00e7a c'est l'autre mani\u00e8re d'y arriver et il y avait des propositions dans ce sens mais qui avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 c'est vrai insuffisante et peut-\u00eatre que l\u00e0, il y a aussi une en travail \u00e0 faire pour augmenter je pense la partie des cantons comme Gen\u00e8ve qui font un effort particulier mon grand par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [81%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel le texte sans voix au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [97%] :\r\nUn conseil national qui a corrig\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [93%] :\r\nSimonetta Sommaruga ce m\u00eame fait taper sur les doigts, et pour cause, lors de son discours \u00e0 la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris, la pr\u00e9sidente a parl\u00e9 en anglais, elle aurait d\u00fb le faire en fran\u00e7ais, puisque le Fran\u00e7ais c'est la langue officielle de l'ONU, c'est en tout cas l'avis de plusieurs parlementaires romands que Ludovic Rocchi a approch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:20) [98%] :\r\nL'UDC du Jura bernois Manfred Buehler a m\u00eame obtenu hier au Conseil national des explications de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:27) [91%] :\r\nJe m'exprime g\u00e9n\u00e9ralement en fran\u00e7ais lors des r\u00e9unions de l'ONU, la situation est diff\u00e9rente en ce qui concerne les conf\u00e9rences sur le climat, la langue de travail et d'anglais, c'est pourquoi, comme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'ai tenu mon discours en anglais lors de la Coupe Inter hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [93%] :\r\nSes explications de l'\u00e9l\u00e8ve Sommaruga n'ont pas convaincu Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [86%] :\r\nEn tant que pays voisins, la Suisse, pays \u00e9galement francophone, \u00e7a aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un signe sympathique et finalement aussi un signe pour la population de la Suisse romande de s'exprimer en France \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [92%] :\r\nOn pourrait se dire que ces critiques \u00e9mane d'un petit nouveau, Manfred B\u00fchler, si\u00e8ge pour la 1\u00e8re fois en National et quand il \u00e9tait au Parlement bernois, il se faisait lui- m\u00eame critiqu\u00e9 pour parler trop souvent en allemand, plut\u00f4t qu'en fran\u00e7ais, mais les anciens sont aussi critique, c'est le cas du s\u00e9nateur Didier Berberat pour qui la pr\u00e9sidente a faut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [77%] :\r\nLa prochaine Vaclav et r\u00e9duit directeur, il eut \u00e9t\u00e9 judicieux du qu'il y a peu de fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:21) [90%] :\r\nEt Didier Berberat pr\u00e9cise que Simonetta Sommaruga aurait d\u00fb s'en tenir au vade-mecum de l'Organisation internationale de la francophonie dans la Suisse fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [92%] :\r\nLui s'exprime en anglais en texan m\u00eame Ted Cruz au s\u00e9nateur de son \u00e9tat, et l'homme qui monte dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Ted Cruz seul champion du Tea Party et de la droite religieuse en Iowa, il d\u00e9passerait m\u00eame le leader Donald Trump, selon les sondages, et s'il remporte ce 1er \u00e9tat des primaires r\u00e9publicaines il deviendrait l'un des grands favoris pour l'investiture du parti, de quoi faire du d\u00e9bat r\u00e9publicain de ce soir, un duel entre Ted Cruz et Donald Trump, les explications de notre 3\u00e8me homme Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:05) [90%] :\r\nTed Cruz m\u00eame peut-\u00eatre la campagne la plus intelligente du plateau r\u00e9publicain, il a \u00e9vit\u00e9 de s'en prendre a Trump ces derniers mois, esp\u00e9rant r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat qui d\u00e9teste Washington, or la lutte contre les \u00e9lites de Washington, c'est l'ADN de Ted Cruz qui est copieusement d\u00e9test\u00e9e de ses coll\u00e8gues s\u00e9nateurs qu'il arrose de son m\u00e9pris et de ses insultes dans cet \u00e9tat de l'Iowa o\u00f9 l'\u00e9lectorat religieux tr\u00e8s puissant Trump n'a pas faibli mais c'est cruz qui s'est port\u00e9 \u00e0 \u00e7a, auteurs, la tr\u00eave est donc rompue Trump le qualifie d\u00e9sormais de maniaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [56%] :\r\nOui, donc je ne vois accueilli et enfin Twilight, on ne peut pas mener \u00e0 que Marina Mekaoui qui atteignent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [81%] :\r\nDe Ted Cruz une somme vid\u00e9o surtout celle du film Flashdance et sa chanson Magne. \r\nCet \u00e9change aura rajout\u00e9 du burlesque \u00e0 une campagne qui n'en manquait pas, mais la menace cruz est s\u00e9rieuse dans l'aile institutionnelle du parti, aucun candidat ne sont pour l'instant en mesure de remporter une des 3 premi\u00e8res primaires, or les exc\u00e8s de Trump donneraient presque \u00e0 cruz l'allure d'un mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a pourrait lui servir si les \u00e9lites du parti de choisir un jour entre la peste Trump et le chol\u00e9ra Cruise qui a \u00e9galement beaucoup d'argent d\u00e9pens\u00e9, la force de sa campagne, c'est d'allier une id\u00e9ologie insurrectionnelle avec des moyens financiers dignes d'un candidat de l'establishment, de quoi en faire, le nouvel homme \u00e0 abattre chez les r\u00e9publicains, les hostilit\u00e9s reprennent cette nuit en Direct lors du d\u00e9bat de la S\u00e9n\u00e9galaise Philippe Revaz RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:31) [89%] :\r\nEnfin, sans transition, passe de d'M6 aux patinoires avec un derby l\u00e9manique Lausanne- Gen\u00e8ve s'\u00e9tait hier soir \u00e0 Malley et les Vaudois longtemps port\u00e9 haut la main 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [92%] :\r\nUn parcours qui a fait mal c\u00f4t\u00e9 Genevois puisque Servette a encaiss\u00e9 12 buts endommagent seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [92%] :\r\nD'o\u00f9 cette question : la d\u00e9fense de Gen\u00e8ve- Servette a -t-elle malade r\u00e9ponse du joueur Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:51) [86%] :\r\nNon je pense pas qu'il faut qu'il faut s'alarmer l\u00e0- dessus, on a encore, on a, on a quand m\u00eame une dizaine de matchs de tr\u00e8s bons matches sont pas parler de de crise ou quoi que ce soit, \u00e7a fait 2 matchs qu'on a perdu \u00e0 la suite, c'est clair que que c'est que c'est pas fameux en apprenant cette en prenant 5, \u00e7a c'est clair. \r\nMais, mais, nous, ce qu'on regarde, c'est c'est les c'est les 4 premiers, c'est clair que actuellement le championnat va hyper vite les points sont sont tr\u00e8s vite perdu sont difficilement gagn\u00e9, c'est \u00e0 nous de, de, de trouver le moyen de de regagner des points pour pour rester dans ce dans ce haut du tableau, ce qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 faire en gagnant passablement de matches d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:29) [94%] :\r\nRomain Loeffel avec Alain Th\u00e9voz au classement Lausanne conforte sa 7\u00e8me place \u00e0 une longueur de Fribourg Gott\u00e9ron et puis hier soir, autre victoire, celle de Bienne \u00e0 Davos 5 \u00e0 2 puisque la politique aussi, parfois, est un sport, je vous donne les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude, publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique elle int\u00e9ressera en pleine session tout particuli\u00e8rement les parlementaires qui r\u00eaveraient de devenir conseillers f\u00e9d\u00e9raux, h\u00e9 bien sachez qu'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate d'un pays augmenterait le risque de mourir pr\u00e9matur\u00e9ment \u00eatre parlementaire permettrait au contraire de vivre plus longtemps et c'est particuli\u00e8rement vrai si vous \u00eates britannique et conservateur, Lord quoi des chercheurs britanniques ont sorti leur calculette et d\u00e9couverts que le taux de mortalit\u00e9 des \u00e9lus \u00e9tait inf\u00e9rieur de 28 pourcent \u00e0 \u00e0 celui de la population g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [90%] :\r\nPour les Britanniques, conservateur, donc en particulier, on va essayer pas gagn\u00e9 merci beaucoup Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal retrouvera Jean-Marc Richard dans un instant, quelques nouvelles du temps aussi au nord des Alpes, ce sera le plus souvent nuageux brouillard sur le plateau en Valais assez ensoleill\u00e9, ce matin, de plus en plus nuageux en cours de journ\u00e9e pluies en fin de soir\u00e9e par l'ouest puis partout des pluies cette nuit mais vers 2000 m\u00e8tres au maximum les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi si degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:46:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rodriguez, Clarence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1791D32-05DA-43C7-92A4-899365AC3E06", "internalArchiveId": "F1791D32-05DA-43C7-92A4-899365AC3E06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alec Ross revient sur la \"diplomatie num\u00e9rique\" (2/2)", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alec Ross, l'homme  qui a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvenremnt am\u00e9rician, conseiller \u00e0 l'innovation du Dpt d'Etat sous Hillary Clinton\r\nAlec Ross revient sur la \"diplomatie num\u00e9rique\" (2/2) LANCEMENT 2 / Alec Ross\r\n***Deuxi\u00e8me partie de notre entretien avec Alec Ross. L'homme qui a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain - conseiller \u00e0 l'innovation du D\u00e9partement d'Etat sous Hillary Clinton.\r\nHier, il nous expliquait ce que la \"diplomatie num\u00e9rique\" avait chang\u00e9 aux relations internationales. Aujourd'hui, il nous parle de libert\u00e9 sur les r\u00e9seaux.\r\nHillary Clinton, dont il est toujours conseiller sur ces questions, appelait il y a quelques jours, dans un discours de campagne \u00e9lectorale, les entreprises de la Silicon Valley \u00e0 s'impliquer davantage dans la lutte contre la radicalisation et les groupes terroristes.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Alec Ross si la candidate voulait plus de surveillance des r\u00e9seaux:\r\n  DIGAS PART 2 - 5'08''\r\nEt puisque Alec Ross est rest\u00e9 proche d'Hillary Clinton, je lui ai demand\u00e9 si les Etats-Unis \u00e9taient pr\u00eat \u00e0 \u00e9lire une femme, si la candidate d\u00e9mocrate \u00e9tait bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der \u00e0 la Maison blanche:\r\n DIGAS PART 3 - 1'47''\r\nAlec Ross, l'homme qui a d\u00e9velopp\u00e9 la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain.\r\nSon prochain livre, \"The Industries of the Future\" sortira en f\u00e9vrier aux \u00e9ditions Simon&Schuster.\r\nVous pourrez retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 d'ici quelques minutes sur rts.ch l'entretien qu'il a accord\u00e9 \u00e0 Tout Un Monde.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Alec Ross revient sur la \"diplomatie num\u00e9rique\" (2/2) / TUM_2015-12-15T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["Alec Ross a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain. En tant que conseiller \u00e0 l\u2019innovation du D\u00e9partement d\u2019Etat sous Hillary Clinton, il a d\u00e9velopp\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis en mati\u00e8re num\u00e9rique et la pr\u00e9sence de son gouvernement sur les r\u00e9seaux sociaux et internet \u00e0 travers la plan\u00e8te. C'est ce qu\u2019on appelle la \"diplomatie num\u00e9rique\". Son interview."], "variantIds": ["ece-7317881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:28Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s cette 2\u00e8me partie de notre entretien avec Alec Ross, l'homme qui a con\u00e7u la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain, conseiller \u00e0 l'innovation, du d\u00e9partement d'\u00c9tat sous Hillary Clinton hier et nous expliquer ce que la diplomatie num\u00e9rique avait chang\u00e9 aux relations internationales, aujourd'hui il nous parle de libert\u00e9 sur les r\u00e9seaux, Hillary Clinton, dont il est toujours conseiller sur ces questions, appelait il y a quelques jours, dans un discours de campagne \u00e9lectorale, les entreprises de la Silicon Valley, \u00e0 s'impliquer davantage dans la lutte contre la radicalisation, les groupes terroristes, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Alec Ross, si la candidate voulait plus de surveillance des r\u00e9seaux \u00e0 l'antenne, pr\u00e9cise Bercy est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [80%] :\r\nCe n'est pas une question de surveillance mais si quelqu'un poste une vid\u00e9o de d\u00e9capitation sur YouTube et fait l'apologie du terrorisme, il faudrait supprimer cette vid\u00e9o, il a fait, et si les pages Facebook ou des contributeurs serve \u00e0 ton recrutement de terroristes, il faudrait fermer si vous \u00eates l\u00e0 dessus qu'Hillary met l'accent Michel Pech je pense aussi que ces entreprises sont tr\u00e8s dou\u00e9 pour la communication sur leur propre plateforme, lesquels devraient elle- m\u00eame trouver des solutions pour servir moins de Lecteurs de Lib\u00e9 de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [59%] :\r\nRicheb\u00e9 craint maintenant possesseurs de m\u00eame \u00e7a a fait il y a \u00e0 La Mecque fonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nSi quelqu'un utilise vos outils pour le recrutement de terroristes, c'est votre responsabilit\u00e9 de trouver comment le stock. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [74%] :\r\nIl faut acheter ce que je m\u00e8ne avec va aussi prendre cette donn\u00e9e effectue \u00e0 \u00e0 la Star est -ce que le secteur technologique, les entreprises de la Silicon Valley coop\u00e8rent dans ce sens afin ou entre quoi apr\u00e8s l'atteinte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nElles veulent coop\u00e9rer mais ils sont juste en train de chercher comment faire ce qu'il avait Clinton a dit rend les choses plus pressante, elles doivent trouver une solution aujourd'hui et pas l'ann\u00e9e prochaine, elles doivent trouver comment est honor\u00e9 leurs principes sur la libert\u00e9 d'expression tout tourne, admettons que le recrutement terroriste les bases une forme acceptable d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [87%] :\r\nEt Aznar apr\u00e8s bon enfant, vous savez que la sensibilit\u00e9 en Europe sur le d\u00e9bat, s\u00e9curit\u00e9, libert\u00e9 est diff\u00e9rente par rapport aux \u00c9tats-Unis, le directeur de la CIA esp\u00e9rait r\u00e9cemment que les attentats de Paris serve d'\u00e9lectrochoc pour que les Europ\u00e9ens comprennent l'importance du travail de surveillance men\u00e9e par les gouvernements pour prot\u00e9ger les citoyens est -ce que ce sont des positions qui sont r\u00e9concilia blanc afin de faire le bl\u00e9 ou alors c'est qu'elle est et -ce fracture la lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [82%] :\r\nEt s'en est s\u00e9curit\u00e9 et fragile et ce point et la s\u00e9curit\u00e9 sans la libert\u00e9 est oppressante et nous devons penser davantage du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9 que de la s\u00e9curit\u00e9, mais nous ne pouvons tout simplement pas ignorer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [56%] :\r\nUS ne se les surfeurs exer important en et chez vous des, une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [84%] :\r\nSur l'exemple des donn\u00e9es, il est acceptable que le gouvernement cherche des informations \u00e0 propos des projets terroristes pas au sujet de vos \u00e9ventuelles des aventures extraconjugales ou communications priv\u00e9es qui n'ont rien \u00e0 voir avec le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [63%] :\r\nIl y a avec Miley crescendo avait avnt afin de c\u00e9der ou \u00e9tait un Pellizzoni cette v\u00e9risme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [90%] :\r\nIl serait irresponsable de ne pas essayer de rep\u00e9rer les communications des terroristes et aussi longtemps que \u00e7a reste encadr\u00e9e par des r\u00e8gles tr\u00e8s claires mais c'est faisable, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, maintenant, nous ne pouvons pas \u00eatre na\u00eff face \u00e0 la menace qui grandit minarets en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [87%] :\r\nAh bah \u00e7a flatte, c'est-\u00e0-dire d'\u00c9ric Schmidt, le patron de Google dit que vous \u00eates l'une des tr\u00e8s rares personnes capables d'identifier des logiques dans le chaos et d'en tirer une direction \u00e0 suivre joli compliment, c'est aussi le sujet de votre livre \u00e0 para\u00eetre au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine alors bah, dites -nous que nous r\u00e9serve l'avenir, quelles sont les tendances, les grandes tendances que les gens comme moi, ne voit pas encore, mais que vous vous voyez \u00e9merger, il y a tout en lieu sur, n'incrimine les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nLes 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies entre 1995 et 2015 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 Internet, c'est comment Internet \u00e0 recomposer le monde maintenant d'ici \u00e0 2025, nous verrons des choses qui auront un impact sur le monde aussi grand qu'de je pense \u00e0 l'Intelligence artificielle, la droite des machines et la robotique, les robots qu'on voyait dans les films des ann\u00e9es 70 seront la r\u00e9alit\u00e9 de 2020 dans les toilettes alors ce spectacle jeune de First je pense aussi \u00e0 l'Asie ou Dominique le 1er g\u00e9nome humain a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 il y a 15 ans sur cette base dans les 5 prochaines ann\u00e9es, nous verrons se d\u00e9velopper une m\u00e9decine de pr\u00e9cision qui va augmenter l'esp\u00e9rance de vie de presque tout le monde, je pense aussi que le traitement des donn\u00e9es va grandir en importance et en puissance Meggele 90 pourcent des des donn\u00e9es actuelles dans le monde ont \u00e9t\u00e9 produites ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a ne vous nous avons donc un oc\u00e9an Pacifique de donn\u00e9es \u00e0 disposition avec les outils analytiques qui vont se d\u00e9velopper, sont \u00e0 la fois enthousiasmant et un peu effrayant, il faut g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales encore inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [72%] :\r\nTech r\u00e9\u00e9lu PS axe terroir masque \u00e0 la machine \u00e0 bord une telle guerre et quelles grandes innovations \u00e0 venir dans la diplomatie num\u00e9rique et en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nLes nouveaux outils analytiques elle au lieu de simplement en esp\u00e9rant atteindre un grand nombre de personnes et en esp\u00e9rant que ces gens s'int\u00e9resseront \u00e0 venir \u00e0 l'utilisation de ces outils pour identifier les personnes d'influence les comprendre l'influence et donc on va faire avancer la diplomatie num\u00e9rique, hein, c'est l'apparition du groupe \u00c9tat islamique a surpris beaucoup de monde parce que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 capable de comprendre ce qui se culturellement dans cette partie du monde ne parle, c'est pourtant une culture qui se manifeste en ligne sur les r\u00e9seaux, donc gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement des outils analytiques sauf on ne seront plus aussi surpris par les modifications des opinions \u00e0 travers la plan\u00e8te \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [76%] :\r\nPas Exchange ai une vie pour un autre et puisque Alec Ross est rest\u00e9 proche d'Hillary Clinton, je lui demander si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 \u00e9lire une femme si la candidate d\u00e9mocrate \u00e9tait bien plac\u00e9 pour acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche atteint Kafka, il faut un meilleur pour les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [86%] :\r\nJ'ai profit\u00e9 apr\u00e8s et 44 hommes pr\u00e9sident il est temps d'avoir une femme pr\u00e9sidente, et puis en plus par des probl\u00e8mes qui touchent le monde actuellement ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par les hommes alors complaisant, une femme l\u00e0 pour voir si elle peut corriger les choses BMVR immense qui, je pense aussi qu'il avait Clinton est une femme tr\u00e8s forte dans un monde qui voit la menace terroriste grandir et il nous devons trouver l'\u00e9quilibre entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9, elle est la personne qu'il faut non seulement pour les \u00c9tats-Unis, mais pour le reste de la plan\u00e8te, Guido viennent en aide si Donald Trump \u00e9lu pr\u00e9sident, ce serait un d\u00e9sastre, esp\u00e9rons que \u00e7a n'arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [81%] :\r\n\u00e0 la fois dans Word for et Lawan incapables, vous pouvez nous dire comment \u00e7a se passe dans le camp Clinton en ce moment est -ce que tout le monde et et d\u00e9tendu parce que la victoire serait quasi certaine \u00e0 Lantin qu'Hannibal et Wavre flambant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [90%] :\r\nPersonne ne sera jamais bien tendu parce que dans le cadre d'une campagne pr\u00e9sidentielle, ce serait arrogant et l'arrogance fait perdre une grande d\u00e9termination face aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, ce qui est s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [75%] :\r\nC'est vrai, a \u00e9t\u00e9 un cabaret ou avec faut propre et je vois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [86%] :\r\nComme l'\u00e9quipe de football avant un match et se croit et puis toi, il montre les dents, il fronce les sourcils : non, le terrain de jeu, voil\u00e0 l'attitude qui pr\u00e9vaut au sein du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la campagne Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [60%] :\r\nSelon Alain Caire en a fait un autre oui, bon alors Wayne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [97%] :\r\nNous voulons entrer sur le terrain et nous voulons gagner et nous voulons ensuite servir le peuple am\u00e9ricain oui c'est de la d\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [78%] :\r\nLe c'est une \u00e0 une forme d'avoir provoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [95%] :\r\nCe que nous voyons venir du camp r\u00e9publicain fait tr\u00e8s peur, c'est tr\u00e8s violent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [67%] :\r\nC'est vrai, et se sont beaucoup, beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [86%] :\r\nPr\u00e9jug\u00e9s et nous r\u00e9alisons Xining gagnons pas cela pourrait mener l'Am\u00e9rique et le monde de vers de grosses difficult\u00e9s une fois dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [93%] :\r\nAlec Ross, l'homme qui a d\u00e9velopp\u00e9 la strat\u00e9gie num\u00e9rique internationale du gouvernement am\u00e9ricain, son prochain livre des lignes de Christophe de Future sortira en f\u00e9vrier prochain aux \u00e9ditions Symonds Oster et vous pourrez retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 d'ici quelques minutes sur RTS H l'entretien qu'il a accord\u00e9 \u00e0 tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T08:08:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABDF45FB-BEA4-43FD-8A67-0DCE48144FF6", "internalArchiveId": "ABDF45FB-BEA4-43FD-8A67-0DCE48144FF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Broulis, ministre des finances PLR VD;Evi Kassimidis porte-parole de l'EVAM;Maxime Zuber, maire de Moutier;Pierre-Andr\u00e9 Schnegg, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'h\u00f4pital du JB;Jean-Yves Le Drian, ministre fran\u00e7ais de la d\u00e9fense; Issandr el Amrani, chef du projet Afrique du Nord \u00e0 l'International Crisis Group;Bardet, Romain;John Plassard, \u00e9conomiste et directeur adjoint chez Mirabaud Securities; Alec Ross, ancien conseiller d'Hillary Clinton;Etienne Froidevaux, attaquant vaudois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21/MULTI RIE III INT. BROULIS) Fini, les taux pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res. \r\nLe Conseil des Etats a donn\u00e9 hier soir son aval \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nMais ces entreprises devraient b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles largesses fiscales. \r\nEt pas question de leur imposer des mesures compensatoires, comme le proposait la gauche. \r\nPour le grand argentier PLR vaudois Pascal Broulis, ce n'est pas les entreprises qu'il faut imposer, mais leurs employ\u00e9s. Il l'a dit \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(01/MULTI RIE III PAPIER) Le dossier passe d\u00e9sormais au National... Mais \u00e0 ce stade, c'est la droite qui a su faire valoir ses arguments, Muriel Ballaman. \r\n((Ce sont deux visions du monde qui s'affrontaient hier soir dans salle du conseil des Etats: pour la gauche, c'est avant tout aux entreprises de payer pour la collectivit\u00e9. Pour la droite, c'est important de ne pas effrayer les entreprises, car ces employ\u00e9s sont de bons contribuables potentiels. De l\u00e0 d\u00e9coulent une partie des divergences qui ont oppos\u00e9 les s\u00e9nateurs hier soir lors des d\u00e9bats sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nL'un des points qui les oppose, c'est l'ampleur des largesses n\u00e9cessaires pour faire passer ces nouveaux taux d'impositions aupr\u00e8s des entreprises.  Car ces soci\u00e9t\u00e9s rapportent deux milliards de francs aux cantons et plus de 3 milliards \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Il s'agit donc de continuer \u00e0 les s\u00e9duire pour qu'elles restent et qu'elles paient des imp\u00f4ts. La gauche voulait davantage de mesures compensatoires, notamment via une hausse de l'imposition des dividendes. Pas question, lui a r\u00e9pondu la droite, qui a obtenu gain de cause. \r\nR\u00e9sultat: la gauche d\u00e9nonce des cadeaux fiscaux aux entreprises. Elle brandit donc la menace du referendum.))\r\n(09/PENURE DE PLACE POUR MIGRANTS/ ITV KASSIMIDIS REP 22H30) Dans le canton de Vaud, il est de plus en plus de scolariser les jeunes migrants, les mineurs, de 15 \u00e0 18 ans... \r\nPour deux raisons, d'abord faute de place dans certaines structures du post obligatoire; mais aussi \u00e0 cause d'une directive qui pr\u00e9cise que l'acc\u00e8s de ces jeunes de plus de 15 ans \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire se fait seulement \u00e0 titre exceptionnel... \r\nC'est donc l'EVAM, l'\u00e9tablissement vaudois pour l'accueil des migrants qui donne des cours \u00e0 ces mineurs... Ils seront 200 en janvier, au lieu de rejoindre l'\u00e9cole publique. Une situation probl\u00e9matique pour Evi Kassi midis, porte-parole de l'EVAM.\r\nEvi Kassimidis avec Marc Menichini.\r\n(gen\u00e8ve gr\u00e8ve \u00e0 nouveau) A Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve \u00e0 nouveau... Les fonctionnaires entament aujourd'hui leur septi\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation... D\u00e9cision prise hier en assembl\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9... Une manifestation doit avoir lieu, suivi d'une nouvelle assembl\u00e9e pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner au mouvement... Les employ\u00e9s de l'Etat veulent que le gouvernement abandonne son projet de r\u00e9duire de 5% la masse salariale de l'Etat, notamment en augmentant le temps de travail des fonctionnaires...\r\n(D1/JB: DEVENIR HOSPITALIER DE MOUTIER  PAPIER INTEGRE) ***L'avenir de l'H\u00f4pital du Jura bernois ravive la question jurassienne... \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre, la Ville de Moutier et les autorit\u00e9s jurassiennes et bernoises \u00e9voquaient l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation d'un h\u00f4pital intercantonal en cas de transfert de Moutier \u00e0 la R\u00e9publique du canton du Jura. \r\nLe vote aura lieu en 2017 et il \u00e9chauffe d\u00e9j\u00e0 les esprits. \r\nPour les pro-bernois, difficile d'imaginer un h\u00f4pital \u00e0 cheval entre deux cantons, Coraline Pauchard.\r\n((Une affirmation inacceptable car purement th\u00e9orique pour le PBD du Jura Bernois...un scandal selon l'UDC de la m\u00eame r\u00e9gion qui estime que cette id\u00e9e sacrifierait le site hospitalier de Moutier au profit du Jura. Or pour Maxime Zuber, maire de la commune de Moutier, la question doit sortir des pr\u00e9f\u00e9rences cantonales. \r\nUne mission de qualit\u00e9 que l'H\u00f4pital du Jura bernois poursuit lui aussi. Mais imaginer une structure intercantonale provoque certaines inqui\u00e9tudes, notamment pour des questions pratiques. Pierre-Andr\u00e9 Schnegg, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura Bernois.\r\nUn fonctionnement \u00e0 deux t\u00eate qui inqui\u00e8te, notamment concernant l'efficacit\u00e9 des prestations. Certains responsables de l'h\u00f4pital du Jura bernois redoutent une solution \"sparadrap\" pour contenter tous les fronts. L'h\u00f4pital attend une r\u00e9ponse claire et pr\u00e9cise de la part des autorit\u00e9s cantonales. Les m\u00eames qui ont assur\u00e9 vouloir mandat\u00e9 un expert ind\u00e9pendant pour r\u00e9soudre la question.))\r\n(D3/CHAOS EN LIBYE PAPIER INTEGRE) L'Arabie Saoudite annonce la formation d'une coalition islamique antiterroriste... Trente quatre pays du Proche et du Moyen Orient, mais aussi d'Afrique vont participer \u00e0 cette alliance militaire confuite par Ryad... Parmi eux, l'Egypte, le Qatar, les Emirats Arabes Unis ou la Malaisie... \r\nUne initiative qui va dans le sens des demandes am\u00e9ricaines... Washington demandait une plus grande implication des pays arabes dans la lutte contre l'Etat Islamique...\r\n***Et sur le terrain, le chaos qui r\u00e8gne en Lybie profite au groupe djihadiste... \r\nL'organisation Etat Islamique gagne du terrain... Implant\u00e9e sur la c\u00f4te, elle gagne l'int\u00e9rieur des terres et s'approche des puits de p\u00e9trole...\r\nD'o\u00f9 l'importance d'une r\u00e9conciliation interlibyenne.\r\nLes deux gouvernements rivaux vont-ils s'unir contre le groupe terroriste? \r\nLa communaut\u00e9 internationale y compte, mais les experts sont sceptiques. Alexandre Habay...\r\n((Le groupe Etat islamique implant\u00e9 sur la cote libyenne veut \u00e9tendre son territoire. Pr\u00e9sents \u00e0 Syrte, la ville natale de Kadhafi, les jihadistes y ont impos\u00e9 la sharia et r\u00e9prim\u00e9 dans le sang toute tentative de r\u00e9volte, ils progressent maintenant vers l'int\u00e9rieur des terres. Le ministre fran\u00e7ais de la d\u00e9fense Jean-Yves Le Drian s'en alarmait hier sur l'antenne de RTL \r\nSON\r\nPas question pour la France de s'impliquer directement en Libye. Elle compte donc sur les forces locales A Rome le week end dernier lors d'une conf\u00e9rence, la commuanut\u00e9 internationale a soutenu un accord de r\u00e9conciliation de ces forces  conclu sous l'\u00e9gide de l'ONU. Pour Issandr el Amrani, chef du projet Afrique du Nord \u00e0 l'International Crisis Group, la d\u00e9marche est pr\u00e9cipit\u00e9e car tous les acteurs du chaos libyen ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s dans ces pourparlers\r\nSON\r\nLes 2 gouvernements rivaux qui revendiquent le pouvori en Libye, celui de Tobrouk et celui de Tripoli peuvent bien signer un accord. Les milices sur le terrain occup\u00e9es \u00e0 se battre en elles sont loin d'avoir fait de Daesh leur priorit\u00e9.))\r\n(11/CHINE PROCES DROIT DE L'HOMME PAPIER) ***C'est un proc\u00e8s sous tension qui avait lieu \u00e0 P\u00e9kin. \r\nPou Djeu Tchiangue, avocat chinois et fervent d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'expression comparaissait pour incitation \u00e0 la haine ethnique et trouble \u00e0 l'ordre public. \r\nCe personnage influent, qui a fait sa r\u00e9putation sur les r\u00e9seaux sociaux risque 8 ans de prison. A Shangha\u00ef, Rapha\u00ebl Grand....\r\n(D5/NOUVELLE DEVALUATON DU YUAN DANS L'AIR PAPIER INTEGRE) Et toujours en Chine, le yuan chinois est \u00e0 un niveau exceptionnellement bas face au dollar. \r\nEt pour faire face, cette question: le Gouvernement chinois va-t-il poursuivre sa politique de d\u00e9valuation de la monnaie? \r\nC'est en tout cas ce qui semble se profiler. Romain Bardet\r\n((Depuis ao\u00fbt dernier et une d\u00e9valuation coup de poing de la part de p\u00e9kin....le yuan continue de d\u00e9river vers le bas...et une monnaie plus faible, ce sont des prix \u00e0 l'exportation plus avantageux... surtout que l'\u00e9conomie chinoise s'essouffle. John Plassard, \u00e9conomiste et directeur adjoint chez Mirabaud Securities. \r\n((SON 1))\r\nMais pour l'\u00e9conomiste...la Chine poursuit surtout sa politique par peur d'une augmentation des taux am\u00e9ricains...comme devrait l'annoncer la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ce mercredi. Ce sont en effet les pays \u00e9mergeant qui seront les premiers \u00e0 subir le choc comme l'explique John Passard.\r\n((SON 2))\r\nDonc potentiellement...et en fonction de l'ampleur de la future hausse des taux am\u00e9ricains... et bien... les pays \u00e9mergents et la Chine risquent de traverser une mauvaise passe financi\u00e8re. Et manifestement...P\u00e9kin pense pouvoir prot\u00e9ger son \u00e9conomie en d\u00e9valuant sa monnaie.))\r\n(14/TUM TEASING /  ITV ALEC ROSS - TRADUIT) Les attentats de Paris ont pes\u00e9 lourd, dans la campagne des \u00e9lections r\u00e9gionales, en France. Et les attaques font beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir... La soci\u00e9t\u00e9, les politiques... \r\n***Au centre de ces questions, la balance entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9... \r\nLes Europ\u00e9ens sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 accentuer leur politique de s\u00e9curit\u00e9, quitte \u00e0 sacrifier un peu de leur libert\u00e9 individuelle? \r\nLes Etats-Unis, qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par l\u00e0, estiment  une plus grande surveillance informatique est n\u00e9cessaire. \r\nAlex Ross est l'ancien conseiller d'Hillary Clinton, en mati\u00e8re d'innovation et de r\u00e9seau...\r\nL'interview d'Alex Ross est \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, dans \"Tout un monde\", juste apr\u00e8s le journal de 8 heures.\r\n(20/HOCKEY LAUSANNE GENEVE ITV E  FROIDEVAUX) Hockey sur glace... et de cinq pour le Lausanne Hockey-Club! \r\nDans une patinoire de Malley qui affichait complet, le LHC a d\u00e9croch\u00e9 une cinqui\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en remportant le derby l\u00e9manique... Score 5-1... Lausanne a disput\u00e9 l'un de ses meilleurs matchs de la saison. Ecoutez l'attaquant vaudois Etienne Froidevaux. \r\nITW Etienne Froidevaux  (dur\u00e9e : 53'') \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne conforte sa septi\u00e8me place au classement et revient \u00e0 une longueur seulement du sixi\u00e8me Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nA noter encore la victoire de Bienne \u00e0 Davos 5 \u00e0 2.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) La matin\u00e9e sera encore assez ensoleill\u00e9e sur le Plateau, dans les P\u00e9ralpes et en Valais. \r\nCet apr\u00e8s-midi, il y aura plus de nuages, d'abord sur le Plateau, puis aussi en Valais.\r\nMaximum 6 degr\u00e9s en plaine, 2 degr\u00e9s 2000 m\u00e8tres... Et pour demain, des averses le matin, et des \u00e9claircies l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7317951", "ece-7317933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:52:45Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [83%] :\r\nAlors \u00e0 le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nExit les statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res, le Conseil des \u00c9tats a dit oui hier \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises de nouvelles largesses fiscales sont pr\u00e9vues : la gauche menacent d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum dans le canton de Vaud, c'est l'EVAM, l'\u00e9tablissement Vaudois pour l'accueil des migrants qui donne des cours \u00e0 des certains jeunes migrants des jeunes de 15 \u00e0 18 ans que l'\u00e9cole publique ne peut absorber probl\u00e8me il restera entre requ\u00e9rants d'asile et l'int\u00e9gration est moins facile qu'\u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nLa mobilit\u00e9 de demain, ancien Th\u00e9r\u00e8se toute la semaine dans Intercit\u00e9s apr\u00e8s les bus r\u00e9volutionnaire \u00e0 Gen\u00e8ve, hier, ce matin, les navettes autonomes sans conducteur bient\u00f4t test\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nLe chaos en Libye profite \u00e0 l'\u00c9tat islamique et les djihadistes \u00e9tait bas\u00e9e sur la c\u00f4te, ils entrent d\u00e9sormais dans l'int\u00e9rieur des Terres et s'approche des puits de p\u00e9trole et les 2 gouvernements qui se disputent le pouvoir en Libye vont -ils revoir leurs priorit\u00e9s et combattre les djihadistes, les experts en doutent, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nLe HC Bienne vient de remporter 2 matches tr\u00e8s importants \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez le leader, Z\u00fcrich et chez son dauphin, Davos, situation d'autant plus surprenante que les Biennois viennent de vivre une des plus grosses crises de leur histoire, Laurent Bastard, do nous dira dans Sport matin si Bienne et gu\u00e9ri ou toujours en convalescence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [50%] :\r\nOn l'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [95%] :\r\nFini donc les taux pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res, le Conseil des \u00c9tats a donn\u00e9 hier soir son aval \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais ces entreprises devraient b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles largesses fiscales : pas question de leur imposer des mesures compensatoires, comme le proposait la gauche pour le grand argentier PLR Vaudois Pascal Broulis ce n'est pas les entreprises qu'il faut imposer, mais leurs employ\u00e9es, il a dit \u00e0 Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:44) [76%] :\r\nC'est pas entreprises qu'un \u00c9tat doit faire c'est rentr\u00e9 fiscale il font faire mais c'est bien s\u00fbr le travailleur, c'est g\u00e9n\u00e9ralement sur l'imp\u00f4t sur le revenu, la Poste la fortune c'est l\u00e0 dessus que que la si ceux -ci retrouvent ce qu'on veut, c'est que les gens sont au ch\u00f4mage, aupr\u00e8s de l'entreprise qui, du travail et que, et que c'est au travers de d'un mod\u00e8le Claire et bien s\u00fbr qui a une qui a une perte de rentrer, mais le risque, on peut avoir, c'est qu'on n'est pas le mod\u00e8le fiscal et qu'on perde pas simple entreprises en Suisse, mais \u00e9galement les travailleurs qui sont plus en Suisse qui paient plus d'imp\u00f4ts parce que \u00e7a le pire qu'on qu'on coupe savoir donc ceux qui vivent, cadeaux et autres l\u00e0 il fait 30, c'est vraiment un un mod\u00e8le qu'on doit mettre en oeuvre pour qu'il soit accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire cela sur la course. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [93%] :\r\nLe dossier passe d\u00e9sormais en National, mais \u00e0 ce stade, c'est la droite qui a su faire valoir ses arguments Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [94%] :\r\nCe sont 2 visions du monde qui s'affrontaient hier soir dans la salle du Conseil des \u00c9tats pour la gauche, c'est avant tout aux entreprises de payer pour la collectivit\u00e9, pour la droite, c'est important de ne pas les effrayer, car ces employ\u00e9es sont de bons contribuables potentiels de l\u00e0 d\u00e9coulent une partie des divergences qui ont oppos\u00e9 les s\u00e9nateurs hier soir, lors des d\u00e9bats sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, l'un des points qui les oppose, c'est l'ampleur des largesses n\u00e9cessaires pour faire passer ces nouveaux taux d'impositions aupr\u00e8s des entreprises car ces soci\u00e9t\u00e9s rapportent de milliards de francs comptant et plus de 3 milliards \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agit donc de continuer \u00e0 les s\u00e9duire pour qu'elle reste et qu'elles paient des imp\u00f4ts, la gauche voulait davantage de mesures compensatoires, notamment via une hausse de l'imposition des dividendes, pas question, lui a r\u00e9pondu la droite qui a obtenu gain de cause, r\u00e9sultat : la gauche d\u00e9nonce des cadeaux fiscaux aux entreprises, elle brandit donc la menace du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud : il est de plus en plus difficile de scolariser les jeunes migrants des mineurs de 15 \u00e0 18 ans, pour 2 raisons : d'abord, faute de place dans certaines structures du post- obligatoire mais aussi \u00e0 cause d'une directive qui pr\u00e9cise que l'acc\u00e8s des jeunes de plus de 15 ans \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire se fait seulement \u00e0 titre exceptionnel, c'est donc l'EVAM, l'\u00e9tablissement Vaudois pour l'accueil des migrants qui donne des cours \u00e0 ces mineurs, ils seront 200 en janvier au lieu de rejoindre l'\u00e9cole publique, une situation probl\u00e9matique pour Evi Kassimidis s', porte- parole de l'EVAM. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:57) [92%] :\r\nIls ne suivent des cours de fran\u00e7ais, mais au moins ils peuvent progresser dans l'apprentissage de la langue, \u00e0 cette occasion et Jacques R aussi d'autres comp\u00e9tences cl\u00e9s en terme de socialisation ou de ponctualit\u00e9, par contre il reste entre requ\u00e9rants d'asile donc dans le monde de l'asile, ce qui n'est pas en faveur de leur int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [87%] :\r\nId\u00e9alement, ces jeunes, ils devraient aller \u00e0 l'\u00e9cole publique. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:21) [86%] :\r\nOui, et il devrait aller \u00e0 l'\u00e9cole publique, enfin \u00e7a d\u00e9pend de leur \u00e2ge ainsi dans la scolarit\u00e9 postobligatoire h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 le la situation devient un peu plus complexe et actuellement, nous mettons en place, de nombreux cours pour ces jeunes au sein de l'EVAM. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [93%] :\r\nEvi Kassimidis s'avec Marc qui ni \u00e0 Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve \u00e0 nouveau les fonctionnaires entament aujourd'hui leur 7\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation, d\u00e9cision prise hier en assembl\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, une manifestation doit avoir lieu aujourd'hui, suivie d'une nouvelle assembl\u00e9e pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner au mouvement, les employes de l'\u00c9tat veulent que le gouvernement abandonne son projet de r\u00e9duire de 5 pourcent la la masse salariale de l'\u00c9tat, notamment en augmentant le temps de travail des fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [98%] :\r\nL'avenir de l'h\u00f4pital du Jura bernois ravive la question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [95%] :\r\nD\u00e9but d\u00e9cembre, la Ville de Moutier et les autorit\u00e9s jurassiennes et bernoises \u00e9voquaient l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation d'un h\u00f4pital intercantonal en cas de transfert de Moutier \u00e0 la R\u00e9publique et du canton du Jura, le vote aura lieu en 2017 et il \u00e9chauffe d\u00e9j\u00e0 les esprits pour les pro- bernois, difficile d'imaginer un h\u00f4pital \u00e0 cheval entre deux cantons Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:31) [95%] :\r\nUne affirmation inacceptable car purement th\u00e9orique pour le PBD du Jura bernois un scandale selon l'UDC de la m\u00eame r\u00e9gion, qui estime que cette id\u00e9e sacrifierait le site hospitalier de Moutier au profit du Jura, or pour Maxime Zuber, maire de la commune de Moutier, la question doit sortir des pr\u00e9f\u00e9rences, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:48) [80%] :\r\nL'avenir d'un h\u00f4pital n'est pas li\u00e9e \u00e0 sa ville, voir son camp, donc la r\u00e9gion, en fait, l'h\u00f4pital du Jura bernois est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme qui aujourd'hui d\u00e9pend exclusivement de la qualit\u00e9 du soin qu'elle produit de la fid\u00e9lit\u00e9 de la client\u00e8le et puis aujourd'hui dans un cadre donn\u00e9 cet h\u00f4pital rempli sa mission, il y a pas de raison que l'on notre cantonales, elle ne puisse pas non plus poursuivre la m\u00eame mission. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [98%] :\r\nUne mission de qualit\u00e9 que l'h\u00f4pital du Jura bernois poursuit lui aussi mais imaginer une structure intercantonale provoque certaines inqui\u00e9tudes, notamment pour des questions pratiques Pierre-Alain Schnegg, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [91%] :\r\nLa liste hospitali\u00e8re d'un h\u00f4pital d\u00e9pend du canton dans lequel l'h\u00f4pital est situ\u00e9 donc il est clair que si Moutier devait \u00eatre dans le canton du Jura : la liste hospitali\u00e8re du site de Moutier serait sous la responsabilit\u00e9 du canton du Jura : la liste hospitali\u00e8re du site de Saint-Imier serait sous la responsabilit\u00e9 du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:45) [95%] :\r\nUn fonctionnement \u00e0 2 t\u00eates qui inqui\u00e8te, notamment concernant l'efficacit\u00e9 des prestations, certains responsables de l'h\u00f4pital du Jura bernois redoutent une solution sparadrap pour contenter tous les fronts, l'h\u00f4pital attend une r\u00e9ponse claire et pr\u00e9cise de la part des autorit\u00e9s cantonales, les m\u00eames qui ont assur\u00e9 vouloir mandat\u00e9 un expert ind\u00e9pendant pour r\u00e9soudre la question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'Arabie Saoudite annonce la formation d'une coalition islamique antiterroriste 34 pays du Proche et du Moyen, mais aussi d'Afrique qui vont participer \u00e0 cette alliance militaire conduite par Ryad, parmi eux, l'\u00c9gypte, le Qatar, les \u00c9mirats arabes unis ou la Malaisie, une initiative qui va dans le sens des demandes am\u00e9ricaines Washington demandait une plus grande implication des pays et arabes dans la lutte contre l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [81%] :\r\nEt sur le terrain, le chaos qui r\u00e8gne en Lybie profite aux groupes islamiques \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [93%] :\r\nL'organisation \u00c9tat Islamique gagne du terrain, implant\u00e9e sur la c\u00f4te, il gagne l'int\u00e9rieur des Terres et s'approche des puits de p\u00e9trole, d'o\u00f9 l'importance d'une r\u00e9conciliation inter- libyennes, les 2 gouvernements rivaux vont -ils s'unir contre le groupe terroriste, la communaut\u00e9 internationale y compte bien, mais les experts sont sceptiques, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:53) [91%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique implant\u00e9 sur la c\u00f4te libyenne veut \u00e9tendre son territoire pr\u00e9sents \u00e0 Syrte, la ville natale de Kadhafi il jihadistes y ont impos\u00e9 la charia et r\u00e9prim\u00e9 dans le sang toute tentative de r\u00e9volte, maintenant ils progressent vers l'int\u00e9rieur des Terres, le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian s'en alarmait hier sur l'antenne de RTL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [85%] :\r\nMais ils commencent \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer vers l'int\u00e9rieur et avoir tentation de l'acc\u00e8s \u00e0 des puits de p\u00e9trole, donc il faut absolument que cessent les conflits intra- libyen, sinon le vainqueur militaire, \u00e7a sera Daesh ils ont eux- m\u00eames les moyens militaires entre pour enrayer la progression Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:30) [93%] :\r\nPas question pour la France de s'impliquer directement en Libye, elle compte donc sur les forces locales \u00e0 Rome le week- end dernier lors d'une conf\u00e9rence, la communaut\u00e9 internationale a soutenu un accord de r\u00e9conciliation entre ces forces conclu sous l'\u00e9gide de l'ONU pour Issandr El Hamra ni sp\u00e9cialiste Afrique du Nord \u00e0 l'International quoi et c'est ce groupe, la d\u00e9marche est pr\u00e9cipit\u00e9e, car tous les acteurs du chaos libyen ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s dans ces pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:54) [89%] :\r\nMalheureusement, les acteurs principaux libyens pourront toujours plus peur l'un de l'autre que de c'est vrai il y a un besoin qui puissent travailler ensemble, mais le terrain n'est pas assez pr\u00e9par\u00e9s aujourd'hui pour qu'il le fasse, et ce n'est pas un nouveau gouvernement qui sera annonc\u00e9 cette semaine qu'il sera en mesure de me faire imm\u00e9diatement, sans avoir trouv\u00e9 tous les avis n\u00e9cessaires parmi les milices parmi les acteurs politiques pour vraiment agir de mani\u00e8re d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:21) [93%] :\r\nLes 2 gouvernements rivaux qui revendiquent le pouvoir en Libye, celui de Tobrouk et celui de Tripoli peuvent bien signer un accord sur le terrain, les milices occup\u00e9s \u00e0 se battre entre elles sont loin d'avoir fait de Daesh, leur priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [96%] :\r\nEt c'est un proc\u00e8s sous tension qui avait lieu \u00e0 P\u00e9kin hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [93%] :\r\nPour John Chang, un avocat chinois, fervent d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d'expression, comparaissait pour incitation \u00e0 la haine et ethnique et trouble \u00e0 l'ordre public, ce personnage influent qui a fait sa r\u00e9putation sur les r\u00e9seaux sociaux risque 8 ans de prison \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:52) [91%] :\r\nPaul je Tchiang a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plus de 18 mois en d\u00e9tention provisoire, cet avocat embl\u00e9matique a fortement milit\u00e9 pour l'abolition des camps de travail, il s'\u00e9tait aussi sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires touchant aux libert\u00e9s d'expression, d\u00e9fendant par exemple, l'artiste chinois bouge Tchiang 50 ans, est accus\u00e9 d'avoir publi\u00e9 sur Weibo, le Twitter chinois 7 messages 7 petit message pour lesquels il risque 8 ans de prison pour avoir notamment critiqu\u00e9 la politique chinoise au Tibet et dans le site j'\u00e0 P\u00e9kin, hier, le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditif, la police chinoise a violemment dispers\u00e9 les partisans de l'avocat mass\u00e9s devant le tribunal dans la foule il y avait aussi des journalistes et des diplomates venus r\u00e9clamer un proc\u00e8s \u00e9quitable et transparent ce proc\u00e8s embl\u00e9matique symbolise \u00e0 lui seul la r\u00e9pression grandissante des voix discordantes en Chine je Tchiang lui sera fix\u00e9 sur son sort, ces prochains jours, mais la condamnation Somb\u00e9 in\u00e9vitables Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [93%] :\r\nEt toujours en Chine, le Yuan chinois est \u00e0 un niveau exceptionnellement bas face au dollar et pour faire face \u00e0 cette question, le gouvernement chinois va -t-il poursuivre sa politique de d\u00e9valuation de la monnaie, c'est en tout cas, ce qui semble se profiler, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [89%] :\r\nDepuis ao\u00fbt dernier et une d\u00e9valuation, coup de poing de la part de P\u00e9kin, le Yuan continue de d\u00e9river vers le bas et une monnaie plus faible, ce sont des prix \u00e0 l'exportation plus avantageux, surtout que l'\u00e9conomie chinoise ces souffles John Plassard, \u00e9conomiste et directeur adjoint chez Mirabaud, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:16) [97%] :\r\nOn sait que, il y a eu r\u00e9cemment une d\u00e9gradation de la balance commerciale avec une baisse notamment des exportations et donc on voit bien le pays vouloir essayer de dynamiser ce pan de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [97%] :\r\nMais pour l'\u00e9conomiste, la Chine poursuit surtout sa politique par peur d'une augmentation des taux am\u00e9ricains comme devrait l'annoncer la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ce mercredi, ce sont en effet les pays \u00e9mergents qui seront les premiers \u00e0 subir le choc, comme l'explique John Plassard. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:45) [91%] :\r\nCes pays \u00e9mergents et dont la Chine, bien \u00e9videmment, p\u00e2tissent des fuites de capitaux et pour certains de la baisse du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et cette baisse est susceptible d'entamer les revenus de plusieurs pays \u00e9mergents, dont la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [94%] :\r\nDonc, potentiellement, et en fonction de l'ampleur de la future hausse des taux am\u00e9ricains, h\u00e9 bien, les pays \u00e9mergents, la Chine risquent de traverser une mauvaise passe financi\u00e8re et manifestement P\u00e9kin pense pouvoir prot\u00e9ger son \u00e9conomie en d\u00e9valuant sa monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [95%] :\r\nLes attentats de Paris ont pes\u00e9 lourd dans la campagne des \u00e9lections r\u00e9gionales en France et ces attaques font beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir la soci\u00e9t\u00e9 les politiques au centre de ces questions, la balance entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9, les Europ\u00e9ens sont -ils condamn\u00e9s \u00e0 accentuer leur politique de s\u00e9curit\u00e9, quitte \u00e0 sacrifier un peu de leur libert\u00e9 individuelle, les \u00c9tats-Unis qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0, estiment qu'une plus grande surveillance informatique est n\u00e9cessaire, Alex Ross et l'ancien conseiller d'Hillary Clinton en mati\u00e8re d'innovation et de r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:40) [76%] :\r\nAfin de faire le Berry ou alors c'est qu'elle est et -ce toujours la libert\u00e9 sans mais s\u00e9curit\u00e9 irrit\u00e9s et fragiles et se et la s\u00e9curit\u00e9 sans la libert\u00e9 est oppressante et nous devons pencher davantage du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9, les que de la s\u00e9curit\u00e9, mais nous ne pouvons tout simplement pas ignorer la s\u00e9curit\u00e9 un peu Hewlett ne se les prisonniers 7 vers, il serait irresponsable de ne pas essayer de rep\u00e9rer les communications des terroristes, aussi longtemps que \u00e7a reste encadr\u00e9e par des r\u00e8gles tr\u00e8s claires mais c'est faisable, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et maintenant nous ne pouvons pas \u00eatre Mali face \u00e0 la menace qui grandit n'en Europe ah bah fait de feu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:22) [92%] :\r\nMais cette interview d'Alex Ross est \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9, tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, c'est juste apr\u00e8s le journal de 8 heures hockey sur glace et de 5 pour le Lausanne Hockey Club de dans une patinoire de Malley, qui affichait complet, le LHC a d\u00e9croch\u00e9 une 5\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en remportant le derby l\u00e9manique score 5 1 Lausanne un disput\u00e9 l'un de ses meilleurs matches de la saison, \u00e9coutez l'attaquant Vaudois \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:46) [85%] :\r\nOui, je pense forc\u00e9ment bien joueur d'un bien patin\u00e9, on a pu utiliser les chances qu'on aille pour marquer apr\u00e8s pour pour Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dur pour rentrer dans le match de nouveaux avant et avec l'ambiance qui, qui avait dans cette patinoire \u00e7a met encore un petit peu plus d'\u00e9merger \u00e0 nos pays, j'esp\u00e8re que le public a eu le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:11) [98%] :\r\nSouvent cette saison, le LHC a eu des probl\u00e8mes pour concr\u00e9tiser ce soir 5 buteurs diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:17) [82%] :\r\nOn essaie de d'avoir Catherine ni dangereuse et puis tous les lignes sauf il fonce dans cette ligue c'est c'est tr\u00e8s important qu'on a \u00e7a, mais j'ai beaucoup de plaisir aussi pour pour Haga comme Antonietti qui qui a marqu\u00e9 parce que lui il travaille toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour l'\u00e9quipe pays \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:39) [96%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne conforte sa 7\u00e8me place au classement et revient \u00e0 une longueur seulement du sixi\u00e8me Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 noter encore la victoire de Bienne \u00e0 Davos 5 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [92%] :\r\nOui, \u00e7a, on a, on y reviendra sur sur Bienne la sant\u00e9 de Bienne, crise ou pas crise, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Laurent Bastard dans Sport matin vers 6 heures 35 merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, la matin\u00e9e sera encore assez ensoleill\u00e9e sur le plateau dans les Pr\u00e9alpes et en Valais cet apr\u00e8s- midi, plus de nuages d'abord sur le plateau, puis aussi en Valais maximum 6 degr\u00e9s en plaine 2 degr\u00e9s encore \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis demain : des averses le matin et des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:30:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EDBBF85-1FF7-46BF-9D4D-C7C8F4BFD4A2", "internalArchiveId": "0EDBBF85-1FF7-46BF-9D4D-C7C8F4BFD4A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Alain Franco: France, l'imp\u00e9rieuse clarification", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Alain Franco: France, l'imp\u00e9rieuse clarification (SIGNATURE : FRANCE LA REFONTE NECESSAIRE) France\u00a0: l'imp\u00e9rieuse clarification. Commentaire d'Alain Franco\r\n((Nicolas Sarkozy a tort. Le vote de plus en plus massif des Fran\u00e7ais pour le FN n'est pas une manifestation \u00e9pidermique et ponctuelle d'une quelconque \u00ab\u00a0col\u00e8re\u00a0\u00bb populaire, mais bien un vote d'adh\u00e9sion aux th\u00e8mes de campagne d'un parti qui n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses principes fondateurs\u00a0: la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, le rejet de l'immigration, la s\u00e9curit\u00e9 primant sur la libert\u00e9 du citoyen.\r\nEn 2002, Jean-Marie Le Pen ralliait 18% des voix au deuxi\u00e8me tour des pr\u00e9sidentielles contre 82% \u00e0 Jacques Chirac. En 2015, sa fille, Marine,\u00a0 rassemble 42% des suffrages dans le Nord, et sa petite fille, Marion, 45% en PACA. Entre les 2 tours des r\u00e9gionales, le nombre de voix frontistes \u00e0 m\u00eame augment\u00e9 de 13%. Le parti de Marine Le Pen prouve qu'il a encore de la r\u00e9serve de voix.\r\nAu vu de ces scores, qui peut pr\u00e9tendre que le parti de l'exclusion -des \u00e9trangers, de l'Europe, de l'euro- ne s'approche pas inexorablement des portes du pouvoir national\u00a0?\u00a0 Non, vraiment\u00a0: L'arbre du Front R\u00e9publicain victorieux ne doit pas cacher la for\u00eat de bulletins pour le Front National. \r\nLe salut de la classe politique r\u00e9publicaine, de droite comme de gauche, exige une grande op\u00e9ration de clarification et de recomposition. Car qui peut dire aujourd'hui\u00a0 o\u00f9 se situe la droite\u00a0?\u00a0 Est-elle incarn\u00e9e par le discours dur d'un Sarkozy qui fait de l'oil aux \u00e9lecteurs de Marine, ou par la strat\u00e9gie de recentrage de Jupp\u00e9, qui tend des perches \u00e0 un Macron\u00a0? Et que dire du Parti Socialiste\u00a0et de Fran\u00e7ois Hollande, qui applique par petites touches une politique de r\u00e9formes aussi modestes que honteuses, en d\u00e9saccord avec ses discours \u00e9lectoraux\u00a0?\r\nD\u00e9boussol\u00e9s, effray\u00e9s par le ch\u00f4mage, la paup\u00e9risation et le terrorisme, les Fran\u00e7ais sont avidement en qu\u00eate de sens. Les partis r\u00e9publicains, inclusifs, ouverts et tol\u00e9rants, ont l'obligation de leur apporter des r\u00e9ponses. Et vite\u00a0! Sans clarification des positions, sans refondation et repositionnement du PS et des R\u00e9publicains, la vague brun-marine n'aura reflu\u00e9 que pour mieux revenir, plus forte et plus d\u00e9vastatrice))", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Alain Franco: France, l\u2019imp\u00e9rieuse clarification", "Alain Franco: France, l\u2019imp\u00e9rieuse clarification / JDM_2015-12-15T06:51:00_signature", "Alain Franco: France, l\u2019imp\u00e9rieuse clarification / JDM_2015-12-15T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy a tort. Le vote de plus en plus massif des Fran\u00e7ais pour le FN n\u2019est pas une manifestation \u00e9pidermique et ponctuelle d\u2019une quelconque \"col\u00e8re\" populaire, mais bien un vote d\u2019adh\u00e9sion aux th\u00e8mes de campagne d\u2019un parti qui n\u2019a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses principes fondateurs: la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, le rejet de l\u2019immigration, la s\u00e9curit\u00e9 primant sur la libert\u00e9 du citoyen.", "Nicolas Sarkozy a tort. Le vote de plus en plus massif des Fran\u00e7ais pour le FN n\u2019est pas une manifestation \u00e9pidermique et ponctuelle d\u2019une quelconque \"col\u00e8re\" populaire, mais bien un vote d\u2019adh\u00e9sion aux th\u00e8mes de campagne d\u2019un parti qui n\u2019a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses principes fondateurs: la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, le rejet de l\u2019immigration, la s\u00e9curit\u00e9 primant sur la libert\u00e9 du citoyen.", "Nicolas Sarkozy a tort. Le vote de plus en plus massif des Fran\u00e7ais pour le FN n\u2019est pas une manifestation \u00e9pidermique et ponctuelle d\u2019une quelconque \"col\u00e8re\" populaire, mais bien un vote d\u2019adh\u00e9sion aux th\u00e8mes de campagne d\u2019un parti qui n\u2019a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses principes fondateurs: la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, le rejet de l\u2019immigration, la s\u00e9curit\u00e9 primant sur la libert\u00e9 du citoyen."], "variantIds": ["ece-7317952", "ece-7317934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:46:43Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi le commentaire d'Alain Franco France l'imp\u00e9rieuse clarification, Nicolas Sarkozy a tort le vote croissant des Fran\u00e7ais pour le FN n'est pas une manifestation de col\u00e8re mais bien un vote d'adh\u00e9sion aux id\u00e9es d'un parti qui n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses principes, pr\u00e9f\u00e9rence nationale : rejet d'une migration s\u00e9curit\u00e9 qui prime sur libert\u00e9 en 2002 Jean-Marie Le Pen ralliait 18 pourcent des des voix aux pr\u00e9sidentielles en 2015 Safi rassemble 42 pourcent des des suffrages dans le Nord, et sa petite fille 45 pourcent en en PACA, entre les 2 tours des r\u00e9gionales, le nombre de voix frontistes a m\u00eame augment\u00e9 de 13 pourcent le le FN a encore des r\u00e9serves aujourd'hui qui peut pr\u00e9tendre que le parti de l'exclusion des \u00e9trangers et de l'Europe ne s'approche pas des portes du pouvoir national, l'arbre du Front R\u00e9publicain victorieux ne doit pas cacher la for\u00eat de bulletins pour le Front national, le salut de la classe politique r\u00e9publicaine exige donc une op\u00e9ration majeure de clarification et de recomposition car qui peut dire aujourd'hui o\u00f9 se situe la droite et qu'elle incarn\u00e9e par le discours dur d'un Sarkozy qui fait de l'oeil aux \u00e9lecteurs de Marine ou par la strat\u00e9gie de recentrage de Jupp\u00e9 qui tend des perches \u00e0 un maquereau et que dire du Parti socialiste de Fran\u00e7ois Hollande, qui applique par touches impressionnistes, une politique de r\u00e9formes aussi modestes que honteuses, en contradiction avec le discours effray\u00e9s par le terrorisme d\u00e9boussol\u00e9s par le ch\u00f4mage et la paup\u00e9risation, les Fran\u00e7ais sont en qu\u00eate de sens, les partis r\u00e9publicains inclusif et tol\u00e9rants, ont l'obligation de leur apporter des r\u00e9ponses et vite sans clarification ni refondation du PS et des R\u00e9publicains la vague bras Marine n'aura reflu\u00e9 que pour mieux revenir plus forte et plus d\u00e9vastatrice et c'est le commentaire d'Alain Franco, vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CA barre oblique signature \u00e0 6 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:41:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FA07012-2F60-40B4-A8AE-D123F18A009A", "internalArchiveId": "8FA07012-2F60-40B4-A8AE-D123F18A009A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution tunisienne, rien n'a chang\u00e9 \u00e0 Sidi Bouzid", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lafrance Camille\r\nCinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution tunisienne, rien n'a chang\u00e9 \u00e0 Sidi Bouzid Direction la Tunisie.l'anniversaire de la r\u00e9volution y sera officiellement f\u00eat\u00e9 en janvier (le 14) mais c'est \u00e0 Sidi Bouzid, dans l'int\u00e9rieur du pays, que s'est d\u00e9clench\u00e9 le soul\u00e8vement populaire.le 17 d\u00e9cembre 2010. \r\nEt c'est l'immolation de Mohamed Bouazizi, vendeur ambulant, dans cette m\u00eame ville qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la col\u00e8re dans le pays. Cinq ans plus tard, la r\u00e9gion de Sidi Bouzid souffre des m\u00eames maux : absence de d\u00e9veloppement, ch\u00f4mage, et d\u00e9sormais terrorisme. \r\nReportage sur place de Camille Lafrance.\r\n((SON zaafria 2 c'est catastrophique ici rien n'a chang\u00e9  FR\r\nComme partout dans la r\u00e9gion les habitants du village de Zaafria, \u00e0 une vingtaine de km de sidi bouzid, d\u00e9plorent spontan\u00e9ment le manque de travail, d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9.et d'espoir. \r\nL'un d'eux tend un papier et assure qu'il n'a pas m\u00eame de quoi aller porter un formulaire pour obtenir des soins gratuits \u00e0 la ville.faute de moyens pour payer le transport.avant de se plaindre d'une descente polici\u00e8re chez lui en pleine nuit, sans raison assure-t-il : \r\nils ont cass\u00e9 la porte, ils ont frapp\u00e9 ma femme et ma soeur\r\nils m'ont frapp\u00e9, insult\u00e9, et menac\u00e9. Les policiers continuent de faire \u00e7a m\u00eame si nous sommes de bons citoyens. \r\nIl y a deux  solutions pour nous en Tunisie : se pendre ou aller combattre sur la montagne  avec les terroristes. //\r\nLes terroristes.une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te dans la r\u00e9gion.des groupes arm\u00e9s sont implant\u00e9s dans le centre ouest du pays depuis fin 2012. Dont l'un sur le mont Mghilla \u00e0 une 60aine de km.la katiba jund al khilafa / qui se r\u00e9clame du groupe \u00e9tat islamique et y a revendiqu\u00e9 l'assassinat d'un jeune berger du coin mi novembre.d\u00e9capit\u00e9 pour collaboration avec les forces de s\u00e9curit\u00e9. //\r\nPourtant tous les habitants de la r\u00e9gion ne condamnent pas ces radicaux.certains expriment m\u00eame davantage de col\u00e8re contre l'Etat. \r\nSON Zaafria 2tout est triste mais des choses plus que d'autres, l'\u00e9tat de notre pays me d\u00e9range plus\r\ndepuis 5 ans rien n'a chang\u00e9 \r\nterrorisme peut \u00eatre d\u00e9truit \u00e0 chaque moment mais l'\u00e9tat du pays c'est difficile \u00e0 corriger, rien ne marche.\u00e7a me fait trop mal au coeur . \r\nPlusieurs organisations locales d\u00e9noncent l'augmentation des pressions polici\u00e8res dans la r\u00e9gion..mais aussi son classement parmi les derni\u00e8res du pays en terme de d\u00e9veloppement.le taux de chomage y d\u00e9passe toujours largement la moyenne nationale de 15%.30% chez les dipl\u00f4m\u00e9s. Kamel jalali repr\u00e9sentant du bureau r\u00e9gional de Nidaa Tounes, parti au pouvoir, reconnait le manque d'avanc\u00e9es.\r\ny'a un foss\u00e9 entre la vie ici et les d\u00e9cideurs politiques n'ont pas pu voir la r\u00e9alit\u00e9 des choses dans ces r\u00e9gions ils ne comprennent pas les pbs et parfois ferment les yeux \r\npbs ds les choix politiques et \u00e9conomiques strat\u00e9giques\r\nC'est dans un contexte morose que la r\u00e9gion s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 17 d\u00e9cembre les repr\u00e9sentants du \u00ab quarter \u00bb 4 organisations tunisiennes qui ont obtenu cette ann\u00e9e le prix Nobel de la paix. une image de la Tunisie qui contraste avec leur r\u00e9alit\u00e9.// \r\nCamille Lafrance, pour RTSinfo, Sidi bouzid))", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution tunisienne, rien n'a chang\u00e9 \u00e0 Sidi Bouzid / JDM_2015-12-15T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019anniversaire de la r\u00e9volution tunisienne sera officiellement f\u00eat\u00e9 le 14 janvier, mais c\u2019est \u00e0 Sidi Bouzid, dans l\u2019int\u00e9rieur du pays, que s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 le soul\u00e8vement populaire le 17 d\u00e9cembre 2010. L\u2019immolation de Mohamed Bouazizi, vendeur ambulant, avait alors pr\u00e9cipit\u00e9 la col\u00e8re dans le pays. Cinq ans plus tard, la r\u00e9gion de Sidi Bouzid souffre des m\u00eames maux: absence de d\u00e9veloppement, ch\u00f4mage, et d\u00e9sormais terrorisme."], "variantIds": ["ece-7317939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:27:43Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 20 pardon direction maintenant la Tunisie, l'anniversaire de la r\u00e9volution, il sera officiellement f\u00eat\u00e9 en janvier sera le 14 mai c'est \u00e0 Sidi Bouzid, dans l'int\u00e9rieur du pays que s'est d\u00e9clench\u00e9 le soul\u00e8vement populaire, nous \u00e9tions le 17 d\u00e9cembre 2010 et c'est l'immolation de Mohamed Bouazizi, vendeur ambulant dans cette m\u00eame ville qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la col\u00e8re dans tout le pays, 5 ans plus tard, la r\u00e9gion de Sidi Bouzid souffre toujours des m\u00eames maux, \u00e0 savoir : absence de d\u00e9veloppement, ch\u00f4mage et d\u00e9sormais c'est rajouter le terrorisme, reportage sur place de Camille Lafrance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [67%] :\r\nC'est catastrophique ici y \u00e0 la chang\u00e9, on doit pas pens\u00e9 pas du sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [95%] :\r\nComme partout dans la r\u00e9gion, les habitants du village de Zaafria, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Sidi Bouzid d\u00e9plorent spontan\u00e9ment le manque de travail, d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et d'espoir, l'Inde tend un papier et assure qu'il n'a pas m\u00eame de quoi aller porter un formulaire pour obtenir des soins gratuits \u00e0 la ville, faute de moyens pour payer le transport avant de se plaindre d'une descente polici\u00e8re chez lui en pleine nuit sans raison, assure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [53%] :\r\nCin\u00e9ma que Monsieur tout d'un jour f\u00e9ri\u00e9 au 22 selon le bidonnage le 9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nVervoort th\u00e9orisant cass\u00e9 la porte, ils ont frapp\u00e9 ma femme et ma soeur, ils m'ont frapp\u00e9, insult\u00e9 et menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [78%] :\r\nNon mais, faut -il ou pas qui cela fait alors, si vous \u00eates d'une fille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nLes policiers continuent de faire \u00e7a, m\u00eame si nous sommes de bons citoyens, il y a 2 solutions pour nous en Tunisie se pendre ou aller combattre sur la montagne avec les terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nLes terroristes une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te dans la r\u00e9gion des groupes arm\u00e9s sont implant\u00e9s dans le centre- ouest du pays depuis fin 2012, dont l'un sur le l\u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, la Katiba Young alors la fac qui se r\u00e9clament du groupe \u00c9tat islamique il y a revendiqu\u00e9 l'assassinat d'un jeune berger du coin mi novembre d\u00e9capit\u00e9 pour collaboration avec les forces de s\u00e9curit\u00e9 pourtant tous les habitants de la r\u00e9gion ne condamnent pas ces radicaux, certains expriment m\u00eame davantage de col\u00e8re contre l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [85%] :\r\nLe terrorisme et pas \u00e7a \u00e7a d\u00e9range pas, il y a un autre type de le terrorisme \u00e9conomique, l'\u00e9tat du pays m\u00eame d\u00e9range davantage que le terrorisme tout est triste, mais il y a des choses qui sont plus triste que l'autre, l'\u00e9tat de notre pays, mais 5 ans rien n'a chang\u00e9, mais l'\u00e9tat du pays, c'est difficile \u00e0 corriger, il y a un moment, \u00e7a me fait trop mal au coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [92%] :\r\nPlusieurs organisations locales d\u00e9noncent l'augmentation des pressions polici\u00e8res dans la r\u00e9gion, mais aussi son classement parmi les derni\u00e8res du pays en termes de d\u00e9veloppement, le taux d'ch\u00f4mage y d\u00e9passe toujours largement la moyenne nationale de 15 pourcent 30 pourcent chez chez les dipl\u00f4m\u00e9s kamel Jalali repr\u00e9sentant du bureau r\u00e9gional de Nidaa Toun\u00e8s, parti au pouvoir, reconna\u00eet le manque d'avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [83%] :\r\nL'essentiel, c'est pour nous, on s'est dit oppos\u00e9 des surtout dans les, les, les gouvernants la d'interdire, c'est les probl\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques, oui, nous on ne fait pas assez, pourquoi, parce qu'on n'a pas les moyens, les bureaux de de Nidaa Toun\u00e8s \u00e0 Tunis, ils ont plus de moyens que nous et il ne tient que pas compte parfois des des besoins essentiels et des besoins r\u00e9els de la r\u00e9gion et les d\u00e9cideurs politiques ne comprend pas, oui, donc c'est pratique, ce sont \u00e0 l'origine de d\u00e9veloppement des terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [95%] :\r\nC'est dans un contexte morose que la r\u00e9gion s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 17 d\u00e9cembre les repr\u00e9sentants du Quartet, 4 organisations qui ont obtenu cette ann\u00e9e le prix Nobel de la paix, une image de la Tunisie, qui contraste avec leur r\u00e9alit\u00e9 camille Lafrance pour RTSinfo Sidi Bouzid. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:48:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lafrance, Camille", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77204AC-CA18-42C6-AE84-F7FCA473157D", "internalArchiveId": "C77204AC-CA18-42C6-AE84-F7FCA473157D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... et des coupes dans l'aide sociale en Valais...\r\nLe Temps r\u00e9v\u00e8le des chiffres, ce matin: 696 sur 3500 famille monoparentales valaisannes b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale. Et \u00e0 partir du mois de janvier, cette aide sociale va drastiquement diminuer. Et le quotidien de donner un exemple, celui d'une marocaine, divorc\u00e9e, donc, dont les dipl\u00f4mes universitaires ne sont pas reconnus, et qui est p\u00e9nalis\u00e9e parce qu'elle a une activit\u00e9 professionnnelle, une sorte de double peine: famille monoparentale et travailleuse pauvre. \r\nLa gal\u00e8re des familles monoparentales, dans le canton de Fribourg, c'est aussi dans la Libert\u00e9 ce matin, qui cite une \u00e9tude de Caritas.\r\nUne autre d\u00e9cision qui aura des cons\u00e9quences financi\u00a8\u00e8res, celle  du Conseil des Etats hier d'accepter la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, Le Tagesanzeiger se montre critique ce matin. La droite  a refus\u00e9 d' imposer davanatge  les dividendes pour compenser les pertes, privant les cantons et la conf\u00e9d\u00e9ration de 375 millions de franc. Le journal reprend les termes du s\u00e9nateur socialiste Roberto Zanetti: c'est un couteau dans le dos de cette r\u00e9forme fiscale. Cette r\u00e9forme fiscale est une black box, commente le Tagesnazeiger. On diminue les imp\u00f4ts et on ferme les yeux !!! Un sc\u00e9nario extr\u00eame qui n'est pas document\u00e9. Ces milliards sont une subvention gratuite pour la politique fiscale des certains cantons, qui n'ont jamais fait preuve de responsabilit\u00e9 vis \u00e0 vis de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLe parti socialiste menace de lancer le referendum. ET \u00e7a tombe bien, commente le Blick, car le ministre en charge des finances sera Ueli Maurer. Pour la gaiuche, ce sera plus facile  de se battre contre lui que contre Eveylne Widmer Schlumpf, reconna\u00eet le pr\u00e9sident du PS, Christian levrat. L'UDC ueli Maurer est l'ennemi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la gauche. \r\n***Autre inconnue, \u00e0 part les finances des cantons, le risque de p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9...\r\nC'est au tour de l'Argauerzeitung de s'inqui\u00e9ter ce matin d'une \u00e9ventuelle panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante en Suisse ... En cause: la s\u00e9cheresse a diminu\u00e9 le niveau des lacs et des barrages, la production d'\u00e9lectricit\u00e9 hydraulique est donc en baisse, tandis que la centrale de Beznau est \u00e0 l'arr\u00eat. Un transformateur montre aussi quelques faiblesses.  Aujourd'hui, se tient \u00e0 Bern une r\u00e9union d'Etat major de crise entre les cantons la conf\u00e9d\u00e9ration et l'arm\u00e9e, sur le sujet. C'est du s\u00e9rieux, comme l'\u00e9tait la pr\u00e9vention d'un accident type Fukhusima ou le risque de contamination Ebola. Devra t-on bient\u00f4t remplacer les lumi\u00e8res \u00e9lectriques du sapin par de vraies bougies se demande le journal ? l'Argauerzeitung qui appelle \u00e0 prendre ce risque au s\u00e9rieux en le consid\u00e9rant comme une opportunit\u00e9: celle de prendre les bonnes mesures en vue de la prochaine sortie du nucl\u00e9aire.\r\nEt si l'\u00e9lectricit\u00e9 manque, il restera toujours les lampes de poches du personnel de s\u00e9curit\u00e9 du palais f\u00e9d\u00e9ral... elles seront disponibles puisque les rondes de nuit au tour du palais f\u00e9d\u00e9ral vont \u00eatre supprim\u00e9es, \u00e9conomies obligent. C'est dans le matin. C'\u00e9tait des rondes pour constater d'\u00e9ventuelles d\u00e9gradations du b\u00e2timent. La d\u00e9ception du pr\u00e9sident de l'association du personnel de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Peter D\u00e4hler: au d\u00e9partement de justice et police, la tendance actuelle est de renforcer le domaine des r\u00e9fugi\u00e9s. Et m\u00eame s'il y a une centaine de policier f\u00e9d\u00e9raux au service du Palais, il remarque que le travail a tendance \u00e0 se concentrer sur les heures de bureau...\r\n***Et puisqu'on est \u00e0 Berne, ces critiques contre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard...\r\nAccus\u00e9e de magouillage par l'UDC , Doris Leiuthard a d\u00fb se justifier hier au Conseil national.En cause le soutien du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la cnadidature de Urs Schwaller, ancien s\u00e9nateur et chef de groupe PDC, pour la pr\u00e9sidence de la Poste. 225'000 francs de salaire \u00e0 la cl\u00e9 pour un job \u00e0 mi temps . Le PDC soutenu par Doris Leuthard d\u00e9crochent toujours les postes le splus lucratifs, d\u00e9nonce l'UDc zurichoise Nathalie Rickli. M\u00eame l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin PLR consid\u00e8re un peu le PDC comme l'agence Adecco de la politique: le PDC cherche \u00e0 construire des majorit\u00e9s avec la droite et avec la gauche et propose en \u00e9change des postes ou des offices, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au Tagesanzeiger.  \r\nDans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, le paradoxe d'une pr\u00e9sidente, titre de l'\u00e9ditorial, sur le bilan de l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle de Simonetta Sommaruga. \r\nIl est \u00e9vident, au terme de cette ann\u00e9e, qu'elle a l'envergure d'une femme d'Etat: pragmatique, capable de prendre de la hauteur, pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles... mais, paradoxe, donc: au terme de son ann\u00e9e, les Suisses n'en savent pas beaucoup plus sur elle. Elle aime surtout brandir de grand principes, voire des dogmes. Semblant oubier que la cuisine politique, dit l'\u00e9dito, mitonne toujours dans ce pays, avec des mots simples et des exemples concernants. \r\n***Les journaux font le point, ce matin, sur la menace terroriste \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration envoie un sp\u00e9cialiste de la  s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Le Tagesanzeiger raconte ce matin que la police f\u00e9d\u00e9rale  veut ainsi marquer la lutte anti-terroriste du bout du lac de sa pr\u00e9sence. Cet agent de laison Fedpol devra faciliter le flot d'informations entre Bern et Gen\u00e8ve. C'est un proc\u00e9d\u00e9 tout \u00e0 fait courant, assure le porte-parole de Fedpol au Tagi.La collaboration entre les autorit\u00e9s de police du pays se fait de mani\u00e8re simple. Mais  la collaboration entre Bern et Gen\u00e8ve ne se fait pas sans obstacle. Selon le Tagi, Bern aurait m\u00eame eu l'intention de r\u00e9cup\u00e9rer les deux Syriens arr\u00eat\u00e9s pour d\u00e9tention d'explosif \u00e0 Gen\u00e8ve. Et le minist\u00e8re public suisse s'est montr\u00e9 irrit\u00e9 par l'ouverture d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour soup\u00e7on de terrorisme par le parquet genevois.\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve fait aussi allusion \u00e0 cet agent de liaison envoy\u00e9 de la FedPol. Et si la menace est maintenue, les pistes sont pourtant minces. Et le journal d'en faire la liste... Qui sont les deux syriens arr\u00eat\u00e9s vendredi ? Quell est le r\u00f4le du 3\u00e8me homme, en contact semble-t-il avec eux avant leur arrestation ? Et la piste filandreuse des 4 hommes recherch\u00e9s, dont on ne sait quasi rien. S'ajoute \u00e0 \u00e7a les questions sur la gestion de la crise et la bisbille entre les minist\u00e8res publics, genevois et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et la remise \u00e0 l'ordre de Pierre Maudet par Simonetta Sommaruga en personne.\r\n***M\u00e9decins ou investisseurs, le salut vient de l'\u00e9tranger...\r\nQuand les malades du nord pillent les m\u00e9decins du sud...\r\nLe manque de m\u00e9decins et d'infirmiers est quasi mondial, c'est dans l'Express, l'Impartial et le Nouvelliste. P\u00e9nurie mondiale, et les efforts des pays du Sud pour former du personnel sont min\u00e9s par le pouvoir d'attraction du Nord. Long et int\u00e9ressant article, qui met en avant la complexit\u00e9 du probl\u00e8me: selon une \u00e9tude de l'OCDE les migrations internationales ne sont pas la cause principale du manque de personnel de sant\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\nO\u00f9 sont les Investisseurs suisses se demandent ce matin la Neue Luzerner Zeitung ? Les entrepreneurs et les fonds \u00e9tranmgers d\u00e9pensesnt des millions pour des projets h\u00f4teliers dans la r\u00e9gion. le fonds du Qatar s'est offert le Burgenstock Resort, Samih Sawiris a achet\u00e9 le Swiss Alp d'Andermatt tandis que le chinois Yung Feng Gao s'est empar\u00e9 de l?engelberg palace \u00e0 lucerne . Les invetsisseuirs \u00e9trangers ont une uatre optique que les Suisses, commente un \u00e9conomisze-\r\n***Et un point Star Wars, Val\u00e9rie, \u00e0 la veille de la sortie de l'\u00e9pisode 7 ?\r\nUn point, avec du contenu, quand m\u00eame. Dans le matin, George Lucas - le cr\u00e9ateur de la Saga - l'homme qui a pens\u00e9 au fan. Il a boulevers\u00e9 le fonctionnement de l'industrie cin\u00e9matographique en imaginant un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique... les produits d\u00e9riv\u00e9s, dont le quotidien nous offre un floril\u00e8ge... Des moon-boots R2-D2 \u00e0 la jarreti\u00e8re Star Wars...", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse", "La presse / JDM_2015-12-15T06:44:00_revue-de-presse", "La presse / JDM_2015-12-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7317957", "ece-7317938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T05:34:53Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou pas tr\u00e8s loin de la Libye, un autre pays, c'est le il y a m\u00eame, on va en parler aussi \u00e0 travers la presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous ont rejoints et cette in\u00e9dite du temps Val\u00e9rie au Y\u00e9men, l'autre guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nL'autre guerre dont personne ne parle et o\u00f9 l'Arabie Saoudite est \u00e0 l'oeuvre et l'\u00e9dito s'interroge sur l'Intelligence de la strat\u00e9gie occidentale de laisser faire, alors qu'une r\u00e9union entre les ennemis y\u00e9m\u00e9nite commence aujourd'hui \u00e0 Macolin, sur les hauteurs de Bienne, alors cette guerre qui est celle d'un homme, Mohammed Ben Salman Al-Saoud de vice- prince h\u00e9ritier du royaume sans exp\u00e9rience, en qu\u00eate de l\u00e9gitimit\u00e9 dans l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique touffu de la famille Saoud mais cette guerre est aussi celle de la logique du retrait progressif des \u00c9tats-Unis, de la r\u00e9gion du Moyen-Orient et du pleine \u00e9panouissement des puissances r\u00e9gionales Arabie-Saoudite, donc, mais aussi, Turquie, Iran, Qatar, avec un risque que les groupes djihadistes plonge de nouvelles racines dans un Y\u00e9men d\u00e9vast\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nAlors essayons tirer des parall\u00e8les, la Libye, le Y\u00e9men avec l'Iran qui tire les ficelles d'un c\u00f4t\u00e9, l'Arabie Saoudite, de l'autre un cessez-le-feu devait entrer en vigueur hier soir \u00e0 minuit avant l'ouverture de pas de pourparlers de paix la la pour la le Y\u00e9men, et vous me d\u00e9mentirez peut-\u00eatre mais \u00e7a para\u00eet encore plus al\u00e9atoire qu'en Libye tant, tant on se m\u00e9fie de Paris d'autres tant la m\u00e9fiance est grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, vous savez les les 2 cas, le cas libyen et le Kassir\u00e9 le le cas il y am\u00e9nit\u00e9 mais on pourrait aussi l'\u00e9tendre aucun syrien nous avons d\u00e9sireront monumentales commises par certains \u00c9tats soient intervenir ou mal intervenir ou pas ou pas du tout intervenir et ensuite en fait appel aux Nations unies, c'est-\u00e0-dire que et bien s\u00fbr nous ne nous quand m\u00eame le secteur 70\u00e8me anniversaire des Nations unies le mandat, a plus que besoin des Nations unies, ah il y a plus que besoin d'une diplomatie multilat\u00e9rale d'une sucrerie IT collective, ce qui se passe aujourd'hui o\u00f9 il a men\u00e9 tr\u00e8s important cette coalition donc 34 \u00c9tats d'ici sont en train de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a montre que, il y a, il y a une inqui\u00e9tude : la Turquie est inqui\u00e8te la Russie est inqui\u00e8te l'Arabie, l'Arabie Saoudite et inqui\u00e8te tous les \u00c9tats sont sont saisis par une inqui\u00e9tude, j'ai d\u00e9j\u00e0 dire pas une panique parce que personne est aujourd'hui n'est en mesure d'et rassurer les Nations unies sont dans l'\u00e9tat que vous connaissez, c'est-\u00e0-dire prisonnier de ce droit de v\u00e9to, les Am\u00e9ricains depuis Obama c'est le g\u00e2chis total, c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a de loin, donc ce n'est, \u00e7a ne donne pas, en tout cas des des assurances pour ces ces \u00c9tats et on voit \u00e0 l'Arabie Saoudite aujourd'hui qui n'a \u00e9t\u00e9 toujours \u00e9t\u00e9 tributaire, en tout cas en grande partie pour sa s\u00e9curit\u00e9, des \u00c9tats-Unis, la 1\u00e8re coalition militaire bien s\u00fbr o\u00f9 il y a am\u00e8ne et aujourd'hui une grande coalition 34 pays c'est-\u00e0-dire m\u00eame les Am\u00e9ricains n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire parce que elle ne peut plus faire confiance au au aux Am\u00e9ricains, donc \u00e7a veut dire que nous n'avons plus de Leadership, nous avons des \u00c9tats aujourd'hui qui se disent : on doit prendre notre succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames et ce qu'est -ce que ce qui est rassurant c'est bien entendu c'est encore cette r\u00e9solution de 22 16 des Nations unies et l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial o\u00f9 il y a m\u00eame, pour essayer de trouver cessez-le-feu et les Nations unies commencent toujours par ce qu'on appelle des arrangements locaux d'abord bien s\u00fbr un cessez-le-feu humanitaire qui a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 et ensuite Lib\u00e9ration de certains prisonniers, le retour de la l\u00e9galit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 par parler aussi, donc voyez en fait des erreurs qui qui ont co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, c'est-\u00e0-dire un pays d\u00e9vast\u00e9, donc le nombre de morts de civils, il y a m\u00eame des mines et est aujourd'hui tr\u00e8s important et la Libye, elle part dans l'UIMM, voyez comment, quoi qu'on en faisait un briquet, un briquet et l\u00e0 les labels, les organisations internationales humanitaires disent que lui am\u00e8ne risque aussi de rentrer dans un \u00e9tat de non seulement de faillite mais du famine dans ce ce pays l\u00e0, donc, parce que, \u00e9videmment, la guerre ne Ethan n'est \u00e0 l'environnement d\u00e9favorable \u00e0 tout d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [81%] :\r\nVoil\u00e0 pour le ixi\u00e8me alors on revient de temps en Suisse avec une question est -ce qu'on va vers un nouveau coup le tour, comme c'est la question que se pose le tag et \u00e7a ne sa guerre Esther apr\u00e8s la manifestation de 10 jeunes de Gossau habill\u00e9s en chemise bleue \u00e0 edelweiss vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [89%] :\r\nOn peut porter un foulard sur la t\u00eate \u00e0 l'\u00e9cole, mais avec une chemise edelweiss : on se fait passer un savon, c'est ainsi que les jeunes Z\u00fcrichois de l'\u00e9cole secondaire ont protest\u00e9 vendredi quand leur institutrice a exig\u00e9 qu'il change de tenue, l'enseignante a jug\u00e9 leur action x\u00e9nophobes, du coup, le tag, ass\u00e8ne sa guerre se demandent aujourd'hui si cette \u00e9pisode en milieu scolaire r\u00e9v\u00e8le un nouveau coup le tour comme feu le journal a interrog\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires dans d'autres communes z\u00fcrichoises \u00e0 Dietikon, par exemple, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves suisses sont minoritaires dans les classes, h\u00e9 bien de telles situations ne s'y sont jamais produite, c'est plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne rurale, le chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique z\u00fcrichoises d\u00e9clare que ce type de provocation n'est pas le quotidien des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nOn peut porter un foulard ou un voile sur la t\u00eate \u00e0 l'\u00e9cole mais pas une chemise edelweiss Hasni avait dit qu'est -ce que \u00e7a inspire comme commentaire de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [75%] :\r\nBonjour, d'abord vous savez la culture suisse o\u00f9 les identit\u00e9s d'abord qui sont, qui sont pluriels l\u00e0 ne s'arr\u00eate pas la n\u00f4tre, et dont il faille dans des Suisses, elle, elle n'est pas si fragile pour \u00eatre franchement par un voile mais je conseillerais \u00e0 ces jeunes qui portent le voile de Me d\u00e9voile plut\u00f4t avec des edelweiss, ce sera encore plus joli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [86%] :\r\nOr, tr\u00e8s jolie conclusion va la retenir les vols avec des edelweiss, bon, les autres points forts de de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [88%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration envoie un agent de liaison de la police f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 Gen\u00e8ve, selon le tag Hassan sa guerre et la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, cet homme, un collaborateur de la police f\u00e9d\u00e9rale criminel va servir de point de contact ont 13 autorit\u00e9s genevoise et bernoise dans la lutte contre le terrorisme, c'est une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait normale, selon le porte- parole de Fedpol par ailleurs, les 12 syriens qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve avec des explosifs dans leur voiture ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dimanche \u00e0 Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nEt le terrorisme qui modifie nos choix de vacances, une pleine page dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les Suisses choisissent de plus petite ville \u00e0 la place des capitales et les pays du nord, au lieu de la mer Rouge, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, contrairement \u00e0 la France n'a pas \u00e9tabli lui d'\u00e9chelle de risques ni de liste noire des pays une mesure qu'ils jugent disproportionn\u00e9e, vu l'impossibilit\u00e9 de pr\u00e9voir un attentat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [90%] :\r\nLes 2 B\u00e2le entame cette semaine, le d\u00e9bat sur leur situation financi\u00e8re, l'occasion pour la Bavi\u00e8re Zeitung de faire le point sur la situation diam\u00e9tralement oppos\u00e9es B\u00e2le- Ville et ces chiffres noirs B\u00e2leCampagne qui s'enfonce dans les chiffres rouges, une situation influenc\u00e9 par les revenus de l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [91%] :\r\nEt cette proposition originale dans le temps, sous la plume de Michael mal, responsable de la recherche \u00e0 la banque genevoise size, la Banque nationale suisse devrait distribuer de l'argent \u00e0 la population pour relancer l'\u00e9conomie, de l'argent \u00e9pargn\u00e9 pour r\u00e9duire le niveau de la dette ou alors d\u00e9penser pour contribuer \u00e0 la croissance ou encore d\u00e9penser \u00e0 l'\u00e9tranger pour d\u00e9pr\u00e9cier notre monnaie tout en augmentant la demande chez nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, un dernier peut-\u00eatre \u00e0 midi sur la menace terroriste \u00e0 Gen\u00e8ve aux vous connaissez bien la ville, vous la sentez cette menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nFranchement, je ne sont pas des, je dirais que c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon exercice, je ne parlerai pas des couacs et de maladresse et tombe Balmont qui, \u00e0 mon avis non justifi\u00e9es, il y a eu des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [85%] :\r\nQuoi de la part Koidu politique de du du du Conseil d'\u00c9tat, etc, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [86%] :\r\nMoi je vois et je pense qu'il y avait une m\u00e8ne une grande maladresse l'approche qui a \u00e9t\u00e9 prise, je pense qu'elle n'est pas ne pas du tout la bonne, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est j'esp\u00e8re que \u00e7a va servir plut\u00f4t comme r\u00e9p\u00e9tition pour r\u00e9p\u00e9tition pour une vraie menace cette fois -ci parce que dire que nous \u00e9tions face \u00e0 une menace diffuse et aujourd'hui aller pr\u00e9cise, une menace pr\u00e9cise, \u00e7a veut dire qu'elle se dessine devant nous et donc le mot s'efforcer suffisamment fort pour justement faire peur \u00e0 la population est -ce que on avait vraiment les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 cette conclusion en tout cas n'a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9e r\u00e9elle oh bien s\u00fbr, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 mal et j'esp\u00e8re qu'elle servira de le\u00e7on pour nos autorit\u00e9s mais aussi pour les m\u00e9dias, j'aurais bien aim\u00e9 aussi que les m\u00e9dias, un petit peu baisse un petit peu, le temps est pass\u00e9, plut\u00f4t une marmite comme il faut, quand ils font les belges avec un chat que bien s\u00fbr de tout, tous les journaux diffus\u00e9s diffuser des des images et parfois des, des, des commentaires qui ne colle absolument pas \u00e0 sa taille \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, c'est vraiment aujourd'hui, il faut que le gouvernement nous autorit\u00e9s genevoise et bernoise se matin autour de la m\u00eame table, parce qu'on ne peut pas plaisanter avec la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [92%] :\r\nMerci \u00e0 ceux d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve pr\u00e9cis\u00e9ment ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T06:40:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46E9420F-2708-466C-941C-B2AAB6E71934", "internalArchiveId": "46E9420F-2708-466C-941C-B2AAB6E71934", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une enqu\u00eate sur la corruption fait beaucoup de bruit en Russie", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexe\u00ef Navalny, fondateur du Fonds de Lutte contre la corruption\r\nUne enqu\u00eate sur la corruption fait beaucoup de bruit en Russie LANCEMENT 1 / Navalny\r\n***Une enqu\u00eate fait beaucoup de bruit depuis quelques jours en Russie. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le Fonds de lutte contre la corruption, une organisation du principal opposant au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny. Et cette enqu\u00eate m\u00e8ne notamment en Suisse o\u00f9 Navalny estime que plusieurs millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 blanchis. Son organisation a envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re une lettre au Minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la FINMA.\r\nBonjour Isabelle Cornaz ! Notre correspondante \u00e0 Moscou... vous avez rencontr\u00e9 hier Alexe\u00ef Navalny.\r\n DIR VoIP\r\nSon enqu\u00eate, publi\u00e9e sous forme de film, a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par plus de 3 millions de personnes sur YouTube. Et pourtant, la trame est difficile \u00e0 suivre...\r\nOui, 40 minutes extr\u00eamement denses, avec un grand nombre de personnes impliqu\u00e9es, d'apr\u00e8s les auteurs du documentaire. Le film porte un nom, \u00ab Cha\u00efka \u00bb, celui du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie. Le Fonds de lutte contre la corruption estime qu'Artem Cha\u00efka, l'un des fils du procureur g\u00e9n\u00e9ral, aurait construit une immense fortune en utilisant parfois des moyens frauduleux et avec la protection de fonctionnaires plac\u00e9s sous l'autorit\u00e9 de son p\u00e8re. Mais ce fils ne serait pas que le seul concern\u00e9, selon les auteurs de l'enqu\u00eate. D'apr\u00e8s eux, l'une des associ\u00e9e d'Artem Tcha\u00efka s'av\u00e9rerait \u00eatre l'ex-femme d'un autre haut plac\u00e9 du minist\u00e8re public, le substitut du procureur, cette femme serait copropri\u00e9taire avec le fils du procureur d'un h\u00f4tel de luxe en Gr\u00e8ce. Et elle aurait par ailleurs men\u00e9 des affaires avec les \u00e9pouses des chefs d'une bande criminelle organis\u00e9e, bande qui a s\u00e9vi pendant plusieurs ann\u00e9es en Russie avant d'\u00eatre finalement condamn\u00e9 pour 12 meurtres. D'apr\u00e8s les auteurs du film, si les criminels de cette bande ont mis du temps \u00e0 \u00eatre jug\u00e9s, c'est parce que certaines affaires auraient \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9 en raison de l'intervention de procureurs locaux.\r\n***Et comment cette affaire serait li\u00e9e \u00e0 la Suisse ?\r\nEt bien parce que toujours selon les auteurs du film, le fils du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie, Artem, dont je parlais pr\u00e9c\u00e9demment, aurait ouvert des comptes en Suisse il y a quelques ann\u00e9es et plusieurs millions de francs d'origine frauduleuse auraient transit\u00e9s par ces comptes. Le fils du procureur poss\u00e9derait une maison dans le canton de Vaud et aurait obtenu un titre de r\u00e9sidence, estime le Fonds de lutte contre la corruption. Alexe\u00ef Navalny m'a pr\u00e9cis\u00e9 hier qu'en plus d'avoir saisi le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, son organisation contacterait des parlementaires vaudois : \r\n DIGAS Navalny\r\nSelon nous, sur le territoire suisse, il y a un groupe criminel organis\u00e9 qui compte des citoyens, suisses et russes, et qui blanchit de l'argent sale de Russie. Nous esp\u00e9rons que lorsque les d\u00e9put\u00e9s vaudois recevront notre lettre de Russie, ce qui n'arrive certainement pas souvent, ils la liront. Nous comprenons tr\u00e8s bien que ces d\u00e9put\u00e9 cantonaux ne disposent peut-\u00eatre pas des pouvoirs pour emp\u00eacher cela, mais nous consid\u00e9rons que la communaut\u00e9 suisse, du canton de Vaud en particulier, doit se forger son opinion \u00e0 ce sujet. \r\n***Les accusations relay\u00e9es dans ce film ont \u00e9t\u00e9 vivement rejet\u00e9es par les personnes concern\u00e9es.\r\nAbsolument. En fait, par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie lui-m\u00eame, qui a publi\u00e9 hier une longue lettre dans le journal russe Kommersant. Ces informations ont un caract\u00e8re mensongers et n'ont aucun fondement, affirme le procureur. Il ne s'attarde pas sur les accusations. En revanche, il insiste sur le fait que d'apr\u00e8s lui cette enqu\u00eate aurait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par des gens qui ont beaucoup plus d'argent qu'Alexe\u00ef Navalny et sa fondation. En fait, il accuse les services secrets am\u00e9ricains et le britannique d'origine am\u00e9ricaine Bill Browder d'avoir command\u00e9 cette enqu\u00eate, pour ternir l'image de la Russie. Qui est Bill Browder? Sans rentrer dans les d\u00e9tails d'une autre affaire, c'est le patron d'un fond d'investissement qui avait, il y quelques ann\u00e9es, accus\u00e9 des responsables de la police et du fisc russe d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent. Suite \u00e0 cela, c'est lui ( !) qui avait alors \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace par la justice russe \u00e0 9 ans de prison pour fraude fiscale. Aujourd'hui, c'est donc lui qui tenterait de s'attaquer au minist\u00e8re public de Russie, estime le procureur. \r\n***Apr\u00e8s la diffusion de ce film , quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action des autorit\u00e9s russes et suisses ?\r\nCot\u00e9 suisse, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration m'a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u une lettre du Fonds de lutte contre la corruption. Ils disent qu'ils vont examiner en d\u00e9tails les all\u00e9gations que la lettre contient, mais que de plus amples informations ne peuvent pas \u00eatre fournies en ce moment. C\u00f4t\u00e9 russe, le porte-parole du Kremlin, lui, a affirm\u00e9 que ces accusations n'avaient pas suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du Kremlin, parce ce qu'elles ne visaient pas le procureur de Russie directement, mais son fils. Le premier ministre Dmitri Medvedev, lui, a dit qu'il \u00e9tait important que les enqu\u00eates soient bas\u00e9es sur des donn\u00e9es objectives. Et qu'il fallait faire attention \u00e0 ne pas se comporter comme lors des r\u00e9pressions staliniennes des ann\u00e9es 30, lorsque le gouvernent proc\u00e9dait \u00e0 des arrestations pas toujours sur la base de d\u00e9nonciations fond\u00e9es ou dignes de confiance. \r\n***Le films a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par plus de 3 millions de personnes depuis d\u00e9but d\u00e9cembre: il a donc eu un certain \u00e9cho au sein de la population ?\r\nOui. Et pourtant l'opposition dont Alexe\u00ef Navalny est le principal leader est tr\u00e8s affaiblie, elle ne parvient plus \u00e0 mobiliser. Navalny, qui a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s de d\u00e9tournement de fonds jug\u00e9 politique par certains, d\u00e9nonce depuis des ann\u00e9es la corruption des \u00e9lites, c'est comme \u00e7a qu'il s'est fait conna\u00eetre. Cette enqu\u00eate-l\u00e0 en particulier a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la population. Pourquoi ? Voici la r\u00e9ponse d'Alexe\u00ef Navalny :\r\n DIGAS Navalny\r\nLes faits que nous avons relat\u00e9s dans notre film vont bien au-del\u00e0 du niveau de corruption et de d\u00e9lit qui est tol\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9. Que les fonctionnaires volent, on le sait. Que les fils des ministres doivent \u00eatre millionnaires ou milliardaires, c'est un lieu commun. Mais quand des fonctionnaires sont li\u00e9s avec de v\u00e9ritables bandits qui tuent des gens, nous avons d\u00e9pass\u00e9 le niveau de tol\u00e9rance de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n***Un dernier fait surprenant: les autorit\u00e9s de Lettonie ont contact\u00e9 d'elles-m\u00eames le Fonds de lutte contre la corruption...\r\nOui, car dans le film il est question d'une partie de l'argent russe qui aurait \u00e9t\u00e9 blanchi via des banques en Lettonie - la Lettonie qui, il faut le rappeler, est tr\u00e8s hostile au gouvernement russe actuel. Nous leur avons transmis des informations, confirme l'opposant Alexei Navalny.\r\n***EXTRO: Isabelle Cornaz en direct de Moscou", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une enqu\u00eate sur la corruption fait beaucoup de bruit en Russie / TUM_2015-12-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["Une enqu\u00eate fait beaucoup de bruit depuis quelques jours en Russie. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le Fonds de lutte contre la corruption, une organisation du principal opposant au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny. Et cette enqu\u00eate m\u00e8ne notamment en Suisse o\u00f9 Navalny estime que plusieurs millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 blanchis. Son organisation a envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re une lettre au Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la FINMA."], "variantIds": ["ece-7317879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:28Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne enqu\u00eate fait beaucoup de bruit depuis quelques jours en Russie, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le Fonds de lutte contre la corruption, une organisation du principal opposant au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny et cette enqu\u00eate m\u00e8ne notamment en Suisse o\u00f9 Navalny estime que plusieurs millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 blanchis, son organisation a envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re une lettre au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e0 la Finma bonjour, Isabelle Cornaz, bonjour \u00c9ric, notre correspondante \u00e0 Moscou, vous avez rencontr\u00e9 hier, Alexe\u00ef Navalny son enqu\u00eate publi\u00e9e sous forme de film a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par plus de 3 millions de personnes sur YouTube et pourtant la trame est difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui 40 minutes extr\u00eamement denses avec un grand nombre de personnes impliqu\u00e9es, d'apr\u00e8s les auteurs du documentaire, le film porte un nom : Cha\u00efka celui du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie, le Fonds de lutte contre la corruption, estime qu'Arthur n'Cha\u00efka l'un des fils du procureur g\u00e9n\u00e9ral aurait construit une immense fortune en utilisant parfois des moyens frauduleux et avec la protection de fonctionnaires plac\u00e9s sous l'autorit\u00e9 de son p\u00e8re, mais ce fils ne serait pas que le seul concern\u00e9, selon les auteurs de l'enqu\u00eate, d'apr\u00e8s eux, l'une des associ\u00e9e d'Arthur n'Cha\u00efka s'av\u00e9rerait \u00eatre l'ex- femme d'un autre haut plac\u00e9 du minist\u00e8re public, le substitut du procureur, cette femme serait copropri\u00e9taire avec le fils du procureur d'un h\u00f4tel de luxe en Gr\u00e8ce et il aurait par ailleurs men\u00e9 des affaires avec les \u00e9pouses des chefs d'une bande criminelle organis\u00e9e bande qui a s\u00e9vi pendant plusieurs ann\u00e9es en Russie avant d'\u00eatre finalement condamn\u00e9 pour 12 meurtres d'apr\u00e8s les auteurs du film si les criminels de cette bande ont mis du temps \u00e0 \u00eatre jug\u00e9s, c'est parce que certainement certaines affaires auraient \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9 en raison de l'intervention de procureurs locaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [84%] :\r\nIsabelle, comment cette affaire serait li\u00e9e \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [92%] :\r\nEh bien parce que, toujours selon les auteurs du film, le fils du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie Arthur dont je parlais pr\u00e9c\u00e9demment aurait ouvert des comptes en Suisse il y a quelques ann\u00e9es, et plusieurs millions de francs d'origine frauduleuse auraient transit\u00e9 par ces comptes, le fils du procureur poss\u00e9derait une maison dans l'content de Vaud et aurait obtenu un titre de r\u00e9sidence, estime le Fonds de lutte contre la corruption Alexe\u00ef Navalny m'a pr\u00e9cis\u00e9 hier qu'on plus d'avoir saisi le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration son organisation contact aurait des parlementaires Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [81%] :\r\nDonc, c'est le toll\u00e9 chez Tsahal se chipotent selon nous, sur le territoire suisse, il y a un groupe criminel organis\u00e9 qui convainc les citoyens suisses et russes, et qui blanchit de l'argent sale de Russie, canton de Vaud voter pour nous esp\u00e9rons que, lorsque les d\u00e9put\u00e9s Vaudois recevront notre lettre de Russie, ce qui n'arrive certainement pas, souvent ils la liront qui nous comprenons tr\u00e8s bien que ces d\u00e9put\u00e9 cantonaux ne disposent, peut-\u00eatre pas des pouvoirs pour emp\u00eacher cela notamment soumettre les mais nous consid\u00e9rons que la communaut\u00e9 suisse du canton de Vaud en particulier doit se forger son opinion \u00e0 ce sujet, formera Bois-Reymond il n'y a pas un pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [97%] :\r\nLes accusations relay\u00e9es dans ce film ont \u00e9t\u00e9 vivement rejet\u00e9es par les personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [94%] :\r\nAbsolument, faite par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Russie lui- m\u00eame qui a publi\u00e9 hier une longue lettre dans le journal russe Kommersant, ces informations ont un caract\u00e8re mensongers et n'ont aucun fondement, affirme le procureur, il ne s'attarde pas sur les accusations, en revanche, il insiste sur le fait que, d'apr\u00e8s lui, cette enqu\u00eate aurait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par des gens qui ont beaucoup plus d'argent qu'Alexe\u00ef Navalny et sa fondation, en fait, il accuse les services secrets am\u00e9ricains et le Britannique d'origine am\u00e9ricaine, Bill Brodeur, d'avoir command\u00e9 cette enqu\u00eate pour ternir l'image de la Russie, alors qui est Bill Brodeur, sans rentrer dans les d\u00e9tails d'une autre affaire, c'est le patron d'un fonds d'investissement qui avait, il y a quelques ann\u00e9es, accus\u00e9 des responsables de la police et du Fisc russe d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent, suite \u00e0 cela, c'est lui qui avait alors \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace par la justice russe \u00e0 9 ans de prison pour fraude fiscale, aujourd'hui, c'est donc lui qui tenterait de s'attaquer au minist\u00e8re public de Russie, estime le procureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nApr\u00e8s la diffusion de ce film, quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action des autorit\u00e9s aussi bien russes que suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [95%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 suisse, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u une lettre du Fonds de lutte contre la corruption et disent qu'ils vont examiner en d\u00e9tail les all\u00e9gations que la lettre contient mais que de plus amples informations, ne peuvent pas \u00eatre fournies en ce moment, c\u00f4t\u00e9 russe, le porte- parole du Kremlin lui a affirm\u00e9 que ces accusations n'avaient pas suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du Kremlin parce qu'elles ne visaient pas le procureur de Russie directement, mais son fils le 1er ministre Dmitri Elf lui a dit qu'il \u00e9tait important que les enqu\u00eates soient bas\u00e9es sur des donn\u00e9es objectives et qu'il fallait faire attention \u00e0 ne pas se comporter comme lors des r\u00e9pressions staliniennes des ann\u00e9es 30 lorsque le gouvernement, proc\u00e9der \u00e0 des arrestations, pas toujours sur la base de d\u00e9nonciations fond\u00e9es ou dignes de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [87%] :\r\nOui, mais le film a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par plus de 3 millions de personnes depuis d\u00e9but d\u00e9cembre, on le disait donc ben il y a eu un certain \u00e9cho, sur la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [95%] :\r\nOui, et pourtant l'opposition dont Alexe\u00ef Navalny est le principal leader est tr\u00e8s affaiblie, elle ne parvient plus \u00e0 mobiliser Navalny qui a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s de d\u00e9tournement de fonds, jug\u00e9 politique par certains d\u00e9nonce depuis des ann\u00e9es, la corruption des \u00e9lites, c'est comme \u00e7a qu'il s'est fait conna\u00eetre, c'\u00e9tait cette enqu\u00eate- l\u00e0 en particulier, a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la population pourquoi, voici la r\u00e9ponse d'Alexe\u00ef Navalny. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [83%] :\r\nFacteur 4 mars 15 \u00e0 la Tch\u00e9quie \u00e0 l'effet que nous avons relat\u00e9s dans notre film vont bien au-del\u00e0 du niveau de corruption et de d\u00e9lit qui est tol\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 pour mon fils, toutes les rames, je ne les fonctionnaires volent, on le sait, que les fils des ministres doivent \u00eatre millionnaires ou milliardaires, c'est un lieu commun des cartes \u00e0 aujourd'hui et quand des fonctionnaires sont li\u00e9s avec je v\u00e9ritables bandits qui tuent des gens, nous avons d\u00e9pass\u00e9 le niveau de tol\u00e9rance de la soci\u00e9t\u00e9, on ne peut me pla\u00eet oui c'est pas alors que Stop Stop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [82%] :\r\nUn dernier fait surprenant, Isabelle, les autorit\u00e9s de lettonie contact\u00e9 d'elle- m\u00eame le fonds contre la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [89%] :\r\nOui, hier, dans le film et il est question d'une partie de l'argent russe qui aurait \u00e9t\u00e9 blanchi, via des banques en L\u00e9ttonie, la L\u00e9ttonie, qui, il faut le rappeler est tr\u00e8s hostile au gouvernement russe actuel, nous leur avons transmis des informations confirme l'opposant Alexe\u00ef Navalny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T08:05:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22D0EFB4-15B5-43FE-8AF6-6F45956EC9AC", "internalArchiveId": "22D0EFB4-15B5-43FE-8AF6-6F45956EC9AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR \u00e0 l'occasion sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence du parti en plein succ\u00e8s", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller a pris tout le monde de court ce mardi 15 d\u00e9cembre en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence pour le printemps 2016, pour une question de calendrier. En effet, s'il rempile, son mandat se terminerait en 2018, \u00e0 mi-l\u00e9gislature. ", "durationSec": 481, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317890", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["parti politique", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "alternativeTitle": ["Philipp M\u00fcller d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence du PLR en plein succ\u00e8s / FOR_2015-12-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller a pris tout le monde de court ce mardi en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence pour le printemps prochain, pour une question de calendrier. En effet, s'il rempile, son mandat se terminerait en 2018, \u00e0 mi-l\u00e9gislature. Son interview."], "variantIds": ["ece-7317890"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:25:57Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPhilipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR, a pris tout le monde de court ce midi en annon\u00e7ant \u00e0 sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence pour le printemps prochain, une question de calendrier, dit -il, s'il rempile bien son mandat se terminerait en 2018 \u00e0 mi- l\u00e9gislature si jamais bon de ne pas accompagner un parti jusqu'aux prochaines f\u00e9d\u00e9rales donc rempiler pour 4 ans et \u00e7a, \u00e7a ferait, \u00e7a ferait beaucoup pour Philipp M\u00fcller qui estime partir, je cite, au bon moment, nous l'avons joint tout \u00e0 l'heure, un pr\u00e9sident qui a surpris tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nAh, peut-\u00eatre, c'est une surprise pour vous, pour moi c'est pas de surprise parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 au mois de mars de cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire c'est d\u00e9j\u00e0 quelques mois, pour moi, moi m\u00eame j'ai communiqu\u00e9 \u00e7a la direction du parti alors pour vous peut-\u00eatre, c'est une surprise, mais quand m\u00eame il faut dire qu'il y aura des \u00e9lections ben le renouvellement du comit\u00e9 directeur du parti suisse au moins d'avril de l'ann\u00e9e prochaine et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de plus \u00eatre candidat comme pr\u00e9sident du parti PLR suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [99%] :\r\nVous avez dit que vous aviez pris la d\u00e9cision au mois de mars de cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que toutes les affaires li\u00e9es \u00e0 l'accident de voiture cet Automne que tout \u00e7a n'a eu aucune influence sur cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\n\u00e7a peut pas avoir une influence parce que la d\u00e9cision \u00e9tait 6 mois avant cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nAlors, vous parlez de des prochaines \u00e9lections \u00e0 venir, dans 4 ans, mais bon, il y a encore du temps, qui peut passer, d'ici l\u00e0, vous vous \u00eates fatigu\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a, c'est aussi le de stress, de cette campagne, c'est l'\u00e9puisement, \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui qui ont motiv\u00e9 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nNon, surtout pas, je suis pas du tout fatigu\u00e9, je suis en plein forme alors j'ai fait beaucoup de sport, \u00e7a commence \u00e0 me faire frais du plaisir d'\u00eatre pr\u00e9sidence de ce parti de ce merveilleux participe comme pr\u00e9sident, on peut pas faire un apprentissage avec une examen apr\u00e8s il faut avoir de l'exp\u00e9rience, il faut, il faut apprendre tout le temps et j'ai fait, mais mon exp\u00e9rience et j'ai appris et pour le moment, je me sens tr\u00e8s bien, je suis en pleine forme et sans rien faire avec \u00e7a, mais il faut quand m\u00eame dire si je dis oui encore pour 2 ans, je dirais oui, pour les \u00e9lections en 2019, rest\u00e9 jusque vers 2020, j'ai un peu trop long parce que \u00e7a veut dire, c'est plus que Bitan presque 9 ans, alors c'est le temps maintenant pour faire de la le changement des des g\u00e9n\u00e9rations pour la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [89%] :\r\nQuand on regarde Fulvio Pelli qui avait fait 8 ans offrande Steinegger 12 ans \u00e7a sent la bonne dynamique du PLR, les bons r\u00e9sultats r\u00e9cents est -ce que \u00e7a serait pas quand m\u00eame bon pour le parti de de tenir bon jusqu'aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec une rente de situation qu'est la v\u00f4tre, vous dites, vous n'\u00eates pas fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [81%] :\r\nNon, je suis pas fatigu\u00e9, je veux dire encore, c'est en pleine forme, mais quand m\u00eame faut dire si je dis oui au moins Free pour une la pr\u00e9sidence pour continuer la pr\u00e9sidence, je dirais, de facto, je dirais oui puisque 2020 et pour \u00eatre \u00e9lu, il y aura les \u00e9lections encore 2 mois Kasrils 2018 et c'est trop court, avant les \u00e9lections pour pr\u00e9sident un nouveau pr\u00e9sident, parce que ils doivent quand m\u00eame d'abord apprendre, il doit faire de l'exp\u00e9rience avant ces magistrats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [86%] :\r\nPhilipp M\u00fcller, excusez -moi de vous interrompre, mais vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi une campagne assez assez forte, vous avez gagn\u00e9 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales auparavant, vous avez sign\u00e9 un r\u00e9sultat historique dans le canton Djuric avec le parti qui, pour la 1\u00e8re fois depuis 20 ans, est repass\u00e9 a rebattu, l'UDC vous avez gard\u00e9 le si\u00e8ge PLR dans le canton d'Argovie il y a toute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aussi de PLR qui peut dire mais Philipp M\u00fcller c'est lui qui doit nous porter des pr\u00e9sidents comme marqu\u00e9 l'histoire, c'\u00e9tait des freins de Steinegger con suivi plus qu'une g\u00e9n\u00e9ration qu'on fait 4 8 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez, on avait aussi des pr\u00e9sidence qui endur\u00e9 pour quelques mois, pas toujours des pr\u00e9sidents qui ont fait vite ans ou 12 ans m\u00eame comme s'Ramstein, alors c'est une d\u00e9cision personnelle pour moi et je trouve que c'est c'est toujours juste d\u00e9cision que j'ai pris au mois de mars nous \u00e9tonner et on en a assez de de personnes qui sont capables de faire ce travail qui a \u00e9t\u00e9 de faire une bonne pr\u00e9sidence alors l\u00e0 il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [82%] :\r\nVous avez donc aux ambitions Philipp M\u00fcller on sait par exemple Colima horaire \u00e0 l'\u00e9poque quand il a quitt\u00e9 la la pr\u00e9sidence de l'UDC s'\u00e9tait non candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y aura une SchneiderAmmann on peut imaginer qu'en 2017, il va se retirer, \u00e7a c'est un de vos objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [84%] :\r\nNon, surtout pas, alors si je suis s\u00fbre, une chose, c'est que je voudrais jamais j'd\u00e9munir Conseil f\u00e9d\u00e9ral en lan\u00e7ant, c'est quelque chose qui qui me prendrait la libert\u00e9 que j'ai, j'aime bien, alors, n'a aucune chance pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [93%] :\r\nPhilippe M\u00fcller si la la d\u00e9cision de quitter cette pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 prise en mars, \u00e7a fait quelques mois d\u00e9j\u00e0, \u00e7a veut dire forc\u00e9ment que des contacts ont sans doute d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [79%] :\r\nPas avec des des candidates et successeur, surtout pas, on avait le contact inter- selon avec le comit\u00e9 directeur et pas pas d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [87%] :\r\nLe changement g\u00e9n\u00e9rationnel, c'est dans votre communiqu\u00e9 vous appelez \u00e0 \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi vraiment la, la, la jeune g\u00e9n\u00e9ration doit reprendre le l'id\u00e9e, le risque c'est d'\u00eatre le parti s'endorment un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [82%] :\r\nNon, il va pas son honneur s'endormir le parti est bien positionn\u00e9 pour le moment maintenant et je je pense que \u00e7a va continuer comme \u00e7a, c'est le moment pour que je peux, de donner une partie dans des images des des jeunes mains pr\u00eat pour les \u00e9lections de 2019, il peut pas oublier chaque ann\u00e9e, on a des \u00e9lections cantonales dans pas mais quand m\u00eame, chaque ann\u00e9e, les il y a des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [85%] :\r\nPhilipp M\u00fcller Fulvio Pelli avant vous \u00e9taient tessinois auparavant, il y a eu, on l'a dit tout \u00e0 l'heure France gu\u00e8re, mais si on se rappelle par sur ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu seulement 2 pr\u00e9sidence romande, hein, c'\u00e9tait Pierre gla\u00e7ons 1964 le Fribourgeois et puis Christiane Langen Berger en 2002 2004 aujourd'hui est -ce que c'est le tour d'un roman et d'une femme qui a, d'une femme romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [88%] :\r\nC'est pas \u00e0 moi de d\u00e9cider quelque chose comme \u00e7a, de de Gaulle, un commentaire c'est la commission la fine de mousse, commission qui va interroger comme j'ai dit les candidats potentiels qui sont propos\u00e9s par les partis contenant c'est pas moi, et c'est l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au mois d'avril qui va \u00e9lire le pr\u00e9sident, la pr\u00e9sidente peut-\u00eatre aussi c'est Savry 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [96%] :\r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre Philipp M\u00fcller si vous deviez retenir 3 faits d'armes de votre pr\u00e9sidence 3 moments forts que souhaiteriez -vous qu'on retienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [93%] :\r\nJ'\u00e9tais, j'\u00e9tais pr\u00e9sident, je pense que qui a parl\u00e9 comme \u00e7a que les gens le comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [86%] :\r\nUn pr\u00e9sident proche du Peuple proche du peuple, oui, voil\u00e0 l'interview de Philippe M\u00fcller, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire du du PLR Chrystel Demongeot, j'\u00e9tais un pr\u00e9sident proche du peuple, c'est, c'est \u00e7a l'h\u00e9ritage Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que l'Argovien pl\u00e2triers, peintre de formation a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9coller cette \u00e9tiquette de parti proche de la Bahnhofstrasse z\u00fcrichoises des banques, des affaires et, finalement, tr\u00e8s loin des pr\u00e9occupations de la plupart des gens en retour du populaire de la proximit\u00e9 que Philippe M\u00fcller a toujours cultiv\u00e9 et c'est sans doute \u00e7a, effectivement, qui a plus mais Philipp M\u00fcller a aussi r\u00e9ussi \u00e0 redonner une colonne vert\u00e9brale une direction PLR et le message politique s'est resserr\u00e9 sur quelques priorit\u00e9s apr\u00e8s des ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de Fulvio Pelli qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des programmes politiques, parfois on va dire, complexe, alors ce sera la t\u00e2che ne sera pas facile pour lui succ\u00e9der, c'est plus facile de reprendre un parti qui sort d'une d\u00e9faite \u00e9lectorale parce qu'on a toujours l'espoir au fond de ne pas faire pire la, le PLR est en forme, il a progress\u00e9 en octobre pour la 1\u00e8re fois depuis 1979 et il y a ce nouveau r\u00f4le de pivot que le parti entend jouer au Parlement entre l'UDC et le centre, il faudra une personnalit\u00e9 forte pour tenir \u00e0 distance l'UDC garder ce cap lourde t\u00e2che donc presque un cadeau empoisonn\u00e9 pour son successeur en favori se se d\u00e9tache d'ores et d\u00e9j\u00e0 ce soir, c'est le conseiller national bernois Christian Wasserfallen al\u00e9maniques de formation acad\u00e9mique et jeunes, m\u00eame s'il est loin d'\u00eatre novice en politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T17:22:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palasi f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "pr\u00e9sident du PLR Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB980A8F-A766-4515-9AA2-631D40A657B3", "internalArchiveId": "CB980A8F-A766-4515-9AA2-631D40A657B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin Jean-Didier;Revoin, Jean-Didier ;Christian Levrat, Conseiller aux Etats PS FR;Bardet, Romain; John Plassard, \u00e9conomiste et directeur adjoint chez Mirabaud Securities;Billette A.;Etienne Froidevaux, attaquant vaudois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(23/CORPS FRONTIERE UE) Reprendre le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures en c\u00e9rant un corps europ\u00e9en de gardes-fronti\u00e8res et de gardes c\u00f4tes....\r\nLa Commission europ\u00e9enne fera cette proposition cet apm devant le Parlement europ\u00e9en r\u00e9uni \u00e0 Strasbourg...\r\nElle irrite d\u00e9j\u00e0 les Etats europ\u00e9ens sp\u00e9cialement intransigeants sur leur souverainet\u00e9, Georges Pop:\r\nPAPIER live\r\nLes a\u00e9roports parisiens ont perdu 123'000 passagers en novembre.\r\nUne baisse significative suite aux attentats commis dans la capitale fran\u00e7aise.\r\nL'h\u00f4tellerie du pays a perdu 9,3% de son chiffre d'affaires depuis ces attaques.\r\n(13/RENCONTRE SUPRISE KERRY / POUTINE PAPIER) John Kerry rencontre, aujourd'hui \u00e0 Moscou, son homologue, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. \r\nLes trois hommes tenteront d'aplanir leurs diff\u00e9rences sur  le dossier syrien. Et de r\u00e9gler la crise sur le plan politique...\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\nPapier 13\r\nL'Arabie saoudite a form\u00e9 une coalition islamique de 34 pays pour soutenir les op\u00e9rations militaires dans la lutte contre le terrorisme.\r\nL'Iran ne fait pas partie de ces 34 pays.\r\n(03/MULTI RIE III itv Levrat) Les taux pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res: c'est fini. \r\nLe Conseil des Etats avalise la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises par 31 voix contre 9. \r\nLes entreprises devraient b\u00e9n\u00e9ficier cependant de nouvelles largesses fiscales... \r\nLa gauche d\u00e9nonce aussit\u00f4t des cadeaux fiscaux. D'ailleurs, un r\u00e9f\u00e9rendum se pointe, selon Christian Levrat :\r\nle pr\u00e9sident du parti socialiste suisse avec Muriel Ballaman. \r\nEt le texte part au National. \r\nLes salaires seront en hausse, l'an prochain... une augmentation entre 0,5 et 1%.. en moyenne.. \r\nPour les syndicats, l'ann\u00e9e se termine sur une note assez positive... m\u00eame si la menace que fait peser le franc fort sur les r\u00e9mun\u00e9rations et les emplois est tjrs vive.\r\n(D5/NOUVELLE DEVALUATON DU YUAN DANS L'AIR PAPIER INTEGRE) Le yuan chinois se trouve \u00e0 un niveau exceptionnellement bas face au dollar. \r\nEt la question qui en d\u00e9coule: le Gouvernement chinois pourra-t-il poursuivre sa politique de d\u00e9valuation de la monnaie? \r\nCe sc\u00e9nario semble se profiler. Romain Bardet:\r\n(15/EUROPE - TURQUIE PAPIER) 54 journalistes sont actuellement retenus en otage dans le monde.\r\nPrincipalement en Syrie et en Irak.\r\nReporters sans fronti\u00e8re rel\u00e8ve un nombre moins \u00e9lev\u00e9 d'enl\u00e8vements, cette ann\u00e9e, compar\u00e9 \u00e0 2014.\r\nLes relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie se r\u00e9chauffent-elles ? \r\nLes deux camps, en tout cas, ont repris les discussions sur l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE...\r\nLe terrain est sensible... mais le signal positif: c'est la premi\u00e8re fois depuis deux ans qu'un nouveau chapitre de n\u00e9gociations est lanc\u00e9.\r\nA Istanbul, les explications Alexandre Billette:\r\n(16/FIFAGATE PAPIER) 103 en ao\u00fbt, puis 120, et maintenant 133: le nombre de transactions financi\u00e8res suspectes li\u00e9es \u00e0 l'attribution des Coupes de monde 2018 et 2022 de football ne cesse d'augmenter... \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert, en mai dernier, une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale et blanchiment d'argent...\r\nCeci cinq ans apr\u00e8s le choix de la FIFA - dont le si\u00e8ge est \u00e0 Zurich - de confier leur organisation \u00e0 la Russie et au Qatar. \r\nL'enqu\u00eate progresse, mais combien d'ann\u00e9es va-t-elle durer... \r\nOlivier Schorderet:\r\nJO 2016: pas de t\u00e9l\u00e9 dans les chambres des athl\u00e8tes, zone VIP r\u00e9duite et impressions papier limit\u00e9es...\r\nDans un Br\u00e9sil en pleine r\u00e9cession, le comit\u00e9 organisateur se serre la ceinture: il ne peut se permnettre de d\u00e9passer d'un centime le budget pr\u00e9vu.\r\nL'objectif consiste \u00e0 ne laisser aucune dette, ni au gouvernement ni \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(20/HOCKEY LAUSANNE GENEVE ITV E  FROIDEVAUX) En hockey sur glace, tout est question de s\u00e9rie. Positive ou n\u00e9gative...\r\nApr\u00e8s avoir battu les trois clubs bernois de l'\u00e9lite, Lausanne a gagn\u00e9 hier soir contre Gen\u00e8ve-Servette 5-1 \u00e0 Malley.\r\nEt de cinq  ! \r\nDans une patinoire de Malley qui affichait complet, Lausanne a disput\u00e9 l'un de ses meilleurs matches de la saison. l'attaquant vaudois Etienne Froidevaux:\r\nITW Etienne Froidevaux\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne conforte sa 7\u00e8me place au classement\r\nOn en parle depuis si longtemps... \r\nle nouvel opus de \"Star Wars\", \"Episode VII: Le R\u00e9veil de la force\" arrive sur les \u00e9crans...\r\nProjet\u00e9 hier \u00e0 Los Angeles... Ambiance de folie \u00e0 Hoolywood...\r\nEt pour terminer, on rappelle la collecte intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Chaque centime compte\u00a0\u00bb, de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\nUne collecte d\u00e9di\u00e9e aux jeunes en rupture...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317928", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2015-12-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7317946", "ece-7317928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-22T06:09:47Z", "speechToTexts": ["22.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, sur la 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Laurence Milosevic comment contr\u00f4ler les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne et sauver la libre circulation dans l'espace Schengen, peut-\u00eatre en cr\u00e9ant un corps europ\u00e9en de gardes- fronti\u00e8res et de garde- c\u00f4tes une initiative pour le moins audacieuse de la Commission europ\u00e9enne, Ankara Bruxelles un nouveau chapitre de n\u00e9gociations commence, il porte sur les politiques \u00e9conomiques et mon\u00e9taires pour de nombreux observateurs en Turquie cette relance n'est que poudre aux yeux et de 5 pour le LHC une victoire triomphante devant 7600 spectateurs face au rival et voisin Gen\u00e8ve- Servette en reprendre le contr\u00f4le des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nInt\u00e9rieur en cr\u00e9ant un corps europ\u00e9en de gardes- fronti\u00e8res et de garde- c\u00f4tes, la Commission europ\u00e9enne fera cette proposition cet apr\u00e8s- midi devant le Parlement europ\u00e9en r\u00e9uni \u00e0 \u00e0 Strasbourg elle irrite d\u00e9j\u00e0 les \u00c9tats sp\u00e9cialement intransigeants sur leur souverainet\u00e9 Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par le nouveau gouvernement polonais eurosceptique issu des derni\u00e8res \u00e9lections qui s'y oppose d\u00e9j\u00e0 avec force, alors il est vrai que l'initiative est audacieuse, hein, il part du constat que les pays du Sud, la Gr\u00e8ce, l'Italie dans les fronti\u00e8res vaste les fronti\u00e8res maritimes sont difficilement contr\u00f4lables, ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9s par la vague migratoire, le commissaire europ\u00e9en d'\u00e9migration Dimitri s'Avramopoulos, c'est d'ailleurs un ancien ministre grec, tout cela n'est donc pas fortuit, le projet pr\u00e9voit, sur la base de l'actuelle agence Frontex, la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en autonome, dot\u00e9e d'un effectif d'eau moins 1000 personnes d\u00e9ploy\u00e9es en premi\u00e8re ligne en cas d'urgence, \u00e0 l'initiative de la Commission, certains \u00c9tats, y voient une atteinte \u00e0 leur souverainet\u00e9, mais la Commission fait valoir qu'un 1000000 et demi de migrants ont franchi ill\u00e9galement les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures du Vieux Continent ces 12 derniers mois, il est donc urgent d'agir de mani\u00e8re plus centralis\u00e9e, la commission d\u00e9fendra, vous l'avez dit, son projet d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi autour de de 14 heures devant le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nLes a\u00e9roports parisiens ont perdu 123000 passagers au mois de novembre une baisse significative, suite aux attentats commis dans la capitale fran\u00e7aise, l'h\u00f4tellerie, du pays, a perdu9,3 pourcent de de son chiffre d'affaires depuis ces attaques John Kerry rencontre aujourd'hui \u00e0 Moscou son homologue Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, les 3 hommes tenteront d'aplanir leurs diff\u00e9rences sur le dossier syrien et de r\u00e9gler la crise sur le plan politique \u00e0 Moscou Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [92%] :\r\nIl s'agit de r\u00e9gler nos sur la m\u00eame heure, la formule du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res est limpide apr\u00e8s que Washington et souligner la participation constructive de la Russie au r\u00e8glement diplomatique de la situation en Syrie si le discours se veut conciliant les divergences demeurent marqu\u00e9s, Moscou refuse toujours d'int\u00e9grer la coalition dirig\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9f\u00e9rences d'une grande coalition internationale sous mandat de l'ONU, disposant d'une invitation du gouvernement syrien pour intervenir la Russie estime ensuite que les \u00c9tats-Unis devraient revoir leur politique consistant \u00e0 distinguer les bons des mauvais terroristes : si les 2 parties ne se mettent pas d'accord sur la composition des groupes qui constituent l'opposition syrienne, la r\u00e9union du Groupe international de soutien \u00e0 la Syrie pr\u00e9vue vendredi \u00e0 New-York, risquent d'\u00eatre repouss\u00e9es enfin de Moscou et Washington discuteront de la question de Bachar El-Assad et de la d\u00e9finition de son r\u00f4le lors du processus de transition politique que Washington et Moscou appellent de leurs voeux Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [94%] :\r\nL'Arabie Saoudite \u00e0 former une coalition islamique de 34 pays pour soutenir les op\u00e9rations militaires dans la lutte contre le terrorisme, l'Iran ne fait pas partie de ces 34 pays les taux pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res, c'est fini, le Conseil des \u00c9tats avalise la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises par 31 voix contre 9, les entreprises devraient b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles largesses fiscales cependant : la gauche d\u00e9nonce aussit\u00f4t des cadeaux fiscaux d'ailleurs un r\u00e9f\u00e9rendum se pointe, selon Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [89%] :\r\nNous avons des cadeaux fiscaux de l'or devant <VIRG> 3 milliards de francs par ann\u00e9e qui sont accord\u00e9es aux plus grandes entreprises du pays, nous avons ouvert de nouveaux privil\u00e8ges fiscaux pour ces entreprises et au final, c'est le contribuable qui va payer l'addition, c'est-\u00e0-dire vous et moi qui allons \u00e0 financer l'ensemble de ce paquet, soit par le biais de d'une hausse des imp\u00f4ts, des personnes physiques, soit par le biais d'or, la suppression de prestations donc pas content du tout, je nie pas la n\u00e9cessit\u00e9 de faire une r\u00e9forme, mais pas comme \u00e7a, c'est beaucoup trop cher, c'est les m\u00eames qui dans l'ensemble des privil\u00e8ges, c'est les m\u00eames malheureusement aussi qui vont financer l'ensemble de ces cadeaux fiscaux et vous avez donc lancer un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 droite, il faut maintenant se poser la question de savoir jusqu'o\u00f9 aller trop loin et il va y avoir un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a me para\u00eet absolument certain, il faut que la droite, calcule la mani\u00e8re dont de l'peut -on encore esp\u00e9rer gagner s'r\u00e9f\u00e9rendum et l'art de ne pas aller trop loin dans des objets comme \u00e7a, c'est un art difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse avec Muriel bah, l'amant et le texte part au National, les salaires seront en hausse l'an prochain une augmentation entre0,5 et 1 pourcent en en moyenne et le Yuan chinois, lui, se trouve \u00e0 un niveau exceptionnellement bas face au dollar, la question qui en d\u00e9coule, le gouvernement chinois pourra -t-il poursuivre sa politique de d\u00e9valuation de la monnaie, ce sc\u00e9nario semble se profiler, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [87%] :\r\nDepuis ao\u00fbt dernier et une d\u00e9valuation, coup de poing de la part de P\u00e9kin le Human continuent de d\u00e9river vers le bas et une monnaie plus faible, ce sont des prix \u00e0 l'exportation plus avantageuses, surtout que l'\u00e9conomie chinoise ces souffles John Plassard, \u00e9conomiste et directeur adjoint chez Mirabaud, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:24) [96%] :\r\nOn sait que, il y a eu r\u00e9cemment une d\u00e9gradation de la balance commerciale avec une baisse notamment des exportations et donc on voit bien le pays vouloir essayer de dynamiser ce pan de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [97%] :\r\nMais pour l'\u00e9conomiste, la Chine poursuit surtout sa politique par peur d'une augmentation des taux am\u00e9ricains comme devrait l'annoncer la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, ce mercredi, ce sont en effet les pays \u00e9mergents qui seront les premiers \u00e0 subir le choc, comme l'explique John Plassard. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:53) [91%] :\r\nCes pays \u00e9mergents et dont la Chine, bien \u00e9videmment, p\u00e2tissent des fuites de capitaux et pour certains de la baisse du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et cette baisse est susceptible d'entamer les revenus de plusieurs pays \u00e9mergents, dont la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [92%] :\r\nDonc, potentiellement, et en fonction de l'ampleur de la future hausse des taux am\u00e9ricains, h\u00e9 bien, les pays \u00e9mergents, la Chine risque de traverser une mauvaise passe financi\u00e8re et manifestement P\u00e9kin pense pouvoir prot\u00e9ger son \u00e9conomie en d\u00e9valuant sa monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [91%] :\r\n54 journalistes sont actuellement retenus en otages dans le monde, principalement en Syrie et en Irak. Reporters sans fronti\u00e8res rel\u00e8ve un nombre moins \u00e9lev\u00e9 d'enl\u00e8vement cette ann\u00e9e compar\u00e9 \u00e0 2014, les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie se r\u00e9chauffera -t-elle les 2 camps, en tout cas, ont repris les discussions sur l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le terrain est sensible, mais le signal positif c'est la 1\u00e8re fois depuis 2 ans qu'un nouveau chapitre de n\u00e9gociation est lanc\u00e9 \u00e0 Istanbul, les explications d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [91%] :\r\nEn pleine crise avec Moscou en froid avec la plupart de ses voisins, c'est une bonne nouvelle pour Ankara, c'est la 1\u00e8re fois depuis 2 ans que le nouveau chapitre de n\u00e9gociation est lanc\u00e9, il porte essentiellement sur les politiques \u00e9conomiques et mon\u00e9taires r\u00e9chauffement rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s conclu entre Ankara et Bruxelles, contre3,2 milliards de francs, la promesse de r\u00e9gime sans VISA et cette reprise des n\u00e9gociations Ankara devra r\u00e9duire le flux de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire mais pour de nombreux observateurs ici cette relance, c'est de la poudre aux yeux, une fa\u00e7on justement de pousser rencard \u00e0 respecter ses engagements sur les r\u00e9fugi\u00e9s, on remarque \u00e9galement que Bruxelles n'a pas propos\u00e9 d'ouvrir les discussions concernant les libert\u00e9s fondamentales, domaine dans lequel la Turquie fait figure de tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [95%] :\r\nJO 2016, pas de t\u00e9l\u00e9, dans les chambres des athl\u00e8tes zone VIP r\u00e9duite et impressions papier limit\u00e9es dans un Br\u00e9sil en pleine r\u00e9cession, le comit\u00e9 organisateur se serre la ceinture, il ne peut se permettre de d\u00e9passer d'un centime le budget pr\u00e9vu le objectif consiste \u00e0 ne laisser aucune date ni au gouvernement ni \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne enqu\u00eate sur glace, tout est question de s\u00e9rie positive ou n\u00e9gative, apr\u00e8s avoir battu les 3 clubs bernois de l'\u00e9lite Lausanne a gagn\u00e9 hier soir contre Gen\u00e8ve- Servette 5 \u00e0 1 \u00e0 Malley 5 victoires donc pour le LHC dans une patinoire qui affichait complet, Lausanne a disput\u00e9 l'un de ses meilleurs matches de la saison, il est d'accord, l'attaquant Vaudois \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [87%] :\r\nOn a pu utiliser les chances pour marquer apr\u00e8s pour Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait dur pour rentrer dans le match de nouveau avec l'ambiance qui avait dans cette patinoire s'encore un petit peu plus d'\u00e9merger \u00e0 nous, j'esp\u00e8re que le public a eu le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [98%] :\r\nSouvent cette saison, le LHC a eu des probl\u00e8mes pour concr\u00e9tiser ce soir 5 buteurs diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [84%] :\r\nOn essaie de d'avoir Catherine y a dangereuse, puis tous les lignes dans cette ligue, c'est tr\u00e8s important, j'ai beaucoup de plaisir aussi pour comme Antonietti qui a marqu\u00e9 lui il travaille toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour l'\u00e9quipe, \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [92%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, Lausanne conforte donc sa 7\u00e8me place au classement, on en parle depuis si longtemps, le nouvel opus de Star Wars veut \u00e9pisode 7 le r\u00e9veil de la force arrive sur les \u00e9crans, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier \u00e0 Los-Angeles, dans une ambiance semble -t-il de folie Hollywood forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, c'est comme le film le plus attendu de l'ann\u00e9e et pour terminer, on rappelle ici la collecte intitul\u00e9e Chaque centime compte de le de la Cha\u00eene du bonheur, une collecte d\u00e9di\u00e9e aux jeunes en rupture. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T07:23:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1479793", "internalArchiveId": "AA1512479714", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 1763, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7343625", "imageURL": "http://www.rts.ch/7343626.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises", "NE: le Conseil d\u2019\u00c9tat adapte sa politique culturelle", "La Cha\u00eene du Bonheur est consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9insertion de jeunes en rupture", "GE: la fonction publique a repris son mouvement de gr\u00e8ve", "L\u2019invit\u00e9 culturel: M\u00e9lanie Laurent et Cyril Dion nous pr\u00e9sentent leur documentaire \"Demain\"", "Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, ne se repr\u00e9sentera pas", "Hockey / LNA: Lausanne continue sur sa lanc\u00e9e face \u00e0 Gen\u00e8ve", "La Gambie est d\u00e9sormais un \"\u00c9tat islamique\"", "Au Y\u00e9men, les pourparlers de paix ont commenc\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU", "Minimag: le P\u00e9rolles est un c\u00e9l\u00e8bre restaurant fribourgeois", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["En clair, cela comprend l\u2019abolition des statuts fiscaux accord\u00e9s aux multinationales.", "Il veut se concentrer sur le soutien aux projets de qualit\u00e9 susceptible d\u2019\u00eatre diffus\u00e9 hors du canton.", "Les explications de Jean-Marc Richard, depuis Lausanne.", "C\u2019est le septi\u00e8me jour de mobilisation contre les mesures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.", "Le film fait le point sur les r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e9cologiques \u00e9conomiques et politiques \u00e0 apporter au d\u00e9r\u00e8glement climatique.", "Les pr\u00e9cisions avec Alain Rebetez, depuis Berne.", "Cette victoire est la 5e cons\u00e9cutive pour les Lausannois.", "Le pr\u00e9sident l\u2019a annonc\u00e9 sans pr\u00e9ciser ce que cela impliquait.", "Le pays est d\u00e9chir\u00e9 depuis plusieurs mois par un conflit entre Houtis et forces loyales au pr\u00e9sident Hadi.", "C\u2019est l\u2019\u00e9nergie du couple propri\u00e9taire qui donne tout son charme \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement."], "variantIds": ["ece-7223135", "ece-7224465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T04:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022484\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:21) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, 14, merci d'\u00eatre avec nous pour ce de 45 ans, voici tout de suite nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:02:33) [90%] : \r\nLe dialogue de sourds \u00e0 Gen\u00e8ve entre les fonctionnaires et l'habitat, les fonctionnaires qui ont entam\u00e9 ce matin leur 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve, d\u00e9cision prise hier soir en passant qu'il y a une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 alors que le Grand Conseil doit d\u00e9battre cette semaine du plan d'\u00e9conomies, \u00e9crit le co\u00fbt de l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises \u00e9trang\u00e8res des milliards de pertes pour les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration au coeur des pr\u00e9occupations du Parlement f\u00e9d\u00e9ral la solution adopt\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats offrir de nouveaux avantages \u00e0 toutes les entreprises, mais la gauche menace d\u00e9j\u00e0 de refaire la Gambie proclam\u00e9e \u00e9tat islamique, une 1\u00e8re sur le 15 qui inqui\u00e8te, alors que le mouvement djihadiste beaucoup progresse dans plusieurs pays : le pr\u00e9sident promet de respecter les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes et animistes notre reportage du jour dans les coulisses de la gastronomie romande avec aujourd'hui un coup de projecteur sur une femme, \u00e9pouse d'un Havre en chef fribourgeois les temps, pilier de l'\u00e9tablissement, enfin nous recevons M\u00e9lanie Laurent et ses millions qui signe un documentaire engag\u00e9 et \u00e9cologistes intitul\u00e9 demain, film qui proposait solutions pratiques contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est avoir d\u00e8s demain sur les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:49) [96%] : \r\nFonction publique genevoise a donc repris aujourd'hui son mouvement de gr\u00e8ve contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 voulue par le gouvernement 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve vot\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui a rassembl\u00e9 quelques 500 fonctionnaires hier soir St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:01) [93%] : \r\nAvec presque toutes les mains lev\u00e9es, le message est clair : merci les fonctionnaires pr\u00e9sents dans la salle hier soir sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 entamer un 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:29) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 toute la fatigue qu'on peut avoir les prestations \u00e0 la Poste \u00e0 la population sont en grave danger et ce n'est pas qu'une vue de l'esprit, quand notre conseiller d'\u00c9tat lors des mondes d'\u00e9liminer des 5 pourcent de de r\u00e9duction lin\u00e9aire sur un un budget ce n'est pas possible de continuer \u00e0 donner des prestations de ce malheureux tendues, c'est de faire la gr\u00e8ve, c'est de faire du bruit se de des motivations des manifestations dans la rue et c'est tr\u00e8s dommage qu'on doit arriver \u00e0 des choses pareilles pour \u00eatre entendu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:42) [95%] : \r\nDes d\u00e9brayages ont lieu ce mardi dans plusieurs services du secteur public comme l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 pour les syndicats, se mettre en gr\u00e8ve et le meilleur moyen de se faire entendre par le Conseil d'\u00c9tat avec qui aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, apr\u00e8s bient\u00f4t un mois de n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:04:06) [92%] : \r\nCertainement que le Conseil d'\u00c9tat, il compte sur notre fatigue et notre lassitude seulement pour nous, il n'est pas question de de \u00e7a, on a lanc\u00e9 quelque chose, on est avec des enjeux qui sont tellement importants qui vont durer sur tellement d'ann\u00e9es que c'est pas maintenant, parce que il y a un peu de fatigue ou comme vous l'entendez dans ma voix un petit peu de refroidissement qu'on va l\u00e2cher quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:04:14) [96%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi une nouvelle assembl\u00e9e d\u00e9cidera de la suite du mouvement, elle sera suivie d'une manifestation \u00e0 laquelle plusieurs milliers de fonctionnaires sont attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:15 > 0:04:41) [95%] : \r\nEt on se rend tout de suite \u00e0 Berne avec cette information tomb\u00e9e il y a quelques minutes \u00e0 peine, Philippe M\u00fcller, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 la t\u00eate de son parti en avril prochain, l'Argovien avait \u00e9t\u00e9 au coeur d'une pol\u00e9mique en pleine campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales impliqu\u00e9 dans un grave accident de voiture, une jeune femme avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e Alain Rebetez, la conf\u00e9rence de presse, je crois, est encore en cours, vous en sortez, pour nous, c'est une surprise cette annonce aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:05:37) [92%] : \r\nOui, c'est une surprise totale Libye 1er bruit ont commenc\u00e9 \u00e0 courir aux environs de midi, un quart d'heure plus tard, on recevait l'annonce qu'il y aurait une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par Philippe M\u00fcller pour annoncer son retrait, la conf\u00e9rence de presse a commenc\u00e9 il y a une vingtaine de minutes vers midi et demi, en effet, personne n'avait n'avait imagin\u00e9 ce retrait Philippe M\u00fcller, a commenc\u00e9 son sa conf\u00e9rence de presse en disant, et c'est la la l'information j'avais d\u00e9cid\u00e9 de me retirer au mois de mars d\u00e9j\u00e0, je l'avais annonc\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la direction la plus restreinte du parti, vous m'avez pas pos\u00e9 la question : h\u00e9 bien voil\u00e0, je vous prends un peu par surprise, c'est donc une d\u00e9cision qui n'a rien \u00e0 voir avec son accident le grave accident que vous avez rappel\u00e9 qui qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 peu avant les \u00e9lections, c'est une d\u00e9cision qui le motive en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:06:27) [92%] : \r\nJ'ai une pr\u00e9sidence marqu\u00e9e par les succ\u00e8s \u00e7a il a pas dit c'est moi qui le c'est moi qui le rappelle il \u00e9tait pr\u00e9sident depuis 2012 \u00e0 ce moment-l\u00e0, le PLR ne cessait de perd des voix lui il a redress\u00e9 son parti pour la 1\u00e8re fois depuis 1999, il a gagn\u00e9 des si\u00e8ges, il a conquis son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats dans son compte on Argovie contre un adversaire UDC il part un peu disons remplie de succ\u00e8s et, au fond, il dit si je partais, il devait \u00eatre \u00e9lu au mois d'avril si je partais pour un nouveau mandat de 2 ans, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s loyal envers mon parti, le nouveau pr\u00e9sident aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9lu ou moi, j'aurais d\u00fb rester jusqu'aux prochaines \u00e9lections, il annonce au fond qu'il ne voulait pas rester jusqu'aux prochaines \u00e9lections de de 2019 comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:27 > 0:06:30) [86%] : \r\nAlors timing, on l'a compris qu'il n'est pas choisi au hasard : quelles cons\u00e9quences aujourd'hui pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:07:41) [90%] : \r\nBon pour le parti matin \u00e7a Gira d\u00e9signer son successeur, alors il y a, toute toute une proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, avec une commission de recherche, les cantons qui pourront annoncer leur leur candidat la la succession se d\u00e9cidera donc au mois d'avril, le 16 avril dans une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale g\u00e9n\u00e9ral du parti, il y a d\u00e9j\u00e0 un nom, je ne vous le cache pas, qui circule, c'est celui de Christian Wasserfallen, le conseiller national bernois qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 au profit de Inacio Cassis et au fond comme comme la pr\u00e9sidence du groupe a \u00e9chu \u00e0 latin il semble assez normal que la pr\u00e9sidence du parti reviendra un Al\u00e9manique \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe quelqu'un de plus tactique de plus conciliante, de plus, enfin dans ses prises de position Inacio Cassis \u00e0 la pr\u00e9sidence du du parti peut-\u00eatre Christian Wasserfallen quelqu'un de bien marqu\u00e9 \u00e0 droite, comme comme l'\u00e9tait Philippe M\u00fcller et puis quelqu'un d'assez combatifs, me dit-on, qui pourrait bien d\u00e9fendent le parti aupr\u00e8s du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:41 > 0:08:02) [93%] : \r\nMerci beaucoup Alain deviendront sur cette information demain dans nos prochaines \u00e9ditions, on reste \u00e0 Berne, je vous le disais en titre, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier soir la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, en clair, l'abolition des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux accord\u00e9s aux multinationales, mais la gauche estime le projet 3 g\u00e9n\u00e9reux avec l'\u00e9conomie et menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:03 > 0:08:15) [88%] : \r\nComment supprimer les taux d'imp\u00f4ts pr\u00e9f\u00e9rentiels accord\u00e9s aux multinationales sans torpiller l'attractivit\u00e9 de la Suisse pour ces entreprises, c'est un vrai casse- t\u00eate, et hier soir, le Conseil des \u00c9tats a livr\u00e9 s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:25) [89%] : \r\n0 49 3 sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 Danois \u00e9tait accept\u00e9e au vote sur l'ensemble par 31 voix contre 9 et 4 abstentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:26 > 0:08:56) [92%] : \r\nLa majorit\u00e9 approuve donc les grandes lignes de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux dict\u00e9 par l'OCDE et la baisse du taux moyen d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices, propos\u00e9 par les cantons pour rester comp\u00e9titif, le tout entra\u00eenera d'importantes pertes fiscales pour soutenir les cantons, le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait de leur reverser une partie de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct environ 770 millions de francs, mais les \u00c9tats demandent plus 920 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:57 > 0:09:02) [96%] : \r\nPour le reste, la droite a tent\u00e9 d'ajouter des rabais fiscaux dans le paquet avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:04 > 0:09:32) [90%] : \r\nJe pense, une immense \u00e9poque nous parlons toujours des Verts, ces pertes sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, mais il ne faut pas consid\u00e9rer que le statu quo, il faut aussi consid\u00e9rer les choses de fa\u00e7on dynamique, si nous parvenons \u00e0 travers l'abolition de ces statuts fiscaux cantonaux \u00e0 devenir plus comp\u00e9titifs alors nous assurerons les revenus de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons et des communes ou des marines, comme si la gauche, elle n'est pas parvenu \u00e0 imposer de nouvelles sources de revenus et menace d'aller au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:33 > 0:09:55) [91%] : \r\nPour n\u00e9cessaire que ce soit cette r\u00e9forme, elle ne sera approuv\u00e9 par la population que si il y a un v\u00e9ritable \u00e9quilibre des sacrifices, elle ne sera jamais approuv\u00e9 par la population, si celle-ci a le sentiment qu'au final cette elle par des baisses de prestations qui doit financer les all\u00e9gements fiscaux octroy\u00e9s au aux entreprises, aux multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:55 > 0:09:58) [92%] : \r\nLe dossier doit \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre trait\u00e9 par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:59 > 0:09:59) [80%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:00 > 0:10:16) [97%] : \r\nActualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 pr\u00e9sent un homme de 29 ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ce matin \u00e0 Villiers-sur-Marne en r\u00e9gion parisienne, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue par la brigade criminelle dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les attentats du 13 novembre l'homme aurait \u00e9t\u00e9 en contact avec des auteurs des attentats mais ignorait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:16 > 0:10:25) [91%] : \r\nPas directement particip\u00e9 au total une vingtaine de personnes sont impliqu\u00e9es dans ces attaques qui \u00e7a je vous le rappelle 130 morts et 350 bless\u00e9s \u00e0 Paris et \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:26 > 0:10:52) [93%] : \r\nLes pourparlers de paix entre partis y\u00e9m\u00e9nites sous l'\u00e9gide des Nations unies ont commenc\u00e9 ce matin en Suisse alors que le pays et d\u00e9chir\u00e9 depuis 9 mois par un conflit meurtrier entre rebelles Houthis et les forces loyales au pr\u00e9sident a dit sur place un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur, une tr\u00eave inesp\u00e9r\u00e9e pour les organisations humanitaires, les 26 millions d'habitants sont tr\u00e8s durement touch\u00e9es par le conflit qui a d\u00e9j\u00e0 fait 6000 morts et plus de 2 millions de d\u00e9plac\u00e9s Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:54 > 0:11:20) [93%] : \r\nADN l'Arabie heureuse n'est plus que ruine fumante et carcasses de b\u00e2timents partout les stigmates de la guerre, r\u00e9sultat des bombardements indiscrimin\u00e9s de la coalition emmen\u00e9e par l'Arabie Saoudite, en vue d'\u00e9radiquer les rebelles hutus un d\u00e9sastre humanitaire menace 21 millions de personnes sont dans le besoin, et parmi eux les d\u00e9plac\u00e9s sont les plus vuln\u00e9rables, beaucoup ont trouv\u00e9 refuge chez des proches ou dans des \u00e9coles hors du visage comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:22 > 0:11:33) [94%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de nous enfuir d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, j'ai trouv\u00e9 refuge dans ce b\u00e2timent, j'\u00e9tais favorable au pr\u00e9sident dit et \u00e0 ce jour, je suis toujours d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:34 > 0:11:51) [95%] : \r\n2 millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 une situation extr\u00eamement difficile \u00e0 la fois pour celui qui fuit, mais aussi pour celui qui accueille en marge des pr\u00e9occupations internationales le Y\u00e9men est asphyxi\u00e9e par un embargo la population priv\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9, la nourriture se fait rare, tout comme les soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:52 > 0:12:03) [91%] : \r\nCertains, je viens de Jamal, y a une r\u00e9gion fortement \u00e9prouv\u00e9e par les combats, nous avons d\u00fb prendre la fuite en raison des bombardements et des tirs qui se poursuivent, l\u00e0- bas, donc j'ai pris mes enfants et je suis venu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:05 > 0:12:14) [89%] : \r\nSanaa, la capitale a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par l'op\u00e9ration Temp\u00eate d\u00e9cisive lanc\u00e9e il y a 9 mois, soutenu tacitement par les Europ\u00e9ens et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:16 > 0:12:22) [94%] : \r\nComme vous pouvez le voir il y a beaucoup de maisons ruines autour de nous, presque tous les habitants fuient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:23 > 0:12:35) [94%] : \r\nPour beaucoup, les bombardements ne font qu'alimenter le flot d'immigrants en direction de l'Europe et transformer le Y\u00e9men en terreau fertile pour Al-Qa\u00efda et l'\u00c9tat islamique, d\u00e9j\u00e0 bien implant\u00e9s dans ce pays \u00e0 l'histoire mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:12:52) [94%] : \r\nC'est une premi\u00e8re sur le continent africain, la Gambie est d\u00e9sormais un \u00c9tat islamique, c'est ce qu'a annonc\u00e9 son pr\u00e9sident ce week- end, sans pr\u00e9ciser comment cela se traduirait concr\u00e8tement il promet de respecter les droits des minorit\u00e9s, notamment chr\u00e9tiennes et animistes Abraham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:13:07) [92%] : \r\nL'annonce du pr\u00e9sident, il y a, il y a jamais l\u00e0, s\u00fbrement pas surpris la Gambie, le chef de l'\u00c9tat concentre tous les pouvoirs depuis un coup d'\u00c9tat militaire, il y a 21 ans, le patron du pays soigne son profil de musulmans pieux Coran \u00e9chapper \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:08 > 0:13:09) [99%] : \r\nJusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:12 > 0:13:25) [95%] : \r\nDepuis aujourd'hui, la Gambie est une r\u00e9publique islamique nous serons un \u00c9tat islamique qui respectera les droits de tous, c'est un choix entre le ciel et l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:25 > 0:13:29) [62%] : \r\n2, j'avais mal devant le stand \u00e9galement venu ingouvernable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:30 > 0:14:16) [90%] : \r\nPourquoi d\u00e9clar\u00e9 ce pays enclav\u00e9 dans le S\u00e9n\u00e9gal est \u00e0 90 pourcent musulman musulman, la R\u00e9publique islamique maintenant la Gambie, terre de beaucoup de trafic pourrait monnayer sa proclamation en cherchant \u00e0 attirer des financements des pays du Golfe, des ONG et des \u00e9coles coraniques s'implante dans toute la r\u00e9gion, et souvent les probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement le pr\u00e9sident Jammeh, qui a quitt\u00e9 le Commonwealth, il y a 2 ans, tente de se profiler dans une Afrique de l'Ouest qui s'islamise il y a, il y a jamais promet la libert\u00e9 de culte pour les chr\u00e9tiens et une tenue estime terre libre pour les femmes, le pr\u00e9sident est r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9lu depuis sa prise du pouvoir, la nouvelle R\u00e9publique islamique de Gambie toujours class\u00e9 au 100 65\u00e8me rang pas sur 187 pays recens\u00e9s pour leur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:18 > 0:14:34) [92%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Conseil d'\u00c9tat adapte sa politique culturelle, ces nouvelles priorit\u00e9s soutenir des projets de grande qualit\u00e9, susceptible d'\u00eatre diffus\u00e9s hors du canton et faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la culture \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton propose entendre le Conseil d'\u00c9tat en charge de la culture, Alain Ribaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:35 > 0:14:58) [94%] : \r\nNous avons des enveloppes que nous n'avons pas reni\u00e9e ces derniers mois que nous esp\u00e9rons pouvoir maintenir malgr\u00e9 la situation du canton qui n'est pas toute simple, mais nous avons l'ambition de consacrer des moyens \u00e0 la culture et la culture est importante pour la stabilit\u00e9 pour le moral des gens \u00e9videmment que si nous entendons d\u00e9velopper davantage de soutien dans certains projets, \u00e7a veut dire qu'il y en a un peu moins qui seront soutenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:59 > 0:15:25) [94%] : \r\nChaque centime compte la collecte annuelle de la Cha\u00eene du bonheur est consacr\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9insertion de jeunes en rupture en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger la RTS s'associent aujourd'hui tout particuli\u00e8rement \u00e0 la d\u00e9marche avec une journ\u00e9e de collecte \u00e0 suivre sur la RTS La 1\u00e8re et option Musique, les auditeurs d'option Musique ont d'ailleurs la possibilit\u00e9 de choisir un morceau en \u00e9change d'un don Jean-Marc Richard on vous retrouve sur place, les jeunes en rupture de qui parle-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:16:14) [91%] : \r\nOn parle de jeunes bonjour Agn\u00e8s qui sont en rupture scolaire en rupture familiale en rupture professionnelle 40000 jeunes sont donc touch\u00e9s par ces ruptures en Suisse 10 pourcent des des jeunes qui ont 19 ans sont sans formation au-del\u00e0 bien s\u00fbr c'est la stigmates il y a la stigmatisation dont sont victimes les jeunes qui posent probl\u00e8me, on parle beaucoup plus des probl\u00e8mes qu'occasionnent ces jeunes plut\u00f4t que des souffrances que de leur v\u00e9cu et surtout que de leur motivation et c'est l\u00e0 que le tissu associatif intervient un tissu associatif qui accompagne ces jeunes pour se r\u00e9ins\u00e9rer professionnellement, mais pas seulement, qui les aident aussi \u00e0 retrouver confiance, estime cet essentiel pour qu'il puisse sortir de ce chemin sans issue dans lequel ils sont eux en ce moment, alors des milliers de jeunes sont touch\u00e9s et c'est par votre solidarit\u00e9 que la Cha\u00eene du bonheur veut les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:14 > 0:16:45) [92%] : \r\nMerci Jean-Marc alors pour faire votre don et choisir votre morceau sur option Musique, vous pouvez appeler le 0 887 07 07 et puis les coordonn\u00e9es habituelles de la Cha\u00eene du bonheur fonctionne toujours le CCP 10 tiret 15000 tiret 6 mention jeunes en rupture ou l'adresse, DDV Point bonheur Point CH du sport, il y avait du hockey-sur-glace hier soir, on commence avec le derby l\u00e9manique Lausanne a profit\u00e9 de ce face-\u00e0-face avec Gen\u00e8veServette pour continuer sur sa lanc\u00e9e 5 victoires cons\u00e9cutives la mani\u00e8re en plus dit parce qu'Abbas Blattner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:47 > 0:17:39) [90%] : \r\nA l'air retrouve des couleurs, le rouge version passion les Lions rugissent de mieux en mieux et de plus en plus fort, hier soir, c'est Gen\u00e8veServette qui a fait les frais de ce fringant Lausanne les Lausannois ultra- dominateurs en 1\u00e8re p\u00e9riode une domination concr\u00e9tis\u00e9e par ce but de Danielson \u00e0 la 13\u00e8me minute l'\u00e9galisation servettienne souvenir, il y a dans la 1\u00e8re minute du 2\u00e8me tiers est venu rappeler aux Lausannois qu'il ne suffit pas de ma\u00eetriser au peuple, il faut concr\u00e9tiser les occasions, message re\u00e7u 5 sur 5 1000 Nombre de buts total que finiront par marquer les Vaudois, avec l'aide bien involontaire du Genevois remis pour le dos, \u00e0 Antonietti, \u00e0 la conclusion tout a ensuite \u00e9t\u00e9 beaucoup plus facile pour le LHC, sous l'impulsion notamment de ses joueurs finlandais et en bonus, le jeu de puissance a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, personne n'en profite largement et gr\u00e2ce \u00e0 Froidevaux Lausanne s'est aussi fait plaisir tout en faisant vibrer ses supporters pour le 5 un score final de la joie, mais pas d'euphorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:39 > 0:17:49) [86%] : \r\n\u00e7a va tellement vite dans cette ligue, maintenant, on a bien jou\u00e9, je pense on a m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la pause apr\u00e8s doit se qu'ils parce que \u00e7a peut aller vite, on les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:50 > 0:17:58) [89%] : \r\nPour l'instant, Lausanne peut quand m\u00eame f\u00eat\u00e9, il est 7\u00e8me, \u00e0 2 points de Gen\u00e8veServette et poss\u00e8de 6 longueurs d'avance sur la barre avant la semaine de pause de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:01 > 0:18:06) [92%] : \r\nEh bien, pour sa part, continue son redressement apr\u00e8s leur victoire du week- end face au 1er de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:06 > 0:18:17) [81%] : \r\nLes Biennois sont all\u00e9s gagner contre le 2\u00e8me hier soir \u00e0 Davos, les hommes de Ken, je vais faire marqu\u00e9 pas moins de 5 buts payer une nouvelle victoire 5 \u00e0 2 et abandonner ainsi la place de lanterne rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:19 > 0:18:41) [89%] : \r\nOn change de d\u00e9cor \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie sur les coulisses des grands restaurants, on se rend aujourd'hui \u00e0 Peyrolles pardon c\u00e9l\u00e8bre restaurant \u00e9toil\u00e9 au centre de Fribourg, un \u00e9tablissement tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, gr\u00e2ce au g\u00e9nie du chef qui avouait, hier, mais pas seulement, gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'\u00e9nergie de son \u00e9pouse Fran\u00e7oise moins m\u00e9diatis\u00e9 que son mari, son r\u00f4le n'en est pas moins essentiel le portrait sign\u00e9 Pascal Sibot, Nicolas Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:42 > 0:18:48) [83%] : \r\nElle pr\u00e9voit que l'ann\u00e9e midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:48 > 0:19:02) [90%] : \r\nLe coup de feu leur pour Fran\u00e7oise \u00e0 hier d'entrer en action les d\u00e9marches du jour au restaurant Le P\u00e9rolles \u00e0 Fribourg, elle r\u00e8gne sur la salle \u00e0 manger, vouant un soin tout particulier \u00e0 l'accueil et \u00e0 la d\u00e9coration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:02 > 0:19:19) [91%] : \r\nJ'ai un restaurant donc qui est sobre, j'aime la sobri\u00e9t\u00e9 mais chaque saison apporte autre chose maintenant, c'est la p\u00e9riode de l'avant s'approche des faits, donc on est dans une ambiance plus peut-\u00eatre plus cosy, j'allume les bougies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:20 > 0:19:23) [93%] : \r\nEt pourtant, la gastronomie n'\u00e9tait pas sa vocation 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:23 > 0:19:36) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais secr\u00e9taire direction dans une grande banque et puis un jour j'ai rencontr\u00e9 mon mari il m'avait dit : \u00e9coute, mon but, et il \u00e9tait cuisinier, mon but, c'est de reprendre un restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:36 > 0:19:49) [94%] : \r\nEt parce que derri\u00e8re tous les grands hommes se cache une grande femme Fran\u00e7oise \u00e0 hier et son mari ont peu \u00e0 peu gravi les \u00e9chelons aujourd'hui le r\u00e9tablissement compte 18 points au Gault et Millau et s'est vu attribuer une \u00e9toile par le guide Michelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:20:01) [75%] : \r\nDans une femme qui qui me cible : un petit nombre d'ann\u00e9es, ma passion, parce qu'avec nous, les hommes dans on not\u00e9 que le c\u00f4t\u00e9 gauche sous comment penser au chauffeur par la femme qu'il a peur d'aller vers le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:02 > 0:20:11) [90%] : \r\nPresque toute la famille participe \u00e0 l'aventure, m\u00eame le fils travaille \u00e0 mi- temps, restaurant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses \u00e9tudes en \u00e9conomie adorent ce monde de la gastronomie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:21) [84%] : \r\nJe suis n\u00e9 non donc je j'aime bien ce monde mais un monde qui ne laisse aucune place \u00e0 l'erreur, on la qu\u00eate de perfection et constante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:21 > 0:20:30) [90%] : \r\n2 services par jour, donc il faut \u00eatre top de services puis on attache de l'importance au d\u00e9tail, c'est peut-\u00eatre ce qui fait la diff\u00e9rence aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:30 > 0:20:36) [90%] : \r\nS\u00fbrement la recette du succ\u00e8s pour Fran\u00e7oise Hayek et son mari, pour qui le mieux n'est jamais l'ennemi du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:50) [93%] : \r\nIls sont les r\u00e9alisateurs de demain, un documentaire qui fait le point sur les r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et politiques \u00e0 apporter au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le film sort demain, M\u00e9lanie Laurent et ses l\u00e9sions sont vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:50 > 0:21:19) [86%] : \r\nKimberly et tour de force, ils arrivent \u00e0 nous mettre la patate, avec un sujet aussi flippant que le r\u00e9chauffement climatique, et ils sont all\u00e9s donc se balader pour voir des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, simples et efficaces lui activistes est engag\u00e9e depuis longtemps, elle est com\u00e9dienne et inqui\u00e8te pour son fils, bonjour \u00e0 tous les d\u00e9p\u00f4ts vous M\u00e9lanie Laurent bonjour Cyril Dion alors \u00e7a fait longtemps que vous vouliez faire ce film, s\u00e9rie, l\u00e0 vous avez approch\u00e9 plusieurs personnes et finalement, c'est avec M\u00e9lanie et \u00e7a c'est fait et bien fait, pourquoi, comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:42) [89%] : \r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire, il y a 5 ans, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez dur de le monter parce qu'il faut toujours trouver de l'argent pour faire des films X et pas toujours samples et M\u00e9lanie a \u00e9t\u00e9 la personne qui a \u00e0 la fois le mieux compris ce que je voulais faire et qui a mis le plus d'\u00e9nergie qui s'est mis en route, tout de suite et le d\u00e9clic a \u00e9t\u00e9 congel\u00e9 emmen\u00e9 au bec et loin affirmant permet culture qu'on voit dans le film et on voit cette exp\u00e9rience incroyable, on s'est dit qu'on avait vraiment envie de faire ce film ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:43 > 0:21:52) [90%] : \r\nAlors effectivement, le film a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 en grande partie par un site de crowdfunding, c'\u00e9tait un th\u00e8me qui \u00e9tait pass\u00e9 portant pensait que c'\u00e9tait le th\u00e8me qui fait qu'on ne pouvait pas faire un financement normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:23) [87%] : \r\nTraditionnel, non, c'est parce qu'on avait tr\u00e8s envie d'\u00eatre tr\u00e8s libre pas censur\u00e9 et et que un documentaire, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu flipper les gens du m\u00e9tier, en tout cas, on se dit pas chouette, on va aller aimer plein d'argent en documentaire et comme on a refus\u00e9 beaucoup d'aide, parce qu'on avait envie d'avoir un argent qui \u00e9tait un financement qui est tr\u00e8s pure, tr\u00e8s Greene, on s'est dit : mais pourquoi, de ne pas demander au citoyen, puisqu'on est en train de faire un film citoyens autant que ce soit, peut-\u00eatre qu'il a envie de le produire avec nous et \u00e7a a super bien march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:23 > 0:22:32) [88%] : \r\n200000 euros en demandant les en 3 jours et \u00e0 l'issue des demandes avec 445000 euros, ce qui est un record pour le le financement d'un documentaire au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:32 > 0:22:44) [89%] : \r\nD'ailleurs ce soir et je crois qu'il y a une des personnes qui a beaucoup donn\u00e9 de l'argent et qui va pouvoir du coup venir \u00e0 l'avant premi\u00e8re qui a lieu ce soir \u00e0 Lausanne, mais \u00e7a en parle tout \u00e0 l'heure, on va entrer dans le film avec, \u00e0 ses images qui sont choisis par Julie EVARD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:47 > 0:23:24) [91%] : \r\nLa rupture du donc quel monde vivront nos enfants dans 40 ans h\u00e9 oui mais il y a 6 mois, comme des centaines de milliers d'enfants dans le monde arabe et jamais la situation \u00e9cologique a \u00e9t\u00e9 aussi grave alors qu'est-ce qu'on va leur dire \u00e0 nos enfants qu'une solution, c'est \u00e7a qu'on va leur dire pendant 7 ans que je dirige une ONG, j'ai essay\u00e9 par tous les moyens de montrer que nous devons changer nos fa\u00e7ons de vivre sans quoi nous courons \u00e0 la catastrophe, mais les gens ne veulent plus pour leur disent que les choses vont mal, tout va d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mal s'acharnent \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien, alors nous avons d\u00e9cid\u00e9 de tenter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:32) [98%] : \r\nIls ont donc pris la route pour aller \u00e0 la rencontre des gens qui prennent des initiatives \u00e9cologiques, \u00e9conomiques, politiques, des gens qui reprennent le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:32 > 0:23:41) [89%] : \r\nQuand montrer l'exemple n'est pas la meilleure fa\u00e7on de convaincre, c'est la seule partout sur la plan\u00e8te, des hommes et des femmes invente un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:41 > 0:24:14) [66%] : \r\nComment inventer sa monnaie a dirige et Ashley et plus grande avec un \u00e9cran nomm\u00e9 oui je m'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un mod\u00e8le Welshman extraconjugales comme \u00e7a, il n'a pas vu de farine Hispano de m\u00eame avec les grandes mais vous le groupe SMS et ce qu'il se montrer \u00e7a limite tu parles ensuite des Wassef activit\u00e9 est normal que l'\u00e9cran, c'est plus cher pour le suppl\u00e9ment qu'de Est une faute et ce pacte qui largement les caisses Liv fabrique ce n'est extr\u00eame quand m\u00eame si on int\u00e8gre pas oui en attente oui 5 mois clown Mc Queen, un \u00e9l\u00e8ve oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:14 > 0:24:24) [93%] : \r\nDemain, c'est un voyage rafra\u00eechissant intelligent, un film qui s'adresse \u00e0 tout le monde, un film qui fait du bien, nous allons mettre toutes ces solutions Boutabout et montrer \u00e0 quoi notre monde pourrait ressembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:29) [88%] : \r\nAlors ce que je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COB 21 avant l'accord cet accord finalement, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:31 > 0:24:51) [92%] : \r\nC'est un accord diplomatique, donc \u00e7a donne un cadre, ce qui est super, c'est que 195 pays se mettent d\u00e9j\u00e0 d'accord sur le fait qu'il faut rester \u00e0 moins d'un degr\u00e9 ou un maximum un degr\u00e9 5 de r\u00e9chauffement maintenant et c'est ce qu'on dans le film, il faut que tout le monde s'y mette, il faut que les entrepreneurs, il faut que les citoyens, il faut que les agriculteurs, c'est simplement l'\u00e9lan et le cadre qui nous doit nous donner l'\u00e9nergie de de faire tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:51 > 0:25:01) [82%] : \r\nM\u00e9lanie Laurent, vous \u00eates \u00e9cologiste depuis longtemps ou en tout cas vous \u00eates sensible on vous voit, moi j'ai un gros burger dans le film de c'est fini, hein, vous savez d\u00e9sormais v\u00e9g\u00e9tarienne g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:02 > 0:25:25) [88%] : \r\nEn fait on on va manger gros parieurs parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 il n'y avait absolument que \u00e7a a manger et on s'est pos\u00e9 la question, s'est dit : mais alors, comment on fait pour vraiment changer les choses, c'est quand on a faim en fait le seul resto \u00e0 50 bornes \u00e0 la ronde, c'est un vieux crois on ne Neuburger, sur la route vous a pos\u00e9 la voil\u00e0 cette vraie question l\u00e0 : mais oui, on a, on en mange plus puisque nous sommes pass\u00e9s v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:25 > 0:25:44) [90%] : \r\nEt donc on voit notamment plein d'initiatives, hein, mais on parlait tout \u00e0 l'heure dans le sujet de celle de sa monnaie, si on vous a sa propre monnaie et qu'on ait chang\u00e9 sa propre monnaie, en tout cas dans son quartier ou dans sa ville, on pourrait, comme \u00e7a, faire circuler plus d'argent, pourquoi \u00e0 votre avis, \u00e7a reste si marginal ces initiatives, m\u00eame si vous montrez qu'il y en a beaucoup en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:44 > 0:26:12) [90%] : \r\nNon, mais \u00e7a l'est de moins en moins l\u00e0 par exemple on a montr\u00e9, c'est cette ville de Bristol, qui est une agglom\u00e9ration d'un 1000000 d'habitants, o\u00f9 le maire se fait payer 100 pourcent compl\u00e9mentaire compl\u00e9mentaire, o\u00f9 les gens peuvent acheter leur ticket de bus, parti qui \u00e9treint payer leur \u00e9lectricit\u00e9, on a besoin de faire la preuve que \u00e7a marche, on vit dans avec un imaginaire qui est l'impression que le monde dans lequel on est aujourd'hui la seule solution et en montrant ces gens-l\u00e0 ont montre que ce n'est pas le cas et qu'on pourrait faire de 2000 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes et que l\u00e0 en l'occurrence \u00e7a permettrait de r\u00e9partir les richesses, de fa\u00e7on bien plus \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:12 > 0:26:37) [90%] : \r\nSur votre site, le site du film, qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien fait, il faut aller faire un tour, vous mettez demain le film vous le trouvez on il y a donc effectivement concr\u00e8tement tout ce qu'on peut faire soi-m\u00eame ou ensemble ou avec les autres, on va M\u00e9lanie Laurent, vous \u00eates une personne tr\u00e8s occup\u00e9, qui fait plein de choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, notamment vous allez sortir prochainement avec le film dans lequel il n'a Julie, vous venez de tourner, on va faire d'abord un retour sur votre carri\u00e8re et puis encore ensuite du film, il est sign\u00e9 Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:39 > 0:27:08) [89%] : \r\nActrice r\u00e9alisatrice militante chanteuse la femme aux 2 pr\u00e9noms M\u00e9lanie Laurent \u00e0 plusieurs, dont, dont celui de se trouver pilou il faut quand il faut, comme sur le tournage d'Ast\u00e9rix qui se au travail, le p\u00e8re d'une amie quand Depardieu l'a aper\u00e7u, a vu son potentiel et l'engag\u00e9 sur un pont entre 2 rives, c'\u00e9tait en 98 M\u00e9lanie avait 15 ans aujourd'hui, elle en a 32 et autant de films \u00e0 son actif, il y a d'abord eu des petits r\u00f4les pour de grands r\u00e9alisateurs son interpr\u00e9tation de dans le film de Philippe Lioret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:09 > 0:27:27) [75%] : \r\nEt ce qui lui arrive j'cela ne fait pourtant il y a certains, c'est un peu de foot qui est parti, non que je fasse constitue la police par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:36 > 0:27:50) [94%] : \r\nUn 1er premier r\u00f4le qui lui a valu le C\u00e9sar du meilleur espoir f\u00e9minin et le prix Romy Schneider depuis, elle est partout \u00e0 Hollywood avec Tarantino, ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie au festival de Cannes est avec brio derri\u00e8re la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:50 > 0:27:56) [68%] : \r\nC'est patiner, j'esp\u00e8re que nous ne Shmuli c'est j'ai oui oui, je crois que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:56 > 0:28:10) [88%] : \r\nDerri\u00e8re le micro derri\u00e8re les causes \u00e9colo et les d'ailleurs depuis devenus v\u00e9g\u00e9tarienne et puis on la verra tr\u00e8s prochainement donner la r\u00e9plique au couple Jolie-Pitt dans le dernier film de Madame enfin, aujourd'hui, il y a 2 un film beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:10 > 0:28:11) [61%] : \r\nTous les joueurs comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:15 > 0:28:40) [86%] : \r\nAlors juste peut-\u00eatre un mot sur Brad Pitt Ang\u00e9lina parce qu'oui, c'est vrai, alors il nous reste tr\u00e8s peu de temps, peut-\u00eatre 2 personnes ou des initiatives qui vous ont particuli\u00e8rement marqu\u00e9 je sais qu'il y a 400 40 heures de rushes donc sont annonc\u00e9es \u00e0 140 ok gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie, on esp\u00e8re qu'il y aura une s\u00e9rie de creux de personnes vous voulez vraiment parler qui vous ont le plus touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:40 > 0:28:53) [89%] : \r\nOui non, alors tr\u00e8s rapidement, il y a, il y a les voil\u00e0 les potagers compromettent partout sans demander sp\u00e9cialement l'autorisation dans la ville, qui peut servir \u00e0 avoir des l\u00e9gumes, des fruits, des aromatiques frais \u00e0 disposition pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:53 > 0:29:09) [89%] : \r\nEt l'\u00e9cole en Finlande assez extraordinaire ce directeur d'\u00e9cole, car il est cette enseignante Maya qui montre que si on consid\u00e8re que chaque enfant est diff\u00e9rent et qu'on trouve le bon moyen d'apprendre \u00e0 chacun, on peut devenir des adultes, \u00e0 la fois plus \u00e9panouie et en m\u00eame temps plus engag\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:09 > 0:29:28) [90%] : \r\nUn bon quand m\u00eame le temps encore pour une autre id\u00e9e alors juste vous dire que c'est bien \u00e0 Gen\u00e8ve l'avant- premi\u00e8res a lieu ce soir au ce, et qu'il y a, il reste tr\u00e8s peu de place, mais on peut quand m\u00eame essayer de venir l\u00e0, sinon le film sort demain, il s'appelle demain ses souvenir merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous voir sur ce plateau et puis donc une s\u00e9rie, c'est vrai, il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:28 > 0:29:32) [74%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on y travaille en tout cas, on est en train de aussi n\u00e9gocie avec que la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, il y a d\u00e9j\u00e0 2 livres aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:32 > 0:29:41) [85%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse aussi si jamais les groupes, il faut essayer de leur parler, ils sont juste l\u00e0, merci beaucoup en tout cas tout de suite Philippe merci de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:42 > 0:29:59) [88%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne ce soir en l'avocat, la d\u00e9couverte d'une technique particuli\u00e8re d'entretien des vignes apr\u00e8s les vendanges, ce sont des moutons qui font le travail, l'id\u00e9e s\u00e9duit de plus en plus dans les r\u00e9gions, d'autant que l'Union se sont attach\u00e9s \u00e0 leurs nouveaux employ\u00e9, reportage \u00e0 ne pas manquer ce soir d\u00e8s 18 heures 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:01 > 0:30:07) [81%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettre ce soir 19 heures 30 d'Arrissoules un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:16 > 0:30:19) [76%] : \r\nSuivez l'information : toute une sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:31 > 0:30:33) [85%] : \r\nOui, tr\u00e8s l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:55 > 0:31:00) [69%] : \r\nCarla Del travail toi ma m\u00e9t\u00e9o merci a pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:11 > 0:31:12) [76%] : \r\nNon mais, tu es gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:19 > 0:31:21) [54%] : \r\n10 ans talons nylon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:15 > 0:32:15) [64%] : \r\nQuel micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:19 > 0:32:24) [86%] : \r\nJe je passe par l\u00e0, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, j'ai dit que c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:10 > 0:33:11) [91%] : \r\nPur\u00e9e mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:12 > 0:33:14) [91%] : \r\nUne petite pub c'est d\u00e9j\u00e0 13 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:54 > 0:34:55) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:00 > 0:38:04) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on avait tabl\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d'avoir quand m\u00eame quelques trou\u00e9es ce matin sur le plateau, mais voil\u00e0, le co\u00fbt de la couche de stratus, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, entre 700 et 800 m\u00e8tres d'altitude, est rest\u00e9 bien compact quelques ouvertures, contre toute attente, plut\u00f4t sur le plateau al\u00e9manique, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite, nous avons l'arriv\u00e9e d'une perturbation, j'en ai parl\u00e9 justement hier cette perturbation qui arrive par le sud- ouest, on a, dans un 1er temps des passages nuageux qui viennent se superposer en fait sur la couche de stratus mais qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 la l'affaire se dissiper et puis progressivement, bien apr\u00e8s, ce sera l'arriv\u00e9e du Front, qui ne donnera quelques pr\u00e9cipitations entre 3 et 10 millim\u00e8tres pour cet apr\u00e8s- midi, alors progressivement les le ciel deviendra de plus en plus nuageux au-dessus du stratus sur le Plateau, sinon dans les autres r\u00e9gions, on esp\u00e8re encore, on esp\u00e8re pouvoir compter sur quelques trou\u00e9es le long des Pr\u00e9alpes en Valais \u00e9galement sinon un temps un peu voil\u00e9 un peu l'\u00e9tude sur le Tessin mais en conserve de bons moments de soleil idem en ce qui concerne les Grisons sinon sur le plateau al\u00e9manique, h\u00e9 bien, l\u00e0 aussi, le ciel sera nuageux et puis ce n'est que dans la soir\u00e9e que nous verrons justement l'arriv\u00e9e du Front, accompagn\u00e9 des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations qui toucheront d'abord, le Jura, ainsi que l'art que l\u00e9manique et peu \u00e0 peu dans le courant de la nuit bien tout le pays sera servi \u00e0 l'exception toutefois du Tessin centrales et m\u00e9ridionales ainsi que des des Grisons qui resteront en marge, au niveau des temp\u00e9ratures si doux, si doux pour la p\u00e9riode entre 6 et 7 degr\u00e9s sur le plateau 7 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude entre 4 et 4 ici, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 degr\u00e9s au test 1 8 E du c\u00f4t\u00e9 de quoi et 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 vend, c'est plut\u00f4t un secteur sud- ouest, aussi bien sur le plateau que sur les cr\u00eates du Jura, mais vraiment pas tr\u00e8s dynamique et puis en montagne, c'est plut\u00f4t un secteur Ouest mais l\u00e0 aussi, il est assez faible, d\u00e8s demain matin, nous serons sous le front encore qui concernera plut\u00f4t la moiti\u00e9 est du pays, avec des pr\u00e9cipitations encore \u00e0 la cl\u00e9, en revanche, \u00e7a devient sec sur l'ouest, avec peut-\u00eatre la formation de quelques \u00e9claircies plut\u00f4t en Valais et puis dans l'apr\u00e8s- midi, le front se d\u00e9calant toujours un tout petit peu en direction de l'Est, les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est, donc il ne reste, et puis sinon beau d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies au niveau du Tessin, ainsi que le Valais en revanche partout ailleurs \u00e7a restera quand m\u00eame assez nuageux au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, compter entre 1 et 5 voire m\u00eame si \u00e7a, c'est le degr\u00e9 plut\u00f4t sur l'art que l\u00e9manique entre moins 2 et 0 degr\u00e9 sur le la dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne en Valais et puis l'apr\u00e8s- midi m\u00eame, une petite hausse des temp\u00e9ratures entre 8 et 11 degr\u00e9s sur le plateau, entre 6 et 8 ans, 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 et puis au niveau des vents, c'est toujours ce petit sud- ouest qui soufflera aussi bien s\u00fbr l'art que l\u00e9manique que le long du Jura et \u00e0 un secteur ouest mod\u00e9r\u00e9 au passage du front, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi, je vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour avoue tout ce soir, c'est un excellent apr\u00e8s- midi et ce soir c'est Philippe Jeanneret que vous retrouverez \u00e0 cette place \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T12:27:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481380", "durationSec": 100, "title": "FRIGO FILM DEMAIN MELANIE LAURENT_RTS000000679958", "excerpt": "Extrait du documentaire \"demain\" r\u00e9alis\u00e9 par Cyril Dion et M\u00e9lanie Laurent qui fait le point sur les r\u00e9ponses \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et politiques \u00e0 apporter au d\u00e9r\u00e8glement climatique.", "remarks": "Extraits de films.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481381", "durationSec": 87, "title": "FRIGO GAMBIE PAD_RTS000000678633", "excerpt": "Le pr\u00e9sident gambien Yahya Jammeh a proclam\u00e9 la Gambie comme \u00e9tat islamique. Il promet de respecter la libert\u00e9 de culte et une tenue vestimentaire libre pour les femmes dans cette nouvelle R\u00e9publique islamique de Gambie.", "remarks": "Uniquement des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BANJUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481382", "durationSec": 98, "title": "FRIGO PORTRAIT MELANIE LAURENT 2_RTS000000680136", "excerpt": "Portrait de l'actrice et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise M\u00e9lanie Laurent qui s'est impos\u00e9 dans le paysage cin\u00e9matographique fran\u00e7ais et international gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreux films.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "PORTRAIT", "EXTRAIT", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481383", "durationSec": 23, "title": "MI ARRESTATIONS ATTENTATS_RTS000000680177", "excerpt": "Le cha\u00eene du bonheur collecte des fonds pour la r\u00e9insertion de jeunes en rupture en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"internalArchiveId": "AA1512481384", "durationSec": 21, "title": "MI BIENNE DAVOS HOCKEY_RTS000000680027", "excerpt": "Le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises qui abolit les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux accord\u00e9s aux  multinationales."}, {"internalArchiveId": "AA1512481385", "durationSec": 24, "title": "MI CHAINE DU BONHEUR_RTS000000680057", "excerpt": "Rencontre avec Fran\u00e7oise Ayer qui est l'\u00e9pouse du chef cuisinier Pierrot Ayer et la copropri\u00e9taire de leur restaurant \"Le P\u00e9rolles\" qui a 18 points au Gault et Millau et qui s'est vu attribu\u00e9 une \u00e9toile par le guide Michelin. Fran\u00e7oise Ayer r\u00e8gne sur la salle \u00e0 manger, vouant un soin particulier \u00e0 l'accueil et \u00e0 la d\u00e9coration. Leur fils Julien Ayer travaille \u00e9galement dans l'administration du restaurant pour en faire une r\u00e9ussite familiale.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE"], "thematicCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR"], "sequenceIds": ["1481744"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481386", "durationSec": 34, "title": "MI DEMISSION MULLER_RTS000000680176", "excerpt": "La fonction publique genevoise a entam\u00e9 son 7e jour de gr\u00e8ve pour manifester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par le gouvernement genevois. Le pr\u00e9sident du Cartel intersyndical Marc Simeth expose son avis sur la situation."}, {"internalArchiveId": "AA1512481387", "durationSec": 118, "title": "MI FISCALITE ENTREPRISES_RTS000000680154", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 1 face au Gen\u00e8ve Servette HC au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "FORFAIT FISCAL", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1481723"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481388", "durationSec": 117, "title": "MI FR MAG FEMME DE CHEF_RTS000000679988", "excerpt": "Le conseil d'\u00e9tat neuch\u00e2telois adapte sa politique culturelle et instaure de nouvelles priorit\u00e9s qui sont de soutenir des projets de grande qualit\u00e9 susceptible d'\u00eatre diffus\u00e9s hors du canton, et de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la culture \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "PRODUIT DE LUXE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481389", "durationSec": 85, "title": "MI GREVE PROFS_RTS000000680127", "excerpt": "Itw du conseiller d'\u00e9tat PLR neuch\u00e2telois et chef du d\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture Alain Ribaux qui s'exprime au sujet de la politique culturelle du canton du Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481390", "durationSec": 77, "title": "MI HOCKEY GENEVE LAUSANNE_RTS000000680137", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512481391", "durationSec": 25, "title": "MI NE POLITIQUE CULTURELLE_RTS000000680121", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "CONSEILLER D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481392", "durationSec": 24, "title": "MI NE SONORE CULTURE_RTS000000680122", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481393", "durationSec": 104, "title": "MI REFUGIES YEMEN_RTS000000680163", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481644", "summary": "Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux \u00e9tats PLR neuch\u00e2telois, annonce le r\u00e9sultat du vote sur la reforme de l'imposition des entreprises. \n\u00c9cran montrant le r\u00e9sultat du vote du conseil des \u00e9tats. \nDiscours de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR St-galloise.\nDiscours de Christian Levrat, conseiller aux \u00e9tats PS fribourgeois.", "id": "1481723", "visualThemes": ["FORFAIT FISCAL", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "KELLER-SUTTER, KARIN", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481665", "summary": "B\u00e9n\u00e9voles de l'organisation humanitaire \"La Cha\u00eene du bonheur\" r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone.\nGros plan sur le logo de La Cha\u00eene du bonheur.", "id": "1481744", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHA\u00ceNE DU BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481682", "summary": "Plateau : Itw de Cyril Dion, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, et de M\u00e9lanie Laurent, r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise.", "id": "1481761", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632706", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022484", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479792", "internalArchiveId": "AA1512479713", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-15T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7345731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7345756.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le documentaire \"Demain\" revient sur les solutions au r\u00e9chauffement climatique", "Gr\u00e8ve GE: entretien avec Marc Simeth, pr\u00e9s. Cartel intersyndical fonction publique GE", "Les pourparlers de paix pour le Y\u00e9men se d\u00e9roulent \u00e0 Macolin", "Le t\u00e9moin de mariage ne sera bient\u00f4t qu\u2019une option", "Les march\u00e9s de No\u00ebl de Montreux et B\u00e2le se d\u00e9marquent", "Le peuple suisse devra voter pour ou contre le revenu universel", "Le Conseil des \u00c9tats accepte la proposition de l\u2019UDC Natalie Rickli", "GE: les fonctionnaires se battent contre le plan d'\u00e9conomie", "Espace Schengen: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "\u00c0 Gen\u00e8ve, le niveau de vigilance reste maintenu", "L\u2019espace Schengen a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 ces derniers temps", "Philipp M\u00fcller ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR", "D\u00e9part Philipp M\u00fcller: les explications d\u2019Alain Rebetez, depuis Berne", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["M\u00e9lanie Laurent et Cyril Dion nous montrent les solutions trouv\u00e9es \u00e0 travers le monde.", "Le pays est d\u00e9chir\u00e9 par la guerre depuis plusieurs mois, on estime les morts \u00e0 6'000 et les bless\u00e9s \u00e0 28'000.", "Le Parlement esp\u00e8re ainsi all\u00e9ger la bureaucratie et supprimer une obligation qui n'a plus vraiment de sens.", "Les deux villes se livrent une comp\u00e9tition amicale.", "Le point avec Magali Rochat.", "Elle propose d\u2019interdire toute sortie ou cong\u00e9 aux criminels en mesure d\u2019internement.", "Le mouvement est \u00e0 pr\u00e9sent suspendu en attendant la r\u00e9ponse du gouvernement.", "Cela a eu un effet n\u00e9gatif pour les commer\u00e7ants.", "La Commission europ\u00e9enne veut radicalement red\u00e9finir son fonctionnement.", "Selon lui, son d\u00e9part est strat\u00e9gique."], "variantIds": ["ece-7224419", "ece-7224421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-11T14:45:57Z", "subTitles": ["19:29:59:22  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:19:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:23:15\r\n      Le bras de fer atteint\r\n    un moment d\u00e9cisif \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:26:21\r\n        Les fonctionnaires\r\n    suspendent leur mouvement.\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:29:19\r\n           Ils attendent\r\n    la r\u00e9ponse du gouvernement,\r\n\r\n19:30:30:00  19:30:32:02\r\n    au septi\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:32:07  19:30:35:08\r\n           On entendra\r\n   l'un de leurs repr\u00e9sentants.\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:41:02\r\nLa fuite d'un assassin psychopathe\r\n  fera peut-\u00eatre changer la loi.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:49:02\r\n   Le Conseil national adopte,\r\n en la modifiant, une motion UDC.\r\n\r\n19:30:53:07  19:30:55:21\r\nLa vigilance antiterroriste \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:30:56:02  19:30:59:12\r\n      semble avoir inqui\u00e9t\u00e9\r\n   une partie de la population.\r\n\r\n19:30:59:17  19:31:04:09\r\nLes commer\u00e7ants d\u00e9plorent 20 \u00e0 40 %\r\n  de recul de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:09:12\r\n   L'Union europ\u00e9enne veut sauver\r\nSchengen en injectant plus d'Europe.\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:12:14\r\n        La Commission veut\r\n     un corps de 1'500 hommes\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:16:04\r\n     qu'elle pourrait d\u00e9p\u00eacher\r\n     sur des points de crise,\r\n\r\n19:31:16:09  19:31:20:11\r\n    aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures\r\n sans l'accord de l'Etat concern\u00e9.\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:24:08\r\n      Les t\u00e9moins de mariage\r\n   ne seront plus obligatoires.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:27:20\r\n           Nous verrons\r\n   ce qu'implique ce changement.\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:33:00\r\n     La contestation \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n    en est \u00e0 son septi\u00e8me jour.\r\n\r\n19:31:33:05  19:31:38:01\r\n Ce soir, la gr\u00e8ve fait place \u00e0 un\r\ngrandhappeningcontre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:31:38:06  19:31:40:01\r\n    Le mouvement est suspendu,\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:45:11\r\n     en attendant une r\u00e9ponse\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:52:09\r\n         Selon certains,\r\n on observe un net essoufflement.\r\n\r\n19:31:56:12  19:32:01:13\r\n-Le mouvement des fonctionnaires \r\na atteint son 7\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:01:18  19:32:06:13\r\nDes enseignants mais aussi des taxis\r\n et des syndicats de l'audiovisuel\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:08:16\r\n  ont rejoint la manifestation.\r\n\r\n19:32:08:21  19:32:13:06\r\nToujours les m\u00eames revendications\r\n  contre l'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:16:06\r\n     mais moins de ferveur,\r\n      4'000 participants.\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:18:08\r\n     -On n'est pas d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:21:09\r\n        On d\u00e9fend une cause\r\n      qui nous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:32:21:13  19:32:29:10\r\nJe milite pour nos jeunes coll\u00e8gues,\r\n      c'est un combat d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:32:19\r\n      -Si personne ne bouge,\r\n       rien ne se passera.\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:37:21\r\n      On se serre les coudes,\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:43:09\r\non essaie de faire un tournus pour ne\r\npas \u00eatre toujours les m\u00eames en gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:43:18  19:32:47:15\r\n-R\u00e9unis hier soir, les syndicats\r\n     ont approuv\u00e9 la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:51:09\r\n      Mais pour certains,\r\n la m\u00e9thode devient discutable.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:54:09\r\n-Je ne suis plus certain que la gr\u00e8ve\r\n\r\n19:32:54:13  19:32:59:19\r\n     soit la meilleure mani\u00e8re\r\n    de remporter quelque chose.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:04:04\r\n-Les n\u00e9gociations se poursuivent\r\n     avec le gouvernement,\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:09:13\r\nsans grand r\u00e9sultat, chacun accusant\r\nl'autre de camper sur ses positions.\r\n\r\n19:33:10:02  19:33:12:07\r\n -Nous proposons des discussions,\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:13:20\r\n           jusqu'\u00e0 mars,\r\n\r\n19:33:14:01  19:33:24:04\r\nsur les moyens d'atteindre nos buts,\r\nl'\u00e9conomie de 200 mios d'ici 3 ans.\r\n\r\n19:33:24:14  19:33:29:15\r\n -Les fonctionnaires ont d\u00e9cid\u00e9\r\n     de suspendre la gr\u00e8ve,\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:32:16\r\n         contrairement\r\n  aux deux derniers mouvements\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:34:17\r\n    qui avaient dur\u00e9 3 jours.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:38:06\r\n     Mais des manifestations\r\n     auront lieu d\u00e8s jeudi.\r\n\r\n19:33:39:01  19:33:40:13\r\n        -La semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:44:15\r\n   on accueillait le pr\u00e9sident \r\n   du gouvernement F.Longchamp.\r\n\r\n19:33:44:20  19:33:46:16\r\n    Ce soir, la partie adverse.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:49:21\r\n       Le plan d'\u00e9conomies\r\n     pr\u00e9voit de faire maigrir\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:54:12\r\nla masse salariale de l'Etat de 5 %.\r\n\r\n19:33:55:17  19:33:57:11\r\n       Marc Simeth, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:16  19:34:01:14\r\nVous \u00eates syndicaliste, enseignant.\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:03:18\r\n   L'essoufflement est relatif.\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:06:11\r\nLes gr\u00e9vistes perdent de l'argent.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:09:21\r\n        Vous esp\u00e9rez quoi ?\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:19:20\r\nIl y a un peu moins de monde cette\r\n            fois-ci ?\r\n\r\n19:34:22:03  19:34:26:15\r\n-C'est difficile d'atteindre le m\u00eame\r\n  nombre de personnes, mais 7'000\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:31:05\r\n      personnes, c'est bien.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:35:19\r\n -Les manifestants qui font gr\u00e8ve\r\n      perdent de l'argent ?\r\n\r\n19:34:35:21  19:34:40:09\r\n -\u00c9videmment, ces gens ne sont pas\r\n              pay\u00e9s.\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:44:23\r\n        Cela chiffre vite.\r\n\r\n19:34:45:01  19:34:48:12\r\n-Quand un mouvement comme cela donne\r\n    des signes d'essoufflement,\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:53:03\r\n  il n'est pas temps de l\u00e2cher du\r\n              lest ?\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:59:05\r\n-On n'arr\u00eate pas de l\u00e2cher du lest.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:04:06\r\n On a essay\u00e9 d'ouvrir beaucoup par\r\n rapport \u00e0 ce que nous propose le\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:08:20\r\n          Conseil d'\u00c9tat.\r\n-Vous gagnez 9'000 francs par mois ?\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:13:10\r\n     -C'est mon salaire brut.\r\n-Dans certaines professions, c'est\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:18:00\r\n          beaucoup moins.\r\nOn ne diminue pas votre salaire, on\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:22:13\r\n     passe de 40 \u00e0 42 heures.\r\n  Cela ne m\u00e9rite pas de faire des\r\n\r\n19:35:22:15  19:35:27:04\r\n            efforts ?\r\n -On fait des efforts d\u00e9j\u00e0 sur la\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:31:17\r\n caisse de pension et sur d'autres\r\n              choses.\r\n\r\n19:35:31:19  19:35:36:08\r\nDonner un salaire comme cela, cela\r\n   n'a pas beaucoup de valeur.\r\n\r\n19:35:36:10  19:35:40:21\r\n    Gen\u00e8ve est une ville ch\u00e8re.\r\nJe suis au m\u00eame niveau de formation\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:45:11\r\n           qu'un avocat.\r\n    Presque celui d'un m\u00e9decin.\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:50:01\r\nPersonne ne discute les salaires des\r\n      avocats et des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:54:15\r\n -Que dites-vous \u00e0 ceux qui disent\r\n       que le peuple a vot\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:17  19:35:59:05\r\n    Il a voulu cette majorit\u00e9.\r\n  Avec des objectifs de rigueur.\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:05:10\r\n  -J'ai l'impression que les gens\r\nn'ont pas compris cette prestation.\r\n\r\n19:36:05:14  19:36:09:17\r\n  Il y a bien s\u00fbr nos conditions\r\n        de travail \u00e0 nous,\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:14:15\r\n mais il y a aussi des prestations\r\n       que nous fournissons.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:17:12\r\n  Plus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes.\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:03\r\n        Demande en service\r\n        dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:26:17\r\n-Certains disent que vous vivez au\r\n    pays des bisous nounours.\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:31:07\r\n Gen\u00e8ve est moins riche qu'avant.\r\n      Il faut accepter cela.\r\n\r\n19:36:31:09  19:36:35:20\r\n  -Je ne pense pas que Gen\u00e8ve est\r\n       moins riche qu'avant.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:40:11\r\n  Il y a tout un travail \u00e0 faire\r\n    pour estimer o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:36:40:12  19:36:45:00\r\n Je constate que les in\u00e9galit\u00e9s se\r\n             creusent.\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:49:14\r\n-Qui a dit: il faut savoir terminer\r\n            une gr\u00e8ve ?\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:54:04\r\n          Maurice Torres.\r\n-Il y a un mouvement de fond qui est\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:58:18\r\n            important.\r\n Ce n'est pas un caprice d'enfant\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:00:17\r\n               g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:03:22\r\n-La fuite de l'assassin psychopathe\r\n  Jean-Louis B. am\u00e8nera peut-\u00eatre\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:05:08\r\n      une r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:08:15\r\n   Le Conseil national adopte,\r\n en la modifiant, une motion UDC.\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:14:21\r\n -Ce matin, la motion UDC n'a pas \r\nfait de vague au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:18\r\nTr\u00e8s loin de l'\u00e9motion qui a guid\u00e9\r\n    la r\u00e9daction de ce texte.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:23:11\r\n Le 27 juin 2011, Jean-Louis B.,\r\ncondamn\u00e9 pour viol et assassinat,\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:28:06\r\nfausse compagnie \u00e0 ses gardiens lors\r\n d'une sortie dans le Jura vaudois.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:32:14\r\n Il se rendra 4 jours plus tard.\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:36:01\r\n    Une \u00e9vasion inadmissible\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:18\r\n pour l'UDC zurichoise N.Rickli,\r\n      qui d\u00e9pose une motion\r\n\r\n19:37:39:23  19:37:44:02\r\npour interdire cong\u00e9s et sorties\r\n    aux personnes intern\u00e9es.\r\n\r\n19:37:44:07  19:37:48:07\r\n    Deux ans plus tard, c'est\r\nl'assassinat de la Vaudoise Marie\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:51:17\r\n   par un criminel en libert\u00e9\r\n        conditionnelle.\r\n\r\n19:37:51:22  19:38:03:01\r\n       Puis en septembre,\r\n   c'est le meurtre d'Adeline.\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:20\r\n       10 jours plus tard,\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:08:04\r\nla motion est d\u00e9battue au Conseil\r\n            national\r\n\r\n19:38:08:06  19:38:13:16\r\n   dans un climat \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:38:13:18  19:38:18:07\r\n-Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9mu\r\n         toute la Suisse.\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:22:20\r\n Je suis stup\u00e9fait et boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:38:22:22  19:38:27:11\r\n  On se demande comment cela est\r\n            possible.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:32:00\r\n-Cette motion qui semblait n'avoir\r\n   aucune chance est finalement\r\n\r\n19:38:32:02  19:38:36:14\r\n            adopt\u00e9e.\r\n   Doit-on l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 chaud ?\r\n\r\n19:38:36:16  19:38:39:14\r\n  -Je ne pense pas que le fait de\r\n      surfer sur l'actualit\u00e9\r\n\r\n19:38:39:16  19:38:44:05\r\n soit tr\u00e8s efficace politiquement.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:48:18\r\n     Cela renforce l'image des\r\npoliticiens qui font l'intervention.\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:53:09\r\n  -Nous sommes des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:57:22\r\n  Nous sommes sensibles \u00e0 ce qui\r\n             arrive.\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:02:12\r\nC'est aussi notre r\u00f4le de v\u00e9rifier.\r\n-Il y a des \u00e9v\u00e9nements qui marquent\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:07:02\r\nles esprits dans l'opinion publique.\r\nDes interventions viennent alors sur\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:11:16\r\n      la table au Parlement.\r\n Ce n'est pas un probl\u00e8me en soi.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:16:06\r\n  -Ce matin, les s\u00e9nateurs ont \r\n  accept\u00e9 la motion apr\u00e8s avoir\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:20\r\napport\u00e9 une modification de taille.\r\n Seuls les cong\u00e9s non accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:25:20\r\n    devraient \u00eatre interdits\r\n       pour les d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:30:06\r\n-Aucun des journalistes de la salle\r\n       ne s'attendait \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:35:01\r\n  Philipp Mueller va se retirer\r\n    de la pr\u00e9sidence du PLR.\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:02\r\n-Pour la premi\u00e8re fois depuis 36 ans,\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:39:15\r\n       nous avons progress\u00e9\r\n\r\n19:39:39:20  19:39:44:13\r\n   au niveau national, en gagnant\r\n5 si\u00e8ges, 3 au National, 2 aux Etats.\r\n\r\n19:39:44:18  19:39:51:13\r\nIl faut partir quand tout va bien,\r\n        comme aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:56:14\r\n         -Et pourtant,\r\nque de scepticisme il y a 4 ans,\r\n\r\n19:39:56:19  19:39:59:08\r\nquand il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:39:59:12  19:40:03:02\r\nIl se revendique homme du peuple.\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:07:12\r\n       Un ma\u00eetre pl\u00e2trier,\r\n   sans dipl\u00f4me universitaire,\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:12:02\r\n  dont les costumes mal taill\u00e9s\r\n    sont l\u00e9gendaires \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:12:07  19:40:17:03\r\n      Il parvient \u00e0 donner\r\n une nouvelle image \u00e0 son parti.\r\n\r\n19:40:17:12  19:40:22:12\r\n  -Est-ce que le PLR est le parti\r\n       des managers avides ?\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:28:01\r\n       Le parti qui approuve\r\n     ces exc\u00e8s et les couvre ?\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:31:08\r\n    Non, nous ne le sommes pas.\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:34:05\r\n   -Il empoigne sans complexe\r\n\r\n19:40:34:10  19:40:39:03\r\n      les th\u00e8mes de l'asile\r\n       et de la migration,\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:43:09\r\n    avec des positions dures\r\nqu'il cache derri\u00e8re son humour.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:46:19\r\n-Je salue ma grand-m\u00e8re, mes filles.\r\n\r\n19:40:47:00  19:40:49:19\r\n       -Il se met en sc\u00e8ne\r\n       \u00e0 la TV al\u00e9manique,\r\n\r\n19:40:50:00  19:40:55:23\r\naffichant son amour de la voiture.\r\n\r\n19:40:56:04  19:41:01:15\r\nMais dans un accident en septembre,\r\nil blesse gravement une jeune femme.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:04:04\r\n Ca n'emp\u00eache pas sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:07:12\r\n  ainsi que le triomphe du PLR\r\n         le 18 octobre.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:12:08\r\n  Un parti qui doit se demander\r\n      comment le remplacer.\r\n\r\n19:41:14:16  19:41:17:08\r\n     -Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:41:17:12  19:41:22:16\r\nLes successeurs ne sont pas l\u00e9gion ?\r\n\r\n19:41:24:20  19:41:33:22\r\n   -Ils ne seront pas nombreux,\r\n          les candidats.\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:36:20\r\n          C'est valable\r\n    pour le PLR et pour le PDC\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:40:09\r\n      qui devrait \u00e9lire aussi\r\n       un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:40:13  19:41:46:15\r\n      2 postes de r\u00eave pour\r\nun politicien ou une politicienne.\r\n\r\n19:41:46:20  19:41:52:06\r\nVous vous retrouvez d'un seul coup\r\n       au coeur du pouvoir.\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:56:19\r\n Vous \u00e9voluez au centre du terrain\r\n         de jeu politique.\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:00:18\r\n    Vous distribuez les balles\r\n  sous la lumi\u00e8re des projecteurs\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:03:17\r\n      et vous \u00eates courtis\u00e9s\r\n      par des gens influents\r\n\r\n19:42:03:22  19:42:05:23\r\n         dans des r\u00e9unions\r\n          plus discr\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:10:13\r\n         Mais c'est aussi\r\n       un boulot harassant.\r\n\r\n19:42:10:15  19:42:15:03\r\n   Toujours en chemin, toujours\r\n  disponible, somm\u00e9 de r\u00e9agir au\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:19:17\r\n        moindre \u00e9v\u00e9nement.\r\nEt pas tr\u00e8s bien pay\u00e9, une centaine\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:24:07\r\n   de milliers de francs pour le\r\n         pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:42:24:09  19:42:28:21\r\n     Un peu moins pour le PLR.\r\n    Il y aura peu de candidats.\r\n\r\n19:42:28:23  19:42:33:11\r\nKarin Keller-Sutter a d\u00e9j\u00e0 dit non.\r\n  Le grand favori est le bernois\r\n\r\n19:42:33:12  19:42:38:01\r\n      Christian Wasserfallen.\r\n           Il a 34 ans.\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:42:14\r\n  On parle aussi beaucoup au PDC\r\n     d'un homme du m\u00eame \u00e2ge.\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:44:18\r\n            Un Grison.\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:47:22\r\n   -L'ancien champion cycliste\r\n Robert Dill-Bundi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:50:11\r\n  \u00e0 90 jours-amendes avec sursis\r\n        pendant deux ans.\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:54:07\r\nEn ao\u00fbt 2013, il avait provoqu\u00e9 un \r\naccident \u00e0 Aigle, faisant 7 bless\u00e9s\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:57:21\r\n  alors que son m\u00e9decin lui avait\r\n  recommand\u00e9 de ne pas conduire.\r\n\r\n19:42:58:17  19:43:01:14\r\n  La population a pris au s\u00e9rieux\r\n   la pr\u00e9caution antiterroriste\r\n\r\n19:43:01:19  19:43:03:10\r\n  marqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis jeudi.\r\n\r\n19:43:03:14  19:43:07:09\r\n     Les autorit\u00e9s avaient fix\u00e9\r\nla vigilance \u00e0 un niveau de 3 sur 5.\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:15:06\r\n Les commer\u00e7ants \u00e9voquent un recul\r\n  de 20 \u00e0 40 % en fin de semaine.\r\n\r\n19:43:16:06  19:43:19:22\r\n       -Gen\u00e8ve a retrouv\u00e9\r\nun petit air de f\u00eate avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:24:11\r\nL'inqui\u00e9tude suscit\u00e9e par l'alerte\r\n   terroriste jeudi se dissipe,\r\n\r\n19:43:24:16  19:43:28:15\r\n    contrairement au week-end\r\n o\u00f9 la peur et l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n19:43:28:20  19:43:32:13\r\n r\u00e9gnaient au sein des Genevois, \r\nau point de diff\u00e9rer leurs achats.\r\n\r\n19:43:32:18  19:43:35:07\r\n         Les commer\u00e7ants\r\n auraient perdu entre 20 et 40 %\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:10\r\n   de leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:41:12\r\n-Il n'y avait pas beaucoup de monde.\r\n\r\n19:43:41:17  19:43:46:08\r\n   Personne n'a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:51:06\r\n -D\u00e9cembre est le meilleur mois\r\nde l'ann\u00e9e pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:56:02\r\n Le pr\u00e9sident du groupe Bong\u00e9nie\r\n  ne cache pas son irritation.\r\n\r\n19:43:58:13  19:44:00:21\r\n    -On a affol\u00e9 la population\r\n\r\n19:44:01:02  19:44:03:12\r\navec des messages contradictoires.\r\n\r\n19:44:03:17  19:44:07:06\r\n     Puis, on lui a dit: allez\r\n     au cort\u00e8ge de l'Escalade,\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:10:23\r\n      mais faites attention,\r\n    qu'est-ce que \u00e7a signifie ?\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:16:14\r\n    Soit on ferme tout, comme \u00e0\r\nBruxelles, soit on agit dans l'ombre\r\n\r\n19:44:16:19  19:44:23:20\r\n  avec une protection d\u00e9velopp\u00e9e\r\n   sans affoler la population.\r\n\r\n19:44:24:07  19:44:28:00\r\n       -Jeudi, le Bong\u00e9nie\r\na d\u00fb rappeler un ou deux vigiles.\r\n\r\n19:44:28:05  19:44:33:01\r\n   Les entreprises de s\u00e9curit\u00e9\r\n ont \u00e9t\u00e9 assaillies de demandes.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:37:02\r\n   -Beaucoup ont voulu rassurer\r\n\r\n19:44:37:07  19:44:39:20\r\n    avec la pr\u00e9sence d'un agent\r\n\r\n19:44:40:01  19:44:47:15\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e d'un commerce,\r\n    d'un h\u00f4tel, ou d'une \u00e9cole.\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:51:22\r\n-Des dizaines de gardiens en repos\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:05\r\n        ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s\r\n   pour doubler des effectifs\r\n\r\n19:44:55:10  19:44:59:19\r\ndans les palaces et les commerces,\r\n   ou assurer d'autres missions\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:04:01\r\n  comme la protection d'hommes\r\n d'affaires \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:09:15\r\n    -Ce soir, \"Infrarouge\" d\u00e9bat\r\nsur le th\u00e8me de la menace terroriste.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:20\r\n     La Commission europ\u00e9enne\r\n      veut reprendre la main\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:16:01\r\n  au sujet de l'espace Schengen.\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:19:16\r\n     Ce dernier a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9\r\n    par la crise des migrants.\r\n\r\n19:45:19:21  19:45:23:07\r\n         Bruxelles r\u00e9agit\r\n en exigeant encore plus d'Europe:\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:27:05\r\n   un corps de gardes-fronti\u00e8res\r\n      qui pourrait intervenir\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:32:17\r\n     \u00e0 sa fronti\u00e8re ext\u00e9rieure\r\n sans l'accord d'un Etat concern\u00e9.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:39:15\r\n -1,5 mio d'entr\u00e9es ill\u00e9gales en \r\nEurope depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:39:20  19:45:44:04\r\n Des Etats qui r\u00e9tablissent les \r\ncontr\u00f4les dans l'espace Schengen.\r\n\r\n19:45:44:09  19:45:48:16\r\nLes fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'UE\r\n  doivent \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:45:48:21  19:45:52:11\r\n     Les moyens de l'agence\r\n de surveillance des fronti\u00e8res:\r\n\r\n19:45:52:16  19:45:57:12\r\nun \"Superfrontex\" dont les effectifs\r\n passeraient de 400 \u00e0 1'000 hommes.\r\n\r\n19:45:57:17  19:46:02:05\r\n Ainsi que des r\u00e9servistes pr\u00eats \r\n\u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en quelques jours.\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:06:06\r\nCes professionnels se pr\u00e9pareraient\r\n       \u00e0 intervenir ensemble\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:08:18\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des entra\u00eenements communs.\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:13:07\r\nAujourd'hui, chaque Etat est seul\r\n  responsable de sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:17:01\r\n    A l'avenir, si l'agence\r\n  constatait une menace grave,\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:21:03\r\n   elle pourrait recommander\r\n aux Etats membres d'intervenir\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:23:18\r\n sans l'accord du pays concern\u00e9.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:26:21\r\n    La France et l'Allemagne\r\n       y sont favorables.\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:31:22\r\nLa Hongrie et la Pologne d\u00e9noncent\r\nune atteinte \u00e0 leur souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:46:32:03  19:46:34:22\r\n Si la proposition est adopt\u00e9e,\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:40:22\r\n l'UE serait dot\u00e9e de son propre\r\n   corps de gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:44:15\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:12\r\n         Beaucoup parlent\r\n     de faillite de Schengen.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:49:20\r\n   Bruxelles va encore plus loin\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:54:16\r\n     en touchant \u00e0 la ma\u00eetrise\r\n   des fronti\u00e8res par les Etats.\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:02:17\r\n-M\u00eame les capitales europ\u00e9ennes les\r\nplus favorables \u00e0 cette proposition\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:07:11\r\n        la juge ambitieuse.\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:13:04\r\nOn peut traduire par: Bruxelles va\r\n          vraiment loin.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:18:04\r\n Schengen ne marche plus, c'est le \r\nconstat de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:22:17\r\n \u00c0 partir de ce constat, il y a 2\r\n             chemins.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:27:08\r\nSoit on fait un pas en arri\u00e8re, on\r\nrevient aux fronti\u00e8res nationales.\r\n\r\n19:47:27:10  19:47:29:00\r\n   Soit on fait un pas en avant,\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:29:06\r\n        un bon ton inconnu.\r\n\r\n19:47:35:17  19:47:40:06\r\n un bond dans l'inconnu. Tous les\r\nEurop\u00e9ens deviennent responsables.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:44:19\r\n       C'est ce que propose\r\n     la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:44:21  19:47:49:10\r\nElle propose toujours plus d'Europe.\r\n      Elle est dans son r\u00f4le.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:57:19\r\n Ce soir, les Etats ont clairement\r\n     ces 2 chemins devant eux.\r\n\r\n19:47:57:19  19:48:00:05\r\n   -La Suisse encore et toujours\r\n        lieu de n\u00e9gociation\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:01:20\r\n    pour des crises mondiales.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:04:14\r\n      Voici les pourparlers \r\n     sur le Y\u00e9men, \u00e0 Macolin.\r\n\r\n19:48:04:19  19:48:07:22\r\n    Il s'agit d'une des crises\r\nles plus insondables de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:09:21\r\n      -Au-dessus de Bienne,\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:13:02\r\n    la Maison Olympique Suisse\r\nde Macolin sous haute surveillance.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:14:15\r\n   L'ONU a demand\u00e9 \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:18:04\r\n un endroit \u00e9loign\u00e9 des couloirs\r\n  agit\u00e9s du palais des Nations,\r\n\r\n19:48:18:09  19:48:20:14\r\n        afin d'emp\u00eacher\r\n  que les d\u00e9l\u00e9gations adverses\r\n\r\n19:48:20:19  19:48:25:03\r\nne fassent capoter les discussions\r\n   par des \u00e9clats m\u00e9diatiques.\r\n\r\n19:48:25:17  19:48:27:17\r\n        -Les yeux du Y\u00e9men\r\n\r\n19:48:27:22  19:48:30:04\r\net de la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:32:15\r\n sont riv\u00e9s sur ce village suisse.\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:37:01\r\n  -Au Y\u00e9men, un cessez-le-feu \r\n est entr\u00e9 en vigueur ce matin.\r\n\r\n19:48:37:07  19:48:42:02\r\n   L'ONU estime \u00e0 6'000 morts \r\n  le bilan humain de la guerre.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:47:01\r\n    A l'ancien clivage local\r\n    entre le nord et le sud\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:49:13\r\ns'est greff\u00e9 un contexte r\u00e9gional.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:52:06\r\n       Avec dans un camp,\r\n       le pr\u00e9sident Hadi,\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:57:07\r\n soutenu par les frappes a\u00e9riennes\r\nde l'Arabie saoudite et des Emirats.\r\n\r\n19:48:57:11  19:48:59:23\r\n       Dans l'autre camp,\r\n      les rebelles houthis\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:04:11\r\nsoutenus par l'ex-pr\u00e9sident Saleh\r\n  avec en toile de fond l'Iran.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:05:12\r\n         Un h\u00f4pital g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:11:08\r\npar M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9\r\nbombard\u00e9 par des avions saoudiens.\r\n\r\n19:49:12:14  19:49:15:11\r\n-Il faut demander aux bellig\u00e9rants de\r\n\r\n19:49:15:16  19:49:18:01\r\nrespecter les structures m\u00e9dicales,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:20:20\r\nle personnel soignant, les ambulances\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:26:22\r\n et permettre aux bless\u00e9s de guerre\r\nd'acc\u00e9der \u00e0 des structures de sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:31:00\r\n  -Les n\u00e9gociations de Macolin\r\n      ont trois objectifs:\r\n\r\n19:49:31:05  19:49:35:17\r\nun cessez-le-feu durable, un respect\r\n   des organisations humanitaires\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:40:03\r\n       et la mise sur pied\r\n   d'une transition politique.\r\n\r\n19:49:40:08  19:49:42:15\r\n       Un vaste programme.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:48:14\r\n-L'ann\u00e9e politique 2016 se profile.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:53:11\r\n    Nous ouvrirons ces prochaines\r\nsemaines les grands dossiers \u00e0 venir.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:57:11\r\n          Ainsi la votation\r\nsur le revenu de base inconditionnel.\r\n\r\n19:49:57:15  19:50:00:10\r\n        L'initiative passe\r\n      devant les Etats jeudi.\r\n\r\n19:50:00:14  19:50:04:05\r\n      Le peuple votera pour\r\n  ou contre un revenu universel.\r\n\r\n19:50:05:23  19:50:10:21\r\n  -Le revenu de base inconditionnel\r\nest une allocation universelle vers\u00e9e\r\n\r\n19:50:11:02  19:50:15:01\r\n\u00e0 chaque individu, riche ou pauvre,\r\n       avec ou sans travail,\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:19:05\r\n    de sa naissance \u00e0 sa mort,\r\n  sans condition ni contrepartie.\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:26:20\r\n Un revenu qui se substituerait \u00e0 la\r\nplupart des aides sociales actuelles.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:33:03\r\n  Le montant n'est volontairement\r\n   pas d\u00e9fini par les initiants.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:38:07\r\n L'ordre de grandeur avanc\u00e9 est de \r\n2'500 frs par mois pour les adultes,\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:41:12\r\n    le quart pour les enfants.\r\n\r\n19:50:41:17  19:50:46:07\r\n C'est beaucoup et peu \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:49:05\r\n   Peu pour vivre: aujourd'hui,\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:54:05\r\n une petite minorit\u00e9 de personnes\r\nne vit qu'avec 2'500 frs par mois.\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:59:10\r\nC'est beaucoup pour la collectivit\u00e9:\r\n       200 milliards annuels.\r\n\r\n19:50:59:14  19:51:07:11\r\n Un montant qui serait en partie \r\n financ\u00e9 par les \u00e9conomies faites\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:10:13\r\n   sur les prestations sociales.\r\n\r\n19:51:10:18  19:51:15:19\r\nCa suppose donc un changement radical\r\n        de mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\n\r\n19:51:16:00  19:51:20:11\r\n Certains y croient, nous en avons\r\n     rencontr\u00e9 deux, regardez.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:24:09\r\n        -Prenons comme base\r\n        de d\u00e9part votre CV.\r\n\r\n19:51:24:19  19:51:28:10\r\n   -Jos\u00e9 c\u00f4toie tous les jours\r\n    des personnes au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:31:17\r\n   Un probl\u00e8me qui, selon lui,\r\n      pourrait \u00eatre r\u00e9solu\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:34:11\r\n     avec le revenu de base\r\n        inconditionnel.\r\n\r\n19:51:34:21  19:51:36:17\r\n    -On a le droit au logement,\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:38:20\r\n   \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:42:07\r\n   Mais il n'y a pas de travail\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:44:09\r\n   Alors partageons le travail.\r\n\r\n19:51:44:13  19:51:49:05\r\n Si je baisse mon taux d'activit\u00e9,\r\n    \u00e7a lib\u00e8re un temps partiel.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:53:16\r\n      Quelqu'un sans emploi\r\n    pourrait occuper ce poste.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:58:23\r\n   Plus le revenu de base, \u00e7a lui\r\ndonnerait une vie suffisamment digne\r\n\r\n19:51:59:04  19:52:01:10\r\n   pour ne pas \u00eatre stigmatis\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:05:07\r\n      -Anne-B\u00e9atrice Duparc\r\n  conna\u00eet cette stigmatisation.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:08:04\r\n        Ne pouvant vivre\r\n     de son travail \u00e0 20 %,\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:10:19\r\nelle re\u00e7oit des allocations ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:13:10\r\nElle essaie de monter son activit\u00e9\r\n\r\n19:52:13:14  19:52:16:12\r\n  mais le manque de ressources\r\n         l'en emp\u00eache.\r\n\r\n19:52:16:23  19:52:18:19\r\n   -Il y a un facteur de stress\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:20:18\r\n      pour beaucoup de gens,\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:24:06\r\n    soit de trouver un emploi,\r\n      soit de le conserver.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:29:02\r\nUne partie de nos choix est guid\u00e9e\r\n par le d\u00e9sir d'avoir un revenu.\r\n\r\n19:52:29:07  19:52:34:11\r\n Avec un revenu de base, on aurait\r\n plus d'\u00e9nergie pour \u00eatre cr\u00e9atif,\r\n\r\n19:52:34:16  19:52:38:18\r\n    se lancer dans des projets\r\n      qu'on n'ose pas lancer\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:41:07\r\n        car c'est \u00e0 risque.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:44:17\r\n       -La peur de cr\u00e9er\r\n    une soci\u00e9t\u00e9 de fain\u00e9ants\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:47:23\r\nest un argument contre le projet.\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:51:22\r\n    -Des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:53:22\r\n       On a demand\u00e9 aux gens\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:56:05\r\n s'ils arr\u00eateraient de travailler\r\n\r\n19:52:56:10  19:52:57:22\r\n      avec un revenu de base.\r\n\r\n19:52:58:03  19:52:59:14\r\n      La plupart disent non.\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:02:19\r\n          Car le travail,\r\n   ce n'est pas que de l'argent,\r\n\r\n19:53:03:00  19:53:04:19\r\n    c'est de la reconnaissance,\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:07:12\r\n     c'est un enrichissement,\r\n          des \u00e9changes.\r\n\r\n19:53:07:17  19:53:12:14\r\nJe continuerais, mais je baisserais\r\n       mon taux d'activit\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:03  19:53:18:09\r\n -Une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire et \r\ninnovante, n'est-ce pas utopique ?\r\n\r\n19:53:19:22  19:53:22:10\r\n-D'autres utopies se sont r\u00e9alis\u00e9es,\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:24:04\r\n      comme les cong\u00e9s pay\u00e9s,\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:28:19\r\n    les 40 heures par semaine.\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:31:18\r\n-Si on avait jet\u00e9 toutes les utopies,\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:34:23\r\non serait encore \u00e0 l'\u00e2ge de pierre.\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:10\r\n         -Est-ce que cela\r\n       existe quelque part ?\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:46:08\r\n      -L'id\u00e9e fait son chemin\r\n   dans plusieurs pays d'Europe.\r\n\r\n19:53:46:12  19:53:49:01\r\n       La Finlande est pr\u00eate\r\n         \u00e0 l'exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:52:19\r\n    D\u00e8s le printemps prochain,\r\n    une partie des Finlandais\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:57:06\r\n    recevront un revenu de base\r\n      de 800 euros par mois.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:03:08\r\n       70 % des Finlandais\r\n   sont favorables \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:54:05:17  19:54:09:07\r\n         -Une institution\r\n      n'est plus obligatoire.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:13:17\r\n       Les t\u00e9moins de mariage\r\ndevraient devenir une simple option.\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:01\r\n       Le National a adopt\u00e9\r\n      une motion en ce sens.\r\n\r\n19:54:17:06  19:54:24:12\r\n C'\u00e9tait souvent l'ami d'enfance, \r\nle copain d'arm\u00e9e ou parfois un ex.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:32:11\r\n    -Un immense honneur, ou une\r\ngrande source de stress, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n19:54:32:16  19:54:35:11\r\n           Le t\u00e9moin,\r\n  h\u00e9ros de l'ombre du mariage.\r\n\r\n19:54:35:15  19:54:39:10\r\n    Mais il y aura peut-\u00eatre\r\n  moins de t\u00e9moins \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:43:21\r\n  Le Parlement veut rendre leur\r\n pr\u00e9sence au mariage facultative\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:46:00\r\n  pour all\u00e9ger la bureaucratie,\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:50:08\r\n   et supprimer une obligation\r\n qui n'a plus de sens juridique.\r\n\r\n19:54:50:19  19:54:52:21\r\n  -On avait besoin du t\u00e9moignage\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:13\r\n pour que le mariage soit public.\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:15\r\n  L'Eglise insistait sur le fait\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:02:14\r\n     que seul le consentement \r\n     des \u00e9poux est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:06:13\r\n  Il y avait donc un vrai risque\r\n        de clandestinit\u00e9.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:09:05\r\n-Un r\u00f4le d'autant plus important\r\n\r\n19:55:09:10  19:55:12:00\r\n     que les contrats \u00e9crits\r\n        n'existaient pas.\r\n\r\n19:55:12:05  19:55:15:23\r\n   Les t\u00e9moins avaient aussi \r\n  une utilit\u00e9 moins juridique.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:17:15\r\n          -C'\u00e9tait aussi\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:19:12\r\n     pour prot\u00e9ger les femmes\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:24:11\r\n qui pouvaient se laisser s\u00e9duire\r\npar des promesses de faux mariage,\r\n\r\n19:55:24:15  19:55:28:09\r\n  et qui aboutissaient seulement\r\n      sur un peu de plaisir.\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:32:02\r\n  -Cette d\u00e9cision ne ravit pas\r\n      le chef fribourgeois\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:36:19\r\nde l'Office de l'Etat civil, qui \r\nmarie plus de 400 couples par an.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:40:11\r\n      Pour lui, \u00e7a serait\r\n  la fin d'un rite de passage.\r\n\r\n19:55:40:22  19:55:42:20\r\n   -Les t\u00e9moins \u00e9voquent souvent\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:46:01\r\ncomment les \u00e9poux se sont rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:46:06  19:55:52:00\r\n    Ils \u00e9voquent les 400 coups\r\n  qu'ils ont fait avec le fianc\u00e9.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:58:08\r\n      Je ressens la passation\r\n       de l'ami \u00e0 la femme.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:00:17\r\n      -Valid\u00e9e au National,\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:14\r\n      la motion doit encore\r\n    obtenir l'aval des Etats.\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:11:00\r\n      -La Conf\u00e9rence de Paris\r\n     sur le climat a pris fin,\r\n\r\n19:56:11:05  19:56:15:10\r\nle mouvement militant veut amplifier\r\n      l'engagement \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:17:16\r\n  Le film \"Demain\" sort en salle.\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:21:02\r\n-Celle-l\u00e0, elle l'a fait pour toi.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:23:14\r\n       Lili, elle s'appelle.\r\n\r\n19:56:24:05  19:56:27:00\r\n        -Actrice r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\n    dans le film de P.Lioret,\r\n\r\n19:56:27:05  19:56:33:07\r\nchanteuse, r\u00e9alisatrice, M\u00e9lanie\r\nLaurent est aussi une militante.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:11\r\nL'\u00e9cologie fait partie de sa vie.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:42:03\r\n           -Mes parents\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:06\r\n   m'avaient mis dans une \u00e9cole\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:49:06\r\navec une m\u00e9thode un peu Montessori,\r\no\u00f9 j'avais appris plein de choses.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:53:06\r\n    Quand j'ai rencontr\u00e9 Cyril,\r\n    il m'a parl\u00e9 de cette \u00e9tude\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:57:15\r\nqui dit qu'une partie de l'humanit\u00e9\r\n    dispara\u00eetrait probablement\r\n\r\n19:56:57:20  19:57:02:13\r\n    dans une centaine d'ann\u00e9es\r\n et qu'on a 20-25 ans pour r\u00e9agir.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:06:13\r\n   Je venais d'avoir un enfant.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:10:11\r\n       Il y a eu un d\u00e9clic.\r\n\r\n19:57:12:04  19:57:14:18\r\n-Pendant 7 ans, j'ai dirig\u00e9 une ONG.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:17:09\r\n-Avec le r\u00e9alisateur Cyril Dion,\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:21:13\r\n elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire un film\r\n  sur les gens qui r\u00e9inventent\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:25:14\r\n   l'agriculture, l'\u00e9conomie, \r\n  la d\u00e9mocratie et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:26:23\r\n         Des pionniers.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:28:18\r\n        -Ca rassure de voir\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:30:17\r\n    qu'il y a beaucoup de gens\r\n\r\n19:57:30:22  19:57:33:09\r\nqui font des choses tous les jours.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:37:11\r\n        On est une minorit\u00e9\r\n  mais c'est des gens inspirants.\r\n\r\n19:57:38:01  19:57:41:14\r\n     -\"Demain\" est un film\r\n  rafra\u00eechissant, intelligent,\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:47:13\r\nqui sort 4 jours apr\u00e8s l'annonce\r\n    des accords de la COP21.\r\n\r\n19:57:49:00  19:57:51:19\r\n     -Les accords de la COP21\r\n        sont historiques.\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:54:18\r\n         R\u00e9jouissons-nous\r\n     qu'il y ait eu un accord.\r\n\r\n19:57:54:23  19:57:57:13\r\n           J'avais peur\r\n    qu'on revive un Copenhague.\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:07\r\n    Il va falloir \u00eatre vigilant\r\n\r\n19:58:00:12  19:58:02:08\r\n       en tant que citoyen.\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:04:23\r\n     Il faut arr\u00eater de penser\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:09:18\r\n  que ce sont toujours les m\u00eames\r\n  qui peuvent faire des choses.\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:14:18\r\n        Ca ne marche pas bien\r\ndonc autant s'y mettre tous ensemble.\r\n\r\n19:58:16:02  19:58:19:00\r\n        Nous allons mettre\r\n     ces solutions bout \u00e0 bout\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:23:00\r\n    et montrer \u00e0 quoi le monde\r\n   pourrait ressembler, demain.\r\n\r\n19:58:23:19  19:58:28:21\r\n-En ce 15 d\u00e9cembre, la p\u00e9riode des \r\nmarch\u00e9s de No\u00ebl bat d\u00e9j\u00e0 son plein.\r\n\r\n19:58:29:02  19:58:32:04\r\n    Deux villes se distinguent:\r\n         Montreux et B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:40:12\r\n...\r\n\r\n19:58:40:17  19:58:45:02\r\n-C'est un match qui sent le sapin\r\n de No\u00ebl: B\u00e2le contre Montreux.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:47:17\r\nCharme surann\u00e9 contre bling-bling.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:04\r\n        Chers touristes,\r\n     choisissez votre camp.\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:55:04\r\n           -A Montreux,\r\n    il y a une super ambiance.\r\n\r\n19:58:55:09  19:58:57:19\r\n     Les vendeurs sont sympas.\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:00:17\r\n  -Le march\u00e9 de B\u00e2le est unique.\r\n\r\n19:59:00:22  19:59:04:18\r\n  Il y a du monde, de l'ambiance,\r\n       des lumi\u00e8res partout.\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:07:18\r\n      -Pour les d\u00e9partager,\r\n        quatre crit\u00e8res:\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:10:17\r\nle premier est le prix des boissons.\r\n\r\n19:59:10:22  19:59:12:22\r\n     Idem pour le vin chaud,\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:18:02\r\n       mais le th\u00e9 de No\u00ebl\r\n   n'est que 3 frs \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:59:18:07  19:59:25:20\r\n   Mais \u00e0 B\u00e2le, les touristes\r\n viennent chercher autre chose.\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:31:01\r\n       -Nous sommes vraiment\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:33:08\r\n      dans la Vieille ville.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:36:15\r\n Nous avons un cadre exceptionnel.\r\n\r\n19:59:38:00  19:59:41:15\r\n -Ce march\u00e9 est leader en Suisse\r\n       c\u00f4t\u00e9 fr\u00e9quentation.\r\n\r\n19:59:41:20  19:59:46:21\r\n     Et B\u00e2le enfonce le clou\r\n       avec cet argument:\r\n\r\n19:59:50:03  19:59:53:12\r\n       -B\u00e2le est la patrie\r\n   de nombreuses personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:53:17  19:59:58:16\r\nVous pouvez y croiser Roger Federer.\r\n\r\n19:59:59:05  20:00:03:13\r\n  -Mais \u00e0 Montreux, on estime \r\n  avoir quelque chose en plus.\r\n\r\n20:00:05:05  20:00:08:03\r\n   -C'est l'esprit desWelsches.\r\n\r\n20:00:08:08  20:00:10:15\r\n     Ils aiment faire la f\u00eate.\r\n\r\n20:00:11:03  20:00:14:09\r\n     -Avec les animations, \r\n    Montreux m\u00e8ne deux \u00e0 un.\r\n\r\n20:00:14:13  20:00:20:18\r\n  Mais avec le quatri\u00e8me crit\u00e8re,\r\nles chalets, B\u00e2le recolle au score.\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:22:19\r\n      Pour les d\u00e9partager,\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:34:06\r\n  on a demand\u00e9 aux directeurs \r\n de choisir un chalet insolite.\r\n\r\n20:00:37:16  20:00:42:10\r\n-On fait des haut-parleurs en bois,\r\n     sans pile, sans batterie.\r\n\r\n20:00:42:14  20:00:48:02\r\n  On ins\u00e8re le smartphone dedans,\r\n      et \u00e7a amplifie le son.\r\n\r\n20:00:49:12  20:00:52:22\r\n        -Ici, les enfants\r\n peuvent exercer leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n20:00:53:03  20:00:58:11\r\n  Ils peuvent cuire du pain autour\r\ndu feu ou fabriquer des d\u00e9corations.\r\n\r\n20:00:58:16  20:01:01:16\r\n   On a fait un espace familial.\r\n\r\n20:01:02:05  20:01:04:22\r\n   -N'oubliez pas que Montreux\r\n\r\n20:01:05:03  20:01:11:03\r\ndispose d'un avantage pour nous:\r\n    on y parle le fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:01:15:04  20:01:18:06\r\n      -Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate\r\n        sur le scandale VW.\r\n\r\n20:01:18:11  20:01:20:23\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:21:04  20:01:25:11\r\n  Je vous rappelle \"Infrarouge\"\r\nsur la menace terroriste, \u00e0 22h35.\r\n\r\n20:01:25:16  20:01:28:03\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:28:12  20:01:33:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n     C.Berthet, V.Born-Dard, \r\n     L.Estade, V.Fiore-Donno,  R.Pawlak, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-15T19:14:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481507", "durationSec": 22, "title": "SO VERDICT DILL BUNDI_RTS000000680809", "excerpt": "Des pourparlers de paix sur le Y\u00e9men se d\u00e9roule \u00e0 Macolin sous la responsabilit\u00e9 de l'ONU.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1512481508", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS MANIF_RTS000000680836", "excerpt": "La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 de cr\u00e9er un corps de gardes-fronti\u00e8re qui doit intervenir aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe pour prot\u00e9ger l'espace Schengen. Un super frontex dont les effectifs passeraient de 400 \u00e0 1000 hommes et compos\u00e9 de professionnels qui se pr\u00e9pareraient \u00e0 intervenir ensemble gr\u00e2ce \u00e0 des entra\u00eenements communs.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1512481509", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS DANSES 2_RTS000000680878", "excerpt": "Les pr\u00e9cautions antiterroristes prises \u00e0 Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 prises au s\u00e9rieux par la population genevoise qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e9viter les lieux publics ou magasins lors de la vigilance de niveau 3 sur 5. Les commer\u00e7ants d\u00e9plorent une baisse du chiffre d'affaire et de la fr\u00e9quentation des magasins.", "remarks": "Extraits du film \"Demain\"."}, {"internalArchiveId": "AA1512481510", "durationSec": 102, "title": "SO MACOLIN YEMEN_RTS000000680831", "excerpt": "Pour le 7e jour cons\u00e9cutif, la fonction publique est en gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve. Professeurs, ma\u00eetres d'\u00e9cole et infirmiers se battent contre le plan d'\u00e9conomie propos\u00e9 par le canton.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MACOLIN"], "thematicThemes": ["PAIX", "PLAN DE PAIX"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1515326"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481511", "durationSec": 69, "title": "SO LEGISLATION FRONTIERES_RTS000000680717", "excerpt": "Itw de l'actrice et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise M\u00e9lanie Laurent qui pr\u00e9sente son film \"Demain\" r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le r\u00e9alisateur Cyril Dion.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "IMMIGRATION", "IMMIGRANT", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481512", "durationSec": 109, "title": "SO GE SECURITE COMMERCES_RTS000000680870", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp Mueller apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence du parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "GRAND MAGASIN"], "sequenceIds": ["1515323"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481513", "durationSec": 103, "title": "SO GE GREVE_RTS000000680893", "excerpt": "Le conseil national a accept\u00e9 apr\u00e8s modifications la motion UDC d\u00e9pos\u00e9e par Nathalie Rickli qui interdit les cong\u00e9s et sorties aux personnes intern\u00e9es. Ce projet fait suite aux meurtres de Marie et d'Adeline, toutes deux tu\u00e9es par des r\u00e9cidivistes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "INFIRMIER", "ENSEIGNANT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1515319"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481514", "durationSec": 125, "title": "SO FILM DEMAIN MELANIE LAURENT_RTS000000680725", "excerpt": "Itw de Jos\u00e9 Cao Novelle et Anne-B\u00e9atrice Duparc qui soutiennent l'initiative populaire pour un revenu de base inconditionnel et qui pr\u00e9sentent leurs arguments.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DE LA NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481515", "durationSec": 114, "title": "SO DEPART MUELLER 2_RTS000000680834", "excerpt": "Le conseil national a adopt\u00e9 une motion qui va rendre la pr\u00e9sence de t\u00e9moins lors des mariages civils facultative.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481516", "durationSec": 125, "title": "SO CE MOTION RICKLI_RTS000000680901", "excerpt": "Comparaison entre les deux march\u00e9s de No\u00ebl les plus importants de Suisse, Montreux et B\u00e2le, qui pr\u00e9sentent chacun leurs arguments par rapport \u00e0 l'autre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MOTION PARLEMENTAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1515321"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481517", "durationSec": 138, "title": "FRIGO REVENU DE BASE_RTS000000636108", "contributors": [{"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REVENU", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481518", "durationSec": 100, "title": "SO MARIAGE SANS TEMOINS 2_RTS000000680895", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MARIAGE", "POLITIQUE DE LA FAMILLE", "MOTION PARLEMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1515340"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481519", "durationSec": 165, "title": "FRIGO MARCHES NOEL_RTS000000674093", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "BALE-VILLE"], "sequenceIds": ["1515350"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605515357", "summary": "Gen\u00e8ve : Manifestation et d\u00e9fil\u00e9 dans les rues. Gr\u00e8ve. Vote sur la gr\u00e8ve lors d l'assembl\u00e9e des syndicats. Itw de Serge Dal Busco, conseiller d\u00bfEtat et cehf du d\u00e9partement des finances.", "id": "1515319", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515358", "summary": "Plateau : Itw de Marc Simeth, syndicaliste.", "id": "1515320", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515359", "summary": "Berne : Conseil des Etats en session. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw de Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale  PLR vaudois. Itw de Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudois. R\u00e9sultat du vote de la motion Rickli.", "id": "1515321", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "SOMMARUGA, CARLO", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515361", "summary": "Gen\u00e8ve, hivernal : Musiciens dans la rue. Foule anonyme marchant dans les rues  basses de Gen\u00e8ve. Itw de Pierre Brunschwig pr\u00e9sident de Bong\u00e9nie. Int et ext magasin Bong\u00e9nie. Itw de Christian Python, Python s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1515323", "visualThemes": ["VILLE", "RUE PI\u00c9TONNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515364", "summary": "Macolin : Surveillance polici\u00e8re de la maison olympique suisse. Policiers en service. Gros plan sur le logo Swiss Olympic House. R\u00e9union pour la paix avec les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis. Discours de Isma\u00efl Ould Cheikh Ahmed, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour le Y\u00e9men. Itw de Hugues Robert-Nicoud, responsable programme urgences MSF.", "id": "1515326", "visualGeographicals": ["MACOLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515378", "summary": "Gros plan sur des schtroumpfs plac\u00e9s sur un g\u00e2teau de mariage. Itw de Yves Mausen, professeur d'histoire du droit, chaire d'histoire du droit et droit des religions, Universit\u00e9 de Fribourg. Itw de Philippe Tissot, chef de l'office de l'Etat civil, Fribourg.", "id": "1515340", "visualThemes": ["MARIAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515388", "summary": "Ecran s\u00e9par\u00e9 en deux comparant les march\u00e9s de No\u00ebl de Montreux et de B\u00e2le. March\u00e9 de No\u00ebl de nuit de B\u00e2le et de Montreux. avec de nombreuses guirlandes et lumi\u00e8res. Chalets dans le march\u00e9 de No\u00ebl. Vente de vin chaud. Itw de  Daniel Arni, directeur du march\u00e9 de No\u00ebl de B\u00e2le. Itw de Yves Cornaro, directeur du march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux.", "id": "1515350", "visualThemes": ["LUMI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022483", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468139", "internalArchiveId": "AA1510468135", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fran\u00e7ois Mitterrand - Que reste-t-il de nos amours ?", "publicationDate": "2015-12-14T20:42:00Z", "durationSec": 5330, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:13:52Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:06:16\r\n-Quelle inscription voudriez-vous\r\n voir sur votre pierre tombale ?\r\n\r\n10:00:06:21  10:00:11:13\r\n   -J'ai beaucoup admir\u00e9 ce que\r\n Willy Brandt, dont j'\u00e9tais l'ami,\r\n\r\n10:00:11:18  10:00:16:22\r\nl'ancien chancelier allemand, a fait\r\n  inscrire sur la sienne \u00e0 Berlin.\r\n\r\n10:00:17:03  10:00:19:11\r\n    \"J'ai fait ce que j'ai pu.\"\r\n\r\n10:00:19:15  10:00:22:22\r\n     -La grande force de Mitterrand,\r\n\r\n10:00:23:03  10:00:25:03\r\n             c'est d'arriver en 1981\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:28:08\r\n                  comme s'il avait\r\n             toujours \u00e9t\u00e9 de gauche.\r\n\r\n10:00:28:12  10:00:30:02\r\n                La jeunesse l'a cru.\r\n\r\n10:00:30:07  10:00:33:16\r\n      -J'ai fait partie des Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:00:33:21  10:00:36:20\r\n         qui ont eu le coeur battant\r\n\r\n10:00:37:01  10:00:40:09\r\n                 quand il est devenu\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:00:40:13  10:00:43:18\r\n                    -F.Mitterrand\r\n             \u00e9tait celui qui pouvait\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:46:15\r\n                   nous d\u00e9barrasser\r\n                    de la droite,\r\n\r\n10:00:46:20  10:00:48:12\r\n                 de la peine de mort\r\n\r\n10:00:48:17  10:00:52:08\r\n        et de la ma\u00eetrise des m\u00e9dias\r\n           par le pouvoir politique.\r\n\r\n10:00:52:12  10:00:57:00\r\n         Charles Trenet\r\n  -Que reste-t-il de nos amours\r\n\r\n10:00:57:05  10:01:00:09\r\nQue reste-t-il de ces beaux jours\r\n\r\n10:01:00:13  10:01:02:13\r\n            Une photo\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:05:12\r\n          Vieille photo\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:07:08\r\n         De ma jeunesse\r\n\r\n10:01:08:14  10:01:12:16\r\n Que reste-t-il des billets doux\r\n\r\n10:01:12:21  10:01:14:14\r\n        Des mois d'avril\r\n\r\n10:01:14:19  10:01:16:08\r\n         Des rendez-vous\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:18:12\r\n           Un souvenir\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:20:20\r\n         Qui me poursuit\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:01\r\n           Sans cesse\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:26:14\r\n         Bonheurs fan\u00e9s\r\n\r\n10:01:26:19  10:01:28:10\r\n         Cheveux au vent\r\n\r\n10:01:28:14  10:01:30:08\r\n          Baisers vol\u00e9s\r\n\r\n10:01:30:12  10:01:32:08\r\n         R\u00eaves mouvants\r\n\r\n10:01:32:12  10:01:34:06\r\n         Que reste-t-il\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:35:20\r\n          De tout cela\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:38:15\r\n          Dites-le-moi\r\n\r\n10:01:41:16  10:01:43:03\r\n        Un p'tit village\r\n\r\n10:01:43:08  10:01:44:22\r\n        Un vieux clocher\r\n\r\n10:01:45:03  10:01:46:21\r\n           Un paysage\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:49:06\r\n          Si bien cach\u00e9\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:01\r\n        Et dans un nuage\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:10\r\n   Le cher visage de mon pass\u00e9\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:19\r\n*-Il n'y a eu qu'un seul vainqueur\r\n\r\n10:02:03:00  10:02:06:04\r\n le 10 mai 1981: c'est l'espoir !\r\n\r\n10:02:06:09  10:02:08:05\r\n              Arr\u00eatez vos salades !\r\n\r\n10:02:09:15  10:02:10:22\r\n                    Je suis foutu.\r\n\r\n10:02:11:03  10:02:12:17\r\n      -C'est s\u00e9rieux, oui.\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:15:21\r\nMais nous allons\r\ncommencer un traitement.\r\n\r\n10:02:16:02  10:02:19:04\r\nIl est important\r\nque vous soyez d'accord.\r\n\r\n10:02:19:09  10:02:20:21\r\n             -Je n'ai pas le choix !\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:24:05\r\n  -Peu apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir,\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:26:09\r\n                 Mitterrand apprend\r\n\r\n10:02:26:13  10:02:30:10\r\n           qu'il a un cancer mortel,\r\n     qu'il mourra dans les six mois.\r\n\r\n10:02:30:14  10:02:34:10\r\n              -Nous \u00e9tions des amis:\r\n       on se voyait, on d\u00eenait, etc.\r\n\r\n10:02:34:14  10:02:37:00\r\nOn jouait au tennis, et il tombe.\r\n\r\n10:02:37:05  10:02:38:21\r\n    Il souffrait le martyre.\r\n\r\n10:02:39:02  10:02:43:19\r\n Il voulait pas qu'on appelle une\r\nambulance, on l'a ramen\u00e9 chez lui.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:47:10\r\n           Il nous dit: \"Le r\u00e9sultat\r\n           des m\u00e9decins est formel,\r\n\r\n10:02:47:14  10:02:50:07\r\n                    je serai mort\r\n           avant la fin de l'ann\u00e9e.\"\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:52:10\r\n          Il ajoute: \"C'est r\u00e2lant.\"\r\n\r\n10:02:52:14  10:02:56:07\r\n         -Il le dit \u00e0 Jacques Attali\r\n                 et \u00e0 Pierre Mauroy.\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:00:21\r\n        Il montre \u00e0 P.Mauroy qui est\r\n     son Premier ministre \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:03:01:02  10:03:05:04\r\n                   la table de chevet\r\navec toutes ses fioles en lui disant:\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:07:11\r\n          \"Vous voyez o\u00f9 j'en suis.\"\r\n\r\n10:03:07:15  10:03:11:06\r\n                      Puis il d\u00e9cide\r\nqu'il n'aurait jamais d\u00fb se confier.\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:15:13\r\n      Et il va d\u00e9mentir: \u00e0 tous ceux\r\n      \u00e0 qui il a confi\u00e9 sa maladie,\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:19:14\r\n           il va dire: \"Les m\u00e9decins\r\n     se sont tromp\u00e9s, je n'ai rien.\"\r\n\r\n10:03:19:19  10:03:23:04\r\n                   -Juste avant\r\n               sa premi\u00e8re interview\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:26:10\r\n         comme pr\u00e9sident\r\n   de la R\u00e9publique, fin 1981,\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:29:09\r\nil me dit: \"J'esp\u00e8re que vous allez\r\n\r\n10:03:29:13  10:03:32:09\r\n       me questionner sur ma sant\u00e9.\"\r\n\r\n10:03:32:13  10:03:34:11\r\n             M. le Pr\u00e9sident,\r\n                 bonjour.\r\n\r\n10:03:34:15  10:03:36:04\r\n          Ma premi\u00e8re question,\r\n\r\n10:03:36:09  10:03:39:22\r\nje vous la pose franchement:\r\nallez-vous bien ?\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:44:21\r\n        -Il est normal que la presse\r\n           s'int\u00e9resse \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:48:12\r\n            Il m'est jamais arriv\u00e9,\r\n                    depuis que j'ai\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:53:19\r\nl'\u00e2ge adulte, d'avoir affaire, pour \r\ndes choses s\u00e9rieuses, \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:03:54:00  10:03:57:23\r\n   Ni pour des probl\u00e8mes cardiaques,\r\n        ni pour des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:03:58:04  10:04:01:19\r\n         de maladies malignes,\r\n     je veux dire pour des cancers.\r\n\r\n10:04:02:00  10:04:07:00\r\n               -Il niait l'\u00e9vidence\r\n          avec un aplomb incroyable.\r\n\r\n10:04:07:05  10:04:12:01\r\n         -F.Mitterrand consid\u00e8re que\r\n le secret d'Etat est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:17:03\r\n    -Mitterrand a dit \u00e0 son m\u00e9decin:\r\n           \"C'est un secret d'Etat.\"\r\n\r\n10:04:17:08  10:04:21:04\r\n      -Le traitement permet de vivre\r\n\r\n10:04:21:09  10:04:25:05\r\n     entre deux et cinq ans maximum.\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:05\r\n     Et l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 beaucoup plus.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:21\r\n       -La droite attend que\r\nl'exp\u00e9rience de la gauche au pouvoir\r\n\r\n10:04:33:02  10:04:35:10\r\n   se termine en d\u00e9confiture.\r\n\r\n10:04:35:14  10:04:39:00\r\n          Et pourtant,\r\nla liste est longue des r\u00e9formes\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:43:21\r\n   qui ont profond\u00e9ment chang\u00e9\r\nle visage de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:49:04\r\n Abolition de la peine de mort,\r\n  augmentation du SMIG de 10 %\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:52:16\r\n       et des allocations \r\n       familiales de 25 %,\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:57:11\r\nautorisation des radios priv\u00e9es,\r\nimp\u00f4t sur les grandes fortunes,\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:02:08\r\n   semaine de 39 h, 5\u00e8me semaine\r\nde cong\u00e9s pay\u00e9s, retraite \u00e0 60 ans,\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:05:14\r\n        \u00e9galit\u00e9 salariale\r\n     entre hommes et femmes.\r\n\r\n10:05:05:19  10:05:10:00\r\n \"Changer la vie\", avant d'\u00eatre\r\n une promesse de F.Mitterrand,\r\n\r\n10:05:10:05  10:05:12:05\r\n   \u00e9tait un po\u00e8me de Rimbaud.\r\n\r\n10:05:12:10  10:05:16:07\r\n               -Il est \u00e9lu en 1981\r\n      pour faire un programme commun\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:18:13\r\n    qui date des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:21:12\r\n         Il va appliquer\r\n      ce programme obsol\u00e8te\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:24:15\r\n         pour la France\r\n    en d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n10:05:24:20  10:05:26:12\r\n             Les paysans ont disparu\r\n\r\n10:05:26:17  10:05:30:05\r\n               et la classe ouvri\u00e8re\r\n       est en train d'\u00eatre atomis\u00e9e.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:32:12\r\n           -Le r\u00e9sum\u00e9 du malentendu,\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:36:04\r\n           c'est cette image de 1981\r\n                 voulue par S\u00e9gu\u00e9la.\r\n\r\n10:05:36:09  10:05:39:21\r\n                 Cette France rurale\r\n             avec son petit clocher.\r\n\r\n10:05:40:21  10:05:42:06\r\n                     Qui rassurait.\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:44:05\r\n                La force tranquille.\r\n\r\n10:05:44:10  10:05:48:03\r\n                    -Il a essay\u00e9\r\n         cette formule du socialisme\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:50:13\r\nsur laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1981\r\n\r\n10:05:50:18  10:05:54:02\r\n       et il s'est aper\u00e7u\r\n que \u00e7a ne pouvait pas marcher.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:56:09\r\n                     -Mitterrand\r\n                   ne s'int\u00e9ressait\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:58:21\r\n                   qu'\u00e0 la politique\r\n                   et \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n10:05:59:02  10:06:01:13\r\n                  Il ne connaissait \r\n                  rien \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:06:01:18  10:06:03:22\r\n           -F.Mitterrand n'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:05:16\r\n                   un \u00e9conomiste.\r\n\r\n10:06:05:21  10:06:08:18\r\n                      Il avait\r\n                une immense culture.\r\n\r\n10:06:08:23  10:06:11:03\r\n             Litt\u00e9raire, historique.\r\n\r\n10:06:11:08  10:06:14:01\r\n Il avait un sens psychologique aigu.\r\n\r\n10:06:14:06  10:06:16:21\r\n Un grand homme \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards.\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:18:21\r\n                Et sur l'\u00e9conomie...\r\n\r\n10:06:19:02  10:06:21:19\r\n Il n'y connaissait pas grand-chose.\r\n\r\n10:06:22:00  10:06:26:08\r\n -Il s'\u00e9tait fait \u00e9lire sur le grand\r\n changement du programme socialiste.\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:28:22\r\n                   Deux ans apr\u00e8s,\r\n           ce programme \u00e9tait caduc.\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:32:21\r\n{\\an3}         Il lui fallait un programme\r\n          de substitution: l'Europe.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:35:03\r\n          -A partir de l\u00e0, je dirais\r\n\r\n10:06:35:08  10:06:39:09\r\n                    que l'ensemble\r\n     du champ politique est modifi\u00e9.\r\n\r\n10:06:39:13  10:06:42:05\r\n   Adieu, la politique industrielle.\r\n\r\n10:06:42:10  10:06:44:08\r\n             Adieu, l'Etat strat\u00e8ge.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:45:19\r\n                     Vive la crise.\r\n\r\n10:06:46:00  10:06:49:11\r\n                  -Allions-nous\r\n               faire cavalier seul\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:52:04\r\n            par rapport \u00e0 l'Europe ?\r\n\r\n10:06:52:09  10:06:55:01\r\nMitterrand h\u00e9sitait, il savait pas.\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:57:22\r\n            C'\u00e9tait\r\n une grande d\u00e9cision \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:06:58:03  10:06:59:22\r\n    -Il va choisir l'Europe.\r\n\r\n10:07:00:03  10:07:02:07\r\n          C'est la chance fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:07:22\r\n  Si on veut faire des r\u00e9formes en\r\nFrance, faut les faire avec l'Europe.\r\n\r\n10:07:08:03  10:07:09:17\r\n                -Il a tout de suite\r\n\r\n10:07:09:22  10:07:12:20\r\n                     fait en sorte\r\n           que ce projet se r\u00e9alise.\r\n\r\n10:07:13:01  10:07:17:07\r\n      Son obsession politique,\r\nc'\u00e9tait la construction de l'Europe.\r\n\r\n10:07:17:11  10:07:18:21\r\n        -Pour construire\r\n\r\n10:07:19:02  10:07:24:01\r\n          l'Europe avec l'Allemagne,\r\n il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier le reste.\r\n\r\n10:07:24:06  10:07:29:06\r\n         -Mitterrand s'est engag\u00e9 l\u00e0\r\n      avec d\u00e9termination et courage.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:31:09\r\n              -Cela lui fera dire...\r\n\r\n10:07:31:13  10:07:34:16\r\n                     \"Je serai\r\n         le dernier grand pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:37:20\r\npuisqu'apr\u00e8s moi il y aura l'Europe.\"\r\n\r\n10:07:39:19  10:07:43:02\r\n         -Mais trois ans\r\n  apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir,\r\n\r\n10:07:43:07  10:07:47:01\r\n  le socialisme \u00e0 la fran\u00e7aise\r\n    que voulait F.Mitterrand\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:50:19\r\n        va se heurter aux\r\ncontraintes financi\u00e8res mondiales.\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:55:12\r\n  Les vieux r\u00eaves de la gauche\r\nse sont fracass\u00e9s sur la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:07:55:17  10:07:58:07\r\n La cote du pr\u00e9sident Mitterrand\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:03:09\r\nn'est plus que de 28 % de satisfaits\r\n     contre 55 % de m\u00e9contents.\r\n\r\n10:08:03:13  10:08:06:13\r\n-En 1984, Mitterrand est le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:08:06:18  10:08:10:04\r\n                 le plus impopulaire\r\n              de la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n10:08:10:09  10:08:15:11\r\n  -Mitterrand me nomme alors Premier\r\n  ministre pour remonter les choses.\r\n\r\n10:08:15:16  10:08:20:18\r\n       En 1984, il me dit: \"Ecoutez,\r\n    les \u00e9lections ont lieu en 1986.\"\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:25:11\r\n   \"C'est pas possible de les gagner\r\n              tellement on est bas.\"\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:31:19\r\n          \"Mais votre mission, c'est\r\n      de faire remonter suffisamment\r\n\r\n10:08:32:00  10:08:37:07\r\n                pour que je puisse \r\n                rester au pouvoir.\"\r\n\r\n10:08:38:23  10:08:44:04\r\n                \"Que l'opposition\r\n         ne me sorte pas de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n10:08:44:09  10:08:50:09\r\n              et que, donc, en 1988,\r\n          si je veux me repr\u00e9senter,\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:10\r\n                je puisse le faire.\"\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:55:08\r\n           Mitterrand\r\n   ne voulait pas se retrouver\r\n\r\n10:08:55:12  10:08:59:04\r\n     avec une telle majorit\u00e9\r\n    parlementaire face \u00e0 lui,\r\n\r\n10:08:59:09  10:09:04:03\r\nque cette majorit\u00e9 lui dise: \"Vous\r\n n'allez pas rester au pouvoir.\"\r\n\r\n10:09:04:08  10:09:08:00\r\n        J'essaie de faire\r\nce qu'il faut pour pouvoir gagner.\r\n\r\n10:09:08:05  10:09:11:15\r\n                 Mais il fallait\r\n    qu'il y ait un syst\u00e8me \u00e9lectoral\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:16:08\r\n    conforme \u00e0 la position du parti\r\n    socialiste: la proportionnelle.\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:20:07\r\n                   -Tout d'un coup\r\n          appara\u00eet ce Front National\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:24:15\r\n               que F.Mitterrand a,\r\n        non pas cr\u00e9\u00e9, mais favoris\u00e9.\r\n\r\n10:09:25:12  10:09:26:22\r\n                   C'est terrible.\r\n\r\n10:09:27:03  10:09:28:17\r\n                -Il n'a jamais pens\u00e9\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:30:21\r\n                 que \u00e7a deviendrait\r\n                    inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:33:01\r\n       Il voulait emb\u00eater la droite.\r\n\r\n10:09:33:06  10:09:36:23\r\n               -Le Front National\r\n             \u00e9tait un moyen efficace\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:39:03\r\n{\\an3}              d'affaiblir la droite.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:44:06\r\n -Son jeu avec Le Pen \u00e9tait cynique.\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:46:23\r\n-La proportionnelle \u00e9tait un cadeau.\r\n\r\n10:09:47:04  10:09:49:15\r\n Il fallait aussi permettre \u00e0 Le Pen\r\n\r\n10:09:49:20  10:09:52:16\r\n                   de communiquer\r\n          pour rafler des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:57:04\r\nIl lui fallait l'acc\u00e8s aux m\u00e9dias,\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:09:57:09  10:10:00:18\r\n                   -Mitterrand a dit\r\n        \u00e0 Le Pen qu'il avait insist\u00e9\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:04:11\r\n                  aupr\u00e8s des cha\u00eenes\r\n         pour qu'on le traite mieux.\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:07:19\r\n     -J-M.Le Pen a une id\u00e9e g\u00e9niale:\r\n\r\n10:10:08:00  10:10:13:20\r\nl'\u00e9migration sera le fait politique\r\nmajeur des vingt ans qui viennent.\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:17:01\r\n             Le Pen \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n                     c'est un tigre.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:20:12\r\n{\\an5}-\"Quand je vois les Arabes\r\navec leur allure avachie,\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:24:14\r\n{\\an5}je me demande s'il n'y a pas\r\nun d\u00e9terminisme biologique.\"\r\n\r\n10:10:24:19  10:10:29:11\r\n\"Demain, les \u00e9migr\u00e9s s'installeront\r\nchez vous et coucheront\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:31:15\r\navec votre femme.\"\r\n\r\n10:10:31:20  10:10:33:20\r\n    -Comment d\u00e9crire autrement\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:37:23\r\n                          l'invasion\r\n    qui se produit dans notre pays ?\r\n\r\n10:10:38:04  10:10:41:10\r\nLa constitution de villes \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:10:41:14  10:10:45:13\r\n          imperm\u00e9ables \u00e0 l'autorit\u00e9,\r\n            au fisc, \u00e0 la police.\r\n\r\n10:10:45:18  10:10:47:05\r\n               Et cette invasion\r\n\r\n10:10:47:10  10:10:49:04\r\n                ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:22\r\n          Comment expliquer aux gens\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:56:20\r\n         qu'elle les menace\r\ndans l'essence m\u00eame de leur devenir ?\r\n\r\n10:10:57:01  10:10:59:22\r\n-Vous ne consid\u00e9rez pas\r\nque ces propos\r\n\r\n10:11:00:03  10:11:01:21\r\nsont racistes.\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:03:07\r\n                              Non !\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:07:16\r\n        -C'est sur ce terrain-l\u00e0\r\n    que vous avez fait votre perc\u00e9e.\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:09:09\r\n           -C'est faux !\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:11:07\r\n                 -Ca a fait beaucoup\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:10\r\n                pour la martyrologie\r\n                   du Front National\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:17:19\r\n                       et son succ\u00e8s\r\n      aupr\u00e8s des milieux populaires.\r\n\r\n10:11:18:00  10:11:19:04\r\n                      -Nous voyons\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:23:18\r\n  surgir aux \u00e9lections le Front\r\n National qui \u00e9tait minoritaire.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:25:23\r\n          Tout d'un coup, il monte !\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:27:16\r\n                Mais pas par hasard.\r\n\r\n10:11:27:21  10:11:32:19\r\n     -Mitterrand a utilis\u00e9 le Front \r\n     National \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n10:11:33:00  10:11:36:18\r\n                  La proportionnelle\r\n         l'a l\u00e9gitim\u00e9 d'un seul coup\r\n\r\n10:11:36:23  10:11:40:15\r\n               en le faisant rentrer\r\n            \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:11:40:20  10:11:43:23\r\n{\\an3}                -Ca a fait conna\u00eetre\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:47:02\r\n{\\an3}                  le Front National.\r\n\r\n10:11:47:08  10:11:50:20\r\n{\\an3}           Ca l'a un peu d\u00e9mystifi\u00e9,\r\n          \u00e7a l'a un peu \"normalis\u00e9\".\r\n\r\n10:11:51:01  10:11:55:23\r\n             Quand on a 36 d\u00e9put\u00e9s, \r\n             on a droit \u00e0 la parole.\r\n\r\n10:11:56:04  10:12:00:00\r\n                   -Mitterrand a \u00e9t\u00e9\r\n       un puissant et pr\u00e9cieux alli\u00e9\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:02:03\r\n     pour le Front National.\r\n\r\n10:12:02:08  10:12:04:09\r\n    Aider le Front National,\r\n\r\n10:12:04:13  10:12:08:10\r\n{\\an3} \u00e7a permettait de garder le pouvoir,\r\n                      et \u00e7a a march\u00e9\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:11:08\r\n     au-del\u00e0 des esp\u00e9rances\r\n        de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:12:11:12  10:12:14:01\r\nPlus personne ne pouvait l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:19:01\r\n   -On peut se demander si la statue\r\n n'a pas un peu \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Pygmalion.\r\n\r\n10:12:19:06  10:12:21:00\r\n             Ca a pris une dimension\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:25:00\r\n              que Mitterrand n'avait\r\n    peut-\u00eatre pas \u00e9valu\u00e9e au d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:25:05  10:12:28:20\r\n              Il a lib\u00e9r\u00e9 des forces\r\n      qui ont fini par lui \u00e9chapper.\r\n\r\n10:12:29:01  10:12:32:01\r\n    -F.Mitterrand d\u00e9clarera:\r\n        \"Je consid\u00e9rais\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:37:01\r\nqu'une victoire de la droite \u00e9tait\r\nun risque plus grand pour le pays\r\n\r\n10:12:37:06  10:12:40:23\r\nque l'\u00e9lection de quelques d\u00e9put\u00e9s\r\n       du Front National.\"\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:44:03\r\n      Il cr\u00e9e des nouvelles\r\n      cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n10:12:44:08  10:12:48:11\r\n cens\u00e9es lui apporter un soutien\r\n  et attribu\u00e9es \u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:53:12\r\n   -Fran\u00e7ois Mitterrand savait\r\nqu'il allait perdre les \u00e9lections\r\n\r\n10:12:53:17  10:12:55:13\r\n            et que le service public\r\n\r\n10:12:55:18  10:12:59:16\r\n            risquerait d'\u00eatre confi\u00e9\r\n            \u00e0 des gens chiraquiens.\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:03:01\r\n                   Il a donc voulu\r\n             avoir une cha\u00eene \u00e0 lui.\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:06:01\r\n            -Y avait chez Mitterrand\r\n                  un choix politique\r\n\r\n10:13:06:06  10:13:10:21\r\n     \u00e0 pr\u00e9cipiter l'audiovisuel qu'il\r\nprivatisait dans des mains de droite.\r\n\r\n10:13:11:02  10:13:13:15\r\nIl fallait exploser tout ce paysage.\r\n\r\n10:13:13:20  10:13:16:09\r\nCanal+ pour un ami, et Berlusconi\r\n\r\n10:13:16:13  10:13:21:06\r\n      pour une droite populiste, afin\r\nde lutter contre la droite gaulliste.\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:25:12\r\n            -Y avait chez lui l'id\u00e9e\r\n    qu'il fallait avoir des oblig\u00e9s.\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:27:19\r\n      Ca a toujours \u00e9t\u00e9 sa tactique.\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:30:12\r\n A partir du moment o\u00f9 il favorisait\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:35:16\r\nun certain nombre de gens qui \u00e9taient\r\n        les propri\u00e9taires de cha\u00eenes,\r\n\r\n10:13:35:21  10:13:39:08\r\n                  il pouvait compter\r\n       au moins sur leur neutralit\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:44:00\r\n -D\u00e9manteler les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9\r\n et changer le mode de scrutin:\r\n\r\n10:13:44:05  10:13:46:21\r\n            une fa\u00e7on\r\n   pour un m\u00e9decin incomp\u00e9tent\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:51:06\r\n     de casser le thermom\u00e8tre\r\nfaute de pouvoir gu\u00e9rir le malade.\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:54:13\r\n         Cela aurait d\u00fb\r\n amoindrir la d\u00e9faite attendue.\r\n\r\n10:13:54:18  10:13:58:23\r\n  Mais F.Mitterrand et le parti\r\n socialiste sont battus en 1986.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:01:22\r\n    -F.Mitterrand est battu,\r\n         pas la gauche.\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:06:09\r\n         Mais il ne d\u00e9missionne pas,\r\n         il invente la cohabitation.\r\n\r\n10:14:06:13  10:14:08:13\r\n     -Mes chers compatriotes.\r\n\r\n10:14:08:18  10:14:10:17\r\n      Vous avez \u00e9lu dimanche\r\n\r\n10:14:10:22  10:14:15:15\r\n une majorit\u00e9 nouvelle de d\u00e9put\u00e9s\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:14:16:19  10:14:20:16\r\n          Cette majorit\u00e9\r\n     est faible num\u00e9riquement.\r\n\r\n10:14:20:21  10:14:22:16\r\n         Mais elle existe.\r\n\r\n10:14:23:22  10:14:28:01\r\n    C'est donc dans ses rangs\r\n     que j'appellerai demain\r\n\r\n10:14:28:06  10:14:33:16\r\nla personnalit\u00e9 que j'aurai choisie\r\n   pour former le gouvernement.\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:37:09\r\n     *-Il ne peut qu'accepter\r\n       le verdict populaire\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:40:10\r\nparce que c'est \u00e7a, la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:14:40:14  10:14:44:17\r\n *Il ne peut qu'accepter ce verdit\r\n      en renon\u00e7ant totalement\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:48:12\r\n          \u00e0 s'opposer\r\n de quelque mani\u00e8re que ce soit\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:53:05\r\n   \u00e0 l'action du gouvernement\r\nsoutenu par la nouvelle majorit\u00e9.\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:57:11\r\n           -La premi\u00e8re cohabitation\r\n                 a \u00e9t\u00e9 passionnante.\r\n\r\n10:14:57:16  10:14:59:18\r\n            C'\u00e9taitterra incognita.\r\n\r\n10:14:59:23  10:15:04:16\r\n       Ca n'avait jamais eu lieu, on\r\nignorait comment partager les r\u00f4les.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:08:16\r\n                   -Le premier\r\n              Conseil des ministres\r\n\r\n10:15:08:21  10:15:12:17\r\n de la cohabitation est glacial,\r\n     Mitterrand est furieux.\r\n\r\n10:15:12:22  10:15:15:02\r\n   Il a le regard de Jupiter,\r\n\r\n10:15:15:07  10:15:17:01\r\n                     foudroyant...\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:20:18\r\n Il \u00e9tait humili\u00e9, il \u00e9tait humili\u00e9.\r\n\r\n10:15:20:23  10:15:24:08\r\n     -F.Mitterrand n'avait aucun ami\r\n                 autour de la table.\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:26:16\r\n    Il n'a serr\u00e9 la main \u00e0 personne.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:29:12\r\nTous \u00e9taient des petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:33:01\r\n          F.Mitterrand\r\n   \u00e9tait tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:09\r\n       C'\u00e9tait un monstre\r\n     d'indiff\u00e9rence, aussi.\r\n\r\n10:15:36:13  10:15:39:08\r\n-Pour lui, cette premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n\r\n10:15:39:12  10:15:42:13\r\n                 de la cohabitation \r\n                 a \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable.\r\n\r\n10:15:42:18  10:15:47:14\r\n    Il a eu le temps de dominer \u00e7a, \r\n    mais il voulait montrer \u00e0 Chirac\r\n\r\n10:15:47:19  10:15:51:00\r\n                     que face \u00e0 lui,\r\n              Chirac n'existait pas.\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:54:05\r\n Il a eu cette volont\u00e9 de l'abattre.\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:59:21\r\n           -Mitterrand, avec talent,\r\n                 fait du judo.\r\n\r\n10:16:00:02  10:16:03:01\r\n             C'\u00e9tait sa phrase No 1.\r\n\r\n10:16:03:06  10:16:05:08\r\n           \"La vie, c'est du judo\":\r\n\r\n10:16:05:12  10:16:08:12\r\n           \u00e0 partir d'une faiblesse,\r\n               faire une force.\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:11:21\r\n           -On \u00e9tait dans un rapport\r\n               de force assez voyou,\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:17:13\r\n en fermant la porte pour que les\r\ncollaborateurs du Premier ministre\r\n\r\n10:16:17:18  10:16:19:16\r\n     ne puissent pas venir.\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:21:07\r\n         Avec J.Chirac,\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:24:00\r\n   c'\u00e9tait tr\u00e8s tendu, tr\u00e8s violent.\r\n\r\n10:16:24:05  10:16:29:12\r\n      -Chirac pensait que Mitterrand\r\n             \u00e9tait l\u00e0 pour six mois.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:33:19\r\n{\\an3}           Je me souviens que Chirac\r\n        disait: \"Il va \u00eatre balay\u00e9.\"\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:19\r\n               -J.Chirac n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n               loin du coup d'Etat.\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:38:11\r\n                Certains de ses amis\r\n\r\n10:16:38:15  10:16:42:11\r\n           le poussaient \u00e0 destituer\r\n      le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:46:04\r\n            Et F.Mitterrand pensait \r\n            qu'il y avait un risque.\r\n\r\n10:16:46:09  10:16:50:20\r\n-F.Mitterrand \u00e9crit: \"Le plus dur\r\n   d'entre eux, c'est Chirac.\"\r\n\r\n10:16:51:01  10:16:54:02\r\n  \"Il faut lui casser les reins\r\n          en l'usant.\"\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:56:13\r\n  \"Avant de cohabiter avec moi,\r\n\r\n10:16:56:18  10:17:00:12\r\n    ils auraient mieux fait \r\n    de cohabiter entre eux.\"\r\n\r\n10:17:00:17  10:17:04:02\r\n    L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n       est dans deux ans.\r\n\r\n10:17:04:07  10:17:09:14\r\nLa premi\u00e8re cohabitation ressemblera\r\n\u00e0 une campagne \u00e9lectorale permanente\r\n\r\n10:17:09:19  10:17:11:19\r\n entre le pr\u00e9sident et J.Chirac.\r\n\r\n10:17:12:00  10:17:16:22\r\n  -Pendant la premi\u00e8re cohabitation,\r\n        Chirac vient voir Mitterrand\r\n\r\n10:17:17:03  10:17:21:19\r\n    et lui dit: \"J'envisage de faire\r\n        un remaniement minist\u00e9riel.\"\r\n\r\n10:17:22:00  10:17:25:13\r\n              Et Mitterrand lui dit:\r\n            \"M. le Premier ministre,\r\n\r\n10:17:25:18  10:17:30:15\r\n  j'ai pas de conseil \u00e0 vous donner,\r\n     mais un remaniement minist\u00e9riel\r\n\r\n10:17:30:20  10:17:34:13\r\n       ne marche que quand on change\r\n               le Premier ministre.\"\r\n\r\n10:17:36:01  10:17:38:11\r\n          -Les directives\r\n          qui permettent\r\n\r\n10:17:38:15  10:17:41:11\r\n           \u00e0 la communaut\u00e9\r\n        de continuer d'avancer\r\n\r\n10:17:41:16  10:17:46:01\r\n   dans le sens du march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n       europ\u00e9en que vous savez.\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:51:00\r\n-M. le Premier ministre, jugez-vous\r\n aussi que c'est un bon conseil ?\r\n\r\n10:17:51:05  10:17:52:22\r\n               -Le Premier ministre\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:58:00\r\n          est l\u00e0, mais il n'y a pas\r\ndeux conf\u00e9rences de presse \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:01:05\r\n                         -J.Chirac\r\n              a \u00e9norm\u00e9ment souffert.\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:03:11\r\n              Il a fini en lambeaux,\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:07:07\r\n              apr\u00e8s ces deux ann\u00e9es \r\n              aupr\u00e8s de F.Mitterrand\r\n\r\n10:18:07:11  10:18:11:02\r\n                    qui l'humiliait,\r\n         qui sans arr\u00eat lui mentait.\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:14:19\r\n          -F.Mitterrand,\r\nqui avait dit \u00e0 V.Giscard d'Estaing\r\n\r\n10:18:15:00  10:18:18:09\r\n   \"vous avec commis l'erreur\r\n     de vous repr\u00e9senter\",\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:20:16\r\n   pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n10:18:20:21  10:18:23:04\r\n    -Autour de lui, rares quand m\u00eame\r\n\r\n10:18:23:09  10:18:26:18\r\n                     ont \u00e9t\u00e9 ceux\r\n qui l'ont dissuad\u00e9 de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:18:26:23  10:18:31:16\r\nD'abord parce qu'il y avait une cour\r\n      et que tout le monde se p\u00e2mait\r\n\r\n10:18:31:21  10:18:35:17\r\n               en disant: \"Vous seul\r\n      pouvez repr\u00e9senter la gauche.\"\r\n\r\n10:18:35:22  10:18:37:19\r\n            -Je lui ai dit d\u00e8s 1987:\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:41:19\r\n    \"Ne vous repr\u00e9sentez pas\r\n car vous n'avez pas de projet.\"\r\n\r\n10:18:42:00  10:18:45:19\r\n            Il m'a dit:\r\n\"Oui, j'h\u00e9site, je ne suis pas s\u00fbr.\"\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:47:16\r\n               -Lui-m\u00eame consid\u00e9rait\r\n\r\n10:18:47:21  10:18:52:08\r\n  que personne d'autre mieux que lui\r\n       ne pouvait diriger la France.\r\n\r\n10:18:52:12  10:18:56:08\r\n-La derni\u00e8re fois o\u00f9 je l'ai vu,\r\n     seul, c'\u00e9tait en 1988.\r\n\r\n10:18:56:12  10:18:58:16\r\n  Il h\u00e9sitait \u00e0 se repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:18:58:21  10:19:02:03\r\n          Il m'a dit:\r\n \"Tous les hommes de ma famille\r\n\r\n10:19:02:08  10:19:03:18\r\n               sont morts \u00e0 80 ans.\"\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:05:04\r\n                      Je lui ai dit:\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:07:20\r\n                 \"Tant qu'\u00e0 mourir, \r\n                 mourez \u00e0 l'Elys\u00e9e.\"\r\n\r\n10:19:08:01  10:19:10:21\r\n-Mon d\u00e9sir n'est pas d'\u00eatre candidat.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:13:00\r\n             N'attendez rien de moi.\r\n\r\n10:19:13:05  10:19:17:15\r\n  J'en suis navr\u00e9 car \u00e7a me plairait\r\n      de vous faire des confidences.\r\n\r\n10:19:17:20  10:19:21:03\r\n                    Mais je sais pas\r\n     quelles confidences vous faire.\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:25:04\r\n{\\an3}       Mon d\u00e9sir n'est pas de rester\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:19:25:09  10:19:27:06\r\n        -Je prends un pari.\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:29:14\r\n            -Dites-moi.\r\n-Vous serez candidat.\r\n\r\n10:19:29:19  10:19:31:04\r\n    -Prenez vos risques.\r\n\r\n10:19:31:09  10:19:35:09\r\n          -Puis s'est impos\u00e9e l'id\u00e9e\r\n             que si c'\u00e9tait pas lui,\r\n\r\n10:19:35:13  10:19:38:18\r\n                     qui que ce soit\r\n         e\u00fbt \u00e9t\u00e9 battu par J.Chirac.\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:40:23\r\n           -Les m\u00e9decins lui disent:\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:46:00\r\n      \"Attention, on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir\r\npendant un premier mandat, sept ans.\"\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:14\r\n    \"Mais les sept ann\u00e9es suivantes,\r\n\r\n10:19:48:19  10:19:52:18\r\n             nous ne sommes pas s\u00fbrs\r\n     de pouvoir contenir le cancer.\"\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:56:09\r\n                    Mais lui est s\u00fbr\r\n    que ce sera son meilleur rem\u00e8de.\r\n\r\n10:19:56:13  10:19:58:18\r\n      -Etes-vous \u00e0 nouveau candidat\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:01:13\r\n                    \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n                 de la R\u00e9publique ?\r\n\r\n10:20:01:18  10:20:02:23\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:20:03:04  10:20:05:11\r\n     -Vous avez m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi ?\r\n\r\n10:20:05:16  10:20:07:09\r\n      -Je le crois.\r\n\r\n10:20:07:13  10:20:10:00\r\n-Pour lui, comptait le fait de gagner\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:12:18\r\n       cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n                        de 1988,\r\n\r\n10:20:12:23  10:20:15:08\r\n                       de montrer\r\n           qu'il \u00e9tait le plus fort.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:19:00\r\n         -Ce soir, je ne suis pas\r\n           le Premier ministre.\r\n\r\n10:20:19:05  10:20:22:22\r\n            Et vous n'\u00eates pas\r\n      le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:20:23:03  10:20:25:23\r\nNous sommes deux candidats \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:30:19\r\n   et qui se soumettent au jugement \r\n   des Fran\u00e7ais, le seul qui compte.\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:34:21\r\n         Vous me permettrez donc\r\n      de vous appeler M. Mitterrand.\r\n\r\n10:20:35:02  10:20:38:02\r\n        -Vous avez raison,\r\n      M. le Premier ministre.\r\n\r\n10:20:38:07  10:20:41:05\r\n-Comme plus de 38 mios d'\u00e9lecteurs,\r\n\r\n10:20:41:10  10:20:44:07\r\n          F.Mitterrand\r\n       et J.Chirac votent.\r\n\r\n10:20:44:11  10:20:46:18\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:20:46:23  10:20:51:23\r\n     -Voil\u00e0 donc l'image de ce\r\nnouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:20:52:04  10:20:54:16\r\n    F.Mitterrand a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n10:20:54:21  10:20:57:14\r\n      avec 53,9 % des voix.\r\n\r\n10:20:57:19  10:21:00:12\r\n          -F.Mitterrand\r\n     dira apr\u00e8s sa victoire:\r\n\r\n10:21:00:17  10:21:03:01\r\n\"La meilleure partie de moi-m\u00eame\r\n\r\n10:21:03:06  10:21:06:04\r\n         me conseillait\r\n   de ne pas me repr\u00e9senter.\"\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:09:00\r\n       \"Mais c'est l'autre\r\n        qui l'a emport\u00e9.\"\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:13:03\r\n     -Le second mandat est un mandat\r\n            de trop, un mandat rat\u00e9,\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:17:09\r\n          un mandat de l'enfermement\r\n        et de la d\u00e9rive monarchique.\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:20:08\r\n                  -Il y a forc\u00e9ment,\r\n                   avec un pouvoir\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:23:05\r\n                      qui est\r\n           \u00e0 ce point dans sa bulle,\r\n\r\n10:21:23:10  10:21:27:08\r\n               un ph\u00e9nom\u00e8ne de cour,\r\n      de d\u00e9connection de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:29:15\r\n              -Y avait pas une cour,\r\n\r\n10:21:29:20  10:21:31:18\r\n        mais des cours, des cercles,\r\n\r\n10:21:31:23  10:21:33:13\r\n               des rites, des codes.\r\n\r\n10:21:37:21  10:21:41:09\r\n          F.Mitterrand\r\n-Les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:45:00\r\n   vivent trop comme vivaient\r\n    les monarques bourgeois\r\n\r\n10:21:45:05  10:21:47:16\r\n de la moiti\u00e9 du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:50:11\r\nIl faudrait cesser cette disparit\u00e9\r\n\r\n10:21:50:16  10:21:53:14\r\n       entre les exigences\r\n        de la vie moderne\r\n\r\n10:21:53:19  10:21:58:17\r\n  et ces personnages confin\u00e9s\r\nderri\u00e8re des protocoles d\u00e9suets.\r\n\r\n10:21:58:22  10:22:02:05\r\n-Le second septennat, c'est l'argent.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:06:19\r\n  Des gens qui \u00e9taient proches\r\nde F.Mitterrand ont \u00e9t\u00e9 en mesure\r\n\r\n10:22:07:00  10:22:10:22\r\n   de se rembourser des appuis\r\n    qu'ils avaient pu donner.\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:13:22\r\n        Ca cr\u00e9e de la courtisanerie,\r\n                   de la corruption.\r\n\r\n10:22:14:03  10:22:17:07\r\n{\\an3}            -Mitterrand n'a pas fait\r\n                du bien \u00e0 la morale.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:04\r\nSon cynisme, le fait qu'autour de lui\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:24:03\r\n              il y ait eu des hommes\r\n       controvers\u00e9s comme B.Tapie...\r\n\r\n10:22:24:08  10:22:27:18\r\n                -Quel est le symbole\r\n         de la promotion de B.Tapie,\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:31:20\r\n   qui n'\u00e9tait pas de gauche,\r\n qui pr\u00f4nait l'enrichissement ?\r\n\r\n10:22:32:01  10:22:33:11\r\n        C'\u00e9tait l'argent.\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:06\r\n               -Tapie, c'est le go\u00fbt\r\n                       de Mitterrand\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:39:05\r\n                   pour la canaille:\r\n                le voleur avec brio.\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:52:11\r\n  -F.Mitterrand nomme M.Rocard \r\n  au poste de Premier ministre.\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:57:11\r\nIl avait confi\u00e9 \u00e0 des journalistes:\r\n  \"Rocard n'a pas les capacit\u00e9s,\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:01:11\r\n   mais puisque les Fran\u00e7ais \r\n   le veulent, ils l'auront.\"\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:05:02\r\n   \"Pour me succ\u00e9der, je vois,\r\n    par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence,\r\n\r\n10:23:05:07  10:23:06:15\r\n       J.Delors, R.Barre,\r\n\r\n10:23:06:20  10:23:10:02\r\n       Giscard d'Estaing, \r\n      mon chien, M.Rocard.\"\r\n\r\n10:23:10:07  10:23:11:21\r\n                 -Il n'avait pas...\r\n\r\n10:23:12:02  10:23:14:11\r\n                   Je prendrai\r\n             un terme mitterrandien.\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:17:08\r\n          Une app\u00e9tence particuli\u00e8re\r\n                    pour Rocard.\r\n\r\n10:23:17:12  10:23:21:16\r\n        Je ne suis pas s\u00fbr\r\nqu'il lui ait facilit\u00e9 le travail.\r\n\r\n10:23:21:21  10:23:24:12\r\n Il \u00e9tait trop dur avec Rocard.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:27:01\r\n                       -L'id\u00e9e\r\n                 \u00e9tait de le prendre\r\n\r\n10:23:27:06  10:23:29:23\r\n                    pour enterrer\r\n                 la hache de guerre.\r\n\r\n10:23:30:04  10:23:32:17\r\n         Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:35:20\r\n                   -Il l'a nomm\u00e9\r\n        avec l'id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:39:04\r\n           qu'il se casse la figure,\r\n                    c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:23:39:09  10:23:43:17\r\n           D'ailleurs, il lui a men\u00e9\r\n       une vie absolument infernale.\r\n\r\n10:23:43:22  10:23:46:06\r\n     -Rocard, c'est un choix oblig\u00e9.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:50:10\r\n           Une fois qu'il a ce choix\r\n      dans les pattes, il joue avec.\r\n\r\n10:23:50:14  10:23:52:03\r\n                Il le fait souffrir.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:55:06\r\n              -Le m\u00e9pris pour Rocard\r\n                         est absolu.\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:58:14\r\n                  Lorsqu'il le nomme\r\n                  Premier ministre,\r\n\r\n10:23:58:19  10:24:03:09\r\n          il dit \u00e0 tous ses proches:\r\n\"Dans 15 jours, on verra \u00e0 travers.\"\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:16:14\r\n...\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:21:14\r\n-Dans l'Hexagone, F.Mitterrand ne \r\nse passionne plus pour grand-chose\r\n\r\n10:24:21:19  10:24:25:19\r\n et laisse son Premier ministre\r\n   dans les tracas nationaux.\r\n\r\n10:24:26:00  10:24:29:14\r\n    Il voyage pour renforcer\r\n    sa stature \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:24:29:19  10:24:31:07\r\n       Il est omnipr\u00e9sent\r\n\r\n10:24:31:11  10:24:33:15\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n10:24:33:20  10:24:36:12\r\n        La fin de l'URSS \r\n       et la r\u00e9unification\r\n\r\n10:24:36:17  10:24:39:00\r\n  de l'Allemagne l'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:24:39:05  10:24:41:17\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:24:41:22  10:24:56:10\r\n...\r\n\r\n10:24:56:14  10:24:59:19\r\n              -Tous les chefs d'Etat\r\n                 et de gouvernement,\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:02:02\r\n                         au moment\r\n                 de la chute du Mur,\r\n\r\n10:25:02:07  10:25:03:16\r\n         sont paniqu\u00e9s.\r\n\r\n10:25:03:21  10:25:07:07\r\n         Tous cherchent\r\n\u00e0 freiner le cours de l'histoire.\r\n\r\n10:25:07:11  10:25:10:10\r\n     De mani\u00e8re surprenante,\r\n        aucun chef d'Etat\r\n\r\n10:25:10:14  10:25:13:14\r\n                      n'a anticip\u00e9\r\n          que le Mur s'effondrerait.\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:15:23\r\n                      -Bush a dit\r\n                     \u00e0 F.Mitterrand\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:19:04\r\n        en d\u00e9cembre 1989\r\n    qu'il y aurait peut-\u00eatre\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:22:09\r\n        une r\u00e9unification\r\n     dans cinq ou vingt ans.\r\n\r\n10:25:22:13  10:25:26:19\r\n -Quand le Mur tombe, il ne comprend\r\n             pas que c'est d\u00e9finitif\r\n\r\n10:25:27:00  10:25:29:18\r\n                et que tout ce monde\r\n                de la guerre froide\r\n\r\n10:25:29:23  10:25:34:11\r\n        qui a accompagn\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n  politique est bel et bien termin\u00e9.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:38:18\r\n          -Il n'a pas su accompagner\r\n    ce grand basculement historique.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:42:01\r\n          Au moment de l'\u00e9croulement\r\n                   du mur de Berlin,\r\n\r\n10:25:42:06  10:25:44:19\r\n                       il n'a pas eu\r\n           les mots qu'on attendait.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:47:06\r\n     -Ca regarde l'Allemagne.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:50:21\r\nJe n'entends pas dicter \u00e0 l'Allemagne\r\n\r\n10:25:51:02  10:25:53:14\r\n   ce que sera son statut futur\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:57:21\r\n       et de quelle mani\u00e8re\r\n  elle d\u00e9terminera ses alliances.\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:00:11\r\n                    -On l'a vu aussi\r\n                 quand s'est pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n10:26:00:16  10:26:03:08\r\n                      la perspective\r\n          d'un \u00e9clatement de l'URSS.\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:05:17\r\n   Mitterrand le redoutait beaucoup.\r\n\r\n10:26:05:22  10:26:11:11\r\n -J'ai vu le pr\u00e9sident des USA jeter\r\nses dossiers \u00e0 la t\u00eate de Mitterrand.\r\n\r\n10:26:11:15  10:26:14:17\r\n                   -Tout le monde\r\n           pensait que le communisme\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:18:15\r\n               ne s'effondrerait pas\r\n          avant vingt ou trente ans,\r\n\r\n10:26:18:20  10:26:22:05\r\n          qu'il y aurait des crises,\r\n                   des coups d'Etat,\r\n\r\n10:26:22:10  10:26:27:20\r\n    mais pas que ce truc gigantesque\r\n allait imploser comme il a implos\u00e9.\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:30:11\r\n                       -Mitterrand\r\n                       a vieilli.\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:32:11\r\n                    Il perd la main\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:34:17\r\n          sur le plan international.\r\n\r\n10:26:34:22  10:26:37:12\r\n  -Cet homme si passionn\u00e9 d'histoire\r\n\r\n10:26:37:17  10:26:40:20\r\n                   va pas comprendre\r\n            que l'histoire a chang\u00e9.\r\n\r\n10:26:41:01  10:26:44:04\r\n             -Y a pas le visionnaire\r\n                   chez Mitterrand.\r\n\r\n10:26:44:09  10:26:48:14\r\n            Il a jamais rien compris\r\n  \u00e0 ce qui se passait dans le monde.\r\n\r\n10:26:51:19  10:26:54:10\r\nFinalement, celui qui aurait pu \u00eatre\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:58:11\r\nle grand homme de cette p\u00e9riode,\r\n      c'est Michel Rocard.\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:02:08\r\n         -Rocard est bon,\r\nRocard r\u00e9forme et redresse le pays,\r\n\r\n10:27:02:12  10:27:05:18\r\n           ce que Mitterrand a rat\u00e9:\r\n               donc il faut le tuer.\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:08:16\r\n                    -Les deux hommes\r\n                s'entendaient si mal\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:11:01\r\n                    que la rupture \r\n                    \u00e9tait \u00e9vidente.\r\n\r\n10:27:11:06  10:27:14:17\r\n{\\an3}          -Y a une volont\u00e9 d'\u00e9craser\r\n                celui qui, pourtant,\r\n\r\n10:27:14:22  10:27:18:03\r\n                   rivalise avec lui\r\n             en termes de popularit\u00e9\r\n\r\n10:27:18:08  10:27:21:08\r\n                    et qui aurait pu\r\n            \u00eatre dangereux pour lui.\r\n\r\n10:27:21:12  10:27:25:09\r\n            Il l'a toujours maintenu\r\n            soigneusement \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:27:25:13  10:27:30:07\r\n -F.Mitterrand exige de M.Rocard\r\n qu'il lui remette sa d\u00e9mission.\r\n\r\n10:27:31:11  10:27:36:16\r\n         -Lorsque M.Rocard est parti\r\n    trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9,\r\n\r\n10:27:36:21  10:27:41:13\r\n               c'est-\u00e0-dire en 1991,\r\nla succession des premiers ministres\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:44:18\r\n  a \u00e9t\u00e9 catastrophique par la suite.\r\n\r\n10:27:44:23  10:27:47:10\r\n-E.Cresson devient Premier ministre.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:52:00\r\nF.Mitterrand dira: \"Je lui ai dit\r\nqu'elle devait \u00eatre impopulaire:\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:55:13\r\n        je ne pensais pas\r\n qu'elle r\u00e9ussirait aussi bien.\"\r\n\r\n10:27:55:18  10:27:59:13\r\n          -Ce n'\u00e9tait pas une erreur\r\n                de nommer E.Cresson.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:03:21\r\n              A l'\u00e9poque, Mitterrand\r\n            veut changer les choses.\r\n\r\n10:28:04:02  10:28:06:09\r\nNommer une femme, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:28:06:13  10:28:08:15\r\n    L\u00e0 o\u00f9 il fait une erreur,\r\n\r\n10:28:08:20  10:28:13:07\r\n    c'est qu'il nomme une femme\r\nqui n'a pas de soutien au Parlement.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:14:23\r\n        -Il a sous-estim\u00e9\r\n\r\n10:28:15:04  10:28:18:11\r\n                      la difficult\u00e9\r\n                     qu'Edith aurait\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:21:06\r\n                     avec l'appareil\r\n                        du parti.\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:23:12\r\n               Elle \u00e9tait hors code.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:23\r\n     -Les propos maladroits\r\nd'Edith Cresson sur les Anglais,\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:32:12\r\ntous homosexuels, sur les Japonais,\r\n       un peuple de fourmis,\r\n\r\n10:28:32:17  10:28:37:02\r\n  vont effriter sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \r\n  et l'obliger \u00e0 c\u00e9der sa place\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:38:18\r\n       \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:28:38:23  10:28:42:03\r\n   Le nouveau Premier ministre\r\n       se veut exemplaire\r\n\r\n10:28:42:08  10:28:44:15\r\n et prend la t\u00eate d'une croisade\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:48:19\r\n     contre la corruption et\r\nles scandales politico-financiers.\r\n\r\n10:28:49:00  10:28:51:07\r\n Il d\u00e9clare: \"Des hommes publics\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:55:22\r\nse sont enrichis de mani\u00e8re ill\u00e9gale\r\n     et doivent \u00eatre ch\u00e2ti\u00e9s.\"\r\n\r\n10:28:56:03  10:28:59:20\r\n      Il cite F.Mitterrand\r\n    qui stigmatisait l'argent\r\n\r\n10:29:00:01  10:29:04:03\r\n     \"qui corrompt et pourrit\r\njusqu'\u00e0 la conscience des hommes.\"\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:08:12\r\n Mais la presse r\u00e9v\u00e8le un pr\u00eat \r\nsans int\u00e9r\u00eat et jamais rembours\u00e9\r\n\r\n10:29:08:17  10:29:11:20\r\n      accord\u00e9 \u00e0 P.B\u00e9r\u00e9govoy\r\n     par un ami du pr\u00e9sident\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:16:10\r\n  \u00e0 la r\u00e9putations sulfureuse,\r\n    R-P.Pelat: cela aggrave\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:18:10\r\n     le rejet de la gauche.\r\n\r\n10:29:18:14  10:29:20:01\r\n       Le Premier ministre\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:23:02\r\n        est politiquement\r\n     min\u00e9 par cette affaire.\r\n\r\n10:29:23:07  10:29:26:16\r\n              -Il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9truit\r\n          par cette histoire de pr\u00eat\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:29:14\r\n  parce que \u00e7a touchait son honneur,\r\n\r\n10:29:29:19  10:29:34:15\r\n       son rapport d'homme de gauche\r\n    au monde ouvrier, \u00e0 sa jeunesse.\r\n\r\n10:29:34:20  10:29:37:11\r\n                     -Il \u00e9tait\r\n               compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:41:13\r\n            Il \u00e9tait dans la spirale\r\n       descendante de la d\u00e9solation.\r\n\r\n10:29:41:18  10:29:43:17\r\n      Il \u00e9tait catastroph\u00e9.\r\n\r\n10:29:43:22  10:29:48:01\r\n     Je me souviens de deux\r\nou trois conseils des ministres.\r\n\r\n10:29:48:06  10:29:52:23\r\n  J'\u00e9tais assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\r\ntoujours, comme ministre d'Etat.\r\n\r\n10:29:53:04  10:29:55:10\r\n Il ne suivait rien du conseil.\r\n\r\n10:29:55:14  10:30:00:07\r\nIl me disait: \"Toi qui es avocat,\r\n      tu connais les juges,\r\n\r\n10:30:00:11  10:30:03:11\r\n{\\an3}                comment expliques-tu\r\n            qu'un juge puisse donner\r\n\r\n10:30:03:16  10:30:06:09\r\n               les pi\u00e8ces du dossier\r\n               \u00e0 des journalistes ?\"\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:01\r\n                        -On a \u00e9t\u00e9\r\n                        plusieurs\r\n\r\n10:30:09:06  10:30:12:18\r\n                          \u00e0 qui\r\n                  Mitterrand disait:\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:18:05\r\n              \"Il faut que B\u00e9r\u00e9govoy\r\n   sorte de l\u00e0 et pense \u00e0 l'avenir.\"\r\n\r\n10:30:18:10  10:30:21:18\r\n{\\an3}                    \"Je n'arrive pas\r\n     \u00e0 lui faire penser \u00e0 l'avenir.\"\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:24:21\r\n                      -Je faisais\r\n               mon service militaire\r\n\r\n10:30:25:02  10:30:28:06\r\n                       \u00e0 Matignon,\r\n               au service de presse.\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:31:05\r\nPlusieurs fois par jour, je rentrais\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:35:11\r\n  dans le bureau de B\u00e9r\u00e9govoy \r\n et je voyais un homme accabl\u00e9.\r\n\r\n10:30:35:15  10:30:37:15\r\n   Il faisait des conf\u00e9rences\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:41:14\r\n       de presse, mais tellement peu\r\n            de journalistes venaient\r\n\r\n10:30:41:19  10:30:45:04\r\n                 qu'on demandait\r\n   aux petits militaires du service\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:48:07\r\n                    de venir jouer\r\n         les stagiaires de journaux.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:50:22\r\n                      -Les \u00e9lus,\r\n                  quand ils allaient\r\n\r\n10:30:51:03  10:30:55:12\r\n          dans leur circonscription,\r\n              \u00e9taient siffl\u00e9s, hu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:55:17  10:30:59:18\r\n Toute la gauche se rend compte\r\n  que la catastrophe approche\r\n\r\n10:30:59:23  10:31:03:11\r\n       et que l'\u00e9lectorat\r\nva ramener la droite au pouvoir.\r\n\r\n10:31:03:16  10:31:06:04\r\n-La situation du Premier ministre\r\n\r\n10:31:06:09  10:31:09:17\r\n        \u00e9tait mauvaise,\r\n  elle est devenue d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:11:08\r\n         Les socialistes\r\n\r\n10:31:11:12  10:31:16:09\r\nsont balay\u00e9s, litt\u00e9ralement jet\u00e9s \r\ndehors aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:18:07\r\n      A l'Elys\u00e9e, se tient\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:21:01\r\nle dernier Conseil des ministres.\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:24:06\r\n      -C'\u00e9tait un conseil \r\n      des ministres banal.\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:28:06\r\n       Et puis \u00e0 la fin,\r\n  Mitterrand a pris la parole.\r\n\r\n10:31:28:11  10:31:29:23\r\n             \"Ne soyez pas tristes.\"\r\n\r\n10:31:30:04  10:31:32:05\r\n       \"Vous reviendrez au pouvoir.\"\r\n\r\n10:31:32:10  10:31:35:22\r\n       \"Je n'y serai peut-\u00eatre plus,\r\n              mais vous reviendrez.\"\r\n\r\n10:31:36:03  10:31:39:11\r\n     -Une \u00e9poque s'achevait:\r\n   la fin de l'\u00e8re Mitterrand.\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:42:03\r\n C'\u00e9tait triste, on \u00e9tait en larmes.\r\n\r\n10:31:42:08  10:31:46:11\r\n              -J'avais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\n    le ministre des Finances actuel.\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:48:01\r\n                    Il pleurait.\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:50:18\r\n{\\an3} J'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, il pleurait.\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:54:05\r\nApr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s le saluer.\r\n\r\n10:31:54:10  10:31:58:07\r\n \"Demain vous ne serez plus l\u00e0,\r\n   mais je penserai \u00e0 vous.\"\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:01:18\r\nS.Royal, en sortant, s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:01:23  10:32:06:14\r\n Elle est tomb\u00e9e dans ses bras, \r\n elle pleurait \u00e0 chaudes larmes.\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:09:21\r\n        -Il m'a transmis\r\n     un message de courage.\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:13:04\r\n                   \"Votre g\u00e9n\u00e9ration\r\n                doit rester debout.\"\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:16:13\r\n                \"Le combat politique\r\n                        reste rude.\"\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:19:03\r\n          Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s malade.\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:23:00\r\n                    C'\u00e9tait un homme\r\n          d\u00e9j\u00e0 malade qui, pourtant,\r\n\r\n10:32:23:05  10:32:29:02\r\nd\u00e9gageait une force charismatique en\r\nvoulant nous transmettre ce flambeau\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:33:10\r\n                   et en nous disant\r\n   de continuer le combat politique.\r\n\r\n10:32:33:14  10:32:36:17\r\n                    C'\u00e9tait \u00e9mouvant\r\n            et extr\u00eamement poignant.\r\n\r\n10:32:40:13  10:32:43:02\r\n-Apr\u00e8s moins d'un an \u00e0 Matignon,\r\n\r\n10:32:43:07  10:32:46:23\r\n        P.B\u00e9r\u00e9govoy quitte\r\nses fonctions de Premier ministre.\r\n\r\n10:32:47:04  10:32:51:11\r\nAu vibrant hommage de F.Mitterrand\r\n  \u00e0 la politique qu'il a men\u00e9e,\r\n\r\n10:32:51:15  10:32:54:20\r\n  il r\u00e9pond: \"Ce que j'ai fait\r\n      est impardonnable.\"\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:57:06\r\n        -P.B\u00e9r\u00e9govoy a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:22\r\n                   apr\u00e8s la d\u00e9faite \r\n                   des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n10:33:01:03  10:33:05:17\r\n              Contrairement \u00e0 ce qui\r\n           a \u00e9t\u00e9 dit, il \u00e9tait seul.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:08:00\r\n           -Il a pris tout sur lui.\r\n\r\n10:33:08:05  10:33:12:04\r\n              Il a eu une d\u00e9pression\r\n                 au sens physique.\r\n\r\n10:33:12:09  10:33:13:21\r\n                  Euh, m\u00e9dical.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:18:10\r\n              Et, je me rappelle,\r\n   on \u00e9tait \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale,\r\n\r\n10:33:18:14  10:33:20:21\r\n           \u00e0 ce moment-l\u00e0, ensemble.\r\n\r\n10:33:21:02  10:33:26:01\r\nIl me disait: \"Tout est de ma faute,\r\n          je n'ai plus rien \u00e0 faire,\r\n\r\n10:33:26:06  10:33:30:08\r\n  regarde mon carnet de rendez-vous,\r\n              je n'ai plus rien.\"\r\n\r\n10:33:30:12  10:33:33:11\r\n               \"En plus j'ai eu\r\n             des sc\u00e8nes p\u00e9nibles.\"\r\n\r\n10:33:33:15  10:33:37:22\r\n  Alors qu'il \u00e9tait Premier ministre\r\n          quelques jours auparavant,\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:41:07\r\n                     il allait\r\n       dans des r\u00e9unions socialistes\r\n\r\n10:33:41:11  10:33:46:13\r\n       et les hi\u00e9rarques socialistes\r\nle consid\u00e9raient comme peu de chose.\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:51:04\r\n          On a essay\u00e9 de l'entourer,\r\n peut-\u00eatre pas assez, et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:53:11\r\n          Il s'est tu\u00e9.\r\n\r\n10:33:53:16  10:33:56:18\r\n          -C'est tomb\u00e9\r\n   comme un coup de tonnerre.\r\n\r\n10:33:56:23  10:33:59:12\r\n M\u00eame si on avait des craintes,\r\n\r\n10:33:59:17  10:34:02:09\r\n                je ne pensais pas\r\n              qu'il se suiciderait.\r\n\r\n10:34:02:13  10:34:06:09\r\n                   -Mitterrand\r\n      s'est peut-\u00eatre reproch\u00e9 aussi\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:09:23\r\n                  de pas avoir\r\n          assez communiqu\u00e9 avec lui,\r\n\r\n10:34:10:04  10:34:13:14\r\n                de pas avoir \u00e9t\u00e9\r\n            assez attentif avec lui.\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:16:21\r\n{\\an3}   -Est-ce qu'il se l'est reproch\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:17:02  10:34:18:20\r\n                   C'est possible.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:21:06\r\n         Mais l\u00e0 encore, avec une...\r\n\r\n10:34:21:11  10:34:27:04\r\n       En faisant preuve d'un aplomb\r\n  et d'une mauvaise foi incroyables.\r\n\r\n10:34:27:09  10:34:30:17\r\n                  On s'est demand\u00e9\r\n           ce qu'il avait voulu dire\r\n\r\n10:34:30:22  10:34:33:11\r\n    quand il a stigmatis\u00e9 les chiens\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:37:20\r\n        dans son discours de Nevers,\r\n        aux obs\u00e8ques de P.B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:34:38:01  10:34:40:05\r\n       -Il avait les larmes aux yeux.\r\n\r\n10:34:40:10  10:34:43:18\r\n          Il se retenait de pleurer,\r\n             mais sa voix tremblait.\r\n\r\n10:34:43:23  10:34:47:03\r\n      -Toutes les explications\r\n              du monde\r\n\r\n10:34:47:08  10:34:51:01\r\n          ne justifieront pas\r\n     qu'on ait pu livrer aux chiens\r\n\r\n10:34:51:06  10:34:54:14\r\n     l'honneur d'un homme,\r\n     et finalement sa vie,\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:58:09\r\n  au prix d'un double manquement\r\n        de ses accusateurs\r\n\r\n10:34:58:13  10:35:01:20\r\n      aux lois fondamentales\r\n       de notre R\u00e9publique.\r\n\r\n10:35:02:01  10:35:07:08\r\nCelles qui prot\u00e8gent la dignit\u00e9\r\net la libert\u00e9 de chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:35:07:12  10:35:08:18\r\n                   -Quand il a dit\r\n\r\n10:35:08:23  10:35:12:14\r\n        \"un homme livr\u00e9 aux chiens\",\r\n                     c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:15:01\r\n       C'\u00e9tait comme du Shakespeare.\r\n\r\n10:35:15:06  10:35:17:03\r\n           -Le suicide de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n\r\n10:35:17:08  10:35:21:04\r\n           c'est plus une d\u00e9pression\r\n           apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e9lectoral\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:24:23\r\n                   qu'une d\u00e9pression\r\n       apr\u00e8s une campagne de presse.\r\n\r\n10:35:25:04  10:35:26:10\r\n                   -Dans la phrase,\r\n\r\n10:35:26:14  10:35:29:00\r\n                      \"ils\", ce sont\r\n                   les journalistes.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:31:19\r\n                      \"Ils ont livr\u00e9\r\n              l'honneur de B\u00e9r\u00e9govoy\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:33:10\r\n          aux chiens\":\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:36:12\r\naux Fran\u00e7ais avides de scandales.\r\n\r\n10:35:36:17  10:35:38:03\r\n                   Mais c'est faux.\r\n\r\n10:35:38:08  10:35:42:11\r\n          Qui a sacrifi\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy ?\r\n                   C'est Mitterrand.\r\n\r\n10:35:42:15  10:35:47:23\r\n           -Il d\u00e9vie les accusations\r\n  parce que le suicide de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n\r\n10:35:48:04  10:35:52:06\r\n                     c'est la marque\r\n      des d\u00e9sillusions de la gauche,\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:57:01\r\n                bien plus que celles\r\n   d'un homme attaqu\u00e9 par la presse.\r\n\r\n10:35:57:06  10:36:01:23\r\n-C'est la machine politique qui broie\r\n      les hommes qui a tu\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:36:02:04  10:36:04:12\r\n  Et c'est la cruaut\u00e9 de Mitterrand,\r\n\r\n10:36:04:17  10:36:07:14\r\n            cruaut\u00e9 qui lui a permis\r\n                  de faire carri\u00e8re.\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:11:03\r\n                 -Nous sommes all\u00e9s\r\n        nous promener tous les deux.\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:12:17\r\n                   Il m'a parl\u00e9\r\n\r\n10:36:12:22  10:36:16:17\r\n    de la mort de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n  de la duret\u00e9 de la politique.\r\n\r\n10:36:16:22  10:36:19:14\r\n Mais en fait, il parlait de lui\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:23:11\r\n                 et de sa mort,\r\n c'est de la sienne dont il parlait.\r\n\r\n10:36:23:16  10:36:25:05\r\n                Et je le savais.\r\n\r\n10:36:25:10  10:36:27:18\r\n      Et il savait que je le savais.\r\n\r\n10:36:27:23  10:36:30:10\r\n-On a beaucoup brod\u00e9 sur le suicide,\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:33:10\r\n                    on a m\u00eame cru\r\n         que c'\u00e9tait pas un suicide,\r\n\r\n10:36:33:14  10:36:35:06\r\n       mais une ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:39:08\r\nJe lui ai dit: \"Les gens de droite\r\n        racontent partout\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:42:18\r\n                que vous avez fait\r\n              assassiner B\u00e9r\u00e9govoy.\"\r\n\r\n10:36:42:23  10:36:45:13\r\n    Mitterrand me regarde et me dit:\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:48:15\r\n                \"C'est pas par lui\r\n               que je commencerais.\"\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:51:06\r\n        -Mitterrand a tu\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:36:51:11  10:36:55:07\r\n         Pas au sens l\u00e9gal du terme,\r\n               c'est pas un meurtre.\r\n\r\n10:36:55:11  10:36:57:11\r\n  La politique, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:37:01:15  10:37:04:09\r\n   -Aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n          de mars 1993,\r\n\r\n10:37:04:13  10:37:08:15\r\n       le parti socialiste\r\nconna\u00eet une d\u00e9faite sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\r\n10:37:08:20  10:37:11:15\r\net perd la moiti\u00e9 de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n10:37:11:20  10:37:16:05\r\n    Son groupe parlementaire\r\n    est r\u00e9duit \u00e0 56 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:37:16:10  10:37:19:09\r\nLa nouvelle majorit\u00e9 peut compter\r\n\r\n10:37:19:13  10:37:24:03\r\n  sur le nombre impressionnant\r\nde 484 \u00e9lus sur un total de 577.\r\n\r\n10:37:24:08  10:37:29:05\r\nLa d\u00e9b\u00e2cle du PS impose une seconde\r\n   cohabitation \u00e0 F.Mitterrand.\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:32:22\r\n      Il nomme E.Balladur\r\n   \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n10:37:33:03  10:37:37:05\r\n      F.Mitterrand rappelle\r\nque, r\u00e9\u00e9lu pour sept ans en 1988,\r\n\r\n10:37:37:10  10:37:40:20\r\n          il accomplira\r\nla totalit\u00e9 de son second mandat.\r\n\r\n10:37:41:01  10:37:43:18\r\nCompar\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re cohabitation,\r\n\r\n10:37:43:23  10:37:47:08\r\n           la deuxi\u00e8me\r\nsera qualifi\u00e9e de \"consensuelle\".\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:49:08\r\n  Une cohabitation de velours.\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:52:18\r\n      M\u00eame si, \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n  l'ambiance est cr\u00e9pusculaire,\r\n\r\n10:37:52:23  10:37:55:19\r\n         les deux hommes\r\n   vont cohabiter sans accroc.\r\n\r\n10:37:56:00  10:37:58:16\r\n          Les flashes\r\n   des photographes cr\u00e9pitent\r\n\r\n10:37:58:21  10:38:00:20\r\n       -E.Balladur avait eu \u00e0 g\u00e9rer,\r\n\r\n10:38:01:01  10:38:05:18\r\n   quand il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde l'Elys\u00e9e, la maladie de Pompidou.\r\n\r\n10:38:05:23  10:38:10:14\r\n   Il vivait le m\u00eame probl\u00e8me,\r\nsauf qu'il \u00e9tait Premier ministre.\r\n\r\n10:38:10:19  10:38:14:04\r\n                        Et puis,\r\n      c'est quelqu'un de bien \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:17:21\r\n{\\an3}                Il a toujours marqu\u00e9\r\n                 un certain respect,\r\n\r\n10:38:18:02  10:38:21:11\r\n                        \u00e0 la fois\r\n      pour la fonction de Mitterrand\r\n\r\n10:38:21:15  10:38:24:02\r\n      et pour le malade qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n10:38:24:07  10:38:28:22\r\n        -Nous avions eu un pr\u00e9sident\r\n qui a menti sur un point essentiel,\r\n\r\n10:38:29:03  10:38:32:01\r\n                  apr\u00e8s ce qui \u00e9tait\r\n                arriv\u00e9 \u00e0 G.Pompidou,\r\n\r\n10:38:32:06  10:38:35:00\r\nc'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner.\r\n\r\n10:38:35:05  10:38:38:02\r\n                        -A l'\u00e9poque,\r\n                   on voulait savoir\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:42:00\r\n                  s'il \u00e9tait capable\r\n            d'exercer ses fonctions.\r\n\r\n10:38:42:05  10:38:44:09\r\n                  Mais son entourage\r\n                         mentait,\r\n\r\n10:38:44:13  10:38:47:23\r\n            racontait que Mitterrand\r\n              travaillait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:51:12\r\n               M\u00eame Balladur gommait\r\n             et en tout cas cachait,\r\n\r\n10:38:51:17  10:38:56:19\r\n   ne livrait pas ce qu'il voyait de\r\n Mitterrand et qui \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n10:38:57:00  10:39:01:18\r\n         c'est-\u00e0-dire que Mitterrand\r\npassait parfois des journ\u00e9es couch\u00e9.\r\n\r\n10:39:01:23  10:39:07:09\r\n               -Ce n'est qu'une fois\r\n                  le prince affaibli\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:09:21\r\n      qu'on va apprendre sa maladie.\r\n\r\n10:39:12:11  10:39:15:18\r\n          -F.Mitterrand\r\n   parle pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:18:23\r\n          de sa maladie\r\n    et brise tous les tabous.\r\n\r\n10:39:19:04  10:39:23:03\r\n     -Vous ne pouvez pas \u00eatre\r\nassez ignorante pour ne pas savoir\r\n\r\n10:39:23:08  10:39:26:22\r\n   que dans ce genre de maladie,\r\n      \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:39:27:03  10:39:29:22\r\n               -Vous \u00eates en forme ?\r\n   -A vous d'appr\u00e9cier.\r\n\r\n10:39:30:03  10:39:33:01\r\n-Il nous dit: \"J'ai une petite boule,\r\n\r\n10:39:33:06  10:39:37:17\r\n        et le jour o\u00f9 elle deviendra\r\n        une orange, tout flambera.\"\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:06\r\n        Il vivait, il s'entretenait,\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:43:20\r\n                 il nous entretenait\r\n          de la question de la mort.\r\n\r\n10:39:44:01  10:39:46:06\r\n          C'est presque une banalit\u00e9\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:49:23\r\n        quand on conna\u00eet\r\nson int\u00e9r\u00eat pour les cimeti\u00e8res.\r\n\r\n10:39:50:04  10:39:54:07\r\n     -\"Je pense \u00e0 tous ceux \r\n    qui ont fris\u00e9 l'infarctus\r\n\r\n10:39:54:11  10:39:58:19\r\n    en pensant que mon heure,\r\n  donc la leur, \u00e9tait arriv\u00e9e.\"\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:03:06\r\n  \"J'en connais trois ou quatre\r\n  dans l'opposition et au PS.\"\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:05:14\r\n   \"Je mesure leur d\u00e9ception.\"\r\n\r\n10:40:10:23  10:40:13:21\r\n                     -Un an apr\u00e8s,\r\n         y a eu un deuxi\u00e8me suicide.\r\n\r\n10:40:14:02  10:40:18:09\r\n      Fran\u00e7ois de Grossouvre\r\nse suicide aux pieds de son ma\u00eetre,\r\n\r\n10:40:18:13  10:40:21:10\r\n         dans son bureau\r\n     du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:25:05\r\n        -F.de Grossouvre,\r\nl'\u00e9minence grise de F.Mitterrand,\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:30:08\r\n est retrouv\u00e9 mort d'une balle dans\r\nla t\u00eate dans son bureau de l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n10:40:30:12  10:40:32:07\r\n    un Magnum 357 \u00e0 la main.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:34:09\r\n   Dans l'ombre depuis 35 ans,\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:37:21\r\n         il connaissait\r\ntous les secrets de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:40:38:02  10:40:42:11\r\n          Il avait jou\u00e9\r\n un r\u00f4le cl\u00e9 dans le financement\r\n\r\n10:40:42:15  10:40:45:15\r\n    des campagnes \u00e9lectorales\r\n         de 1974 \u00e0 1981.\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:51:04\r\nA l'Elys\u00e9e, il avait ses secr\u00e9taires\r\n et ses gardes du corps personnels.\r\n\r\n10:40:52:09  10:40:57:11\r\n       -Cet homme racontait beaucoup\r\nde choses fantasques, inv\u00e9rifiables.\r\n\r\n10:40:57:15  10:41:01:04\r\n   Il disait: \"Seuls l'argent\r\n   et la mort m'int\u00e9ressent.\"\r\n\r\n10:41:01:09  10:41:05:21\r\nIl le disait dans son appartement\r\n       o\u00f9 il me recevait.\r\n\r\n10:41:06:02  10:41:10:09\r\n       -Il \u00e9tait extr\u00eamement aigri,\r\n                        vindicatif,\r\n\r\n10:41:10:13  10:41:15:04\r\n    vitup\u00e9rant contre \"les voleurs\",\r\n                        disait-il,\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:18:05\r\n         qui entouraient Mitterrand.\r\n\r\n10:41:18:10  10:41:23:06\r\n                      Il critiquait\r\n\"l'enfermement du roi dans sa cour\".\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:28:06\r\n       Il critiquait aussi l'abandon\r\n    de tous les id\u00e9aux de la gauche.\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:31:04\r\n        -Il m'a fait des confidences\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:35:01\r\n    de plus en plus violentes\r\n      contre F.Mitterrand.\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:38:17\r\n          Il me disait\r\n qu'il fallait garder le secret.\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:41:12\r\n{\\an3}  Mais j'avais compris qu'il voulait\r\n\r\n10:41:41:17  10:41:46:08\r\n{\\an3} que je me serve de ses informations\r\n        pour taper sur F.Mitterrand.\r\n\r\n10:41:46:12  10:41:50:03\r\n                  -Il passait sa vie\r\n\r\n10:41:50:08  10:41:52:04\r\n    \u00e0 cracher sur Mitterrand.\r\n\r\n10:41:52:09  10:41:57:07\r\n  Quand je le voyais, il essayait\r\nde me raconter des horreurs sur lui.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:02:08\r\n  Je suis all\u00e9e voir Mitterrand\r\nen disant: \"Pourquoi vous acceptez\r\n\r\n10:42:02:12  10:42:05:18\r\n       d'avoir \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n    un soi-disant conseiller\r\n\r\n10:42:05:23  10:42:09:17\r\n                 qui passe son temps\r\n       \u00e0 vous cracher \u00e0 la gueule ?\"\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:12:15\r\n-En le gardant dans les appartements\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:16:15\r\n                   de la R\u00e9publique,\r\n     il discr\u00e9ditait son t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:20:09\r\n              Ca vous donne une id\u00e9e\r\n          de ce qu'\u00e9tait Mitterrand:\r\n\r\n10:42:20:13  10:42:23:09\r\nun sens de la manipulation tr\u00e8s fine.\r\n\r\n10:42:23:13  10:42:27:23\r\n             -Un suicide \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n                     c'est une fa\u00e7on\r\n\r\n10:42:28:04  10:42:31:02\r\n                    de faire porter\r\n                   la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:32:13\r\n                 \u00e0 celui qui y est.\r\n\r\n10:42:32:19  10:42:34:22\r\n     C'est comme les femmes tromp\u00e9es\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:39:09\r\n  qui se suicident sur le paillasson\r\n       de la ma\u00eetresse de leur mari.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:44:10\r\n-Il me disait: \"Qu'est-ce que j'ai pu\r\n     lui faire pour qu'il fasse \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:42:44:14  10:42:46:17\r\n                       -L'abandon\r\n                     mitterrandien,\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:48:23\r\n                      la disgr\u00e2ce\r\n                     mitterrandien.\r\n\r\n10:42:49:04  10:42:50:16\r\n                  C'\u00e9tait un poison\r\n\r\n10:42:50:21  10:42:53:17\r\n        pour ces gens-l\u00e0\r\n   qui v\u00e9n\u00e9raient Mitterrand.\r\n\r\n10:42:53:22  10:42:58:23\r\n      Mitterrand prenait les hommes,\r\n    les utilisaient et les jetaient.\r\n\r\n10:42:59:04  10:43:02:22\r\n       -Y avait un lien tr\u00e8s profond\r\n              entre ces deux hommes.\r\n\r\n10:43:03:03  10:43:07:01\r\n                     F.de Grossouvre\r\n est le parrain de Mazarine Pingeot.\r\n\r\n10:43:07:06  10:43:12:11\r\n  C'est lui qui lui a appris \u00e0 faire\r\n  du cheval pendant son adolescence.\r\n\r\n10:43:12:15  10:43:15:11\r\n           Son appartement officiel,\r\n                        quai Branly,\r\n\r\n10:43:15:16  10:43:19:14\r\n            \u00e9tait au-dessus de celui\r\n         de Mazarine et de sa maman.\r\n\r\n10:43:19:19  10:43:23:01\r\n             Y avait une imbrication\r\n                  presque familiale.\r\n\r\n10:43:23:06  10:43:27:02\r\n  -F.de Grossouvre \u00e9tait charg\u00e9\r\n    de veiller sur Mazarine,\r\n\r\n10:43:27:07  10:43:30:07\r\n        la fille cach\u00e9e\r\n   du pr\u00e9sident F.Mitterrand,\r\n\r\n10:43:30:11  10:43:34:17\r\n   n\u00e9e en 1974 d'une relation\r\nextraconjugale avec Anne Pingeot.\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:39:11\r\nMazarine doit vivre dans l'ombre,\r\n le public ne doit rien savoir.\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:43:16\r\n     Mais il y a les rumeurs\r\n qu'il faut sans cesse d\u00e9mentir.\r\n\r\n10:43:43:21  10:43:46:14\r\n             -J'ai vu Mazarine b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:43:46:19  10:43:50:17\r\n                     dans son landau\r\n              pouss\u00e9 par Mitterrand.\r\n\r\n10:43:50:22  10:43:52:12\r\n                   La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:43:52:17  10:43:55:04\r\n   je me suis dit: \"Tu r\u00eaves.\"\r\n\r\n10:43:55:09  10:43:58:03\r\nJe me suis approch\u00e9, et Mazarine\r\n\r\n10:43:58:08  10:44:02:20\r\n   \u00e9tait dans le landau, elle devait\r\n           avoir dix mois, pas plus.\r\n\r\n10:44:03:18  10:44:09:14\r\n{\\an3}       -Ca paraissait incroyable que\r\n       le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:44:09:19  10:44:11:14\r\n{\\an3}                ait un enfant cach\u00e9.\r\n\r\n10:44:11:19  10:44:13:12\r\n                -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:44:13:17  10:44:17:07\r\n          on voyait venir Mitterrand\r\n                        rue Jacob...\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:18:16\r\n                          Heu...\r\n\r\n10:44:18:21  10:44:22:21\r\n  Et il descendait avec Anne Pingeot\r\n                 ou avec sa fille...\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:26:19\r\n                   Tout le monde\r\n   les connaissait dans le quartier.\r\n\r\n10:44:27:00  10:44:31:23\r\n    -Quand on arrive dans une \u00e9cole,\r\n     on vous fait remplir une fiche.\r\n\r\n10:44:32:04  10:44:35:19\r\n        Votre nom, p\u00e8re, m\u00e8re, etc.,\r\n                 profession du p\u00e8re.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:39:13\r\n                  La gosse a mis:\r\n       \"pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\".\r\n\r\n10:44:39:18  10:44:42:18\r\n-L'instituteur a dit \u00e0 Anne Pingeot:\r\n\r\n10:44:42:23  10:44:47:21\r\n  \"Mazarine nous a dit que son p\u00e8re \r\n  \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\"\r\n\r\n10:44:48:02  10:44:50:15\r\n     A.Pingeot a dit: \"C'est exact.\"\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:52:18\r\n           -Mazarine ne se cache pas\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:56:14\r\n                qu'elle est la fille\r\n      du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:44:56:19  10:44:59:17\r\n                      Tout le monde,\r\n            dans son lyc\u00e9e, le sait.\r\n\r\n10:44:59:22  10:45:03:11\r\n-Ma fille \u00e9tait dans la m\u00eame classe !\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:06:07\r\n         Tout le monde connaissait !\r\n\r\n10:45:06:11  10:45:11:06\r\n            Elle faisait du cheval \u00e0\r\nl'\u00e9cole militaire, tous le savaient.\r\n\r\n10:45:11:11  10:45:14:01\r\n      C'\u00e9tait la fille du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:17:20\r\n              -Pendant tout le temps\r\n              o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n10:45:18:01  10:45:21:13\r\n                     il me demandait\r\n         des conseils de restaurants\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:24:03\r\n o\u00f9 il pouvait inviter sa fille.\r\n\r\n10:45:24:08  10:45:26:23\r\n        Et le lendemain,\r\n      Mitterrand me disait:\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:31:17\r\n\"Hier je me suis fait engueuler,\r\nvotre resto \u00e9tait pas terrible.\"\r\n\r\n10:45:31:22  10:45:36:07\r\n  -Un jour, dans un restaurant,\r\n je vois arriver une jeune fille\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:37:16\r\n                     et Mitterrand.\r\n\r\n10:45:37:21  10:45:41:06\r\n       Mitterrand vient nous saluer,\r\n                    il se cache pas.\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:46:01\r\n  Cette jeune fille, c'est Mazarine:\r\n           il f\u00eate son anniversaire.\r\n\r\n10:45:46:06  10:45:50:12\r\n     Je parle de moi, mais \u00e7a arrive\r\n           \u00e0 cinquante journalistes:\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:54:20\r\n      on croisait dans un restaurant\r\n           F.Mitterrand et sa fille.\r\n\r\n10:45:55:01  10:45:56:07\r\n                         Cinquante.\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:57:19\r\n                         Donc...\r\n\r\n10:45:58:00  10:45:59:05\r\n                        C'est...\r\n\r\n10:45:59:10  10:46:03:11\r\n       Mais on vit tous avec l'id\u00e9e:\r\n                c'est sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:46:03:15  10:46:06:20\r\n                   -Les journalistes\r\n             qui avaient vu Mazarine\r\n\r\n10:46:07:01  10:46:10:11\r\n                   ou qui avaient vu\r\n            Mitterrand avec Mazarine\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:16:02\r\n n'avaient pas toujours fait le lien\r\n ni m\u00eame song\u00e9 \u00e0 poser la question.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:18:00\r\n                  -C'est fascinant.\r\n\r\n10:46:18:05  10:46:23:12\r\n          Comment un homme politique\r\n        qui est quand m\u00eame expos\u00e9...\r\n\r\n10:46:24:21  10:46:27:10\r\n           Comme a-t-il pu cacher...\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:30:07\r\n               Non, il a pas cach\u00e9.\r\n\r\n10:46:30:11  10:46:34:15\r\n                 Les journalistes\r\n       ne l'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ? Ben non.\r\n\r\n10:46:34:20  10:46:38:14\r\n    Il a fallu que \u00e7a vienne \r\n    de F.Mitterrand lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:46:38:19  10:46:43:21\r\n -F.Mitterrand d\u00e9cide de r\u00e9v\u00e9ler\r\nl'existence de sa fille Mazarine.\r\n\r\n10:46:44:02  10:46:45:11\r\n          Jusqu'alors,\r\n\r\n10:46:45:15  10:46:48:20\r\n       il s'\u00e9tait employ\u00e9\r\n     \u00e0 maintenir le secret.\r\n\r\n10:46:49:01  10:46:51:20\r\n       Depuis treize ans, \r\n       huit supergendarmes\r\n\r\n10:46:52:01  10:46:56:18\r\n   veillaient sur la ma\u00eetresse et\r\nl'enfant ill\u00e9gitime de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:46:56:23  10:46:59:16\r\n         -Avec R.Dumas,\r\n     il y a des n\u00e9gociations\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:02:12\r\npour savoir comment r\u00e9v\u00e9ler au monde\r\n\r\n10:47:02:17  10:47:04:21\r\n                      l'existence \r\n                      de Mazarine.\r\n\r\n10:47:05:02  10:47:07:11\r\n                       Il organise\r\n                      la r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n10:47:07:15  10:47:09:03\r\n                   en novembre 1994.\r\n\r\n10:47:09:08  10:47:14:10\r\n        -Il fait ce cadeau formidable\r\n\u00e0 la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise: le people.\r\n\r\n10:47:14:14  10:47:18:09\r\n                On va pouvoir parler\r\n     de la vie priv\u00e9e des puissants.\r\n\r\n10:47:18:13  10:47:20:02\r\n                   Nous sommes l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:20:07  10:47:24:11\r\n         -Ce qui est extraordinaire,\r\n            c'est qu'il ait pu mener\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:26:18\r\n  cette vie priv\u00e9e ahurissante.\r\n\r\n10:47:26:23  10:47:30:14\r\n     On demande \u00e0 Mazarine:\r\n  \"Comment votre p\u00e8re a-t-il pu\r\n\r\n10:47:30:19  10:47:35:06\r\n maintenir le secret autour de votre\r\n       existence et de votre m\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:37:22\r\n Et Mazarine r\u00e9pond: \"Par la crainte\r\n\r\n10:47:38:03  10:47:40:03\r\n    qu'il inspirait \u00e0 tous.\"\r\n\r\n10:47:40:08  10:47:44:06\r\n -F.Mitterrand partageait sa vie\r\n     entre ses trois femmes:\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:48:23\r\n     Danielle, l'\u00e9pouse; Anne,\r\nla concubine; et Mazarine, la fille.\r\n\r\n10:47:49:04  10:47:52:01\r\n            En plus,\r\n  il multipliait les conqu\u00eates.\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:57:01\r\n\"On ne peut pas les avoir toutes,\r\nmais il faut essayer\", disait-il.\r\n\r\n10:47:57:06  10:48:02:09\r\n   -On savait tr\u00e8s bien qu'il avait \r\n   une vie sentimentale tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\n\r\n10:48:02:13  10:48:07:00\r\n       C'\u00e9tait de notori\u00e9t\u00e9 publique,\r\n             il ne le cachait pas.\r\n\r\n10:48:07:05  10:48:11:19\r\n -Mitterrand n'est jamais pass\u00e9\r\n pour un parangon de fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:48:12:00  10:48:15:11\r\n Mais quand on est en politique,\r\n         on divorce pas.\r\n\r\n10:48:15:15  10:48:17:09\r\n       Danielle a sa vie, lui aussi.\r\n\r\n10:48:17:13  10:48:21:20\r\n                   -Danielle avait\r\n          son partenaire, son amant,\r\n\r\n10:48:22:01  10:48:27:07\r\n   cinq ans avant que Mitterrand\r\nsoit tomb\u00e9 amoureux d'Anne Pingeot.\r\n\r\n10:48:28:23  10:48:34:13\r\n            Cet amant, Jean Balenci,\r\n     a \u00e9t\u00e9 avec elle pendant 23 ans.\r\n\r\n10:48:34:18  10:48:40:12\r\n     Et ils habitaient rue de Bi\u00e8vre\r\n            tous les trois ensemble.\r\n\r\n10:48:40:17  10:48:42:03\r\n       Mitterrand disait:\r\n\r\n10:48:42:08  10:48:46:11\r\n\"Je ne peux pas interdire \u00e0 ma femme\r\n     ce que je fais moi-m\u00eame.\"\r\n\r\n10:48:46:16  10:48:52:16\r\n{\\an3}      -Il voulait toujours ma\u00eetriser\r\n              toutes les situations.\r\n\r\n10:48:52:21  10:48:56:02\r\n     -Un pr\u00e9sident mari\u00e9 pouvait pas\r\n\r\n10:48:56:07  10:48:59:23\r\n             avoir un deuxi\u00e8me foyer\r\n                       et une fille.\r\n\r\n10:49:00:04  10:49:03:19\r\n               Y a une raison aussi \r\n               totalement politique.\r\n\r\n10:49:04:00  10:49:07:02\r\n           Il fallait\r\n qu'il prot\u00e8ge de fa\u00e7on absolue\r\n\r\n10:49:07:07  10:49:09:17\r\nl'existence de ce deuxi\u00e8me foyer.\r\n\r\n10:49:09:22  10:49:12:21\r\n     -A partir du moment o\u00f9 des gens\r\n\r\n10:49:13:02  10:49:16:20\r\n             risquaient inopin\u00e9ment \r\n             de r\u00e9v\u00e9ler cette vie...\r\n\r\n10:49:17:01  10:49:20:11\r\n         Il perdait un peu la raison\r\n                    car on s'est mis\r\n\r\n10:49:20:15  10:49:25:21\r\n  \u00e0 espionner des gens qui n'\u00e9taient\r\n       pour rien dans cette affaire.\r\n\r\n10:49:26:02  10:49:29:08\r\n                -On attendait de lui\r\n                     de la moralit\u00e9.\r\n\r\n10:49:29:12  10:49:32:01\r\n                    On a \u00e9t\u00e9 surpris\r\n                       de trouver\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:34:00\r\n{\\an3}          les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:49:34:05  10:49:37:06\r\n                   -De lien en lien,\r\n          ce syst\u00e8me va devenir fou,\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:40:00\r\npuisque tout le monde va \u00eatre \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n10:49:40:05  10:49:42:02\r\n            -On va y m\u00ealer \u00e0 la fois\r\n\r\n10:49:42:07  10:49:45:23\r\n              des gens qui discutent\r\n      de la vie priv\u00e9e de Mitterrand\r\n\r\n10:49:46:04  10:49:49:07\r\n           et des gens qui enqu\u00eatent\r\n                 simplement sur lui.\r\n\r\n10:49:49:11  10:49:53:11\r\n     -Je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens\r\n     avec les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:49:53:15  10:49:58:20\r\n    de la cellule de l'Elys\u00e9e,\r\nqui prot\u00e9geait le secret du prince\r\n\r\n10:49:59:01  10:50:04:13\r\n    et qui deviendra un cabinet\r\nd'espionnage hors de toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:50:04:18  10:50:08:01\r\n                 -E.Plenel \u00e9tait\r\n             un personnage important\r\n\r\n10:50:08:06  10:50:10:01\r\n              du journal Le Monde.\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:13:22\r\n  Y avait des articles d\u00e9sobligeants\r\n                  contre Mitterrand.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:16:11\r\n                        -R.Dumas\r\n           et d'autres de ses sbires\r\n\r\n10:50:16:16  10:50:20:03\r\n                 ont invent\u00e9 le fait\r\n     que j'\u00e9tais un agent de la CIA.\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:24:21\r\n    Il aurait cru que je travaillais\r\n       pour une puissance \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:50:25:02  10:50:30:03\r\n  -Mitterrand devenait un peu obs\u00e9d\u00e9\r\n                 par ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n10:50:30:08  10:50:33:17\r\n        Mais dans cette\r\n     tradition monarchique,\r\n\r\n10:50:33:22  10:50:37:07\r\n      prot\u00e9ger le monarque\r\n       \u00e9tait fondamental.\r\n\r\n10:50:38:17  10:50:42:11\r\n      -C.Prouteau, charg\u00e9\r\n de la s\u00e9curit\u00e9 de F.Mitterrand\r\n\r\n10:50:42:15  10:50:45:21\r\n         et responsable\r\n    du groupe d'intervention\r\n\r\n10:50:46:02  10:50:49:18\r\n  de la gendarmerie nationale,\r\n  \u00e9tait la nounou de Mazarine.\r\n\r\n10:50:49:23  10:50:54:08\r\nPour cette mission tr\u00e8s sp\u00e9ciale,\r\n il recevra la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:50:54:12  10:50:58:05\r\n         -Napol\u00e9on, quand il a cr\u00e9\u00e9 \r\n         la L\u00e9gion d'honneur, a dit:\r\n\r\n10:50:58:10  10:51:00:15\r\n     \"Il faut des hochets pour mener\r\n\r\n10:51:00:20  10:51:02:06\r\n          les hommes.\"\r\n\r\n10:51:02:11  10:51:06:21\r\n-C.Prouteau, nous vous faisons\r\nofficier de la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:51:09:00  10:51:14:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:51:14:12  10:51:19:11\r\n  -L'extension que Mitterrand et les\r\n  gens qui l'entouraient \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n\r\n10:51:19:15  10:51:22:19\r\n              ont donn\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me\r\n                  est injustifiable.\r\n\r\n10:51:23:00  10:51:25:06\r\n       Mais il l'a ni\u00e9 avec superbe.\r\n\r\n10:51:25:11  10:51:28:08\r\n      Un journaliste belge\r\n      interroge Mitterrand\r\n\r\n10:51:28:12  10:51:31:02\r\nsur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\n\r\n10:51:31:07  10:51:34:15\r\n       -M. le Pr\u00e9sident,\r\n  les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\n\r\n10:51:34:20  10:51:40:09\r\n-Il n'y a pas de service d'\u00e9coute \u00e0\r\nl'Elys\u00e9e, il ne peut pas y en avoir.\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:43:11\r\nJ'ignore comment on fait des \u00e9coutes.\r\n\r\n10:51:43:15  10:51:48:10\r\n  -Des \u00e9coutes command\u00e9es par la\r\ncellule antiterroriste de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:51:48:14  10:51:52:06\r\n-Vous voulez qu'on s'enfonce\r\nencore un peu plus ?\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:56:07\r\nJe n'ai pas l'intention\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:51:56:11  10:52:01:17\r\n -Est-ce que le fait de d\u00e9corer\r\n M. Prouteau n'avait pas \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:52:01:22  10:52:06:20\r\n-Notre conversation est termin\u00e9e,\r\nMonsieur, nous allons nous s\u00e9parer.\r\n\r\n10:52:08:20  10:52:13:11\r\n  Je pensais pas qu'on allait tomber\r\n       dans un tel degr\u00e9 de vilenie.\r\n\r\n10:52:13:15  10:52:15:15\r\n                -M. le Pr\u00e9sident...\r\n                            -Merci.\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:18:13\r\n           -Il s'agissait pas de \u00e7a.\r\n                -C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:52:18:18  10:52:23:09\r\n-Ils font leur vrai travail, ils \r\nse contentent pas d'une question.\r\n\r\n10:52:23:13  10:52:25:15\r\n  Ils le relancent quatre fois.\r\n\r\n10:52:25:20  10:52:28:17\r\n               Au point qu'il quitte\r\n                 son propre bureau !\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:33:03\r\n         -Il appuie sur une sonnette\r\n     et fait vider les journalistes.\r\n\r\n10:52:33:08  10:52:36:03\r\nOn voit l'aplomb qu'il pouvait avoir.\r\n\r\n10:52:36:08  10:52:38:01\r\n                  -Un culot d'enfer.\r\n\r\n10:52:38:06  10:52:41:15\r\n                    D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n           ces \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:52:41:20  10:52:45:17\r\n                ne sont pas le mieux\r\n        qui restera de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:52:45:22  10:52:50:05\r\n      -Cette s\u00e9quence ne passera pas\r\n    dans les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:52:50:10  10:52:51:15\r\n             Jusqu'\u00e0 sa mort.\r\n\r\n10:52:51:20  10:52:54:20\r\n       Aucune t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise\r\n            ne la diffusera.\r\n\r\n10:52:55:01  10:52:56:18\r\n            -Pendant quatorze ans...\r\n\r\n10:52:56:23  10:53:00:11\r\n           Prot\u00e9g\u00e9s par les services\r\n           et par l'aura du pouvoir,\r\n\r\n10:53:00:16  10:53:05:10\r\n  les journalistes ne vont pas aller\r\n     voir ni la maladie ni Mazarine.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:13:16\r\n   -Le journaliste Pierre P\u00e9an\r\n  s'appr\u00eate \u00e0 publier un livre,\r\n\r\n10:53:13:21  10:53:18:02\r\n    \"Une jeunesse fran\u00e7aise\",\r\nqui se penche sur le F.Mitterrand\r\n\r\n10:53:18:07  10:53:20:22\r\njeune homme des ann\u00e9es 1930-1940.\r\n\r\n10:53:21:03  10:53:23:18\r\n           Contractuel\r\n    du gouvernement de Vichy,\r\n\r\n10:53:23:23  10:53:25:23\r\n  puis employ\u00e9 au commissariat\r\n\r\n10:53:26:04  10:53:28:05\r\n   aux prisonniers de guerre,\r\n\r\n10:53:28:10  10:53:32:00\r\n        il en d\u00e9missionne\r\n et s'engage dans la R\u00e9sistance.\r\n\r\n10:53:32:05  10:53:34:08\r\n  Mais cette p\u00e9riode contrast\u00e9e\r\n\r\n10:53:34:12  10:53:38:19\r\na deux versants: il est r\u00e9sistant,\r\n  mais il est d\u00e9cor\u00e9 par Vichy.\r\n\r\n10:53:39:00  10:53:42:22\r\n De plus, tout ce que colportait\r\n    l'extr\u00eame droite haineuse\r\n\r\n10:53:43:03  10:53:47:17\r\n   semble \u00eatre vrai: l'\u00e9tudiant\r\nsympathisant avec les Croix-de-Feu,\r\n\r\n10:53:47:22  10:53:51:03\r\n         la Francisque\r\nd\u00e9cern\u00e9e par le mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:53:51:08  10:53:55:19\r\n  L'image du r\u00e9sistant s'estompe\r\nau profit d'un portrait plus flou.\r\n\r\n10:53:56:00  10:54:00:20\r\nF.Mitterrand avait \u00e9crit: \"Je hais\r\nceux qui veulent fouiller, juger.\"\r\n\r\n10:54:01:01  10:54:03:15\r\n\"Les inquisiteurs sont des l\u00e2ches.\"\r\n\r\n10:54:03:20  10:54:07:20\r\n                -Mon \u00e9diteur me dit:\r\n               \"Faut que tu re\u00e7oives\r\n\r\n10:54:08:01  10:54:11:20\r\n                 un journaliste qui a\r\n         des choses sur F.Mitterrand.\r\n\r\n10:54:12:01  10:54:14:22\r\n                      Je re\u00e7ois P\u00e9an\r\n             qui m'explique tout \u00e7a.\r\n\r\n10:54:15:03  10:54:18:19\r\n                    J'en \u00e9tais rest\u00e9\r\nsur ce que m'avait dit F.Mitterrand:\r\n\r\n10:54:19:00  10:54:21:08\r\n      \"Je me suis \u00e9vad\u00e9 d'Allemagne,\r\n\r\n10:54:21:12  10:54:26:17\r\nje suis rest\u00e9 trois semaines \u00e0 Vichy,\r\n   je suis parti dans la R\u00e9sistance.\"\r\n\r\n10:54:26:22  10:54:31:09\r\n   On m'explique qu'il est pas rest\u00e9\r\n       trois semaines, mais 18 mois.\r\n\r\n10:54:31:13  10:54:34:20\r\n                      Je lui dis:\r\n   \"C'est pas possible, c'est faux.\"\r\n\r\n10:54:35:01  10:54:37:05\r\n{\\an3}       Et il me dit: \"Ce serait bien\r\n\r\n10:54:37:10  10:54:40:11\r\n{\\an3}             si je pouvais en parler\r\n                    \u00e0 F.Mitterrand.\"\r\n\r\n10:54:41:00  10:54:43:02\r\n          Je d\u00e9croche mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:54:43:07  10:54:46:21\r\n        \"M. le Pr\u00e9sident,\r\n   je suis avec un journaliste\r\n\r\n10:54:47:02  10:54:50:20\r\n qui pr\u00e9tend que vous avez pass\u00e9\r\n        18 mois \u00e0 Vichy.\"\r\n\r\n10:54:51:01  10:54:52:16\r\n              Un silence s'installe.\r\n\r\n10:54:52:21  10:54:55:22\r\n            Il me dit: \"Demandez-lui\r\n                 de passer me voir.\"\r\n\r\n10:54:56:03  10:54:57:20\r\n           J'ai su que c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:54:58:01  10:55:01:09\r\n                       -J'ignorais\r\n        si \u00e7a allait \u00eatre une bombe.\r\n\r\n10:55:01:13  10:55:03:02\r\n                     Mais je pensais\r\n\r\n10:55:03:07  10:55:06:08\r\n        que \u00e7a risquait\r\n  de poser quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:55:11:15  10:55:14:06\r\n          F.Mitterrand\r\n   n'\u00e9tait pas chaud du tout,\r\n\r\n10:55:14:11  10:55:16:17\r\nil me disait: \"A quoi \u00e7a sert ?\"\r\n\r\n10:55:16:22  10:55:18:17\r\n    Il estimait qu'il n'avait\r\n\r\n10:55:18:22  10:55:20:11\r\n                rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n10:55:20:16  10:55:24:08\r\n               -Il pr\u00e9f\u00e8re ma\u00eetriser\r\n                     ce qui s'\u00e9crira\r\n\r\n10:55:24:12  10:55:27:14\r\n                        sur sa vie\r\n                    et sur son pass\u00e9\r\n\r\n10:55:27:19  10:55:32:13\r\n que laisser les historiens fouiller\r\n       dans son pass\u00e9 apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n10:55:32:18  10:55:36:07\r\n               -Mitterrand aide P\u00e9an\r\n                    par distraction.\r\n\r\n10:55:36:11  10:55:39:19\r\n               Il est vieux, fatigu\u00e9\r\n           et ne contr\u00f4le plus tout.\r\n\r\n10:55:40:00  10:55:43:00\r\n                    -Dans l'histoire\r\n                     de Mitterrand,\r\n\r\n10:55:43:05  10:55:45:10\r\n                       tout le monde\r\n                       savait tout,\r\n\r\n10:55:45:14  10:55:47:10\r\n                        mais rien\r\n                      ne paraissait.\r\n\r\n10:55:47:14  10:55:50:19\r\n          Des photos avaient circul\u00e9\r\n                  sur la Francisque.\r\n\r\n10:55:51:00  10:55:55:21\r\n     -Des journaux d'extr\u00eame droite \r\n     avaient parl\u00e9 de la Francisque.\r\n\r\n10:55:56:02  10:55:59:11\r\n                   -Il avait\r\n      une telle force de persuasion.\r\n\r\n10:55:59:16  10:56:03:10\r\n            Il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n            oublier cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:56:03:14  10:56:07:23\r\n-Mitterrand a r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier\r\n              une part de son pass\u00e9.\r\n\r\n10:56:08:04  10:56:09:23\r\n               C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:56:10:04  10:56:11:19\r\n             -J'ai trouv\u00e9 des choses\r\n\r\n10:56:12:00  10:56:14:18\r\ndont lui-m\u00eame ne se souvenait plus.\r\n\r\n10:56:14:23  10:56:19:06\r\nIl m'a dit: \"Vous connaissez mieux\r\n      ma jeunesse que moi.\"\r\n\r\n10:56:19:11  10:56:22:17\r\n  La photo de la manifestation\r\n       sur les m\u00e9t\u00e8ques,\r\n\r\n10:56:22:22  10:56:25:09\r\n c'est la seule qu'il a refus\u00e9e.\r\n\r\n10:56:25:13  10:56:30:01\r\nIl reconnaissait que c'\u00e9tait lui\r\n sur la photo, mais il disait:\r\n\r\n10:56:30:06  10:56:31:21\r\n               \"C'est pas possible.\"\r\n\r\n10:56:32:02  10:56:33:09\r\n                   Il refusait cela.\r\n\r\n10:56:33:13  10:56:37:04\r\n                      -P\u00e9an l'a fait\r\n     avec son enti\u00e8re collaboration.\r\n\r\n10:56:37:09  10:56:40:07\r\n Mais il lui a pas soumis son livre.\r\n\r\n10:56:40:11  10:56:42:12\r\n         -Je ne me suis pas censur\u00e9.\r\n\r\n10:56:42:17  10:56:46:14\r\n            Et quant \u00e0 F.Mitterrand,\r\n              jamais il m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:56:46:19  10:56:50:06\r\n              \"Est-ce que je pourrai\r\n                 le lire un jour ?\";\r\n\r\n10:56:50:11  10:56:54:02\r\n           \"Est-ce que vous pourriez\r\n              ne pas parler de \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:56:54:07  10:56:56:04\r\n             Non, absolument jamais.\r\n\r\n10:56:56:09  10:57:00:07\r\n     Je ne lui ai pas parl\u00e9 non plus\r\n            de la photo avec P\u00e9tain.\r\n\r\n10:57:00:11  10:57:02:12\r\n   Il n'est jamais intervenu.\r\n\r\n10:57:02:17  10:57:08:09\r\n -Mitterrand n'a pas dit toute la \r\nv\u00e9rit\u00e9 \u00e0 P\u00e9an, j'en ai les preuves.\r\n\r\n10:57:08:13  10:57:12:01\r\n                    Deux t\u00e9moins\r\n       ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s par Mitterrand\r\n\r\n10:57:12:06  10:57:16:10\r\n      de donner une certaine version\r\n              des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 P\u00e9an.\r\n\r\n10:57:16:14  10:57:22:12\r\n  Ils ont eu des promotions dans les\r\nhauts grades de la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:57:22:17  10:57:25:15\r\n                      -Son amiti\u00e9\r\n                     avec Bousquet\r\n\r\n10:57:25:20  10:57:29:05\r\n       est plus choquante\r\n     que l'affaire de Vichy.\r\n\r\n10:57:29:10  10:57:34:13\r\n-P.P\u00e9an va r\u00e9v\u00e9ler que F.Mitterrand\r\na conserv\u00e9 jusqu'au soir de sa vie\r\n\r\n10:57:34:18  10:57:38:00\r\n     des relations d'amiti\u00e9\r\n      avec Ren\u00e9 Bousquet.\r\n\r\n10:57:38:05  10:57:41:17\r\n    Ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n     de la police de Vichy,\r\n\r\n10:57:41:22  10:57:45:02\r\n       il avait collabor\u00e9\r\n    avec l'occupant allemand\r\n\r\n10:57:45:07  10:57:49:16\r\npour arr\u00eater les Juifs \u00e9trangers\r\n et acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9portation.\r\n\r\n10:57:49:21  10:57:52:11\r\n        Il avait d\u00e9clar\u00e9:\r\n        \"Quelle que soit\r\n\r\n10:57:52:16  10:57:56:17\r\n       l'issue de la guerre,\r\nle probl\u00e8me juif devra \u00eatre r\u00e9solu.\"\r\n\r\n10:57:58:08  10:58:01:07\r\n                 -Je devais d\u00e9jeuner\r\n             seul avec F.Mitterrand.\r\n\r\n10:58:01:11  10:58:05:11\r\n    Au restaurant, il est l\u00e0\r\n avec une dizaine de personnes.\r\n\r\n10:58:05:15  10:58:10:09\r\nLe premier \u00e0 gauche \u00e9tait un monsieur\r\n              que je connaissais pas,\r\n\r\n10:58:10:13  10:58:15:01\r\n       auquel tout le monde faisait\r\n       r\u00e9f\u00e9rence avec obs\u00e9quiosit\u00e9.\r\n\r\n10:58:15:06  10:58:19:01\r\n            Un monsieur tr\u00e8s s\u00e9rieux\r\n          avec des grosses lunettes.\r\n\r\n10:58:19:06  10:58:23:20\r\n        Apr\u00e8s le d\u00e9jeuner, qui \u00e9tait\r\n  un d\u00e9jeuner d'anciens combattants,\r\n\r\n10:58:24:01  10:58:26:06\r\n        je reviens avec F.Mitterrand\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:30:07\r\n    tout seul et je lui dis:\r\n   \"Dites-moi qui \u00e9tait qui.\"\r\n\r\n10:58:30:11  10:58:32:05\r\n  \"Bousquet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:58:32:10  10:58:34:01\r\n             de la police de Vichy.\"\r\n\r\n10:58:34:06  10:58:37:12\r\n           Je lui dis: \"Vous m'avez \r\n           fait d\u00e9jeuner avec lui ?\"\r\n\r\n10:58:37:17  10:58:42:14\r\n  Il me dit: \"Il a sauv\u00e9 la vie\r\nde tous ceux qui \u00e9taient \u00e0 table.\"\r\n\r\n10:58:42:19  10:58:44:11\r\n                 -L'affaire Bousquet\r\n\r\n10:58:44:16  10:58:48:11\r\n       va prendre le pas\r\n    car Bousquet est vivant.\r\n\r\n10:58:48:15  10:58:54:12\r\nOn le voit sur cette fameuse photo\r\n  o\u00f9 il d\u00e9jeune chez Mitterrand.\r\n\r\n10:58:54:17  10:58:58:16\r\n          Il a financ\u00e9 les campagnes\r\n        \u00e9lectorales de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:58:58:21  10:59:03:06\r\n        La foule scande\r\n    -MITTERRAND, PRESIDENT !\r\n\r\n10:59:03:11  10:59:05:19\r\n     MITTERRAND PRESIDENT !\r\n\r\n10:59:06:00  10:59:08:02\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:59:08:07  10:59:12:21\r\n...\r\n\r\n10:59:13:02  10:59:14:11\r\n            -Bousquet\r\n\r\n10:59:14:16  10:59:17:10\r\n                      s'\u00e9tait mis\r\n                    \u00e0 la disposition\r\n\r\n10:59:17:14  10:59:21:15\r\n      de Mitterrand et des candidats\r\n          que patronnait Mitterrand.\r\n\r\n10:59:21:20  10:59:25:05\r\n                 Ce lien a perdur\u00e9\r\n     jusqu'au jour o\u00f9 on a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:59:25:10  10:59:29:03\r\n            qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'auteur\r\n         de la rafle du Vel' d'Hiv'.\r\n\r\n10:59:29:08  10:59:31:05\r\n     C'\u00e9tait pire que tout.\r\n\r\n10:59:32:20  10:59:36:13\r\n -En 1978, le magazine L'Express\r\n       publie un entretien\r\n\r\n10:59:36:18  10:59:38:16\r\n   avec Darquier de Pellepoix,\r\n\r\n10:59:38:21  10:59:42:14\r\ndirecteur du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral\r\n      aux questions juives,\r\n\r\n10:59:42:19  10:59:46:06\r\n condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 la Lib\u00e9ration\r\n      et exil\u00e9 en Espagne.\r\n\r\n10:59:46:11  10:59:50:11\r\n    Il d\u00e9clare: \"A Auschwitz,\r\n on a gaz\u00e9 uniquement les poux.\"\r\n\r\n10:59:50:15  10:59:54:08\r\n      Face au journaliste,\r\n il nie la r\u00e9alit\u00e9 de la Shoah,\r\n\r\n10:59:54:12  10:59:56:12\r\n   puis attribue \u00e0 R.Bousquet\r\n\r\n10:59:56:17  10:59:59:20\r\n        la responsabilit\u00e9\r\n   de la rafle du Vel' d'Hiv'.\r\n\r\n11:00:00:01  11:00:03:10\r\n                    -Quand l'affaire\r\n       Darquier de Pellepoix arrive,\r\n\r\n11:00:03:14  11:00:07:00\r\n     je lui dis: \"Votre ami Bousquet\r\n                    est un monstre.\"\r\n\r\n11:00:07:05  11:00:10:10\r\n                     Il m'a dit:\r\n      \"Je ne le verrai plus jamais.\"\r\n\r\n11:00:10:14  11:00:13:20\r\n                  Mais il m'a menti,\r\n            il a continu\u00e9 \u00e0 le voir.\r\n\r\n11:00:14:01  11:00:16:11\r\n                        -Il a fallu \r\n                        cette ordure\r\n\r\n11:00:16:16  11:00:19:05\r\n                        de Darquier \r\n                        de Pellepoix\r\n\r\n11:00:19:10  11:00:22:07\r\n                 pour que l'histoire\r\n             du Vel' d'Hiv' ressorte.\r\n\r\n11:00:22:11  11:00:26:01\r\n    Il \u00e9tait pas d\u00e9sireux de savoir,\r\n                le p\u00e8re Mitterrand !\r\n\r\n11:00:26:06  11:00:28:12\r\n-Bien des gens proches de Mitterrand\r\n\r\n11:00:28:17  11:00:33:05\r\n       savaient que Bousquet\r\n\u00e9tait re\u00e7u \u00e0 l'Elys\u00e9e, on le savait.\r\n\r\n11:00:33:10  11:00:37:07\r\n    -Beaucoup de ses proches\r\n   vont nier cette proximit\u00e9.\r\n\r\n11:00:37:11  11:00:40:08\r\n                      \"Mitterrand\r\n                    ne savait pas !\"\r\n\r\n11:00:40:12  11:00:43:03\r\n                     \"Les relations\r\n                     avec Bousquet\r\n\r\n11:00:43:08  11:00:45:14\r\n{\\an3}         se sont arr\u00eat\u00e9es tr\u00e8s t\u00f4t.\"\r\n\r\n11:00:45:19  11:00:50:12\r\n   C'est faux, et Mitterrand savait \r\n   tr\u00e8s bien \u00e0 qui il avait affaire.\r\n\r\n11:00:50:17  11:00:52:13\r\n                     -Ca para\u00eet\r\n                  invraisemblable,\r\n\r\n11:00:52:18  11:00:55:04\r\n            moi qui connaissais bien\r\n                  Mitterrand,\r\n\r\n11:00:55:09  11:00:57:20\r\n                je l'ai d\u00e9couvert \r\n                dans les journaux.\r\n\r\n11:00:58:01  11:01:01:19\r\n{\\an3}          -P.Moscovici prend la t\u00eate\r\n                des gens qui disent:\r\n\r\n11:01:02:00  11:01:05:20\r\n               \"Mitterrand, Bousquet,\r\n                c'est scandaleux !\"\r\n\r\n11:01:06:01  11:01:08:09\r\n                  -Quand des proches\r\n                    de Mitterrand\r\n\r\n11:01:08:13  11:01:10:09\r\n         disaient qu'ils ignoraient\r\n\r\n11:01:10:13  11:01:13:04\r\n         qu'il connaissait Bousquet,\r\n                       c'est faux.\r\n\r\n11:01:13:09  11:01:16:11\r\n            -Bousquet, tout le monde\r\n                  savait qui c'\u00e9tait\r\n\r\n11:01:16:16  11:01:20:11\r\n            et connaissait l'ampleur\r\n            de ses responsabilit\u00e9s !\r\n\r\n11:01:20:15  11:01:24:16\r\n             -Quand on lui demandait\r\npourquoi il \u00e9tait ami avec Bousquet,\r\n\r\n11:01:24:21  11:01:27:23\r\n                       il disait:\r\n \"Il a sauv\u00e9 la vie de tas de gens.\"\r\n\r\n11:01:28:04  11:01:31:18\r\n       -A la Lib\u00e9ration,\r\n    quand Bousquet est jug\u00e9,\r\n\r\n11:01:31:23  11:01:35:06\r\n         il est pas jug\u00e9\r\n    pour avoir tu\u00e9 des Juifs.\r\n\r\n11:01:35:11  11:01:38:11\r\n    Parce qu'\u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n          on s'en fout.\r\n\r\n11:01:39:11  11:01:41:11\r\n               C'\u00e9tait pas un crime.\r\n\r\n11:01:41:16  11:01:45:05\r\n     C'est apr\u00e8s qu'on va consid\u00e9rer\r\n                 que c'est un crime.\r\n\r\n11:01:45:10  11:01:47:16\r\n   C'est terrible de dire \u00e7a,\r\n\r\n11:01:47:21  11:01:51:16\r\n      mais c'est: les nazis\r\n  ont d\u00e9port\u00e9 les Juifs, point.\r\n\r\n11:01:51:21  11:01:55:17\r\n    Donc, y a pas de Fran\u00e7ais\r\n       qui ont particip\u00e9.\r\n\r\n11:01:55:22  11:01:58:09\r\n       Il est l\u00e0-dedans, Mitterrand.\r\n\r\n11:01:58:13  11:02:02:21\r\n      Est-ce qu'il conna\u00eet le d\u00e9tail\r\n         du r\u00f4le que joue Bousquet ?\r\n\r\n11:02:03:02  11:02:07:18\r\n         Les deals que fait Bousquet\r\n    avec les nazis sur les enfants ?\r\n\r\n11:02:07:23  11:02:12:11\r\n   \"On vous donne les enfants juifs,\r\n            on vous fait un cadeau.\"\r\n\r\n11:02:12:16  11:02:15:11\r\n Est-ce qu'il est... Je ne sais pas.\r\n\r\n11:02:15:16  11:02:18:07\r\n            -Il a pas pris la mesure\r\n                      de ce qu'a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:02:18:11  11:02:23:01\r\n{\\an3}la participation polici\u00e8re \u00e0 la rafle\r\n      du Vel' d'Hiv' de juillet 1942.\r\n\r\n11:02:23:06  11:02:27:05\r\n    Il refuse de s'expliquer\r\n jusqu'au bout, de se justifier.\r\n\r\n11:02:27:10  11:02:31:08\r\n Il ne le fait pas par une sorte\r\n    d'ent\u00eatement orgueilleux.\r\n\r\n11:02:31:12  11:02:36:07\r\n  Je lui propose une solution:\r\n\"Il faut vous expliquer sur Vichy\r\n\r\n11:02:36:11  11:02:40:03\r\net sur Bousquet particuli\u00e8rement,\r\n          admettez-le.\"\r\n\r\n11:02:40:08  11:02:41:17\r\n           Il h\u00e9site.\r\n\r\n11:02:41:22  11:02:46:06\r\n    Et il me lance un regard mauvais\r\n         en me disant: \"Vous aussi.\"\r\n\r\n11:02:46:11  11:02:47:23\r\n             -R.Bousquet est enterr\u00e9\r\n\r\n11:02:48:04  11:02:50:12\r\n dans un cimeti\u00e8re du Sud-Ouest.\r\n\r\n11:02:50:17  11:02:53:11\r\nMitterrand serait venu se recueillir\r\n\r\n11:02:53:16  11:02:54:21\r\n                     sur sa tombe.\r\n\r\n11:02:55:02  11:02:59:02\r\n    -Mitterrand n'\u00e9tait pas un homme\r\n           de remords ni de regrets.\r\n\r\n11:02:59:07  11:03:02:12\r\n      Jusqu'au bout, il se d\u00e9fendait\r\n                    d'avoir eu tort,\r\n\r\n11:03:02:17  11:03:05:11\r\n                m\u00eame quand il savait\r\n                qu'il avait eu tort.\r\n\r\n11:03:05:16  11:03:08:16\r\n                      Le seul sujet\r\n     qui lui causait une inqui\u00e9tude,\r\n\r\n11:03:08:21  11:03:12:05\r\n        c'\u00e9tait la justice militaire\r\n                accord\u00e9e en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:12:10  11:03:16:06\r\n                      -Si on d\u00e9coupe\r\n          le parcours de Mitterrand,\r\n\r\n11:03:16:11  11:03:19:11\r\n    on trouve Bousquet et l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:19:15  11:03:22:05\r\n -Mitterrand a eu beaucoup de chance\r\n\r\n11:03:22:10  11:03:26:08\r\n    que pendant son double septennat\r\n                  on ne revisite pas\r\n\r\n11:03:26:12  11:03:29:16\r\nl'histoire de la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:29:21  11:03:32:20\r\n-En 1954, F.Mitterrand est ministre\r\n\r\n11:03:33:01  11:03:36:15\r\n      de l'Int\u00e9rieur dans\r\nle gouvernement P.Mend\u00e8s France.\r\n\r\n11:03:36:20  11:03:40:05\r\n     Oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n    de l'Alg\u00e9rie, il d\u00e9clare:\r\n\r\n11:03:40:10  11:03:44:21\r\n   \"La seule n\u00e9gociation avec la\r\nr\u00e9bellion alg\u00e9rienne est la guerre.\"\r\n\r\n11:03:45:02  11:03:49:04\r\n      Nomm\u00e9 garde des Sceaux,\r\nF.Mitterrand est charg\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n11:03:49:09  11:03:53:15\r\n   le projet de loi remettant\r\nles pouvoirs sp\u00e9ciaux \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:03:53:20  11:03:56:06\r\n    -Pour lui, la R\u00e9publique\r\n\r\n11:03:56:11  11:03:59:09\r\n{\\an3}           ne pouvait pas s'\u00e9panouir\r\n                     sans un empire.\r\n\r\n11:03:59:13  11:04:01:23\r\n     Quel archa\u00efsme, chez cet homme !\r\n\r\n11:04:02:04  11:04:05:03\r\n{\\an3}    -Il fallait la vision historique\r\n\r\n11:04:05:08  11:04:08:17\r\n{\\an3}du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour comprendre\r\n\r\n11:04:08:22  11:04:12:17\r\n{\\an3}          que la France et l'Alg\u00e9rie\r\n      pouvaient marcher c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n11:04:12:22  11:04:17:11\r\n-Il n'a rien compris \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n                 de ceux qui \u00e9taient\r\n\r\n11:04:17:15  11:04:19:05\r\n     pour la d\u00e9colonisation.\r\n\r\n11:04:19:10  11:04:22:05\r\nIl a tout faux, surtout moralement.\r\n\r\n11:04:22:10  11:04:26:05\r\n{\\an3}           Pour garder les colonies,\r\n          il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 cautionner\r\n\r\n11:04:26:10  11:04:30:04\r\n                     des ex\u00e9cutions,\r\n  une justice enti\u00e8rement militaire,\r\n\r\n11:04:30:09  11:04:34:11\r\n             et sans doute savait-il\r\n     pour la torture sans rien dire.\r\n\r\n11:04:34:16  11:04:38:18\r\n{\\an3}                -Le garde des Sceaux\r\n   accompagnait la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:04:38:23  11:04:41:23\r\n                    Il avait \u00e9t\u00e9\r\n               du c\u00f4t\u00e9 de la torture.\r\n\r\n11:04:42:04  11:04:43:12\r\n  -Nous ch\u00e2tierons\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:17\r\n sans autre souci\r\n\r\n11:04:45:22  11:04:48:08\r\nque celui de la justice,\r\n\r\n11:04:48:12  11:04:51:01\r\net la justice exige de la rigueur.\r\n\r\n11:04:51:06  11:04:56:08\r\nLes responsables seront soumis\r\n\u00e0 la loi, et la loi sera appliqu\u00e9e.\r\n\r\n11:04:56:12  11:05:00:19\r\n   -Du temps de la guerre d'Alg\u00e9rie,\r\n             c'est sous F.Mitterrand\r\n\r\n11:05:01:00  11:05:05:08\r\n   qu'il y a eu le plus grand nombre\r\n             d'ex\u00e9cutions capitales.\r\n\r\n11:05:05:12  11:05:10:15\r\n  C'est sous F.Mitterrand, garde des \r\n  Sceaux, le pr\u00e9sident au nom duquel\r\n\r\n11:05:10:20  11:05:14:22\r\n                  est associ\u00e9e l'id\u00e9e\r\nde l'abolition de la peine de mort...\r\n\r\n11:05:15:03  11:05:16:22\r\n{\\an3}           C'est sous sa gouvernance\r\n\r\n11:05:17:03  11:05:20:11\r\n{\\an3}             comme garde des Sceaux,\r\n             ministre de la Justice,\r\n\r\n11:05:20:15  11:05:25:11\r\n        qu'il y a eu le plus de gens,\r\nde civils, qui ont eu la t\u00eate coup\u00e9e.\r\n\r\n11:05:25:15  11:05:30:23\r\n On a les documents depuis, il \u00e9tait\r\nle plus dur dans les comit\u00e9s d'appel.\r\n\r\n11:05:31:04  11:05:36:00\r\n              -Dans beaucoup de cas,\r\n              c'\u00e9tait contre l'avis\r\n\r\n11:05:36:05  11:05:38:07\r\n du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:05:38:11  11:05:42:04\r\n    Il a eu la main lourde,\r\nil a fait ex\u00e9cuter 50 personnes.\r\n\r\n11:05:42:09  11:05:47:14\r\n   Mend\u00e8s France, lui, \u00e9tait souvent\r\n   partisan de mesures de cl\u00e9mence.\r\n\r\n11:05:47:19  11:05:50:19\r\nCe n'\u00e9tait pas le cas de Mitterrand.\r\n\r\n11:05:51:00  11:05:53:11\r\n  Il voulait devenir pr\u00e9sident\r\n\r\n11:05:53:16  11:05:56:22\r\n               du Conseil et pensait\r\n       qu'il devait se montrer fort.\r\n\r\n11:05:57:03  11:05:59:17\r\n    -Il refusait d'en rendre compte.\r\n\r\n11:05:59:22  11:06:03:15\r\n            Ca aurait \u00e9t\u00e9 formidable\r\n          qu'il explique pourquoi...\r\n\r\n11:06:03:20  11:06:08:18\r\n  \"Oui, je me suis tromp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n    et du coup je me suis ressaisi.\"\r\n\r\n11:06:08:23  11:06:10:23\r\n             \"Oui, je me suis tromp\u00e9\r\n\r\n11:06:11:04  11:06:16:04\r\n        par rapport \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n alg\u00e9rienne et je me suis ressaisi.\"\r\n\r\n11:06:16:09  11:06:19:18\r\n                   -La gauche a v\u00e9cu\r\n                     dans l'illusion\r\n\r\n11:06:19:23  11:06:23:21\r\n               que jamais Mitterrand\r\n                 n'avait eu ce pass\u00e9\r\n\r\n11:06:24:02  11:06:27:01\r\n pendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n11:06:27:06  11:06:32:13\r\n        -Aujourd'hui, y a des choses\r\n        qu'on ne peut plus soutenir.\r\n\r\n11:06:32:18  11:06:37:05\r\n             On ne peut pas soutenir\r\n que Mitterrand n'\u00e9tait pas \u00e0 Vichy,\r\n\r\n11:06:37:10  11:06:40:15\r\n                     qu'il n'a pas\r\n          fait ex\u00e9cuter 50 Alg\u00e9riens\r\n\r\n11:06:40:20  11:06:43:11\r\n  quand il \u00e9tait garde des Sceaux...\r\n\r\n11:06:43:15  11:06:45:06\r\n                  Les faits sont l\u00e0.\r\n\r\n11:06:45:11  11:06:48:09\r\n-Je ne le reverrai qu'une seule fois.\r\n\r\n11:06:48:13  11:06:50:09\r\n                  La campagne monte.\r\n\r\n11:06:50:13  11:06:52:05\r\n      Le rapport avec moi,\r\n\r\n11:06:52:10  11:06:55:22\r\n sa fa\u00e7on de parler de mon livre\r\n       n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n11:06:56:03  11:07:00:09\r\nJe l'ai senti extraordinairement\r\n   d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 mon endroit,\r\n\r\n11:07:00:13  11:07:04:17\r\n me disant que je lui avais fait\r\n   du tort, que j'avais g\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n11:07:04:22  11:07:06:11\r\n                   la fin de sa vie.\r\n\r\n11:07:06:16  11:07:10:18\r\n       -Ils ont pens\u00e9 que la France \r\n       \u00e9tait m\u00fbre pour le conna\u00eetre.\r\n\r\n11:07:10:23  11:07:13:23\r\n          L'\u00e9motion que \u00e7a a suscit\u00e9\r\n                     montre que non.\r\n\r\n11:07:14:04  11:07:18:15\r\n         -Ca prend une telle ampleur\r\n            qu'il se retrouve oblig\u00e9\r\n\r\n11:07:18:20  11:07:22:01\r\n                de monter au cr\u00e9neau\r\n                   pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n11:07:22:06  11:07:24:23\r\n         -Les silences\r\n    sur son pass\u00e9 en Alg\u00e9rie\r\n\r\n11:07:25:04  11:07:28:15\r\n      et ses explications\r\n  sur son amiti\u00e9 pour Bousquet\r\n\r\n11:07:28:20  11:07:30:22\r\n  n'ont pas chass\u00e9 le trouble.\r\n\r\n11:07:31:03  11:07:32:19\r\n      Il doit s'expliquer.\r\n\r\n11:07:33:00  11:07:35:06\r\n  Le conseiller de F.Mitterrand\r\n\r\n11:07:35:11  11:07:39:21\r\n    propose \u00e0 J-P.Elkabbach,\r\npr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions,\r\n\r\n11:07:40:02  11:07:43:12\r\n     un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \r\n     en direct de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:07:43:17  11:07:45:07\r\n       -Avant l'\u00e9mission,\r\n\r\n11:07:45:11  11:07:48:20\r\n{\\an3}              il souffre \u00e9norm\u00e9ment,\r\n\r\n11:07:49:01  11:07:51:17\r\n{\\an3}               il a eu des malaises.\r\n\r\n11:07:51:22  11:07:55:00\r\n            On peut annoncer sa mort\r\n               du jour au lendemain.\r\n\r\n11:07:55:05  11:08:00:19\r\n  Et il va quand m\u00eame, d'une mani\u00e8re\r\n    assez christique, \u00e0 ce calvaire.\r\n\r\n11:08:02:01  11:08:05:08\r\n      Et c'est un naufrage physique,\r\n                         comme \u00e7a...\r\n\r\n11:08:05:12  11:08:09:09\r\n              -On n'a jamais \r\n             relev\u00e9 de ma part\r\n\r\n11:08:09:13  11:08:13:03\r\n            le moindre mouvement,\r\n                 sentiment,\r\n\r\n11:08:13:08  11:08:16:01\r\n            acte, demi-acte,\r\n          qui soit antis\u00e9mite.\r\n\r\n11:08:16:06  11:08:19:23\r\n      -L'affaire Bousquet\r\na provoqu\u00e9 de l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n11:08:20:04  11:08:23:11\r\net une sorte de g\u00eane...\r\n           -Tout d\u00e9pend de...\r\n\r\n11:08:23:16  11:08:25:22\r\n-La col\u00e8re et l'indignation.\r\n\r\n11:08:26:03  11:08:28:15\r\n-Tout d\u00e9pend de quoi vous me parlez !\r\n\r\n11:08:28:20  11:08:31:20\r\n-De votre relation avec Bousquet.\r\n\r\n11:08:32:01  11:08:33:17\r\nQuand l'avez connu ?\r\n\r\n11:08:33:22  11:08:36:19\r\n    -Forc\u00e9ment dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n11:08:37:00  11:08:40:08\r\n  -Et jusqu'en 1949 ?\r\n          -Je ne le connaissais pas.\r\n\r\n11:08:40:12  11:08:44:03\r\n-Vous saviez ce qu'il avait fait ?\r\n       -Que racontez-vous ?!\r\n\r\n11:08:44:08  11:08:48:09\r\n-C'\u00e9tait un ami ?\r\nC'\u00e9tait un intime de F.Mitterrand ?\r\n\r\n11:08:48:13  11:08:50:11\r\n               -Mais non.\r\n-Ou un ami.\r\n\r\n11:08:50:15  11:08:53:16\r\nOn dit:\r\n\"Il a des relations amicales.\"\r\n\r\n11:08:53:21  11:08:56:23\r\n         -On dit ce qu'on veut dire.\r\n\r\n11:08:57:04  11:09:03:06\r\n  On va dire 1950, et jusqu'en 1978,\r\n      aucune question ne sera pos\u00e9e.\r\n\r\n11:09:03:11  11:09:06:22\r\n             Et pendant 30 ans,\r\n         il vivra comme \u00e7a, \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:09:07:03  11:09:12:16\r\n-Et vous continuez \u00e0 le voir, et\r\nm\u00eame il vient ici, dans cette maison.\r\n\r\n11:09:12:21  11:09:14:20\r\n       -De quoi me parlez-vous ?!\r\n\r\n11:09:16:05  11:09:18:17\r\n      -C'est tout \u00e0 fait Mitterrand.\r\n\r\n11:09:18:22  11:09:23:02\r\n                  Quand il est plac\u00e9\r\n  devant une contradiction pareille,\r\n\r\n11:09:23:07  11:09:27:09\r\n          il s'en tire en r\u00e9agissant\r\n            avec superbe, en disant:\r\n\r\n11:09:27:13  11:09:31:01\r\n        \"Vous n'imaginez pas que moi,\r\n                       F.Mitterrand,\r\n\r\n11:09:31:06  11:09:35:06\r\n                  j'ai pu m'abaisser\r\n      \u00e0 avoir des fr\u00e9quentations...\"\r\n\r\n11:09:35:11  11:09:38:18\r\nMais c'\u00e9tait pas convaincant du tout.\r\n\r\n11:09:42:13  11:09:45:15\r\n     -Depuis que sa maladie\r\n     est devenue publique,\r\n\r\n11:09:45:20  11:09:48:03\r\non admire le courage du pr\u00e9sident\r\n\r\n11:09:48:08  11:09:50:11\r\n   face au mal qui progresse.\r\n\r\n11:09:50:16  11:09:53:07\r\n           \"E.Balladur\r\n    est toujours \u00e0 Matignon.\"\r\n\r\n11:09:53:11  11:09:57:23\r\n    \"Chaque mercredi, au Conseil\r\ndes ministres, il se demande quand.\"\r\n\r\n11:09:58:04  11:10:00:10\r\n \"Quand ils me serrent la main,\r\n\r\n11:10:00:14  11:10:04:17\r\nj'ai l'impression qu'ils prennent\r\n    mon pouls ou ma tension.\"\r\n\r\n11:10:04:22  11:10:07:07\r\n-Qu'est-ce que j'ai devant moi ?\r\n\r\n11:10:07:11  11:10:11:23\r\nJ'ai \u00e0 accomplir la t\u00e2che pour\r\nlaquelle les Fran\u00e7ais m'ont \u00e9lu.\r\n\r\n11:10:12:04  11:10:14:10\r\nDix mois, c'est \u00e0 ma port\u00e9e.\r\n\r\n11:10:14:14  11:10:17:06\r\nEt m\u00eame davantage, je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n11:10:17:11  11:10:21:12\r\nEnsuite, j'aurai des pr\u00e9occupations\r\nde caract\u00e8re priv\u00e9.\r\n\r\n11:10:21:17  11:10:26:21\r\nL'essentiel, c'est que je puisse\r\nparvenir au terme de mon mandat.\r\n\r\n11:10:27:02  11:10:30:02\r\nLa question ne semble pas pos\u00e9e.\r\n\r\n11:10:30:07  11:10:32:07\r\n         -Mitterrand \u00e9tait convaincu\r\n\r\n11:10:32:11  11:10:36:01\r\n    que tant qu'il serait au pouvoir\r\n                 il ne mourrait pas.\r\n\r\n11:10:36:06  11:10:40:04\r\n              Il l'a dit \u00e0 plusieurs\r\n de ses proches, il a toujours pens\u00e9\r\n\r\n11:10:40:09  11:10:43:18\r\n   qu'une fois qu'il en serait parti,\r\n                   ce serait la fin.\r\n\r\n11:10:43:23  11:10:45:10\r\n                   -A la fin,\r\n\r\n11:10:45:14  11:10:49:10\r\n           il ne pouvait plus cacher\r\n                  qu'il souffrait.\r\n\r\n11:10:49:14  11:10:51:10\r\n                   Et pour lui\r\n\r\n11:10:51:14  11:10:56:03\r\n{\\an3}      que j'avais c\u00f4toy\u00e9 en majest\u00e9,\r\n il n'aimait pas se sentir affaibli.\r\n\r\n11:10:56:08  11:11:00:01\r\n       -C'\u00e9tait tout \u00e0 fait frappant\r\n                   de voir cet homme\r\n\r\n11:11:00:06  11:11:04:12\r\n         avec son visage parchemin\u00e9,\r\n         ce teint jaune et cireux...\r\n\r\n11:11:04:17  11:11:07:08\r\n    Il portait le masque de la mort.\r\n\r\n11:11:07:12  11:11:10:03\r\n                      -Son cancer,\r\n\r\n11:11:10:08  11:11:13:04\r\n            calm\u00e9 pendant des ann\u00e9es,\r\n                       repartait.\r\n\r\n11:11:13:09  11:11:16:10\r\n                -Apr\u00e8s la r\u00e9mission,\r\n                    quand \u00e7a repart,\r\n\r\n11:11:16:14  11:11:19:10\r\n                    c'est trop tard,\r\n                    et il le savait.\r\n\r\n11:11:19:14  11:11:21:21\r\n               -Il avait deux heures\r\n\r\n11:11:22:02  11:11:26:15\r\n              de v\u00e9ritable pr\u00e9sence,\r\n                     voire lucidit\u00e9.\r\n\r\n11:11:26:20  11:11:32:01\r\nA la fin il recevait dans une chambre\r\n      au rez-de-chauss\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:11:32:06  11:11:34:14\r\n         Il se battait avec la mort.\r\n\r\n11:11:34:19  11:11:38:23\r\n          -Au Conseil des ministres,\r\n               y avait des m\u00e9decins.\r\n\r\n11:11:39:04  11:11:42:03\r\n                        B.Debr\u00e9\r\n           faisait des petites notes\r\n\r\n11:11:42:08  11:11:45:18\r\n                     \u00e0 E.Balladur:\r\n    \"Le mois prochain, il est mort\";\r\n\r\n11:11:45:23  11:11:48:18\r\n    \"Pr\u00e9parez-vous \u00e0 \u00eatre candidat.\"\r\n\r\n11:11:48:23  11:11:50:11\r\n                  -Absolument faux.\r\n\r\n11:11:50:15  11:11:56:02\r\n Pendant les Conseils des ministres,\r\n         F.Mitterrand \u00e9tait fatigu\u00e9.\r\n\r\n11:11:56:07  11:12:00:13\r\n               Et \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n         F.Mitterrand s'est endormi.\r\n\r\n11:12:00:18  11:12:03:12\r\n   Mon voisin me dit: \"Il est mort.\"\r\n\r\n11:12:03:17  11:12:05:13\r\n              Je dis: \"Pas du tout.\"\r\n\r\n11:12:05:18  11:12:08:11\r\n     Mais jamais, et je vous le dis,\r\n\r\n11:12:08:15  11:12:14:19\r\n    jamais je n'ai dit un mot sur la\r\n sant\u00e9 de F.Mitterrand \u00e0 E.Balladur.\r\n\r\n11:12:15:00  11:12:17:17\r\n        Ni \u00e0 aucun ministre, jamais.\r\n\r\n11:12:17:22  11:12:20:18\r\n                 -Beaucoup pensaient\r\n                    qu'il y aurait\r\n\r\n11:12:20:23  11:12:24:08\r\n                     une \u00e9lection\r\n           pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e.\r\n\r\n11:12:24:12  11:12:27:21\r\n                -Balladur s'est dit:\r\n            \"Il n'ira pas plus loin,\r\n\r\n11:12:28:02  11:12:31:11\r\n          je vais prendre le pouvoir\r\n               et je vais \u00eatre \u00e9lu.\"\r\n\r\n11:12:31:15  11:12:34:13\r\n                     Il s'est cru\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:12:34:18  11:12:37:04\r\n  -F.Mitterrand \u00e9crit \u00e0 un ami.\r\n\r\n11:12:37:09  11:12:41:10\r\n       \"Apr\u00e8s mon op\u00e9ration,\r\nM. Balladur a d'abord pri\u00e9 pour moi\r\n\r\n11:12:41:14  11:12:44:05\r\n            afin que,\r\n   par une \u00e9lection anticip\u00e9e,\r\n\r\n11:12:44:10  11:12:47:00\r\n           M. Chirac\r\n  ne vienne prendre ma place.\"\r\n\r\n11:12:47:05  11:12:50:01\r\n         \"Puis M. Chirac\r\n    est all\u00e9 br\u00fbler un cierge\r\n\r\n11:12:50:06  11:12:54:12\r\npour que mon d\u00e9c\u00e8s subit n'am\u00e8ne pas\r\n      M. Balladur \u00e0 l'Elys\u00e9e.\"\r\n\r\n11:12:54:17  11:12:58:21\r\n\"Je suis combl\u00e9: mes deux ennemis\r\n    me prot\u00e8gent de la mort.\"\r\n\r\n11:12:59:02  11:13:03:06\r\n          -Ca s'est d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 partir\r\n            de la seconde op\u00e9ration.\r\n\r\n11:13:03:11  11:13:06:20\r\n                 E.Balladur a \u00e9crit\r\n          un article dans Le Figaro.\r\n\r\n11:13:07:01  11:13:10:19\r\n            -Mitterrand se r\u00e9veille \r\n            de sa deuxi\u00e8me op\u00e9ration\r\n\r\n11:13:11:00  11:13:14:09\r\n             en d\u00e9couvrant ce titre:\r\n               \"Le pr\u00e9sident bis\".\r\n\r\n11:13:14:13  11:13:18:00\r\n{\\an3}            Et l\u00e0, il a le sentiment\r\n             de la trahison absolue:\r\n\r\n11:13:18:05  11:13:23:04\r\n{\\an3} \"Pendant que j'\u00e9tais en train de me\r\n  faire op\u00e9rer, il prend mon si\u00e8ge.\"\r\n\r\n11:13:23:09  11:13:28:10\r\n          -A partir de ce moment-l\u00e0,\r\n   il a d\u00e9cid\u00e9 de lui faire la peau.\r\n\r\n11:13:28:14  11:13:34:22\r\n Le peu de forces qu'il lui restait,\r\n il l'a employ\u00e9 \u00e0 nuire \u00e0 Balladur.\r\n\r\n11:13:35:03  11:13:37:17\r\n  -A l'Elys\u00e9e, les gens me disaient:\r\n\r\n11:13:37:22  11:13:41:00\r\n           \"Il lui pardonnera jamais\r\n                   cette interview.\"\r\n\r\n11:13:41:05  11:13:44:03\r\n      Balladur ne l'a pas \r\n     compris tout de suite.\r\n\r\n11:13:44:08  11:13:50:01\r\n  -De Balladur, F.Mitterrand dira:\r\n\"Cette trahison d\u00e9passe les bornes.\"\r\n\r\n11:13:50:06  11:13:54:10\r\n    \"Je n'ai jamais rencontr\u00e9\r\n  quelqu'un de plus hypocrite.\"\r\n\r\n11:13:54:14  11:13:57:23\r\n       \"Si on lui per\u00e7ait\r\n    la peau avec un couteau,\r\n\r\n11:13:58:04  11:14:01:13\r\n     on verrait qu'il n'y a \r\n    que du venin en dessous.\"\r\n\r\n11:14:01:18  11:14:06:06\r\n \"Chirac est un battant: il est\r\n intelligent, lui, et rapide.\"\r\n\r\n11:14:06:11  11:14:09:09\r\n-L\u00e0, il va se rapprocher de Chirac,\r\n\r\n11:14:09:13  11:14:14:05\r\n                      de ce Chirac\r\n                    qu'il d\u00e9testait.\r\n\r\n11:14:14:10  11:14:20:02\r\n-Ils s'\u00e9taient r\u00e9unis tous les deux,\r\n           F.Mitterrand et J.Chirac,\r\n\r\n11:14:20:07  11:14:23:04\r\ndans la d\u00e9testation d'E.Balladur.\r\n\r\n11:14:23:09  11:14:25:19\r\n    F.Mitterrand m'avait dit:\r\n\r\n11:14:26:00  11:14:28:11\r\n                   \"Chirac sera \u00e9lu,\r\n                 je m'en occuperai.\"\r\n\r\n11:14:28:15  11:14:31:11\r\n    -Il d\u00e9cide de conseiller Chirac.\r\n\r\n11:14:31:15  11:14:36:09\r\n           Il me charge\r\nd'aller porter un message \u00e0 Chirac:\r\n\r\n11:14:36:13  11:14:40:11\r\n                \"D\u00e9clarez-vous vite,\r\n             sinon vous \u00eates foutu.\"\r\n\r\n11:14:42:21  11:14:44:06\r\n         -Le lendemain,\r\n\r\n11:14:44:11  11:14:48:02\r\n        J.Chirac annonce\r\n sa candidature contre Balladur.\r\n\r\n11:14:48:07  11:14:50:20\r\nAvec le soutien de F.Mitterrand,\r\n\r\n11:14:51:01  11:14:54:13\r\n          il se lance\r\ndans la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n11:14:54:18  11:14:57:22\r\n-Il n'estimait pas beaucoup Chirac,\r\n\r\n11:14:58:03  11:15:01:15\r\n              mais il lui convenait\r\n                comme successeur.\r\n\r\n11:15:01:20  11:15:04:14\r\n                       -Il a \u00e9t\u00e9\r\n                   enti\u00e8rement tendu\r\n\r\n11:15:04:19  11:15:07:20\r\n             dans le but de terminer\r\n                       ce septennat.\r\n\r\n11:15:08:01  11:15:11:16\r\n                    C'est d'ailleurs\r\n            tout \u00e0 fait remarquable,\r\n\r\n11:15:11:21  11:15:15:10\r\n                la fa\u00e7on qu'il a eue\r\n              de pr\u00e9parer sa sortie,\r\n\r\n11:15:15:14  11:15:21:14\r\n d'\u00e9crire son histoire, de mettre en\r\nsc\u00e8ne tout ce qui suivrait \u00e0 sa mort.\r\n\r\n11:15:21:19  11:15:23:10\r\n       -Chers compatriotes,\r\n\r\n11:15:23:14  11:15:25:19\r\n    ce sont mes derniers voeux\r\n\r\n11:15:26:00  11:15:27:23\r\n         de nouvelle ann\u00e9e\r\n\r\n11:15:28:04  11:15:31:02\r\n          en ma qualit\u00e9\r\n  de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:15:31:07  11:15:35:11\r\n   L'an prochain, mon successeur\r\n     vous exprimera ses voeux.\r\n\r\n11:15:35:15  11:15:40:17\r\n L\u00e0 o\u00f9 je serai, je l'\u00e9couterai, \r\n le coeur plein de reconnaissance\r\n\r\n11:15:40:22  11:15:45:18\r\npour le peuple fran\u00e7ais qui m'aura\r\n si longtemps confi\u00e9 son destin.\r\n\r\n11:15:46:23  11:15:49:22\r\n    Et plein d'espoir en vous.\r\n\r\n11:15:50:03  11:15:54:16\r\n  Je crois aux forces de l'esprit\r\n   et je ne vous quitterai pas.\r\n\r\n11:15:54:21  11:15:57:15\r\n-Ses derniers jours sont tr\u00e8s beaux.\r\n\r\n11:15:57:20  11:16:00:16\r\n Il dit: \"Je ne vous quitterai pas.\"\r\n\r\n11:16:00:21  11:16:04:05\r\n      Il est le dernier roi\r\n    \u00e0 avoir laiss\u00e9 une trace.\r\n\r\n11:16:04:10  11:16:09:08\r\nArchitecturalement, il est toujours\r\n  dans nos murs, dans nos villes.\r\n\r\n11:16:09:12  11:16:12:15\r\n   Il y a toujours sa pr\u00e9sence\r\n         dans nos vies.\r\n\r\n11:16:12:20  11:16:14:17\r\n          \"Je ne vous quitterai pas\"\r\n\r\n11:16:14:22  11:16:18:02\r\n                 car tous les jours\r\n       vous passez devant chez moi.\r\n\r\n11:16:18:07  11:16:21:00\r\n                        -Mitterrand\r\n                       s'int\u00e9ressait\r\n\r\n11:16:21:05  11:16:23:18\r\n                        \u00e0 sa trace\r\n                      architecturale\r\n\r\n11:16:23:23  11:16:25:13\r\n       au-del\u00e0 de sa mort.\r\n\r\n11:16:25:18  11:16:28:14\r\n   La Biblioth\u00e8que de France,\r\n           c'est fou.\r\n\r\n11:16:28:19  11:16:31:08\r\n La Grande Arche de la D\u00e9fense.\r\n\r\n11:16:31:12  11:16:34:06\r\n Il aimait beaucoup se promener.\r\n\r\n11:16:34:11  11:16:37:13\r\n    On passait par le Louvre,\r\n          la pyramide,\r\n\r\n11:16:37:18  11:16:41:07\r\n     on descendait la Seine \r\n     sur les quais de Seine.\r\n\r\n11:16:41:11  11:16:46:04\r\nOn remontait, l'Institut du monde\r\n arabe, il adorait le b\u00e2timent.\r\n\r\n11:16:46:09  11:16:51:00\r\n  L'Op\u00e9ra Bastille, il l'aimait pas,\r\n      il s'est tromp\u00e9 sur le projet.\r\n\r\n11:16:51:05  11:16:54:23\r\n-C'est un peu pharaonique.\r\n\r\n11:16:55:04  11:16:56:21\r\n               -On l'a beaucoup dit.\r\n\r\n11:16:57:02  11:17:01:02\r\n-Ca ne rel\u00e8ve pas du droit r\u00e9galien ?\r\n          -Non, pourquoi ?\r\n\r\n11:17:01:07  11:17:03:00\r\n              -Si !\r\n                 -Vous avez raison.\r\n\r\n11:17:03:05  11:17:06:21\r\n-Biblioth\u00e8que F.Mitterrand ?\r\n           -Je le demande pas.\r\n\r\n11:17:08:02  11:17:12:18\r\n                Il y a des noms\r\n    plus illustres ou plus adapt\u00e9s.\r\n\r\n11:17:12:23  11:17:15:19\r\n      -Vous adorez les livres\r\n         et les \u00e9crivains.\r\n\r\n11:17:16:00  11:17:18:17\r\nCe monument vous irait bien.\r\n\r\n11:17:18:22  11:17:21:02\r\n    -Si vous \u00e9tiez charg\u00e9 de \u00e7a\r\n\r\n11:17:21:07  11:17:24:21\r\net que vous me le proposiez,\r\n    je vous dirais non.\r\n\r\n11:17:25:02  11:17:26:08\r\n            -Oui, bon.\r\n\r\n11:17:26:12  11:17:28:05\r\n        C'est pas gentil.\r\n\r\n11:17:31:06  11:17:33:13\r\n -F.Mitterrand compte les points\r\n\r\n11:17:33:18  11:17:36:21\r\n         dans la guerre\r\n   opposant Balladur \u00e0 Chirac.\r\n\r\n11:17:37:02  11:17:41:02\r\nParlant de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n      de 1995, Mitterrand dit:\r\n\r\n11:17:41:07  11:17:44:11\r\n    \"Je suis malade, dommage;\r\n         en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n11:17:44:15  11:17:47:10\r\nje les battrais une troisi\u00e8me fois.\"\r\n\r\n11:17:48:22  11:17:53:08\r\n   -C'est le monarque au cr\u00e9puscule,\r\n       le Mitterrand malade et seul.\r\n\r\n11:17:53:12  11:17:57:15\r\n         C'est une p\u00e9riode\r\no\u00f9 il est isol\u00e9, affaibli, critiqu\u00e9.\r\n\r\n11:17:57:20  11:18:02:02\r\n    Il est exil\u00e9 au pouvoir,\r\n il n'est plus rien, Mitterrand.\r\n\r\n11:18:02:07  11:18:07:03\r\n     Tout le monde lui tombe dessus:\r\n  les rocardiens, les intellectuels,\r\n\r\n11:18:07:08  11:18:10:23\r\n      Le Monde, la communaut\u00e9 juive,\r\n                le parti socialiste.\r\n\r\n11:18:11:04  11:18:12:10\r\n           *-Pourquoi\r\n\r\n11:18:12:14  11:18:15:04\r\nn'aurais-je pas le droit d'inventaire\r\n\r\n11:18:15:09  11:18:18:09\r\n       comme candidat\r\n\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n11:18:18:13  11:18:21:11\r\n        N'est-ce pas cela,\r\n     l'attitude de la raison ?\r\n\r\n11:18:21:16  11:18:25:17\r\n          -Il a d\u00e9test\u00e9 que L.Jospin\r\n        parle de droit d'inventaire.\r\n\r\n11:18:25:22  11:18:29:19\r\n             Il a toujours consid\u00e9r\u00e9\r\n        que ceux qui se pr\u00e9tendaient\r\n\r\n11:18:30:00  11:18:35:09\r\nses dauphins potentiels \u00e9taient soit\r\n  pas la hauteur, soit trop ingrats.\r\n\r\n11:18:35:13  11:18:38:06\r\n                       -Mitterrand\r\n                n'avait aucune envie\r\n\r\n11:18:38:11  11:18:41:06\r\n          que L.Jospin\r\n  se pr\u00e9sente contre J.Chirac.\r\n\r\n11:18:41:11  11:18:42:16\r\n         Il ne veut pas\r\n\r\n11:18:42:21  11:18:44:12\r\n                         de Jospin.\r\n\r\n11:18:44:17  11:18:47:09\r\n              -Il aimait pas Jospin.\r\n\r\n11:18:47:13  11:18:51:11\r\n                     Il le trouvait \r\n                     \u00e9troit, triste.\r\n\r\n11:18:51:16  11:18:52:21\r\n            Ennuyeux.\r\n\r\n11:18:53:02  11:18:55:19\r\n          Il me disait:\r\n   \"Tu le comprends, Jospin ?\"\r\n\r\n11:18:56:00  11:18:58:21\r\n              \"Moi, apr\u00e8s 5 minutes,\r\n                 j'en ai assez.\"\r\n\r\n11:18:59:02  11:19:01:13\r\n-Mitterrand cherche, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n11:19:01:18  11:19:04:13\r\n               Il pense pas \u00e0 Jospin\r\n               qui est pas son ami,\r\n\r\n11:19:04:18  11:19:06:23\r\n    qui est le fils rebelle, maudit.\r\n\r\n11:19:07:04  11:19:10:22\r\n    Il pense \u00e0 Martine Aubry,\r\n  mais il la trouve trop jeune.\r\n\r\n11:19:11:03  11:19:13:03\r\n          -F.Mitterrand aurait voulu\r\n\r\n11:19:13:08  11:19:17:06\r\n nommer comme dauphin L.Fabius:\r\n il lui semblait \u00e0 sa hauteur.\r\n\r\n11:19:17:11  11:19:23:22\r\n      -Il n'a jamais dit: \"C'est cet\r\n  homme-l\u00e0 qui devrait me succ\u00e9der.\"\r\n\r\n11:19:24:03  11:19:27:06\r\n                  -En politique,\r\n            il n'y a pas de dauphin.\r\n\r\n11:19:27:11  11:19:30:19\r\n           Celui qui voit son dauphin\r\n              voit sa propre mort.\r\n\r\n11:19:31:00  11:19:33:10\r\n                   -Heureusement\r\n                qu'il l'a pas fait !\r\n\r\n11:19:33:14  11:19:37:09\r\n           On est d\u00e9j\u00e0 en monarchie,\r\n         pas la peine d'en rajouter.\r\n\r\n11:19:37:13  11:19:41:17\r\n        -Mitterrand a jamais imagin\u00e9\r\n qu'un h\u00e9ritier serait digne de lui.\r\n\r\n11:19:41:22  11:19:45:17\r\n{\\an3}        -Il n'avait aucune intention\r\n          de d\u00e9signer un successeur.\r\n\r\n11:19:45:22  11:19:48:15\r\n{\\an3}            Si on regarde les choses\r\n                      attentivement,\r\n\r\n11:19:48:20  11:19:52:10\r\n{\\an3}             on s'aper\u00e7oit que celui\r\n       qu'il a pouss\u00e9, c'est Chirac.\r\n\r\n11:19:52:14  11:19:56:12\r\n            -D\u00e8s le d\u00e9but,\r\nil n'a qu'une id\u00e9e: \u00e7a sera Chirac.\r\n\r\n11:19:56:17  11:19:58:06\r\n               -Il a vot\u00e9 Jospin,\r\n\r\n11:19:58:11  11:20:03:06\r\n{\\an3}      mais il a quand m\u00eame tout fait\r\n              pour favoriser Chirac.\r\n\r\n11:20:06:01  11:20:10:06\r\n           -J.Chirac\r\n\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique !\r\n\r\n11:20:16:14  11:20:19:03\r\n      -Il voulait pas de successeur.\r\n\r\n11:20:19:08  11:20:23:03\r\n              Il voulait surtout pas\r\n           de successeur socialiste.\r\n\r\n11:20:23:08  11:20:27:18\r\n           Il voulait rester le seul\r\n \u00e0 avoir port\u00e9 la gauche au pouvoir.\r\n\r\n11:20:27:23  11:20:30:13\r\n  Musique l\u00e9g\u00e8re et cristalline\r\n\r\n11:20:30:18  11:20:37:13\r\n...\r\n\r\n11:20:37:18  11:20:48:14\r\n...\r\n\r\n11:20:48:19  11:20:53:15\r\n        -Mai 1995: il vient de faire\r\n   son dernier Conseil des ministres\r\n\r\n11:20:53:20  11:20:55:23\r\n de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:20:56:04  11:20:58:12\r\nIl \u00e9tait assez heureux et soulag\u00e9\r\n\r\n11:20:58:17  11:21:01:11\r\n      car il pensait mourir\r\n       avant d'y arriver.\r\n\r\n11:21:01:16  11:21:05:15\r\n{\\an3}              Y a un orgueil \u00e0 finir\r\n           son r\u00e8gne vivant, debout.\r\n\r\n11:21:05:20  11:21:09:08\r\n                  -Avoir le pouvoir,\r\n             cette drogue puissante,\r\n\r\n11:21:09:12  11:21:11:13\r\n                    \u00e7a a fait de lui\r\n                        un surhomme.\r\n\r\n11:21:11:18  11:21:14:16\r\n                 Il \u00e9tait plus fort \r\n                 que ses m\u00e9tastases.\r\n\r\n11:21:14:21  11:21:16:11\r\n                  -Il a tenu 14 ans.\r\n\r\n11:21:16:16  11:21:19:00\r\n{\\an3}     Je connais pas beaucoup de gens\r\n\r\n11:21:19:05  11:21:21:22\r\n{\\an3}                   qui ont un cancer\r\n               et qui durent 14 ans.\r\n\r\n11:21:25:13  11:21:27:21\r\n    -Sur le destin accompli,\r\n\r\n11:21:28:02  11:21:32:18\r\n  F.Mitterrand aura cette image\r\n\u00e0 la fois modeste et orgueilleuse:\r\n\r\n11:21:32:23  11:21:36:12\r\n    \"Ca a \u00e9t\u00e9 comme un chemin\r\n     que l'on a devant soi.\"\r\n\r\n11:21:36:17  11:21:40:10\r\n  \"Cette route a 100 km de long\r\n     et l'on se dit \u00e0 20 ans\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:42:17\r\n que le parcours va \u00eatre beau.\"\r\n\r\n11:21:42:22  11:21:45:00\r\n  \"Puis, \u00e0 la veille de mourir,\r\n\r\n11:21:45:05  11:21:47:22\r\n          on comprend\r\n  qu'on a \u00e0 peine fait 150 m.\"\r\n\r\n11:21:48:03  11:21:52:18\r\n                 -Mitterrand disait:\r\n          \"Si j'arrive \u00e0 un tel \u00e9tat\r\n\r\n11:21:52:23  11:21:57:05\r\n           o\u00f9 je risque de devenir\r\n         un l\u00e9gume, \u00e9pargnez-moi \u00e7a.\"\r\n\r\n11:21:57:10  11:22:00:05\r\n\"Je ne veux pas \u00eatre dans cet \u00e9tat.\"\r\n\r\n11:22:00:10  11:22:03:14\r\n                    -Il d\u00e9cide\r\n              de ne plus s'alimenter\r\n\r\n11:22:03:19  11:22:07:14\r\n               et de ne plus prendre\r\n                  ses m\u00e9dicaments,\r\n\r\n11:22:07:19  11:22:13:01\r\n         devant le docteur constern\u00e9\r\n             et sa famille an\u00e9antie.\r\n\r\n11:22:13:06  11:22:18:00\r\n-C'est dire: \"A partir de maintenant,\r\n              je ne veux plus vivre.\"\r\n\r\n11:22:18:05  11:22:21:04\r\n       A un moment donn\u00e9,\r\n   il s'est dit: \"Ca suffit.\"\r\n\r\n11:22:21:09  11:22:22:20\r\n     -Mitterrand avait dit:\r\n\r\n11:22:23:01  11:22:26:17\r\n    \"Je veux voir personne,\r\nceux qui m'aiment comprendront.\"\r\n\r\n11:22:26:22  11:22:29:18\r\n Il est mort le lendemain, \u00e0 l'aube.\r\n\r\n11:22:29:23  11:22:32:15\r\n             Choeur\r\n         -Gloria, gloria\r\n\r\n11:22:32:20  11:22:34:20\r\n             Gloria\r\n\r\n11:22:35:01  11:22:36:19\r\n             Gloria\r\n\r\n11:22:37:00  11:22:43:05\r\n         In excelsis deo\r\n\r\n11:22:43:10  11:22:45:18\r\n...\r\n\r\n11:22:45:23  11:22:48:21\r\n         Gloria, gloria\r\n\r\n11:22:49:02  11:22:51:17\r\n           In excelsis\r\n\r\n11:22:51:22  11:22:56:05\r\n      -Fran\u00e7ois Mitterrand\r\n    meurt le 8 janvier 1996,\r\n\r\n11:22:56:10  11:22:59:07\r\nfinalement vaincu par son cancer.\r\n\r\n11:22:59:11  11:23:03:20\r\nIl avait \u00e9crit dans son testament:\r\n    \"Une messe est possible.\"\r\n\r\n11:23:04:01  11:23:07:16\r\n        Il en aura deux:\r\nl'une \u00e0 Paris, l'autre \u00e0 Jarnac.\r\n\r\n11:23:07:21  11:23:09:17\r\n     Derri\u00e8re son cercueil,\r\n\r\n11:23:09:22  11:23:14:05\r\n   deux familles r\u00e9concili\u00e9es:\r\n  l'officielle et l'officieuse.\r\n\r\n11:23:14:10  11:23:16:06\r\n     Il y associe Mazarine.\r\n\r\n11:23:16:11  11:23:21:03\r\nUne sc\u00e8ne jamais vue dans ce pays\r\n o\u00f9 la monogamie est r\u00e8gle d'or.\r\n\r\n11:23:21:08  11:23:24:16\r\n        -In excelsis deo\r\n\r\n11:23:24:21  11:23:27:01\r\n       -Ma situation est singuli\u00e8re\r\n\r\n11:23:27:06  11:23:31:01\r\n        car j'ai \u00e9t\u00e9 l'adversaire \r\n        du pr\u00e9sident F.Mitterrand.\r\n\r\n11:23:31:06  11:23:34:09\r\n         Mais j'ai \u00e9t\u00e9 aussi\r\n        son Premier ministre.\r\n\r\n11:23:35:09  11:23:38:02\r\n           Et je suis aujourd'hui\r\n              son successeur.\r\n\r\n11:23:39:01  11:23:42:07\r\nTout cela tisse un lien particulier\r\n\r\n11:23:42:11  11:23:46:07\r\n            o\u00f9 il entre du respect\r\n             pour l'homme d'Etat.\r\n\r\n11:23:47:07  11:23:50:07\r\n         Et de l'admiration \r\n         pour l'homme priv\u00e9.\r\n\r\n11:23:50:11  11:23:51:17\r\n                     -Chirac me dit:\r\n\r\n11:23:51:22  11:23:54:04\r\n                      \"Y a eu\r\n              deux grands pr\u00e9sidents:\r\n\r\n11:23:54:09  11:23:55:13\r\n            De Gaulle\r\n\r\n11:23:55:18  11:23:57:00\r\n         et Mitterrand.\"\r\n\r\n11:23:57:05  11:23:59:11\r\nEt j'ai not\u00e9 cette petite phrase.\r\n\r\n11:23:59:16  11:24:00:22\r\n           Il me dit:\r\n\r\n11:24:01:03  11:24:05:08\r\n          \"D'ailleurs, moi, au fond,\r\n     je suis plut\u00f4t mitterrandiste.\"\r\n\r\n11:24:05:12  11:24:09:04\r\n                -Y a chez Mitterrand\r\n          quelque chose d'indicible,\r\n\r\n11:24:09:09  11:24:11:23\r\n     de merveilleux, d'inexplicable.\r\n\r\n11:24:12:04  11:24:13:11\r\n                    C'est le g\u00e9nie.\r\n\r\n11:24:13:16  11:24:15:17\r\n       Y a du g\u00e9nie chez Mitterrand.\r\n\r\n11:24:15:22  11:24:19:00\r\n          Un mauvais g\u00e9nie, parfois,\r\n                  mais y a du g\u00e9nie.\r\n\r\n11:24:19:05  11:24:22:17\r\nO\u00f9 sont les hommes politiques g\u00e9niaux\r\n                        aujourd'hui ?\r\n\r\n11:24:22:22  11:24:26:00\r\n                     -F.Mitterrand \r\n                     \u00e9tait un homme\r\n\r\n11:24:26:05  11:24:28:12\r\n                      qui avait\r\n                 une \u00e9norme stature,\r\n\r\n11:24:28:17  11:24:31:19\r\n            m\u00eame si je ne partageais\r\n                   pas ses opinions.\r\n\r\n11:24:32:00  11:24:36:14\r\n Il \u00e9tait le pr\u00e9sident des Fran\u00e7ais,\r\n         il s'est fait r\u00e9\u00e9lire, etc.\r\n\r\n11:24:36:19  11:24:40:12\r\n         Je pense pas que F.Hollande\r\n                  ait cette stature.\r\n\r\n11:24:40:17  11:24:42:21\r\n*-Monsieur F.Mitterrand...\r\n\r\n11:24:43:02  11:24:45:02\r\n          Un homme crie\r\n           -Hollande !\r\n\r\n11:24:45:07  11:24:46:18\r\n        -Pardon, cher ami.\r\n\r\n11:24:46:23  11:24:50:09\r\n              C'est celui\r\n     que je connaissais de mon \u00e2ge.\r\n\r\n11:24:50:13  11:24:52:16\r\n   *Monsieur F.Hollande !\r\n\r\n11:24:52:21  11:24:55:13\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Mitt...\r\nEuh, Fran\u00e7ois Hollande !\r\n\r\n11:24:55:18  11:25:02:03\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Mitterrand\r\nwar ein frueher Praesident.\r\n\r\n11:25:02:08  11:25:05:01\r\n           -Le fant\u00f4me de Mitterrand\r\n                   hante F.Hollande.\r\n\r\n11:25:05:06  11:25:08:14\r\n                     -Il l'a observ\u00e9\r\n       quand il \u00e9tait \u00e0 son cabinet.\r\n\r\n11:25:08:19  11:25:12:07\r\n             Je pense\r\nqu'il y a un certain art du pouvoir\r\n\r\n11:25:12:11  11:25:14:23\r\n qui a impressionn\u00e9 F.Hollande.\r\n\r\n11:25:15:04  11:25:19:08\r\n      -C'est la source d'inspiration\r\n           principale de F.Hollande.\r\n\r\n11:25:19:12  11:25:22:14\r\n                      Il calque tout\r\n        sur ce qu'a fait Mitterrand.\r\n\r\n11:25:22:19  11:25:27:06\r\n               -F.Hollande sugg\u00e9rait\r\n                    aux journalistes\r\n\r\n11:25:27:11  11:25:29:08\r\n                     de bien noter\r\n\r\n11:25:29:12  11:25:32:08\r\n                qu'il respectait\r\n            la geste mitterrandienne,\r\n\r\n11:25:32:12  11:25:37:10\r\n qu'il lui ressemblait, qu'il g\u00e9rait\r\nle temps comme Mitterrand le faisait.\r\n\r\n11:25:37:14  11:25:41:12\r\n{\\an3}   Mais Hollande n'a pas tout \u00e0 fait\r\n                    la m\u00eame carrure.\r\n\r\n11:25:41:17  11:25:44:04\r\n{\\an3}              -Le personnage n'a pas\r\n\r\n11:25:44:09  11:25:48:04\r\n                  le m\u00eame charisme \r\n                  que F.Mitterrand.\r\n\r\n11:25:48:09  11:25:52:08\r\nLa fa\u00e7on souveraine dont F.Mitterrand\r\n               a assum\u00e9 ses fonctions\r\n\r\n11:25:52:12  11:25:55:05\r\n           tenait \u00e0 sa personnalit\u00e9,\r\n                     \u00e0 son charisme.\r\n\r\n11:25:55:10  11:25:58:03\r\n      Ca pouvait pas se transmettre.\r\n\r\n11:25:58:08  11:25:59:22\r\n{\\an3}             -J'ai pens\u00e9 \u00e0 un moment\r\n\r\n11:26:00:03  11:26:03:09\r\n                qu'il pourrait \u00eatre \r\n               un F.Mitterrand jeune.\r\n\r\n11:26:05:03  11:26:08:18\r\n       Mais en m\u00eame temps,\r\n   je sais qui est F.Hollande.\r\n\r\n11:26:08:23  11:26:12:10\r\n            J'aimerais\r\nqu'il s'affranchisse de son g\u00e9nome\r\n\r\n11:26:12:14  11:26:14:14\r\n                     plus souvent.\r\n\r\n11:26:14:19  11:26:16:20\r\n                 -Y a une continuit\u00e9\r\n\r\n11:26:17:01  11:26:21:06\r\n              dans un certain nombre\r\n                   de comportements.\r\n\r\n11:26:21:11  11:26:26:11\r\nSa solitude renvoie \u00e0 F.Mitterrand,\r\n et la m\u00eame obsession de la trace\r\n\r\n11:26:26:15  11:26:28:15\r\n             laiss\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n11:26:28:20  11:26:34:12\r\n   -C'est un merveilleux personnage,\r\n \u00e0 la fois historique et romanesque.\r\n\r\n11:26:34:17  11:26:39:15\r\n              Y en a pas tant que \u00e7a\r\n        dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n11:26:39:20  11:26:42:09\r\n      -C'est un personnage complexe.\r\n\r\n11:26:42:13  11:26:45:14\r\n  Y a une part d'id\u00e9alisme chez lui.\r\n\r\n11:26:45:19  11:26:48:18\r\n      Un peu comme Dimitri Karamazov\r\n\r\n11:26:48:23  11:26:51:22\r\n        qui est \u00e0 la fois\r\n      cynique et id\u00e9aliste.\r\n\r\n11:26:52:03  11:26:54:19\r\n      Et dans les deux cas,\r\n         avec sinc\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:26:55:00  11:26:58:14\r\n      Un personnage double\r\n  qu'on a du mal \u00e0 comprendre.\r\n\r\n11:26:58:19  11:27:02:22\r\nCe qui reste, c'est un personnage\r\n    de roman extraordinaire.\r\n\r\n11:27:03:03  11:27:04:15\r\n      -Il \u00e9tait hors norme.\r\n\r\n11:27:04:20  11:27:07:11\r\n{\\an3}       Il savait qu'il \u00e9tait unique.\r\n\r\n11:27:07:15  11:27:08:23\r\n{\\an3}                   Ou il le croyait.\r\n\r\n11:27:09:04  11:27:12:11\r\n                -Un jour, peut-\u00eatre,\r\n                quelqu'un proposera\r\n\r\n11:27:12:16  11:27:14:18\r\n   son transfert au Panth\u00e9on.\r\n\r\n11:27:14:23  11:27:20:04\r\n C'est le dernier grand pr\u00e9sident \r\nde l'\u00e9criture et de l'art oratoire.\r\n\r\n11:27:20:09  11:27:23:19\r\n  Quand vous l'entendez parler,\r\n         vous avez honte\r\n\r\n11:27:24:00  11:27:28:22\r\nde ce qu'ont inflig\u00e9 \u00e0 nos oreilles\r\n   Chirac, Sarkozy et Hollande.\r\n\r\n11:27:29:03  11:27:32:05\r\n          F.Mitterrand\r\n    *-En ce moment de bonheur\r\n\r\n11:27:32:10  11:27:36:23\r\ncomme l'histoire en a peu connu,\r\n  je vous pose cette question.\r\n\r\n11:27:37:04  11:27:41:03\r\n      *Qu'allons-nous faire\r\nde cette \u00e9poque o\u00f9 nous entrons ?\r\n\r\n11:27:41:08  11:27:44:00\r\n *Si prometteuse, si p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n11:27:44:05  11:27:46:20\r\n *Oui, qu'allons-nous en faire ?\r\n\r\n11:27:49:18  11:27:51:06\r\n             Barbara\r\n             Regarde\r\n\r\n11:27:51:11  11:27:54:05\r\n  -Un homme, une rose \u00e0 la main\r\n\r\n11:27:54:10  11:27:57:05\r\n       A ouvert le chemin \r\n       Le public applaudit\r\n\r\n11:27:57:10  11:27:59:21\r\n      Vers un autre demain\r\n...\r\n\r\n11:28:00:02  11:28:04:20\r\nLes enfants, soleil au fond des yeux\r\n\r\n11:28:05:01  11:28:07:13\r\n    Le suivent deux par deux\r\n\r\n11:28:07:18  11:28:10:08\r\n      Le coeur en amoureux\r\n\r\n11:28:10:12  11:28:15:10\r\nRegarde, c'est fanfare et musique\r\n\r\n11:28:15:14  11:28:18:05\r\n       Tintamarre magique\r\n\r\n11:28:18:10  11:28:20:15\r\n         F\u00e9\u00e9rie f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n11:28:20:20  11:28:25:10\r\n            Regarde,\r\n  moins chagrins, moins vo\u00fbt\u00e9s\r\n\r\n11:28:25:14  11:28:27:21\r\n    Tous ils semblent danser\r\n\r\n11:28:28:02  11:28:30:05\r\n      Leur vie recommenc\u00e9e\r\n\r\n11:28:30:10  11:28:33:10\r\nRegarde, on pourrait encore y croire\r\n\r\n11:28:33:14  11:28:37:03\r\n     Il suffit de le vouloir\r\n\r\n11:28:37:08  11:28:39:22\r\n  Avant qu'il ne soit trop tard\r\n\r\n11:28:40:03  11:28:46:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:06:16\r\n-Quelle inscription voudriez-vous\r\n voir sur votre pierre tombale ?\r\n\r\n10:00:06:21  10:00:11:13\r\n   -J'ai beaucoup admir\u00e9 ce que\r\n Willy Brandt, dont j'\u00e9tais l'ami,\r\n\r\n10:00:11:18  10:00:16:22\r\nl'ancien chancelier allemand, a fait\r\n  inscrire sur la sienne \u00e0 Berlin.\r\n\r\n10:00:17:03  10:00:19:11\r\n    \"J'ai fait ce que j'ai pu.\"\r\n\r\n10:00:19:15  10:00:22:22\r\n     -La grande force de Mitterrand,\r\n\r\n10:00:23:03  10:00:25:03\r\n             c'est d'arriver en 1981\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:28:08\r\n                  comme s'il avait\r\n             toujours \u00e9t\u00e9 de gauche.\r\n\r\n10:00:28:12  10:00:30:02\r\n                La jeunesse l'a cru.\r\n\r\n10:00:30:07  10:00:33:16\r\n      -J'ai fait partie des Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:00:33:21  10:00:36:20\r\n         qui ont eu le coeur battant\r\n\r\n10:00:37:01  10:00:40:09\r\n                 quand il est devenu\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:00:40:13  10:00:43:18\r\n                    -F.Mitterrand\r\n             \u00e9tait celui qui pouvait\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:46:15\r\n                   nous d\u00e9barrasser\r\n                    de la droite,\r\n\r\n10:00:46:20  10:00:48:12\r\n                 de la peine de mort\r\n\r\n10:00:48:17  10:00:52:08\r\n        et de la ma\u00eetrise des m\u00e9dias\r\n           par le pouvoir politique.\r\n\r\n10:00:52:12  10:00:57:00\r\n         Charles Trenet\r\n  -Que reste-t-il de nos amours\r\n\r\n10:00:57:05  10:01:00:09\r\nQue reste-t-il de ces beaux jours\r\n\r\n10:01:00:13  10:01:02:13\r\n            Une photo\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:05:12\r\n          Vieille photo\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:07:08\r\n         De ma jeunesse\r\n\r\n10:01:08:14  10:01:12:16\r\n Que reste-t-il des billets doux\r\n\r\n10:01:12:21  10:01:14:14\r\n        Des mois d'avril\r\n\r\n10:01:14:19  10:01:16:08\r\n         Des rendez-vous\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:18:12\r\n           Un souvenir\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:20:20\r\n         Qui me poursuit\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:01\r\n           Sans cesse\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:26:14\r\n         Bonheurs fan\u00e9s\r\n\r\n10:01:26:19  10:01:28:10\r\n         Cheveux au vent\r\n\r\n10:01:28:14  10:01:30:08\r\n          Baisers vol\u00e9s\r\n\r\n10:01:30:12  10:01:32:08\r\n         R\u00eaves mouvants\r\n\r\n10:01:32:12  10:01:34:06\r\n         Que reste-t-il\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:35:20\r\n          De tout cela\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:38:15\r\n          Dites-le-moi\r\n\r\n10:01:41:16  10:01:43:03\r\n        Un p'tit village\r\n\r\n10:01:43:08  10:01:44:22\r\n        Un vieux clocher\r\n\r\n10:01:45:03  10:01:46:21\r\n           Un paysage\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:49:06\r\n          Si bien cach\u00e9\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:01\r\n        Et dans un nuage\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:10\r\n   Le cher visage de mon pass\u00e9\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:19\r\n*-Il n'y a eu qu'un seul vainqueur\r\n\r\n10:02:03:00  10:02:06:04\r\n le 10 mai 1981: c'est l'espoir !\r\n\r\n10:02:06:09  10:02:08:05\r\n              Arr\u00eatez vos salades !\r\n\r\n10:02:09:15  10:02:10:22\r\n                    Je suis foutu.\r\n\r\n10:02:11:03  10:02:12:17\r\n      -C'est s\u00e9rieux, oui.\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:15:21\r\nMais nous allons\r\ncommencer un traitement.\r\n\r\n10:02:16:02  10:02:19:04\r\nIl est important\r\nque vous soyez d'accord.\r\n\r\n10:02:19:09  10:02:20:21\r\n             -Je n'ai pas le choix !\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:24:05\r\n  -Peu apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir,\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:26:09\r\n                 Mitterrand apprend\r\n\r\n10:02:26:13  10:02:30:10\r\n           qu'il a un cancer mortel,\r\n     qu'il mourra dans les six mois.\r\n\r\n10:02:30:14  10:02:34:10\r\n              -Nous \u00e9tions des amis:\r\n       on se voyait, on d\u00eenait, etc.\r\n\r\n10:02:34:14  10:02:37:00\r\nOn jouait au tennis, et il tombe.\r\n\r\n10:02:37:05  10:02:38:21\r\n    Il souffrait le martyre.\r\n\r\n10:02:39:02  10:02:43:19\r\n Il voulait pas qu'on appelle une\r\nambulance, on l'a ramen\u00e9 chez lui.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:47:10\r\n           Il nous dit: \"Le r\u00e9sultat\r\n           des m\u00e9decins est formel,\r\n\r\n10:02:47:14  10:02:50:07\r\n                    je serai mort\r\n           avant la fin de l'ann\u00e9e.\"\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:52:10\r\n          Il ajoute: \"C'est r\u00e2lant.\"\r\n\r\n10:02:52:14  10:02:56:07\r\n         -Il le dit \u00e0 Jacques Attali\r\n                 et \u00e0 Pierre Mauroy.\r\n\r\n10:02:56:11  10:03:00:21\r\n        Il montre \u00e0 P.Mauroy qui est\r\n     son Premier ministre \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:03:01:02  10:03:05:04\r\n                   la table de chevet\r\navec toutes ses fioles en lui disant:\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:07:11\r\n          \"Vous voyez o\u00f9 j'en suis.\"\r\n\r\n10:03:07:15  10:03:11:06\r\n                      Puis il d\u00e9cide\r\nqu'il n'aurait jamais d\u00fb se confier.\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:15:13\r\n      Et il va d\u00e9mentir: \u00e0 tous ceux\r\n      \u00e0 qui il a confi\u00e9 sa maladie,\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:19:14\r\n           il va dire: \"Les m\u00e9decins\r\n     se sont tromp\u00e9s, je n'ai rien.\"\r\n\r\n10:03:19:19  10:03:23:04\r\n                   -Juste avant\r\n               sa premi\u00e8re interview\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:26:10\r\n         comme pr\u00e9sident\r\n   de la R\u00e9publique, fin 1981,\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:29:09\r\nil me dit: \"J'esp\u00e8re que vous allez\r\n\r\n10:03:29:13  10:03:32:09\r\n       me questionner sur ma sant\u00e9.\"\r\n\r\n10:03:32:13  10:03:34:11\r\n             M. le Pr\u00e9sident,\r\n                 bonjour.\r\n\r\n10:03:34:15  10:03:36:04\r\n          Ma premi\u00e8re question,\r\n\r\n10:03:36:09  10:03:39:22\r\nje vous la pose franchement:\r\nallez-vous bien ?\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:44:21\r\n        -Il est normal que la presse\r\n           s'int\u00e9resse \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:48:12\r\n            Il m'est jamais arriv\u00e9,\r\n                    depuis que j'ai\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:53:19\r\nl'\u00e2ge adulte, d'avoir affaire, pour \r\ndes choses s\u00e9rieuses, \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:03:54:00  10:03:57:23\r\n   Ni pour des probl\u00e8mes cardiaques,\r\n        ni pour des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:03:58:04  10:04:01:19\r\n         de maladies malignes,\r\n     je veux dire pour des cancers.\r\n\r\n10:04:02:00  10:04:07:00\r\n               -Il niait l'\u00e9vidence\r\n          avec un aplomb incroyable.\r\n\r\n10:04:07:05  10:04:12:01\r\n         -F.Mitterrand consid\u00e8re que\r\n le secret d'Etat est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:17:03\r\n    -Mitterrand a dit \u00e0 son m\u00e9decin:\r\n           \"C'est un secret d'Etat.\"\r\n\r\n10:04:17:08  10:04:21:04\r\n      -Le traitement permet de vivre\r\n\r\n10:04:21:09  10:04:25:05\r\n     entre deux et cinq ans maximum.\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:05\r\n     Et l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 beaucoup plus.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:21\r\n       -La droite attend que\r\nl'exp\u00e9rience de la gauche au pouvoir\r\n\r\n10:04:33:02  10:04:35:10\r\n   se termine en d\u00e9confiture.\r\n\r\n10:04:35:14  10:04:39:00\r\n          Et pourtant,\r\nla liste est longue des r\u00e9formes\r\n\r\n10:04:39:05  10:04:43:21\r\n   qui ont profond\u00e9ment chang\u00e9\r\nle visage de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:49:04\r\n Abolition de la peine de mort,\r\n  augmentation du SMIG de 10 %\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:52:16\r\n       et des allocations \r\n       familiales de 25 %,\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:57:11\r\nautorisation des radios priv\u00e9es,\r\nimp\u00f4t sur les grandes fortunes,\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:02:08\r\n   semaine de 39 h, 5\u00e8me semaine\r\nde cong\u00e9s pay\u00e9s, retraite \u00e0 60 ans,\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:05:14\r\n        \u00e9galit\u00e9 salariale\r\n     entre hommes et femmes.\r\n\r\n10:05:05:19  10:05:10:00\r\n \"Changer la vie\", avant d'\u00eatre\r\n une promesse de F.Mitterrand,\r\n\r\n10:05:10:05  10:05:12:05\r\n   \u00e9tait un po\u00e8me de Rimbaud.\r\n\r\n10:05:12:10  10:05:16:07\r\n               -Il est \u00e9lu en 1981\r\n      pour faire un programme commun\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:18:13\r\n    qui date des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:21:12\r\n         Il va appliquer\r\n      ce programme obsol\u00e8te\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:24:15\r\n         pour la France\r\n    en d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n10:05:24:20  10:05:26:12\r\n             Les paysans ont disparu\r\n\r\n10:05:26:17  10:05:30:05\r\n               et la classe ouvri\u00e8re\r\n       est en train d'\u00eatre atomis\u00e9e.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:32:12\r\n           -Le r\u00e9sum\u00e9 du malentendu,\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:36:04\r\n           c'est cette image de 1981\r\n                 voulue par S\u00e9gu\u00e9la.\r\n\r\n10:05:36:09  10:05:39:21\r\n                 Cette France rurale\r\n             avec son petit clocher.\r\n\r\n10:05:40:21  10:05:42:06\r\n                     Qui rassurait.\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:44:05\r\n                La force tranquille.\r\n\r\n10:05:44:10  10:05:48:03\r\n                    -Il a essay\u00e9\r\n         cette formule du socialisme\r\n\r\n10:05:48:08  10:05:50:13\r\nsur laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1981\r\n\r\n10:05:50:18  10:05:54:02\r\n       et il s'est aper\u00e7u\r\n que \u00e7a ne pouvait pas marcher.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:56:09\r\n                     -Mitterrand\r\n                   ne s'int\u00e9ressait\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:58:21\r\n                   qu'\u00e0 la politique\r\n                   et \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n10:05:59:02  10:06:01:13\r\n                  Il ne connaissait \r\n                  rien \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:06:01:18  10:06:03:22\r\n           -F.Mitterrand n'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:05:16\r\n                   un \u00e9conomiste.\r\n\r\n10:06:05:21  10:06:08:18\r\n                      Il avait\r\n                une immense culture.\r\n\r\n10:06:08:23  10:06:11:03\r\n             Litt\u00e9raire, historique.\r\n\r\n10:06:11:08  10:06:14:01\r\n Il avait un sens psychologique aigu.\r\n\r\n10:06:14:06  10:06:16:21\r\n Un grand homme \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards.\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:18:21\r\n                Et sur l'\u00e9conomie...\r\n\r\n10:06:19:02  10:06:21:19\r\n Il n'y connaissait pas grand-chose.\r\n\r\n10:06:22:00  10:06:26:08\r\n -Il s'\u00e9tait fait \u00e9lire sur le grand\r\n changement du programme socialiste.\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:28:22\r\n                   Deux ans apr\u00e8s,\r\n           ce programme \u00e9tait caduc.\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:32:21\r\n{\\an3}         Il lui fallait un programme\r\n          de substitution: l'Europe.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:35:03\r\n          -A partir de l\u00e0, je dirais\r\n\r\n10:06:35:08  10:06:39:09\r\n                    que l'ensemble\r\n     du champ politique est modifi\u00e9.\r\n\r\n10:06:39:13  10:06:42:05\r\n   Adieu, la politique industrielle.\r\n\r\n10:06:42:10  10:06:44:08\r\n             Adieu, l'Etat strat\u00e8ge.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:45:19\r\n                     Vive la crise.\r\n\r\n10:06:46:00  10:06:49:11\r\n                  -Allions-nous\r\n               faire cavalier seul\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:52:04\r\n            par rapport \u00e0 l'Europe ?\r\n\r\n10:06:52:09  10:06:55:01\r\nMitterrand h\u00e9sitait, il savait pas.\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:57:22\r\n            C'\u00e9tait\r\n une grande d\u00e9cision \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:06:58:03  10:06:59:22\r\n    -Il va choisir l'Europe.\r\n\r\n10:07:00:03  10:07:02:07\r\n          C'est la chance fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:07:22\r\n  Si on veut faire des r\u00e9formes en\r\nFrance, faut les faire avec l'Europe.\r\n\r\n10:07:08:03  10:07:09:17\r\n                -Il a tout de suite\r\n\r\n10:07:09:22  10:07:12:20\r\n                     fait en sorte\r\n           que ce projet se r\u00e9alise.\r\n\r\n10:07:13:01  10:07:17:07\r\n      Son obsession politique,\r\nc'\u00e9tait la construction de l'Europe.\r\n\r\n10:07:17:11  10:07:18:21\r\n        -Pour construire\r\n\r\n10:07:19:02  10:07:24:01\r\n          l'Europe avec l'Allemagne,\r\n il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier le reste.\r\n\r\n10:07:24:06  10:07:29:06\r\n         -Mitterrand s'est engag\u00e9 l\u00e0\r\n      avec d\u00e9termination et courage.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:31:09\r\n              -Cela lui fera dire...\r\n\r\n10:07:31:13  10:07:34:16\r\n                     \"Je serai\r\n         le dernier grand pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:37:20\r\npuisqu'apr\u00e8s moi il y aura l'Europe.\"\r\n\r\n10:07:39:19  10:07:43:02\r\n         -Mais trois ans\r\n  apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir,\r\n\r\n10:07:43:07  10:07:47:01\r\n  le socialisme \u00e0 la fran\u00e7aise\r\n    que voulait F.Mitterrand\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:50:19\r\n        va se heurter aux\r\ncontraintes financi\u00e8res mondiales.\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:55:12\r\n  Les vieux r\u00eaves de la gauche\r\nse sont fracass\u00e9s sur la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:07:55:17  10:07:58:07\r\n La cote du pr\u00e9sident Mitterrand\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:03:09\r\nn'est plus que de 28 % de satisfaits\r\n     contre 55 % de m\u00e9contents.\r\n\r\n10:08:03:13  10:08:06:13\r\n-En 1984, Mitterrand est le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:08:06:18  10:08:10:04\r\n                 le plus impopulaire\r\n              de la V\u00e8me R\u00e9publique.\r\n\r\n10:08:10:09  10:08:15:11\r\n  -Mitterrand me nomme alors Premier\r\n  ministre pour remonter les choses.\r\n\r\n10:08:15:16  10:08:20:18\r\n       En 1984, il me dit: \"Ecoutez,\r\n    les \u00e9lections ont lieu en 1986.\"\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:25:11\r\n   \"C'est pas possible de les gagner\r\n              tellement on est bas.\"\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:31:19\r\n          \"Mais votre mission, c'est\r\n      de faire remonter suffisamment\r\n\r\n10:08:32:00  10:08:37:07\r\n                pour que je puisse \r\n                rester au pouvoir.\"\r\n\r\n10:08:38:23  10:08:44:04\r\n                \"Que l'opposition\r\n         ne me sorte pas de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n10:08:44:09  10:08:50:09\r\n              et que, donc, en 1988,\r\n          si je veux me repr\u00e9senter,\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:10\r\n                je puisse le faire.\"\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:55:08\r\n           Mitterrand\r\n   ne voulait pas se retrouver\r\n\r\n10:08:55:12  10:08:59:04\r\n     avec une telle majorit\u00e9\r\n    parlementaire face \u00e0 lui,\r\n\r\n10:08:59:09  10:09:04:03\r\nque cette majorit\u00e9 lui dise: \"Vous\r\n n'allez pas rester au pouvoir.\"\r\n\r\n10:09:04:08  10:09:08:00\r\n        J'essaie de faire\r\nce qu'il faut pour pouvoir gagner.\r\n\r\n10:09:08:05  10:09:11:15\r\n                 Mais il fallait\r\n    qu'il y ait un syst\u00e8me \u00e9lectoral\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:16:08\r\n    conforme \u00e0 la position du parti\r\n    socialiste: la proportionnelle.\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:20:07\r\n                   -Tout d'un coup\r\n          appara\u00eet ce Front National\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:24:15\r\n               que F.Mitterrand a,\r\n        non pas cr\u00e9\u00e9, mais favoris\u00e9.\r\n\r\n10:09:25:12  10:09:26:22\r\n                   C'est terrible.\r\n\r\n10:09:27:03  10:09:28:17\r\n                -Il n'a jamais pens\u00e9\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:30:21\r\n                 que \u00e7a deviendrait\r\n                    inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:33:01\r\n       Il voulait emb\u00eater la droite.\r\n\r\n10:09:33:06  10:09:36:23\r\n               -Le Front National\r\n             \u00e9tait un moyen efficace\r\n\r\n10:09:37:04  10:09:39:03\r\n{\\an3}              d'affaiblir la droite.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:44:06\r\n -Son jeu avec Le Pen \u00e9tait cynique.\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:46:23\r\n-La proportionnelle \u00e9tait un cadeau.\r\n\r\n10:09:47:04  10:09:49:15\r\n Il fallait aussi permettre \u00e0 Le Pen\r\n\r\n10:09:49:20  10:09:52:16\r\n                   de communiquer\r\n          pour rafler des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:57:04\r\nIl lui fallait l'acc\u00e8s aux m\u00e9dias,\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:09:57:09  10:10:00:18\r\n                   -Mitterrand a dit\r\n        \u00e0 Le Pen qu'il avait insist\u00e9\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:04:11\r\n                  aupr\u00e8s des cha\u00eenes\r\n         pour qu'on le traite mieux.\r\n\r\n10:10:04:16  10:10:07:19\r\n     -J-M.Le Pen a une id\u00e9e g\u00e9niale:\r\n\r\n10:10:08:00  10:10:13:20\r\nl'\u00e9migration sera le fait politique\r\nmajeur des vingt ans qui viennent.\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:17:01\r\n             Le Pen \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n                     c'est un tigre.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:20:12\r\n{\\an5}-\"Quand je vois les Arabes\r\navec leur allure avachie,\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:24:14\r\n{\\an5}je me demande s'il n'y a pas\r\nun d\u00e9terminisme biologique.\"\r\n\r\n10:10:24:19  10:10:29:11\r\n\"Demain, les \u00e9migr\u00e9s s'installeront\r\nchez vous et coucheront\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:31:15\r\navec votre femme.\"\r\n\r\n10:10:31:20  10:10:33:20\r\n    -Comment d\u00e9crire autrement\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:37:23\r\n                          l'invasion\r\n    qui se produit dans notre pays ?\r\n\r\n10:10:38:04  10:10:41:10\r\nLa constitution de villes \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:10:41:14  10:10:45:13\r\n          imperm\u00e9ables \u00e0 l'autorit\u00e9,\r\n            au fisc, \u00e0 la police.\r\n\r\n10:10:45:18  10:10:47:05\r\n               Et cette invasion\r\n\r\n10:10:47:10  10:10:49:04\r\n                ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:22\r\n          Comment expliquer aux gens\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:56:20\r\n         qu'elle les menace\r\ndans l'essence m\u00eame de leur devenir ?\r\n\r\n10:10:57:01  10:10:59:22\r\n-Vous ne consid\u00e9rez pas\r\nque ces propos\r\n\r\n10:11:00:03  10:11:01:21\r\nsont racistes.\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:03:07\r\n                              Non !\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:07:16\r\n        -C'est sur ce terrain-l\u00e0\r\n    que vous avez fait votre perc\u00e9e.\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:09:09\r\n           -C'est faux !\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:11:07\r\n                 -Ca a fait beaucoup\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:10\r\n                pour la martyrologie\r\n                   du Front National\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:17:19\r\n                       et son succ\u00e8s\r\n      aupr\u00e8s des milieux populaires.\r\n\r\n10:11:18:00  10:11:19:04\r\n                      -Nous voyons\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:23:18\r\n  surgir aux \u00e9lections le Front\r\n National qui \u00e9tait minoritaire.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:25:23\r\n          Tout d'un coup, il monte !\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:27:16\r\n                Mais pas par hasard.\r\n\r\n10:11:27:21  10:11:32:19\r\n     -Mitterrand a utilis\u00e9 le Front \r\n     National \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n10:11:33:00  10:11:36:18\r\n                  La proportionnelle\r\n         l'a l\u00e9gitim\u00e9 d'un seul coup\r\n\r\n10:11:36:23  10:11:40:15\r\n               en le faisant rentrer\r\n            \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:11:40:20  10:11:43:23\r\n{\\an3}                -Ca a fait conna\u00eetre\r\n\r\n10:11:44:04  10:11:47:02\r\n{\\an3}                  le Front National.\r\n\r\n10:11:47:08  10:11:50:20\r\n{\\an3}           Ca l'a un peu d\u00e9mystifi\u00e9,\r\n          \u00e7a l'a un peu \"normalis\u00e9\".\r\n\r\n10:11:51:01  10:11:55:23\r\n             Quand on a 36 d\u00e9put\u00e9s, \r\n             on a droit \u00e0 la parole.\r\n\r\n10:11:56:04  10:12:00:00\r\n                   -Mitterrand a \u00e9t\u00e9\r\n       un puissant et pr\u00e9cieux alli\u00e9\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:02:03\r\n     pour le Front National.\r\n\r\n10:12:02:08  10:12:04:09\r\n    Aider le Front National,\r\n\r\n10:12:04:13  10:12:08:10\r\n{\\an3} \u00e7a permettait de garder le pouvoir,\r\n                      et \u00e7a a march\u00e9\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:11:08\r\n     au-del\u00e0 des esp\u00e9rances\r\n        de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:12:11:12  10:12:14:01\r\nPlus personne ne pouvait l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:19:01\r\n   -On peut se demander si la statue\r\n n'a pas un peu \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Pygmalion.\r\n\r\n10:12:19:06  10:12:21:00\r\n             Ca a pris une dimension\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:25:00\r\n              que Mitterrand n'avait\r\n    peut-\u00eatre pas \u00e9valu\u00e9e au d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:25:05  10:12:28:20\r\n              Il a lib\u00e9r\u00e9 des forces\r\n      qui ont fini par lui \u00e9chapper.\r\n\r\n10:12:29:01  10:12:32:01\r\n    -F.Mitterrand d\u00e9clarera:\r\n        \"Je consid\u00e9rais\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:37:01\r\nqu'une victoire de la droite \u00e9tait\r\nun risque plus grand pour le pays\r\n\r\n10:12:37:06  10:12:40:23\r\nque l'\u00e9lection de quelques d\u00e9put\u00e9s\r\n       du Front National.\"\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:44:03\r\n      Il cr\u00e9e des nouvelles\r\n      cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n10:12:44:08  10:12:48:11\r\n cens\u00e9es lui apporter un soutien\r\n  et attribu\u00e9es \u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:53:12\r\n   -Fran\u00e7ois Mitterrand savait\r\nqu'il allait perdre les \u00e9lections\r\n\r\n10:12:53:17  10:12:55:13\r\n            et que le service public\r\n\r\n10:12:55:18  10:12:59:16\r\n            risquerait d'\u00eatre confi\u00e9\r\n            \u00e0 des gens chiraquiens.\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:03:01\r\n                   Il a donc voulu\r\n             avoir une cha\u00eene \u00e0 lui.\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:06:01\r\n            -Y avait chez Mitterrand\r\n                  un choix politique\r\n\r\n10:13:06:06  10:13:10:21\r\n     \u00e0 pr\u00e9cipiter l'audiovisuel qu'il\r\nprivatisait dans des mains de droite.\r\n\r\n10:13:11:02  10:13:13:15\r\nIl fallait exploser tout ce paysage.\r\n\r\n10:13:13:20  10:13:16:09\r\nCanal+ pour un ami, et Berlusconi\r\n\r\n10:13:16:13  10:13:21:06\r\n      pour une droite populiste, afin\r\nde lutter contre la droite gaulliste.\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:25:12\r\n            -Y avait chez lui l'id\u00e9e\r\n    qu'il fallait avoir des oblig\u00e9s.\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:27:19\r\n      Ca a toujours \u00e9t\u00e9 sa tactique.\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:30:12\r\n A partir du moment o\u00f9 il favorisait\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:35:16\r\nun certain nombre de gens qui \u00e9taient\r\n        les propri\u00e9taires de cha\u00eenes,\r\n\r\n10:13:35:21  10:13:39:08\r\n                  il pouvait compter\r\n       au moins sur leur neutralit\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:44:00\r\n -D\u00e9manteler les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9\r\n et changer le mode de scrutin:\r\n\r\n10:13:44:05  10:13:46:21\r\n            une fa\u00e7on\r\n   pour un m\u00e9decin incomp\u00e9tent\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:51:06\r\n     de casser le thermom\u00e8tre\r\nfaute de pouvoir gu\u00e9rir le malade.\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:54:13\r\n         Cela aurait d\u00fb\r\n amoindrir la d\u00e9faite attendue.\r\n\r\n10:13:54:18  10:13:58:23\r\n  Mais F.Mitterrand et le parti\r\n socialiste sont battus en 1986.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:01:22\r\n    -F.Mitterrand est battu,\r\n         pas la gauche.\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:06:09\r\n         Mais il ne d\u00e9missionne pas,\r\n         il invente la cohabitation.\r\n\r\n10:14:06:13  10:14:08:13\r\n     -Mes chers compatriotes.\r\n\r\n10:14:08:18  10:14:10:17\r\n      Vous avez \u00e9lu dimanche\r\n\r\n10:14:10:22  10:14:15:15\r\n une majorit\u00e9 nouvelle de d\u00e9put\u00e9s\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n10:14:16:19  10:14:20:16\r\n          Cette majorit\u00e9\r\n     est faible num\u00e9riquement.\r\n\r\n10:14:20:21  10:14:22:16\r\n         Mais elle existe.\r\n\r\n10:14:23:22  10:14:28:01\r\n    C'est donc dans ses rangs\r\n     que j'appellerai demain\r\n\r\n10:14:28:06  10:14:33:16\r\nla personnalit\u00e9 que j'aurai choisie\r\n   pour former le gouvernement.\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:37:09\r\n     *-Il ne peut qu'accepter\r\n       le verdict populaire\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:40:10\r\nparce que c'est \u00e7a, la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:14:40:14  10:14:44:17\r\n *Il ne peut qu'accepter ce verdit\r\n      en renon\u00e7ant totalement\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:48:12\r\n          \u00e0 s'opposer\r\n de quelque mani\u00e8re que ce soit\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:53:05\r\n   \u00e0 l'action du gouvernement\r\nsoutenu par la nouvelle majorit\u00e9.\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:57:11\r\n           -La premi\u00e8re cohabitation\r\n                 a \u00e9t\u00e9 passionnante.\r\n\r\n10:14:57:16  10:14:59:18\r\n            C'\u00e9taitterra incognita.\r\n\r\n10:14:59:23  10:15:04:16\r\n       Ca n'avait jamais eu lieu, on\r\nignorait comment partager les r\u00f4les.\r\n\r\n10:15:04:21  10:15:08:16\r\n                   -Le premier\r\n              Conseil des ministres\r\n\r\n10:15:08:21  10:15:12:17\r\n de la cohabitation est glacial,\r\n     Mitterrand est furieux.\r\n\r\n10:15:12:22  10:15:15:02\r\n   Il a le regard de Jupiter,\r\n\r\n10:15:15:07  10:15:17:01\r\n                     foudroyant...\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:20:18\r\n Il \u00e9tait humili\u00e9, il \u00e9tait humili\u00e9.\r\n\r\n10:15:20:23  10:15:24:08\r\n     -F.Mitterrand n'avait aucun ami\r\n                 autour de la table.\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:26:16\r\n    Il n'a serr\u00e9 la main \u00e0 personne.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:29:12\r\nTous \u00e9taient des petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:33:01\r\n          F.Mitterrand\r\n   \u00e9tait tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:09\r\n       C'\u00e9tait un monstre\r\n     d'indiff\u00e9rence, aussi.\r\n\r\n10:15:36:13  10:15:39:08\r\n-Pour lui, cette premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n\r\n10:15:39:12  10:15:42:13\r\n                 de la cohabitation \r\n                 a \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable.\r\n\r\n10:15:42:18  10:15:47:14\r\n    Il a eu le temps de dominer \u00e7a, \r\n    mais il voulait montrer \u00e0 Chirac\r\n\r\n10:15:47:19  10:15:51:00\r\n                     que face \u00e0 lui,\r\n              Chirac n'existait pas.\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:54:05\r\n Il a eu cette volont\u00e9 de l'abattre.\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:59:21\r\n           -Mitterrand, avec talent,\r\n                 fait du judo.\r\n\r\n10:16:00:02  10:16:03:01\r\n             C'\u00e9tait sa phrase No 1.\r\n\r\n10:16:03:06  10:16:05:08\r\n           \"La vie, c'est du judo\":\r\n\r\n10:16:05:12  10:16:08:12\r\n           \u00e0 partir d'une faiblesse,\r\n               faire une force.\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:11:21\r\n           -On \u00e9tait dans un rapport\r\n               de force assez voyou,\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:17:13\r\n en fermant la porte pour que les\r\ncollaborateurs du Premier ministre\r\n\r\n10:16:17:18  10:16:19:16\r\n     ne puissent pas venir.\r\n\r\n10:16:19:21  10:16:21:07\r\n         Avec J.Chirac,\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:24:00\r\n   c'\u00e9tait tr\u00e8s tendu, tr\u00e8s violent.\r\n\r\n10:16:24:05  10:16:29:12\r\n      -Chirac pensait que Mitterrand\r\n             \u00e9tait l\u00e0 pour six mois.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:33:19\r\n{\\an3}           Je me souviens que Chirac\r\n        disait: \"Il va \u00eatre balay\u00e9.\"\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:19\r\n               -J.Chirac n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n               loin du coup d'Etat.\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:38:11\r\n                Certains de ses amis\r\n\r\n10:16:38:15  10:16:42:11\r\n           le poussaient \u00e0 destituer\r\n      le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:46:04\r\n            Et F.Mitterrand pensait \r\n            qu'il y avait un risque.\r\n\r\n10:16:46:09  10:16:50:20\r\n-F.Mitterrand \u00e9crit: \"Le plus dur\r\n   d'entre eux, c'est Chirac.\"\r\n\r\n10:16:51:01  10:16:54:02\r\n  \"Il faut lui casser les reins\r\n          en l'usant.\"\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:56:13\r\n  \"Avant de cohabiter avec moi,\r\n\r\n10:16:56:18  10:17:00:12\r\n    ils auraient mieux fait \r\n    de cohabiter entre eux.\"\r\n\r\n10:17:00:17  10:17:04:02\r\n    L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n       est dans deux ans.\r\n\r\n10:17:04:07  10:17:09:14\r\nLa premi\u00e8re cohabitation ressemblera\r\n\u00e0 une campagne \u00e9lectorale permanente\r\n\r\n10:17:09:19  10:17:11:19\r\n entre le pr\u00e9sident et J.Chirac.\r\n\r\n10:17:12:00  10:17:16:22\r\n  -Pendant la premi\u00e8re cohabitation,\r\n        Chirac vient voir Mitterrand\r\n\r\n10:17:17:03  10:17:21:19\r\n    et lui dit: \"J'envisage de faire\r\n        un remaniement minist\u00e9riel.\"\r\n\r\n10:17:22:00  10:17:25:13\r\n              Et Mitterrand lui dit:\r\n            \"M. le Premier ministre,\r\n\r\n10:17:25:18  10:17:30:15\r\n  j'ai pas de conseil \u00e0 vous donner,\r\n     mais un remaniement minist\u00e9riel\r\n\r\n10:17:30:20  10:17:34:13\r\n       ne marche que quand on change\r\n               le Premier ministre.\"\r\n\r\n10:17:36:01  10:17:38:11\r\n          -Les directives\r\n          qui permettent\r\n\r\n10:17:38:15  10:17:41:11\r\n           \u00e0 la communaut\u00e9\r\n        de continuer d'avancer\r\n\r\n10:17:41:16  10:17:46:01\r\n   dans le sens du march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n       europ\u00e9en que vous savez.\r\n\r\n10:17:46:06  10:17:51:00\r\n-M. le Premier ministre, jugez-vous\r\n aussi que c'est un bon conseil ?\r\n\r\n10:17:51:05  10:17:52:22\r\n               -Le Premier ministre\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:58:00\r\n          est l\u00e0, mais il n'y a pas\r\ndeux conf\u00e9rences de presse \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:01:05\r\n                         -J.Chirac\r\n              a \u00e9norm\u00e9ment souffert.\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:03:11\r\n              Il a fini en lambeaux,\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:07:07\r\n              apr\u00e8s ces deux ann\u00e9es \r\n              aupr\u00e8s de F.Mitterrand\r\n\r\n10:18:07:11  10:18:11:02\r\n                    qui l'humiliait,\r\n         qui sans arr\u00eat lui mentait.\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:14:19\r\n          -F.Mitterrand,\r\nqui avait dit \u00e0 V.Giscard d'Estaing\r\n\r\n10:18:15:00  10:18:18:09\r\n   \"vous avec commis l'erreur\r\n     de vous repr\u00e9senter\",\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:20:16\r\n   pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n10:18:20:21  10:18:23:04\r\n    -Autour de lui, rares quand m\u00eame\r\n\r\n10:18:23:09  10:18:26:18\r\n                     ont \u00e9t\u00e9 ceux\r\n qui l'ont dissuad\u00e9 de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:18:26:23  10:18:31:16\r\nD'abord parce qu'il y avait une cour\r\n      et que tout le monde se p\u00e2mait\r\n\r\n10:18:31:21  10:18:35:17\r\n               en disant: \"Vous seul\r\n      pouvez repr\u00e9senter la gauche.\"\r\n\r\n10:18:35:22  10:18:37:19\r\n            -Je lui ai dit d\u00e8s 1987:\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:41:19\r\n    \"Ne vous repr\u00e9sentez pas\r\n car vous n'avez pas de projet.\"\r\n\r\n10:18:42:00  10:18:45:19\r\n            Il m'a dit:\r\n\"Oui, j'h\u00e9site, je ne suis pas s\u00fbr.\"\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:47:16\r\n               -Lui-m\u00eame consid\u00e9rait\r\n\r\n10:18:47:21  10:18:52:08\r\n  que personne d'autre mieux que lui\r\n       ne pouvait diriger la France.\r\n\r\n10:18:52:12  10:18:56:08\r\n-La derni\u00e8re fois o\u00f9 je l'ai vu,\r\n     seul, c'\u00e9tait en 1988.\r\n\r\n10:18:56:12  10:18:58:16\r\n  Il h\u00e9sitait \u00e0 se repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:18:58:21  10:19:02:03\r\n          Il m'a dit:\r\n \"Tous les hommes de ma famille\r\n\r\n10:19:02:08  10:19:03:18\r\n               sont morts \u00e0 80 ans.\"\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:05:04\r\n                      Je lui ai dit:\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:07:20\r\n                 \"Tant qu'\u00e0 mourir, \r\n                 mourez \u00e0 l'Elys\u00e9e.\"\r\n\r\n10:19:08:01  10:19:10:21\r\n-Mon d\u00e9sir n'est pas d'\u00eatre candidat.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:13:00\r\n             N'attendez rien de moi.\r\n\r\n10:19:13:05  10:19:17:15\r\n  J'en suis navr\u00e9 car \u00e7a me plairait\r\n      de vous faire des confidences.\r\n\r\n10:19:17:20  10:19:21:03\r\n                    Mais je sais pas\r\n     quelles confidences vous faire.\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:25:04\r\n{\\an3}       Mon d\u00e9sir n'est pas de rester\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:19:25:09  10:19:27:06\r\n        -Je prends un pari.\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:29:14\r\n            -Dites-moi.\r\n-Vous serez candidat.\r\n\r\n10:19:29:19  10:19:31:04\r\n    -Prenez vos risques.\r\n\r\n10:19:31:09  10:19:35:09\r\n          -Puis s'est impos\u00e9e l'id\u00e9e\r\n             que si c'\u00e9tait pas lui,\r\n\r\n10:19:35:13  10:19:38:18\r\n                     qui que ce soit\r\n         e\u00fbt \u00e9t\u00e9 battu par J.Chirac.\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:40:23\r\n           -Les m\u00e9decins lui disent:\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:46:00\r\n      \"Attention, on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir\r\npendant un premier mandat, sept ans.\"\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:14\r\n    \"Mais les sept ann\u00e9es suivantes,\r\n\r\n10:19:48:19  10:19:52:18\r\n             nous ne sommes pas s\u00fbrs\r\n     de pouvoir contenir le cancer.\"\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:56:09\r\n                    Mais lui est s\u00fbr\r\n    que ce sera son meilleur rem\u00e8de.\r\n\r\n10:19:56:13  10:19:58:18\r\n      -Etes-vous \u00e0 nouveau candidat\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:01:13\r\n                    \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n                 de la R\u00e9publique ?\r\n\r\n10:20:01:18  10:20:02:23\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:20:03:04  10:20:05:11\r\n     -Vous avez m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi ?\r\n\r\n10:20:05:16  10:20:07:09\r\n      -Je le crois.\r\n\r\n10:20:07:13  10:20:10:00\r\n-Pour lui, comptait le fait de gagner\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:12:18\r\n       cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n                        de 1988,\r\n\r\n10:20:12:23  10:20:15:08\r\n                       de montrer\r\n           qu'il \u00e9tait le plus fort.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:19:00\r\n         -Ce soir, je ne suis pas\r\n           le Premier ministre.\r\n\r\n10:20:19:05  10:20:22:22\r\n            Et vous n'\u00eates pas\r\n      le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:20:23:03  10:20:25:23\r\nNous sommes deux candidats \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:30:19\r\n   et qui se soumettent au jugement \r\n   des Fran\u00e7ais, le seul qui compte.\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:34:21\r\n         Vous me permettrez donc\r\n      de vous appeler M. Mitterrand.\r\n\r\n10:20:35:02  10:20:38:02\r\n        -Vous avez raison,\r\n      M. le Premier ministre.\r\n\r\n10:20:38:07  10:20:41:05\r\n-Comme plus de 38 mios d'\u00e9lecteurs,\r\n\r\n10:20:41:10  10:20:44:07\r\n          F.Mitterrand\r\n       et J.Chirac votent.\r\n\r\n10:20:44:11  10:20:46:18\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:20:46:23  10:20:51:23\r\n     -Voil\u00e0 donc l'image de ce\r\nnouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:20:52:04  10:20:54:16\r\n    F.Mitterrand a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n10:20:54:21  10:20:57:14\r\n      avec 53,9 % des voix.\r\n\r\n10:20:57:19  10:21:00:12\r\n          -F.Mitterrand\r\n     dira apr\u00e8s sa victoire:\r\n\r\n10:21:00:17  10:21:03:01\r\n\"La meilleure partie de moi-m\u00eame\r\n\r\n10:21:03:06  10:21:06:04\r\n         me conseillait\r\n   de ne pas me repr\u00e9senter.\"\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:09:00\r\n       \"Mais c'est l'autre\r\n        qui l'a emport\u00e9.\"\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:13:03\r\n     -Le second mandat est un mandat\r\n            de trop, un mandat rat\u00e9,\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:17:09\r\n          un mandat de l'enfermement\r\n        et de la d\u00e9rive monarchique.\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:20:08\r\n                  -Il y a forc\u00e9ment,\r\n                   avec un pouvoir\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:23:05\r\n                      qui est\r\n           \u00e0 ce point dans sa bulle,\r\n\r\n10:21:23:10  10:21:27:08\r\n               un ph\u00e9nom\u00e8ne de cour,\r\n      de d\u00e9connection de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:29:15\r\n              -Y avait pas une cour,\r\n\r\n10:21:29:20  10:21:31:18\r\n        mais des cours, des cercles,\r\n\r\n10:21:31:23  10:21:33:13\r\n               des rites, des codes.\r\n\r\n10:21:37:21  10:21:41:09\r\n          F.Mitterrand\r\n-Les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:45:00\r\n   vivent trop comme vivaient\r\n    les monarques bourgeois\r\n\r\n10:21:45:05  10:21:47:16\r\n de la moiti\u00e9 du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:50:11\r\nIl faudrait cesser cette disparit\u00e9\r\n\r\n10:21:50:16  10:21:53:14\r\n       entre les exigences\r\n        de la vie moderne\r\n\r\n10:21:53:19  10:21:58:17\r\n  et ces personnages confin\u00e9s\r\nderri\u00e8re des protocoles d\u00e9suets.\r\n\r\n10:21:58:22  10:22:02:05\r\n-Le second septennat, c'est l'argent.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:06:19\r\n  Des gens qui \u00e9taient proches\r\nde F.Mitterrand ont \u00e9t\u00e9 en mesure\r\n\r\n10:22:07:00  10:22:10:22\r\n   de se rembourser des appuis\r\n    qu'ils avaient pu donner.\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:13:22\r\n        Ca cr\u00e9e de la courtisanerie,\r\n                   de la corruption.\r\n\r\n10:22:14:03  10:22:17:07\r\n{\\an3}            -Mitterrand n'a pas fait\r\n                du bien \u00e0 la morale.\r\n\r\n10:22:17:11  10:22:20:04\r\nSon cynisme, le fait qu'autour de lui\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:24:03\r\n              il y ait eu des hommes\r\n       controvers\u00e9s comme B.Tapie...\r\n\r\n10:22:24:08  10:22:27:18\r\n                -Quel est le symbole\r\n         de la promotion de B.Tapie,\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:31:20\r\n   qui n'\u00e9tait pas de gauche,\r\n qui pr\u00f4nait l'enrichissement ?\r\n\r\n10:22:32:01  10:22:33:11\r\n        C'\u00e9tait l'argent.\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:06\r\n               -Tapie, c'est le go\u00fbt\r\n                       de Mitterrand\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:39:05\r\n                   pour la canaille:\r\n                le voleur avec brio.\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:52:11\r\n  -F.Mitterrand nomme M.Rocard \r\n  au poste de Premier ministre.\r\n\r\n10:22:52:16  10:22:57:11\r\nIl avait confi\u00e9 \u00e0 des journalistes:\r\n  \"Rocard n'a pas les capacit\u00e9s,\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:01:11\r\n   mais puisque les Fran\u00e7ais \r\n   le veulent, ils l'auront.\"\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:05:02\r\n   \"Pour me succ\u00e9der, je vois,\r\n    par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence,\r\n\r\n10:23:05:07  10:23:06:15\r\n       J.Delors, R.Barre,\r\n\r\n10:23:06:20  10:23:10:02\r\n       Giscard d'Estaing, \r\n      mon chien, M.Rocard.\"\r\n\r\n10:23:10:07  10:23:11:21\r\n                 -Il n'avait pas...\r\n\r\n10:23:12:02  10:23:14:11\r\n                   Je prendrai\r\n             un terme mitterrandien.\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:17:08\r\n          Une app\u00e9tence particuli\u00e8re\r\n                    pour Rocard.\r\n\r\n10:23:17:12  10:23:21:16\r\n        Je ne suis pas s\u00fbr\r\nqu'il lui ait facilit\u00e9 le travail.\r\n\r\n10:23:21:21  10:23:24:12\r\n Il \u00e9tait trop dur avec Rocard.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:27:01\r\n                       -L'id\u00e9e\r\n                 \u00e9tait de le prendre\r\n\r\n10:23:27:06  10:23:29:23\r\n                    pour enterrer\r\n                 la hache de guerre.\r\n\r\n10:23:30:04  10:23:32:17\r\n         Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:35:20\r\n                   -Il l'a nomm\u00e9\r\n        avec l'id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:39:04\r\n           qu'il se casse la figure,\r\n                    c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:23:39:09  10:23:43:17\r\n           D'ailleurs, il lui a men\u00e9\r\n       une vie absolument infernale.\r\n\r\n10:23:43:22  10:23:46:06\r\n     -Rocard, c'est un choix oblig\u00e9.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:50:10\r\n           Une fois qu'il a ce choix\r\n      dans les pattes, il joue avec.\r\n\r\n10:23:50:14  10:23:52:03\r\n                Il le fait souffrir.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:55:06\r\n              -Le m\u00e9pris pour Rocard\r\n                         est absolu.\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:58:14\r\n                  Lorsqu'il le nomme\r\n                  Premier ministre,\r\n\r\n10:23:58:19  10:24:03:09\r\n          il dit \u00e0 tous ses proches:\r\n\"Dans 15 jours, on verra \u00e0 travers.\"\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:16:14\r\n...\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:21:14\r\n-Dans l'Hexagone, F.Mitterrand ne \r\nse passionne plus pour grand-chose\r\n\r\n10:24:21:19  10:24:25:19\r\n et laisse son Premier ministre\r\n   dans les tracas nationaux.\r\n\r\n10:24:26:00  10:24:29:14\r\n    Il voyage pour renforcer\r\n    sa stature \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:24:29:19  10:24:31:07\r\n       Il est omnipr\u00e9sent\r\n\r\n10:24:31:11  10:24:33:15\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n10:24:33:20  10:24:36:12\r\n        La fin de l'URSS \r\n       et la r\u00e9unification\r\n\r\n10:24:36:17  10:24:39:00\r\n  de l'Allemagne l'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:24:39:05  10:24:41:17\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:24:41:22  10:24:56:10\r\n...\r\n\r\n10:24:56:14  10:24:59:19\r\n              -Tous les chefs d'Etat\r\n                 et de gouvernement,\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:02:02\r\n                         au moment\r\n                 de la chute du Mur,\r\n\r\n10:25:02:07  10:25:03:16\r\n         sont paniqu\u00e9s.\r\n\r\n10:25:03:21  10:25:07:07\r\n         Tous cherchent\r\n\u00e0 freiner le cours de l'histoire.\r\n\r\n10:25:07:11  10:25:10:10\r\n     De mani\u00e8re surprenante,\r\n        aucun chef d'Etat\r\n\r\n10:25:10:14  10:25:13:14\r\n                      n'a anticip\u00e9\r\n          que le Mur s'effondrerait.\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:15:23\r\n                      -Bush a dit\r\n                     \u00e0 F.Mitterrand\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:19:04\r\n        en d\u00e9cembre 1989\r\n    qu'il y aurait peut-\u00eatre\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:22:09\r\n        une r\u00e9unification\r\n     dans cinq ou vingt ans.\r\n\r\n10:25:22:13  10:25:26:19\r\n -Quand le Mur tombe, il ne comprend\r\n             pas que c'est d\u00e9finitif\r\n\r\n10:25:27:00  10:25:29:18\r\n                et que tout ce monde\r\n                de la guerre froide\r\n\r\n10:25:29:23  10:25:34:11\r\n        qui a accompagn\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n  politique est bel et bien termin\u00e9.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:38:18\r\n          -Il n'a pas su accompagner\r\n    ce grand basculement historique.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:42:01\r\n          Au moment de l'\u00e9croulement\r\n                   du mur de Berlin,\r\n\r\n10:25:42:06  10:25:44:19\r\n                       il n'a pas eu\r\n           les mots qu'on attendait.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:47:06\r\n     -Ca regarde l'Allemagne.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:50:21\r\nJe n'entends pas dicter \u00e0 l'Allemagne\r\n\r\n10:25:51:02  10:25:53:14\r\n   ce que sera son statut futur\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:57:21\r\n       et de quelle mani\u00e8re\r\n  elle d\u00e9terminera ses alliances.\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:00:11\r\n                    -On l'a vu aussi\r\n                 quand s'est pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n10:26:00:16  10:26:03:08\r\n                      la perspective\r\n          d'un \u00e9clatement de l'URSS.\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:05:17\r\n   Mitterrand le redoutait beaucoup.\r\n\r\n10:26:05:22  10:26:11:11\r\n -J'ai vu le pr\u00e9sident des USA jeter\r\nses dossiers \u00e0 la t\u00eate de Mitterrand.\r\n\r\n10:26:11:15  10:26:14:17\r\n                   -Tout le monde\r\n           pensait que le communisme\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:18:15\r\n               ne s'effondrerait pas\r\n          avant vingt ou trente ans,\r\n\r\n10:26:18:20  10:26:22:05\r\n          qu'il y aurait des crises,\r\n                   des coups d'Etat,\r\n\r\n10:26:22:10  10:26:27:20\r\n    mais pas que ce truc gigantesque\r\n allait imploser comme il a implos\u00e9.\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:30:11\r\n                       -Mitterrand\r\n                       a vieilli.\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:32:11\r\n                    Il perd la main\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:34:17\r\n          sur le plan international.\r\n\r\n10:26:34:22  10:26:37:12\r\n  -Cet homme si passionn\u00e9 d'histoire\r\n\r\n10:26:37:17  10:26:40:20\r\n                   va pas comprendre\r\n            que l'histoire a chang\u00e9.\r\n\r\n10:26:41:01  10:26:44:04\r\n             -Y a pas le visionnaire\r\n                   chez Mitterrand.\r\n\r\n10:26:44:09  10:26:48:14\r\n            Il a jamais rien compris\r\n  \u00e0 ce qui se passait dans le monde.\r\n\r\n10:26:51:19  10:26:54:10\r\nFinalement, celui qui aurait pu \u00eatre\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:58:11\r\nle grand homme de cette p\u00e9riode,\r\n      c'est Michel Rocard.\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:02:08\r\n         -Rocard est bon,\r\nRocard r\u00e9forme et redresse le pays,\r\n\r\n10:27:02:12  10:27:05:18\r\n           ce que Mitterrand a rat\u00e9:\r\n               donc il faut le tuer.\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:08:16\r\n                    -Les deux hommes\r\n                s'entendaient si mal\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:11:01\r\n                    que la rupture \r\n                    \u00e9tait \u00e9vidente.\r\n\r\n10:27:11:06  10:27:14:17\r\n{\\an3}          -Y a une volont\u00e9 d'\u00e9craser\r\n                celui qui, pourtant,\r\n\r\n10:27:14:22  10:27:18:03\r\n                   rivalise avec lui\r\n             en termes de popularit\u00e9\r\n\r\n10:27:18:08  10:27:21:08\r\n                    et qui aurait pu\r\n            \u00eatre dangereux pour lui.\r\n\r\n10:27:21:12  10:27:25:09\r\n            Il l'a toujours maintenu\r\n            soigneusement \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:27:25:13  10:27:30:07\r\n -F.Mitterrand exige de M.Rocard\r\n qu'il lui remette sa d\u00e9mission.\r\n\r\n10:27:31:11  10:27:36:16\r\n         -Lorsque M.Rocard est parti\r\n    trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9,\r\n\r\n10:27:36:21  10:27:41:13\r\n               c'est-\u00e0-dire en 1991,\r\nla succession des premiers ministres\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:44:18\r\n  a \u00e9t\u00e9 catastrophique par la suite.\r\n\r\n10:27:44:23  10:27:47:10\r\n-E.Cresson devient Premier ministre.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:52:00\r\nF.Mitterrand dira: \"Je lui ai dit\r\nqu'elle devait \u00eatre impopulaire:\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:55:13\r\n        je ne pensais pas\r\n qu'elle r\u00e9ussirait aussi bien.\"\r\n\r\n10:27:55:18  10:27:59:13\r\n          -Ce n'\u00e9tait pas une erreur\r\n                de nommer E.Cresson.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:03:21\r\n              A l'\u00e9poque, Mitterrand\r\n            veut changer les choses.\r\n\r\n10:28:04:02  10:28:06:09\r\nNommer une femme, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:28:06:13  10:28:08:15\r\n    L\u00e0 o\u00f9 il fait une erreur,\r\n\r\n10:28:08:20  10:28:13:07\r\n    c'est qu'il nomme une femme\r\nqui n'a pas de soutien au Parlement.\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:14:23\r\n        -Il a sous-estim\u00e9\r\n\r\n10:28:15:04  10:28:18:11\r\n                      la difficult\u00e9\r\n                     qu'Edith aurait\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:21:06\r\n                     avec l'appareil\r\n                        du parti.\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:23:12\r\n               Elle \u00e9tait hors code.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:23\r\n     -Les propos maladroits\r\nd'Edith Cresson sur les Anglais,\r\n\r\n10:28:28:04  10:28:32:12\r\ntous homosexuels, sur les Japonais,\r\n       un peuple de fourmis,\r\n\r\n10:28:32:17  10:28:37:02\r\n  vont effriter sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \r\n  et l'obliger \u00e0 c\u00e9der sa place\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:38:18\r\n       \u00e0 Pierre B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:28:38:23  10:28:42:03\r\n   Le nouveau Premier ministre\r\n       se veut exemplaire\r\n\r\n10:28:42:08  10:28:44:15\r\n et prend la t\u00eate d'une croisade\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:48:19\r\n     contre la corruption et\r\nles scandales politico-financiers.\r\n\r\n10:28:49:00  10:28:51:07\r\n Il d\u00e9clare: \"Des hommes publics\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:55:22\r\nse sont enrichis de mani\u00e8re ill\u00e9gale\r\n     et doivent \u00eatre ch\u00e2ti\u00e9s.\"\r\n\r\n10:28:56:03  10:28:59:20\r\n      Il cite F.Mitterrand\r\n    qui stigmatisait l'argent\r\n\r\n10:29:00:01  10:29:04:03\r\n     \"qui corrompt et pourrit\r\njusqu'\u00e0 la conscience des hommes.\"\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:08:12\r\n Mais la presse r\u00e9v\u00e8le un pr\u00eat \r\nsans int\u00e9r\u00eat et jamais rembours\u00e9\r\n\r\n10:29:08:17  10:29:11:20\r\n      accord\u00e9 \u00e0 P.B\u00e9r\u00e9govoy\r\n     par un ami du pr\u00e9sident\r\n\r\n10:29:12:01  10:29:16:10\r\n  \u00e0 la r\u00e9putations sulfureuse,\r\n    R-P.Pelat: cela aggrave\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:18:10\r\n     le rejet de la gauche.\r\n\r\n10:29:18:14  10:29:20:01\r\n       Le Premier ministre\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:23:02\r\n        est politiquement\r\n     min\u00e9 par cette affaire.\r\n\r\n10:29:23:07  10:29:26:16\r\n              -Il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9truit\r\n          par cette histoire de pr\u00eat\r\n\r\n10:29:26:21  10:29:29:14\r\n  parce que \u00e7a touchait son honneur,\r\n\r\n10:29:29:19  10:29:34:15\r\n       son rapport d'homme de gauche\r\n    au monde ouvrier, \u00e0 sa jeunesse.\r\n\r\n10:29:34:20  10:29:37:11\r\n                     -Il \u00e9tait\r\n               compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:41:13\r\n            Il \u00e9tait dans la spirale\r\n       descendante de la d\u00e9solation.\r\n\r\n10:29:41:18  10:29:43:17\r\n      Il \u00e9tait catastroph\u00e9.\r\n\r\n10:29:43:22  10:29:48:01\r\n     Je me souviens de deux\r\nou trois conseils des ministres.\r\n\r\n10:29:48:06  10:29:52:23\r\n  J'\u00e9tais assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\r\ntoujours, comme ministre d'Etat.\r\n\r\n10:29:53:04  10:29:55:10\r\n Il ne suivait rien du conseil.\r\n\r\n10:29:55:14  10:30:00:07\r\nIl me disait: \"Toi qui es avocat,\r\n      tu connais les juges,\r\n\r\n10:30:00:11  10:30:03:11\r\n{\\an3}                comment expliques-tu\r\n            qu'un juge puisse donner\r\n\r\n10:30:03:16  10:30:06:09\r\n               les pi\u00e8ces du dossier\r\n               \u00e0 des journalistes ?\"\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:01\r\n                        -On a \u00e9t\u00e9\r\n                        plusieurs\r\n\r\n10:30:09:06  10:30:12:18\r\n                          \u00e0 qui\r\n                  Mitterrand disait:\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:18:05\r\n              \"Il faut que B\u00e9r\u00e9govoy\r\n   sorte de l\u00e0 et pense \u00e0 l'avenir.\"\r\n\r\n10:30:18:10  10:30:21:18\r\n{\\an3}                    \"Je n'arrive pas\r\n     \u00e0 lui faire penser \u00e0 l'avenir.\"\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:24:21\r\n                      -Je faisais\r\n               mon service militaire\r\n\r\n10:30:25:02  10:30:28:06\r\n                       \u00e0 Matignon,\r\n               au service de presse.\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:31:05\r\nPlusieurs fois par jour, je rentrais\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:35:11\r\n  dans le bureau de B\u00e9r\u00e9govoy \r\n et je voyais un homme accabl\u00e9.\r\n\r\n10:30:35:15  10:30:37:15\r\n   Il faisait des conf\u00e9rences\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:41:14\r\n       de presse, mais tellement peu\r\n            de journalistes venaient\r\n\r\n10:30:41:19  10:30:45:04\r\n                 qu'on demandait\r\n   aux petits militaires du service\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:48:07\r\n                    de venir jouer\r\n         les stagiaires de journaux.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:50:22\r\n                      -Les \u00e9lus,\r\n                  quand ils allaient\r\n\r\n10:30:51:03  10:30:55:12\r\n          dans leur circonscription,\r\n              \u00e9taient siffl\u00e9s, hu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:55:17  10:30:59:18\r\n Toute la gauche se rend compte\r\n  que la catastrophe approche\r\n\r\n10:30:59:23  10:31:03:11\r\n       et que l'\u00e9lectorat\r\nva ramener la droite au pouvoir.\r\n\r\n10:31:03:16  10:31:06:04\r\n-La situation du Premier ministre\r\n\r\n10:31:06:09  10:31:09:17\r\n        \u00e9tait mauvaise,\r\n  elle est devenue d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:11:08\r\n         Les socialistes\r\n\r\n10:31:11:12  10:31:16:09\r\nsont balay\u00e9s, litt\u00e9ralement jet\u00e9s \r\ndehors aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:18:07\r\n      A l'Elys\u00e9e, se tient\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:21:01\r\nle dernier Conseil des ministres.\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:24:06\r\n      -C'\u00e9tait un conseil \r\n      des ministres banal.\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:28:06\r\n       Et puis \u00e0 la fin,\r\n  Mitterrand a pris la parole.\r\n\r\n10:31:28:11  10:31:29:23\r\n             \"Ne soyez pas tristes.\"\r\n\r\n10:31:30:04  10:31:32:05\r\n       \"Vous reviendrez au pouvoir.\"\r\n\r\n10:31:32:10  10:31:35:22\r\n       \"Je n'y serai peut-\u00eatre plus,\r\n              mais vous reviendrez.\"\r\n\r\n10:31:36:03  10:31:39:11\r\n     -Une \u00e9poque s'achevait:\r\n   la fin de l'\u00e8re Mitterrand.\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:42:03\r\n C'\u00e9tait triste, on \u00e9tait en larmes.\r\n\r\n10:31:42:08  10:31:46:11\r\n              -J'avais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi\r\n    le ministre des Finances actuel.\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:48:01\r\n                    Il pleurait.\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:50:18\r\n{\\an3} J'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, il pleurait.\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:54:05\r\nApr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s le saluer.\r\n\r\n10:31:54:10  10:31:58:07\r\n \"Demain vous ne serez plus l\u00e0,\r\n   mais je penserai \u00e0 vous.\"\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:01:18\r\nS.Royal, en sortant, s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:01:23  10:32:06:14\r\n Elle est tomb\u00e9e dans ses bras, \r\n elle pleurait \u00e0 chaudes larmes.\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:09:21\r\n        -Il m'a transmis\r\n     un message de courage.\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:13:04\r\n                   \"Votre g\u00e9n\u00e9ration\r\n                doit rester debout.\"\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:16:13\r\n                \"Le combat politique\r\n                        reste rude.\"\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:19:03\r\n          Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s malade.\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:23:00\r\n                    C'\u00e9tait un homme\r\n          d\u00e9j\u00e0 malade qui, pourtant,\r\n\r\n10:32:23:05  10:32:29:02\r\nd\u00e9gageait une force charismatique en\r\nvoulant nous transmettre ce flambeau\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:33:10\r\n                   et en nous disant\r\n   de continuer le combat politique.\r\n\r\n10:32:33:14  10:32:36:17\r\n                    C'\u00e9tait \u00e9mouvant\r\n            et extr\u00eamement poignant.\r\n\r\n10:32:40:13  10:32:43:02\r\n-Apr\u00e8s moins d'un an \u00e0 Matignon,\r\n\r\n10:32:43:07  10:32:46:23\r\n        P.B\u00e9r\u00e9govoy quitte\r\nses fonctions de Premier ministre.\r\n\r\n10:32:47:04  10:32:51:11\r\nAu vibrant hommage de F.Mitterrand\r\n  \u00e0 la politique qu'il a men\u00e9e,\r\n\r\n10:32:51:15  10:32:54:20\r\n  il r\u00e9pond: \"Ce que j'ai fait\r\n      est impardonnable.\"\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:57:06\r\n        -P.B\u00e9r\u00e9govoy a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:22\r\n                   apr\u00e8s la d\u00e9faite \r\n                   des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n10:33:01:03  10:33:05:17\r\n              Contrairement \u00e0 ce qui\r\n           a \u00e9t\u00e9 dit, il \u00e9tait seul.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:08:00\r\n           -Il a pris tout sur lui.\r\n\r\n10:33:08:05  10:33:12:04\r\n              Il a eu une d\u00e9pression\r\n                 au sens physique.\r\n\r\n10:33:12:09  10:33:13:21\r\n                  Euh, m\u00e9dical.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:18:10\r\n              Et, je me rappelle,\r\n   on \u00e9tait \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale,\r\n\r\n10:33:18:14  10:33:20:21\r\n           \u00e0 ce moment-l\u00e0, ensemble.\r\n\r\n10:33:21:02  10:33:26:01\r\nIl me disait: \"Tout est de ma faute,\r\n          je n'ai plus rien \u00e0 faire,\r\n\r\n10:33:26:06  10:33:30:08\r\n  regarde mon carnet de rendez-vous,\r\n              je n'ai plus rien.\"\r\n\r\n10:33:30:12  10:33:33:11\r\n               \"En plus j'ai eu\r\n             des sc\u00e8nes p\u00e9nibles.\"\r\n\r\n10:33:33:15  10:33:37:22\r\n  Alors qu'il \u00e9tait Premier ministre\r\n          quelques jours auparavant,\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:41:07\r\n                     il allait\r\n       dans des r\u00e9unions socialistes\r\n\r\n10:33:41:11  10:33:46:13\r\n       et les hi\u00e9rarques socialistes\r\nle consid\u00e9raient comme peu de chose.\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:51:04\r\n          On a essay\u00e9 de l'entourer,\r\n peut-\u00eatre pas assez, et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:51:09  10:33:53:11\r\n          Il s'est tu\u00e9.\r\n\r\n10:33:53:16  10:33:56:18\r\n          -C'est tomb\u00e9\r\n   comme un coup de tonnerre.\r\n\r\n10:33:56:23  10:33:59:12\r\n M\u00eame si on avait des craintes,\r\n\r\n10:33:59:17  10:34:02:09\r\n                je ne pensais pas\r\n              qu'il se suiciderait.\r\n\r\n10:34:02:13  10:34:06:09\r\n                   -Mitterrand\r\n      s'est peut-\u00eatre reproch\u00e9 aussi\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:09:23\r\n                  de pas avoir\r\n          assez communiqu\u00e9 avec lui,\r\n\r\n10:34:10:04  10:34:13:14\r\n                de pas avoir \u00e9t\u00e9\r\n            assez attentif avec lui.\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:16:21\r\n{\\an3}   -Est-ce qu'il se l'est reproch\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:17:02  10:34:18:20\r\n                   C'est possible.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:21:06\r\n         Mais l\u00e0 encore, avec une...\r\n\r\n10:34:21:11  10:34:27:04\r\n       En faisant preuve d'un aplomb\r\n  et d'une mauvaise foi incroyables.\r\n\r\n10:34:27:09  10:34:30:17\r\n                  On s'est demand\u00e9\r\n           ce qu'il avait voulu dire\r\n\r\n10:34:30:22  10:34:33:11\r\n    quand il a stigmatis\u00e9 les chiens\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:37:20\r\n        dans son discours de Nevers,\r\n        aux obs\u00e8ques de P.B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:34:38:01  10:34:40:05\r\n       -Il avait les larmes aux yeux.\r\n\r\n10:34:40:10  10:34:43:18\r\n          Il se retenait de pleurer,\r\n             mais sa voix tremblait.\r\n\r\n10:34:43:23  10:34:47:03\r\n      -Toutes les explications\r\n              du monde\r\n\r\n10:34:47:08  10:34:51:01\r\n          ne justifieront pas\r\n     qu'on ait pu livrer aux chiens\r\n\r\n10:34:51:06  10:34:54:14\r\n     l'honneur d'un homme,\r\n     et finalement sa vie,\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:58:09\r\n  au prix d'un double manquement\r\n        de ses accusateurs\r\n\r\n10:34:58:13  10:35:01:20\r\n      aux lois fondamentales\r\n       de notre R\u00e9publique.\r\n\r\n10:35:02:01  10:35:07:08\r\nCelles qui prot\u00e8gent la dignit\u00e9\r\net la libert\u00e9 de chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:35:07:12  10:35:08:18\r\n                   -Quand il a dit\r\n\r\n10:35:08:23  10:35:12:14\r\n        \"un homme livr\u00e9 aux chiens\",\r\n                     c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:15:01\r\n       C'\u00e9tait comme du Shakespeare.\r\n\r\n10:35:15:06  10:35:17:03\r\n           -Le suicide de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n\r\n10:35:17:08  10:35:21:04\r\n           c'est plus une d\u00e9pression\r\n           apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e9lectoral\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:24:23\r\n                   qu'une d\u00e9pression\r\n       apr\u00e8s une campagne de presse.\r\n\r\n10:35:25:04  10:35:26:10\r\n                   -Dans la phrase,\r\n\r\n10:35:26:14  10:35:29:00\r\n                      \"ils\", ce sont\r\n                   les journalistes.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:31:19\r\n                      \"Ils ont livr\u00e9\r\n              l'honneur de B\u00e9r\u00e9govoy\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:33:10\r\n          aux chiens\":\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:36:12\r\naux Fran\u00e7ais avides de scandales.\r\n\r\n10:35:36:17  10:35:38:03\r\n                   Mais c'est faux.\r\n\r\n10:35:38:08  10:35:42:11\r\n          Qui a sacrifi\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy ?\r\n                   C'est Mitterrand.\r\n\r\n10:35:42:15  10:35:47:23\r\n           -Il d\u00e9vie les accusations\r\n  parce que le suicide de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n\r\n10:35:48:04  10:35:52:06\r\n                     c'est la marque\r\n      des d\u00e9sillusions de la gauche,\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:57:01\r\n                bien plus que celles\r\n   d'un homme attaqu\u00e9 par la presse.\r\n\r\n10:35:57:06  10:36:01:23\r\n-C'est la machine politique qui broie\r\n      les hommes qui a tu\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:36:02:04  10:36:04:12\r\n  Et c'est la cruaut\u00e9 de Mitterrand,\r\n\r\n10:36:04:17  10:36:07:14\r\n            cruaut\u00e9 qui lui a permis\r\n                  de faire carri\u00e8re.\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:11:03\r\n                 -Nous sommes all\u00e9s\r\n        nous promener tous les deux.\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:12:17\r\n                   Il m'a parl\u00e9\r\n\r\n10:36:12:22  10:36:16:17\r\n    de la mort de B\u00e9r\u00e9govoy,\r\n  de la duret\u00e9 de la politique.\r\n\r\n10:36:16:22  10:36:19:14\r\n Mais en fait, il parlait de lui\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:23:11\r\n                 et de sa mort,\r\n c'est de la sienne dont il parlait.\r\n\r\n10:36:23:16  10:36:25:05\r\n                Et je le savais.\r\n\r\n10:36:25:10  10:36:27:18\r\n      Et il savait que je le savais.\r\n\r\n10:36:27:23  10:36:30:10\r\n-On a beaucoup brod\u00e9 sur le suicide,\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:33:10\r\n                    on a m\u00eame cru\r\n         que c'\u00e9tait pas un suicide,\r\n\r\n10:36:33:14  10:36:35:06\r\n       mais une ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:39:08\r\nJe lui ai dit: \"Les gens de droite\r\n        racontent partout\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:42:18\r\n                que vous avez fait\r\n              assassiner B\u00e9r\u00e9govoy.\"\r\n\r\n10:36:42:23  10:36:45:13\r\n    Mitterrand me regarde et me dit:\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:48:15\r\n                \"C'est pas par lui\r\n               que je commencerais.\"\r\n\r\n10:36:48:20  10:36:51:06\r\n        -Mitterrand a tu\u00e9 B\u00e9r\u00e9govoy.\r\n\r\n10:36:51:11  10:36:55:07\r\n         Pas au sens l\u00e9gal du terme,\r\n               c'est pas un meurtre.\r\n\r\n10:36:55:11  10:36:57:11\r\n  La politique, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:37:01:15  10:37:04:09\r\n   -Aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n          de mars 1993,\r\n\r\n10:37:04:13  10:37:08:15\r\n       le parti socialiste\r\nconna\u00eet une d\u00e9faite sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\r\n10:37:08:20  10:37:11:15\r\net perd la moiti\u00e9 de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n10:37:11:20  10:37:16:05\r\n    Son groupe parlementaire\r\n    est r\u00e9duit \u00e0 56 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:37:16:10  10:37:19:09\r\nLa nouvelle majorit\u00e9 peut compter\r\n\r\n10:37:19:13  10:37:24:03\r\n  sur le nombre impressionnant\r\nde 484 \u00e9lus sur un total de 577.\r\n\r\n10:37:24:08  10:37:29:05\r\nLa d\u00e9b\u00e2cle du PS impose une seconde\r\n   cohabitation \u00e0 F.Mitterrand.\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:32:22\r\n      Il nomme E.Balladur\r\n   \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n10:37:33:03  10:37:37:05\r\n      F.Mitterrand rappelle\r\nque, r\u00e9\u00e9lu pour sept ans en 1988,\r\n\r\n10:37:37:10  10:37:40:20\r\n          il accomplira\r\nla totalit\u00e9 de son second mandat.\r\n\r\n10:37:41:01  10:37:43:18\r\nCompar\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re cohabitation,\r\n\r\n10:37:43:23  10:37:47:08\r\n           la deuxi\u00e8me\r\nsera qualifi\u00e9e de \"consensuelle\".\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:49:08\r\n  Une cohabitation de velours.\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:52:18\r\n      M\u00eame si, \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n  l'ambiance est cr\u00e9pusculaire,\r\n\r\n10:37:52:23  10:37:55:19\r\n         les deux hommes\r\n   vont cohabiter sans accroc.\r\n\r\n10:37:56:00  10:37:58:16\r\n          Les flashes\r\n   des photographes cr\u00e9pitent\r\n\r\n10:37:58:21  10:38:00:20\r\n       -E.Balladur avait eu \u00e0 g\u00e9rer,\r\n\r\n10:38:01:01  10:38:05:18\r\n   quand il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde l'Elys\u00e9e, la maladie de Pompidou.\r\n\r\n10:38:05:23  10:38:10:14\r\n   Il vivait le m\u00eame probl\u00e8me,\r\nsauf qu'il \u00e9tait Premier ministre.\r\n\r\n10:38:10:19  10:38:14:04\r\n                        Et puis,\r\n      c'est quelqu'un de bien \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:17:21\r\n{\\an3}                Il a toujours marqu\u00e9\r\n                 un certain respect,\r\n\r\n10:38:18:02  10:38:21:11\r\n                        \u00e0 la fois\r\n      pour la fonction de Mitterrand\r\n\r\n10:38:21:15  10:38:24:02\r\n      et pour le malade qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n10:38:24:07  10:38:28:22\r\n        -Nous avions eu un pr\u00e9sident\r\n qui a menti sur un point essentiel,\r\n\r\n10:38:29:03  10:38:32:01\r\n                  apr\u00e8s ce qui \u00e9tait\r\n                arriv\u00e9 \u00e0 G.Pompidou,\r\n\r\n10:38:32:06  10:38:35:00\r\nc'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner.\r\n\r\n10:38:35:05  10:38:38:02\r\n                        -A l'\u00e9poque,\r\n                   on voulait savoir\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:42:00\r\n                  s'il \u00e9tait capable\r\n            d'exercer ses fonctions.\r\n\r\n10:38:42:05  10:38:44:09\r\n                  Mais son entourage\r\n                         mentait,\r\n\r\n10:38:44:13  10:38:47:23\r\n            racontait que Mitterrand\r\n              travaillait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:51:12\r\n               M\u00eame Balladur gommait\r\n             et en tout cas cachait,\r\n\r\n10:38:51:17  10:38:56:19\r\n   ne livrait pas ce qu'il voyait de\r\n Mitterrand et qui \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n10:38:57:00  10:39:01:18\r\n         c'est-\u00e0-dire que Mitterrand\r\npassait parfois des journ\u00e9es couch\u00e9.\r\n\r\n10:39:01:23  10:39:07:09\r\n               -Ce n'est qu'une fois\r\n                  le prince affaibli\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:09:21\r\n      qu'on va apprendre sa maladie.\r\n\r\n10:39:12:11  10:39:15:18\r\n          -F.Mitterrand\r\n   parle pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:18:23\r\n          de sa maladie\r\n    et brise tous les tabous.\r\n\r\n10:39:19:04  10:39:23:03\r\n     -Vous ne pouvez pas \u00eatre\r\nassez ignorante pour ne pas savoir\r\n\r\n10:39:23:08  10:39:26:22\r\n   que dans ce genre de maladie,\r\n      \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:39:27:03  10:39:29:22\r\n               -Vous \u00eates en forme ?\r\n   -A vous d'appr\u00e9cier.\r\n\r\n10:39:30:03  10:39:33:01\r\n-Il nous dit: \"J'ai une petite boule,\r\n\r\n10:39:33:06  10:39:37:17\r\n        et le jour o\u00f9 elle deviendra\r\n        une orange, tout flambera.\"\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:06\r\n        Il vivait, il s'entretenait,\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:43:20\r\n                 il nous entretenait\r\n          de la question de la mort.\r\n\r\n10:39:44:01  10:39:46:06\r\n          C'est presque une banalit\u00e9\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:49:23\r\n        quand on conna\u00eet\r\nson int\u00e9r\u00eat pour les cimeti\u00e8res.\r\n\r\n10:39:50:04  10:39:54:07\r\n     -\"Je pense \u00e0 tous ceux \r\n    qui ont fris\u00e9 l'infarctus\r\n\r\n10:39:54:11  10:39:58:19\r\n    en pensant que mon heure,\r\n  donc la leur, \u00e9tait arriv\u00e9e.\"\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:03:06\r\n  \"J'en connais trois ou quatre\r\n  dans l'opposition et au PS.\"\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:05:14\r\n   \"Je mesure leur d\u00e9ception.\"\r\n\r\n10:40:10:23  10:40:13:21\r\n                     -Un an apr\u00e8s,\r\n         y a eu un deuxi\u00e8me suicide.\r\n\r\n10:40:14:02  10:40:18:09\r\n      Fran\u00e7ois de Grossouvre\r\nse suicide aux pieds de son ma\u00eetre,\r\n\r\n10:40:18:13  10:40:21:10\r\n         dans son bureau\r\n     du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:25:05\r\n        -F.de Grossouvre,\r\nl'\u00e9minence grise de F.Mitterrand,\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:30:08\r\n est retrouv\u00e9 mort d'une balle dans\r\nla t\u00eate dans son bureau de l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n10:40:30:12  10:40:32:07\r\n    un Magnum 357 \u00e0 la main.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:34:09\r\n   Dans l'ombre depuis 35 ans,\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:37:21\r\n         il connaissait\r\ntous les secrets de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:40:38:02  10:40:42:11\r\n          Il avait jou\u00e9\r\n un r\u00f4le cl\u00e9 dans le financement\r\n\r\n10:40:42:15  10:40:45:15\r\n    des campagnes \u00e9lectorales\r\n         de 1974 \u00e0 1981.\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:51:04\r\nA l'Elys\u00e9e, il avait ses secr\u00e9taires\r\n et ses gardes du corps personnels.\r\n\r\n10:40:52:09  10:40:57:11\r\n       -Cet homme racontait beaucoup\r\nde choses fantasques, inv\u00e9rifiables.\r\n\r\n10:40:57:15  10:41:01:04\r\n   Il disait: \"Seuls l'argent\r\n   et la mort m'int\u00e9ressent.\"\r\n\r\n10:41:01:09  10:41:05:21\r\nIl le disait dans son appartement\r\n       o\u00f9 il me recevait.\r\n\r\n10:41:06:02  10:41:10:09\r\n       -Il \u00e9tait extr\u00eamement aigri,\r\n                        vindicatif,\r\n\r\n10:41:10:13  10:41:15:04\r\n    vitup\u00e9rant contre \"les voleurs\",\r\n                        disait-il,\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:18:05\r\n         qui entouraient Mitterrand.\r\n\r\n10:41:18:10  10:41:23:06\r\n                      Il critiquait\r\n\"l'enfermement du roi dans sa cour\".\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:28:06\r\n       Il critiquait aussi l'abandon\r\n    de tous les id\u00e9aux de la gauche.\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:31:04\r\n        -Il m'a fait des confidences\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:35:01\r\n    de plus en plus violentes\r\n      contre F.Mitterrand.\r\n\r\n10:41:35:06  10:41:38:17\r\n          Il me disait\r\n qu'il fallait garder le secret.\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:41:12\r\n{\\an3}  Mais j'avais compris qu'il voulait\r\n\r\n10:41:41:17  10:41:46:08\r\n{\\an3} que je me serve de ses informations\r\n        pour taper sur F.Mitterrand.\r\n\r\n10:41:46:12  10:41:50:03\r\n                  -Il passait sa vie\r\n\r\n10:41:50:08  10:41:52:04\r\n    \u00e0 cracher sur Mitterrand.\r\n\r\n10:41:52:09  10:41:57:07\r\n  Quand je le voyais, il essayait\r\nde me raconter des horreurs sur lui.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:02:08\r\n  Je suis all\u00e9e voir Mitterrand\r\nen disant: \"Pourquoi vous acceptez\r\n\r\n10:42:02:12  10:42:05:18\r\n       d'avoir \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n    un soi-disant conseiller\r\n\r\n10:42:05:23  10:42:09:17\r\n                 qui passe son temps\r\n       \u00e0 vous cracher \u00e0 la gueule ?\"\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:12:15\r\n-En le gardant dans les appartements\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:16:15\r\n                   de la R\u00e9publique,\r\n     il discr\u00e9ditait son t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:20:09\r\n              Ca vous donne une id\u00e9e\r\n          de ce qu'\u00e9tait Mitterrand:\r\n\r\n10:42:20:13  10:42:23:09\r\nun sens de la manipulation tr\u00e8s fine.\r\n\r\n10:42:23:13  10:42:27:23\r\n             -Un suicide \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n                     c'est une fa\u00e7on\r\n\r\n10:42:28:04  10:42:31:02\r\n                    de faire porter\r\n                   la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:32:13\r\n                 \u00e0 celui qui y est.\r\n\r\n10:42:32:19  10:42:34:22\r\n     C'est comme les femmes tromp\u00e9es\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:39:09\r\n  qui se suicident sur le paillasson\r\n       de la ma\u00eetresse de leur mari.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:44:10\r\n-Il me disait: \"Qu'est-ce que j'ai pu\r\n     lui faire pour qu'il fasse \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:42:44:14  10:42:46:17\r\n                       -L'abandon\r\n                     mitterrandien,\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:48:23\r\n                      la disgr\u00e2ce\r\n                     mitterrandien.\r\n\r\n10:42:49:04  10:42:50:16\r\n                  C'\u00e9tait un poison\r\n\r\n10:42:50:21  10:42:53:17\r\n        pour ces gens-l\u00e0\r\n   qui v\u00e9n\u00e9raient Mitterrand.\r\n\r\n10:42:53:22  10:42:58:23\r\n      Mitterrand prenait les hommes,\r\n    les utilisaient et les jetaient.\r\n\r\n10:42:59:04  10:43:02:22\r\n       -Y avait un lien tr\u00e8s profond\r\n              entre ces deux hommes.\r\n\r\n10:43:03:03  10:43:07:01\r\n                     F.de Grossouvre\r\n est le parrain de Mazarine Pingeot.\r\n\r\n10:43:07:06  10:43:12:11\r\n  C'est lui qui lui a appris \u00e0 faire\r\n  du cheval pendant son adolescence.\r\n\r\n10:43:12:15  10:43:15:11\r\n           Son appartement officiel,\r\n                        quai Branly,\r\n\r\n10:43:15:16  10:43:19:14\r\n            \u00e9tait au-dessus de celui\r\n         de Mazarine et de sa maman.\r\n\r\n10:43:19:19  10:43:23:01\r\n             Y avait une imbrication\r\n                  presque familiale.\r\n\r\n10:43:23:06  10:43:27:02\r\n  -F.de Grossouvre \u00e9tait charg\u00e9\r\n    de veiller sur Mazarine,\r\n\r\n10:43:27:07  10:43:30:07\r\n        la fille cach\u00e9e\r\n   du pr\u00e9sident F.Mitterrand,\r\n\r\n10:43:30:11  10:43:34:17\r\n   n\u00e9e en 1974 d'une relation\r\nextraconjugale avec Anne Pingeot.\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:39:11\r\nMazarine doit vivre dans l'ombre,\r\n le public ne doit rien savoir.\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:43:16\r\n     Mais il y a les rumeurs\r\n qu'il faut sans cesse d\u00e9mentir.\r\n\r\n10:43:43:21  10:43:46:14\r\n             -J'ai vu Mazarine b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:43:46:19  10:43:50:17\r\n                     dans son landau\r\n              pouss\u00e9 par Mitterrand.\r\n\r\n10:43:50:22  10:43:52:12\r\n                   La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:43:52:17  10:43:55:04\r\n   je me suis dit: \"Tu r\u00eaves.\"\r\n\r\n10:43:55:09  10:43:58:03\r\nJe me suis approch\u00e9, et Mazarine\r\n\r\n10:43:58:08  10:44:02:20\r\n   \u00e9tait dans le landau, elle devait\r\n           avoir dix mois, pas plus.\r\n\r\n10:44:03:18  10:44:09:14\r\n{\\an3}       -Ca paraissait incroyable que\r\n       le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:44:09:19  10:44:11:14\r\n{\\an3}                ait un enfant cach\u00e9.\r\n\r\n10:44:11:19  10:44:13:12\r\n                -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:44:13:17  10:44:17:07\r\n          on voyait venir Mitterrand\r\n                        rue Jacob...\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:18:16\r\n                          Heu...\r\n\r\n10:44:18:21  10:44:22:21\r\n  Et il descendait avec Anne Pingeot\r\n                 ou avec sa fille...\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:26:19\r\n                   Tout le monde\r\n   les connaissait dans le quartier.\r\n\r\n10:44:27:00  10:44:31:23\r\n    -Quand on arrive dans une \u00e9cole,\r\n     on vous fait remplir une fiche.\r\n\r\n10:44:32:04  10:44:35:19\r\n        Votre nom, p\u00e8re, m\u00e8re, etc.,\r\n                 profession du p\u00e8re.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:39:13\r\n                  La gosse a mis:\r\n       \"pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\".\r\n\r\n10:44:39:18  10:44:42:18\r\n-L'instituteur a dit \u00e0 Anne Pingeot:\r\n\r\n10:44:42:23  10:44:47:21\r\n  \"Mazarine nous a dit que son p\u00e8re \r\n  \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\"\r\n\r\n10:44:48:02  10:44:50:15\r\n     A.Pingeot a dit: \"C'est exact.\"\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:52:18\r\n           -Mazarine ne se cache pas\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:56:14\r\n                qu'elle est la fille\r\n      du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:44:56:19  10:44:59:17\r\n                      Tout le monde,\r\n            dans son lyc\u00e9e, le sait.\r\n\r\n10:44:59:22  10:45:03:11\r\n-Ma fille \u00e9tait dans la m\u00eame classe !\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:06:07\r\n         Tout le monde connaissait !\r\n\r\n10:45:06:11  10:45:11:06\r\n            Elle faisait du cheval \u00e0\r\nl'\u00e9cole militaire, tous le savaient.\r\n\r\n10:45:11:11  10:45:14:01\r\n      C'\u00e9tait la fille du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:17:20\r\n              -Pendant tout le temps\r\n              o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n10:45:18:01  10:45:21:13\r\n                     il me demandait\r\n         des conseils de restaurants\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:24:03\r\n o\u00f9 il pouvait inviter sa fille.\r\n\r\n10:45:24:08  10:45:26:23\r\n        Et le lendemain,\r\n      Mitterrand me disait:\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:31:17\r\n\"Hier je me suis fait engueuler,\r\nvotre resto \u00e9tait pas terrible.\"\r\n\r\n10:45:31:22  10:45:36:07\r\n  -Un jour, dans un restaurant,\r\n je vois arriver une jeune fille\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:37:16\r\n                     et Mitterrand.\r\n\r\n10:45:37:21  10:45:41:06\r\n       Mitterrand vient nous saluer,\r\n                    il se cache pas.\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:46:01\r\n  Cette jeune fille, c'est Mazarine:\r\n           il f\u00eate son anniversaire.\r\n\r\n10:45:46:06  10:45:50:12\r\n     Je parle de moi, mais \u00e7a arrive\r\n           \u00e0 cinquante journalistes:\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:54:20\r\n      on croisait dans un restaurant\r\n           F.Mitterrand et sa fille.\r\n\r\n10:45:55:01  10:45:56:07\r\n                         Cinquante.\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:57:19\r\n                         Donc...\r\n\r\n10:45:58:00  10:45:59:05\r\n                        C'est...\r\n\r\n10:45:59:10  10:46:03:11\r\n       Mais on vit tous avec l'id\u00e9e:\r\n                c'est sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:46:03:15  10:46:06:20\r\n                   -Les journalistes\r\n             qui avaient vu Mazarine\r\n\r\n10:46:07:01  10:46:10:11\r\n                   ou qui avaient vu\r\n            Mitterrand avec Mazarine\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:16:02\r\n n'avaient pas toujours fait le lien\r\n ni m\u00eame song\u00e9 \u00e0 poser la question.\r\n\r\n10:46:16:07  10:46:18:00\r\n                  -C'est fascinant.\r\n\r\n10:46:18:05  10:46:23:12\r\n          Comment un homme politique\r\n        qui est quand m\u00eame expos\u00e9...\r\n\r\n10:46:24:21  10:46:27:10\r\n           Comme a-t-il pu cacher...\r\n\r\n10:46:28:14  10:46:30:07\r\n               Non, il a pas cach\u00e9.\r\n\r\n10:46:30:11  10:46:34:15\r\n                 Les journalistes\r\n       ne l'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ? Ben non.\r\n\r\n10:46:34:20  10:46:38:14\r\n    Il a fallu que \u00e7a vienne \r\n    de F.Mitterrand lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:46:38:19  10:46:43:21\r\n -F.Mitterrand d\u00e9cide de r\u00e9v\u00e9ler\r\nl'existence de sa fille Mazarine.\r\n\r\n10:46:44:02  10:46:45:11\r\n          Jusqu'alors,\r\n\r\n10:46:45:15  10:46:48:20\r\n       il s'\u00e9tait employ\u00e9\r\n     \u00e0 maintenir le secret.\r\n\r\n10:46:49:01  10:46:51:20\r\n       Depuis treize ans, \r\n       huit supergendarmes\r\n\r\n10:46:52:01  10:46:56:18\r\n   veillaient sur la ma\u00eetresse et\r\nl'enfant ill\u00e9gitime de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:46:56:23  10:46:59:16\r\n         -Avec R.Dumas,\r\n     il y a des n\u00e9gociations\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:02:12\r\npour savoir comment r\u00e9v\u00e9ler au monde\r\n\r\n10:47:02:17  10:47:04:21\r\n                      l'existence \r\n                      de Mazarine.\r\n\r\n10:47:05:02  10:47:07:11\r\n                       Il organise\r\n                      la r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n10:47:07:15  10:47:09:03\r\n                   en novembre 1994.\r\n\r\n10:47:09:08  10:47:14:10\r\n        -Il fait ce cadeau formidable\r\n\u00e0 la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise: le people.\r\n\r\n10:47:14:14  10:47:18:09\r\n                On va pouvoir parler\r\n     de la vie priv\u00e9e des puissants.\r\n\r\n10:47:18:13  10:47:20:02\r\n                   Nous sommes l\u00e0 !\r\n\r\n10:47:20:07  10:47:24:11\r\n         -Ce qui est extraordinaire,\r\n            c'est qu'il ait pu mener\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:26:18\r\n  cette vie priv\u00e9e ahurissante.\r\n\r\n10:47:26:23  10:47:30:14\r\n     On demande \u00e0 Mazarine:\r\n  \"Comment votre p\u00e8re a-t-il pu\r\n\r\n10:47:30:19  10:47:35:06\r\n maintenir le secret autour de votre\r\n       existence et de votre m\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:37:22\r\n Et Mazarine r\u00e9pond: \"Par la crainte\r\n\r\n10:47:38:03  10:47:40:03\r\n    qu'il inspirait \u00e0 tous.\"\r\n\r\n10:47:40:08  10:47:44:06\r\n -F.Mitterrand partageait sa vie\r\n     entre ses trois femmes:\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:48:23\r\n     Danielle, l'\u00e9pouse; Anne,\r\nla concubine; et Mazarine, la fille.\r\n\r\n10:47:49:04  10:47:52:01\r\n            En plus,\r\n  il multipliait les conqu\u00eates.\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:57:01\r\n\"On ne peut pas les avoir toutes,\r\nmais il faut essayer\", disait-il.\r\n\r\n10:47:57:06  10:48:02:09\r\n   -On savait tr\u00e8s bien qu'il avait \r\n   une vie sentimentale tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\n\r\n10:48:02:13  10:48:07:00\r\n       C'\u00e9tait de notori\u00e9t\u00e9 publique,\r\n             il ne le cachait pas.\r\n\r\n10:48:07:05  10:48:11:19\r\n -Mitterrand n'est jamais pass\u00e9\r\n pour un parangon de fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:48:12:00  10:48:15:11\r\n Mais quand on est en politique,\r\n         on divorce pas.\r\n\r\n10:48:15:15  10:48:17:09\r\n       Danielle a sa vie, lui aussi.\r\n\r\n10:48:17:13  10:48:21:20\r\n                   -Danielle avait\r\n          son partenaire, son amant,\r\n\r\n10:48:22:01  10:48:27:07\r\n   cinq ans avant que Mitterrand\r\nsoit tomb\u00e9 amoureux d'Anne Pingeot.\r\n\r\n10:48:28:23  10:48:34:13\r\n            Cet amant, Jean Balenci,\r\n     a \u00e9t\u00e9 avec elle pendant 23 ans.\r\n\r\n10:48:34:18  10:48:40:12\r\n     Et ils habitaient rue de Bi\u00e8vre\r\n            tous les trois ensemble.\r\n\r\n10:48:40:17  10:48:42:03\r\n       Mitterrand disait:\r\n\r\n10:48:42:08  10:48:46:11\r\n\"Je ne peux pas interdire \u00e0 ma femme\r\n     ce que je fais moi-m\u00eame.\"\r\n\r\n10:48:46:16  10:48:52:16\r\n{\\an3}      -Il voulait toujours ma\u00eetriser\r\n              toutes les situations.\r\n\r\n10:48:52:21  10:48:56:02\r\n     -Un pr\u00e9sident mari\u00e9 pouvait pas\r\n\r\n10:48:56:07  10:48:59:23\r\n             avoir un deuxi\u00e8me foyer\r\n                       et une fille.\r\n\r\n10:49:00:04  10:49:03:19\r\n               Y a une raison aussi \r\n               totalement politique.\r\n\r\n10:49:04:00  10:49:07:02\r\n           Il fallait\r\n qu'il prot\u00e8ge de fa\u00e7on absolue\r\n\r\n10:49:07:07  10:49:09:17\r\nl'existence de ce deuxi\u00e8me foyer.\r\n\r\n10:49:09:22  10:49:12:21\r\n     -A partir du moment o\u00f9 des gens\r\n\r\n10:49:13:02  10:49:16:20\r\n             risquaient inopin\u00e9ment \r\n             de r\u00e9v\u00e9ler cette vie...\r\n\r\n10:49:17:01  10:49:20:11\r\n         Il perdait un peu la raison\r\n                    car on s'est mis\r\n\r\n10:49:20:15  10:49:25:21\r\n  \u00e0 espionner des gens qui n'\u00e9taient\r\n       pour rien dans cette affaire.\r\n\r\n10:49:26:02  10:49:29:08\r\n                -On attendait de lui\r\n                     de la moralit\u00e9.\r\n\r\n10:49:29:12  10:49:32:01\r\n                    On a \u00e9t\u00e9 surpris\r\n                       de trouver\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:34:00\r\n{\\an3}          les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:49:34:05  10:49:37:06\r\n                   -De lien en lien,\r\n          ce syst\u00e8me va devenir fou,\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:40:00\r\npuisque tout le monde va \u00eatre \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n10:49:40:05  10:49:42:02\r\n            -On va y m\u00ealer \u00e0 la fois\r\n\r\n10:49:42:07  10:49:45:23\r\n              des gens qui discutent\r\n      de la vie priv\u00e9e de Mitterrand\r\n\r\n10:49:46:04  10:49:49:07\r\n           et des gens qui enqu\u00eatent\r\n                 simplement sur lui.\r\n\r\n10:49:49:11  10:49:53:11\r\n     -Je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 mes d\u00e9pens\r\n     avec les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:49:53:15  10:49:58:20\r\n    de la cellule de l'Elys\u00e9e,\r\nqui prot\u00e9geait le secret du prince\r\n\r\n10:49:59:01  10:50:04:13\r\n    et qui deviendra un cabinet\r\nd'espionnage hors de toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:50:04:18  10:50:08:01\r\n                 -E.Plenel \u00e9tait\r\n             un personnage important\r\n\r\n10:50:08:06  10:50:10:01\r\n              du journal Le Monde.\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:13:22\r\n  Y avait des articles d\u00e9sobligeants\r\n                  contre Mitterrand.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:16:11\r\n                        -R.Dumas\r\n           et d'autres de ses sbires\r\n\r\n10:50:16:16  10:50:20:03\r\n                 ont invent\u00e9 le fait\r\n     que j'\u00e9tais un agent de la CIA.\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:24:21\r\n    Il aurait cru que je travaillais\r\n       pour une puissance \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:50:25:02  10:50:30:03\r\n  -Mitterrand devenait un peu obs\u00e9d\u00e9\r\n                 par ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n10:50:30:08  10:50:33:17\r\n        Mais dans cette\r\n     tradition monarchique,\r\n\r\n10:50:33:22  10:50:37:07\r\n      prot\u00e9ger le monarque\r\n       \u00e9tait fondamental.\r\n\r\n10:50:38:17  10:50:42:11\r\n      -C.Prouteau, charg\u00e9\r\n de la s\u00e9curit\u00e9 de F.Mitterrand\r\n\r\n10:50:42:15  10:50:45:21\r\n         et responsable\r\n    du groupe d'intervention\r\n\r\n10:50:46:02  10:50:49:18\r\n  de la gendarmerie nationale,\r\n  \u00e9tait la nounou de Mazarine.\r\n\r\n10:50:49:23  10:50:54:08\r\nPour cette mission tr\u00e8s sp\u00e9ciale,\r\n il recevra la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:50:54:12  10:50:58:05\r\n         -Napol\u00e9on, quand il a cr\u00e9\u00e9 \r\n         la L\u00e9gion d'honneur, a dit:\r\n\r\n10:50:58:10  10:51:00:15\r\n     \"Il faut des hochets pour mener\r\n\r\n10:51:00:20  10:51:02:06\r\n          les hommes.\"\r\n\r\n10:51:02:11  10:51:06:21\r\n-C.Prouteau, nous vous faisons\r\nofficier de la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:51:09:00  10:51:14:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:51:14:12  10:51:19:11\r\n  -L'extension que Mitterrand et les\r\n  gens qui l'entouraient \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n\r\n10:51:19:15  10:51:22:19\r\n              ont donn\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me\r\n                  est injustifiable.\r\n\r\n10:51:23:00  10:51:25:06\r\n       Mais il l'a ni\u00e9 avec superbe.\r\n\r\n10:51:25:11  10:51:28:08\r\n      Un journaliste belge\r\n      interroge Mitterrand\r\n\r\n10:51:28:12  10:51:31:02\r\nsur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\n\r\n10:51:31:07  10:51:34:15\r\n       -M. le Pr\u00e9sident,\r\n  les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\n\r\n10:51:34:20  10:51:40:09\r\n-Il n'y a pas de service d'\u00e9coute \u00e0\r\nl'Elys\u00e9e, il ne peut pas y en avoir.\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:43:11\r\nJ'ignore comment on fait des \u00e9coutes.\r\n\r\n10:51:43:15  10:51:48:10\r\n  -Des \u00e9coutes command\u00e9es par la\r\ncellule antiterroriste de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:51:48:14  10:51:52:06\r\n-Vous voulez qu'on s'enfonce\r\nencore un peu plus ?\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:56:07\r\nJe n'ai pas l'intention\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:51:56:11  10:52:01:17\r\n -Est-ce que le fait de d\u00e9corer\r\n M. Prouteau n'avait pas \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:52:01:22  10:52:06:20\r\n-Notre conversation est termin\u00e9e,\r\nMonsieur, nous allons nous s\u00e9parer.\r\n\r\n10:52:08:20  10:52:13:11\r\n  Je pensais pas qu'on allait tomber\r\n       dans un tel degr\u00e9 de vilenie.\r\n\r\n10:52:13:15  10:52:15:15\r\n                -M. le Pr\u00e9sident...\r\n                            -Merci.\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:18:13\r\n           -Il s'agissait pas de \u00e7a.\r\n                -C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:52:18:18  10:52:23:09\r\n-Ils font leur vrai travail, ils \r\nse contentent pas d'une question.\r\n\r\n10:52:23:13  10:52:25:15\r\n  Ils le relancent quatre fois.\r\n\r\n10:52:25:20  10:52:28:17\r\n               Au point qu'il quitte\r\n                 son propre bureau !\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:33:03\r\n         -Il appuie sur une sonnette\r\n     et fait vider les journalistes.\r\n\r\n10:52:33:08  10:52:36:03\r\nOn voit l'aplomb qu'il pouvait avoir.\r\n\r\n10:52:36:08  10:52:38:01\r\n                  -Un culot d'enfer.\r\n\r\n10:52:38:06  10:52:41:15\r\n                    D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n           ces \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:52:41:20  10:52:45:17\r\n                ne sont pas le mieux\r\n        qui restera de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:52:45:22  10:52:50:05\r\n      -Cette s\u00e9quence ne passera pas\r\n    dans les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:52:50:10  10:52:51:15\r\n             Jusqu'\u00e0 sa mort.\r\n\r\n10:52:51:20  10:52:54:20\r\n       Aucune t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise\r\n            ne la diffusera.\r\n\r\n10:52:55:01  10:52:56:18\r\n            -Pendant quatorze ans...\r\n\r\n10:52:56:23  10:53:00:11\r\n           Prot\u00e9g\u00e9s par les services\r\n           et par l'aura du pouvoir,\r\n\r\n10:53:00:16  10:53:05:10\r\n  les journalistes ne vont pas aller\r\n     voir ni la maladie ni Mazarine.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:13:16\r\n   -Le journaliste Pierre P\u00e9an\r\n  s'appr\u00eate \u00e0 publier un livre,\r\n\r\n10:53:13:21  10:53:18:02\r\n    \"Une jeunesse fran\u00e7aise\",\r\nqui se penche sur le F.Mitterrand\r\n\r\n10:53:18:07  10:53:20:22\r\njeune homme des ann\u00e9es 1930-1940.\r\n\r\n10:53:21:03  10:53:23:18\r\n           Contractuel\r\n    du gouvernement de Vichy,\r\n\r\n10:53:23:23  10:53:25:23\r\n  puis employ\u00e9 au commissariat\r\n\r\n10:53:26:04  10:53:28:05\r\n   aux prisonniers de guerre,\r\n\r\n10:53:28:10  10:53:32:00\r\n        il en d\u00e9missionne\r\n et s'engage dans la R\u00e9sistance.\r\n\r\n10:53:32:05  10:53:34:08\r\n  Mais cette p\u00e9riode contrast\u00e9e\r\n\r\n10:53:34:12  10:53:38:19\r\na deux versants: il est r\u00e9sistant,\r\n  mais il est d\u00e9cor\u00e9 par Vichy.\r\n\r\n10:53:39:00  10:53:42:22\r\n De plus, tout ce que colportait\r\n    l'extr\u00eame droite haineuse\r\n\r\n10:53:43:03  10:53:47:17\r\n   semble \u00eatre vrai: l'\u00e9tudiant\r\nsympathisant avec les Croix-de-Feu,\r\n\r\n10:53:47:22  10:53:51:03\r\n         la Francisque\r\nd\u00e9cern\u00e9e par le mar\u00e9chal P\u00e9tain.\r\n\r\n10:53:51:08  10:53:55:19\r\n  L'image du r\u00e9sistant s'estompe\r\nau profit d'un portrait plus flou.\r\n\r\n10:53:56:00  10:54:00:20\r\nF.Mitterrand avait \u00e9crit: \"Je hais\r\nceux qui veulent fouiller, juger.\"\r\n\r\n10:54:01:01  10:54:03:15\r\n\"Les inquisiteurs sont des l\u00e2ches.\"\r\n\r\n10:54:03:20  10:54:07:20\r\n                -Mon \u00e9diteur me dit:\r\n               \"Faut que tu re\u00e7oives\r\n\r\n10:54:08:01  10:54:11:20\r\n                 un journaliste qui a\r\n         des choses sur F.Mitterrand.\r\n\r\n10:54:12:01  10:54:14:22\r\n                      Je re\u00e7ois P\u00e9an\r\n             qui m'explique tout \u00e7a.\r\n\r\n10:54:15:03  10:54:18:19\r\n                    J'en \u00e9tais rest\u00e9\r\nsur ce que m'avait dit F.Mitterrand:\r\n\r\n10:54:19:00  10:54:21:08\r\n      \"Je me suis \u00e9vad\u00e9 d'Allemagne,\r\n\r\n10:54:21:12  10:54:26:17\r\nje suis rest\u00e9 trois semaines \u00e0 Vichy,\r\n   je suis parti dans la R\u00e9sistance.\"\r\n\r\n10:54:26:22  10:54:31:09\r\n   On m'explique qu'il est pas rest\u00e9\r\n       trois semaines, mais 18 mois.\r\n\r\n10:54:31:13  10:54:34:20\r\n                      Je lui dis:\r\n   \"C'est pas possible, c'est faux.\"\r\n\r\n10:54:35:01  10:54:37:05\r\n{\\an3}       Et il me dit: \"Ce serait bien\r\n\r\n10:54:37:10  10:54:40:11\r\n{\\an3}             si je pouvais en parler\r\n                    \u00e0 F.Mitterrand.\"\r\n\r\n10:54:41:00  10:54:43:02\r\n          Je d\u00e9croche mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:54:43:07  10:54:46:21\r\n        \"M. le Pr\u00e9sident,\r\n   je suis avec un journaliste\r\n\r\n10:54:47:02  10:54:50:20\r\n qui pr\u00e9tend que vous avez pass\u00e9\r\n        18 mois \u00e0 Vichy.\"\r\n\r\n10:54:51:01  10:54:52:16\r\n              Un silence s'installe.\r\n\r\n10:54:52:21  10:54:55:22\r\n            Il me dit: \"Demandez-lui\r\n                 de passer me voir.\"\r\n\r\n10:54:56:03  10:54:57:20\r\n           J'ai su que c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:54:58:01  10:55:01:09\r\n                       -J'ignorais\r\n        si \u00e7a allait \u00eatre une bombe.\r\n\r\n10:55:01:13  10:55:03:02\r\n                     Mais je pensais\r\n\r\n10:55:03:07  10:55:06:08\r\n        que \u00e7a risquait\r\n  de poser quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:55:11:15  10:55:14:06\r\n          F.Mitterrand\r\n   n'\u00e9tait pas chaud du tout,\r\n\r\n10:55:14:11  10:55:16:17\r\nil me disait: \"A quoi \u00e7a sert ?\"\r\n\r\n10:55:16:22  10:55:18:17\r\n    Il estimait qu'il n'avait\r\n\r\n10:55:18:22  10:55:20:11\r\n                rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n10:55:20:16  10:55:24:08\r\n               -Il pr\u00e9f\u00e8re ma\u00eetriser\r\n                     ce qui s'\u00e9crira\r\n\r\n10:55:24:12  10:55:27:14\r\n                        sur sa vie\r\n                    et sur son pass\u00e9\r\n\r\n10:55:27:19  10:55:32:13\r\n que laisser les historiens fouiller\r\n       dans son pass\u00e9 apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n10:55:32:18  10:55:36:07\r\n               -Mitterrand aide P\u00e9an\r\n                    par distraction.\r\n\r\n10:55:36:11  10:55:39:19\r\n               Il est vieux, fatigu\u00e9\r\n           et ne contr\u00f4le plus tout.\r\n\r\n10:55:40:00  10:55:43:00\r\n                    -Dans l'histoire\r\n                     de Mitterrand,\r\n\r\n10:55:43:05  10:55:45:10\r\n                       tout le monde\r\n                       savait tout,\r\n\r\n10:55:45:14  10:55:47:10\r\n                        mais rien\r\n                      ne paraissait.\r\n\r\n10:55:47:14  10:55:50:19\r\n          Des photos avaient circul\u00e9\r\n                  sur la Francisque.\r\n\r\n10:55:51:00  10:55:55:21\r\n     -Des journaux d'extr\u00eame droite \r\n     avaient parl\u00e9 de la Francisque.\r\n\r\n10:55:56:02  10:55:59:11\r\n                   -Il avait\r\n      une telle force de persuasion.\r\n\r\n10:55:59:16  10:56:03:10\r\n            Il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n            oublier cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:56:03:14  10:56:07:23\r\n-Mitterrand a r\u00e9ussi \u00e0 faire oublier\r\n              une part de son pass\u00e9.\r\n\r\n10:56:08:04  10:56:09:23\r\n               C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:56:10:04  10:56:11:19\r\n             -J'ai trouv\u00e9 des choses\r\n\r\n10:56:12:00  10:56:14:18\r\ndont lui-m\u00eame ne se souvenait plus.\r\n\r\n10:56:14:23  10:56:19:06\r\nIl m'a dit: \"Vous connaissez mieux\r\n      ma jeunesse que moi.\"\r\n\r\n10:56:19:11  10:56:22:17\r\n  La photo de la manifestation\r\n       sur les m\u00e9t\u00e8ques,\r\n\r\n10:56:22:22  10:56:25:09\r\n c'est la seule qu'il a refus\u00e9e.\r\n\r\n10:56:25:13  10:56:30:01\r\nIl reconnaissait que c'\u00e9tait lui\r\n sur la photo, mais il disait:\r\n\r\n10:56:30:06  10:56:31:21\r\n               \"C'est pas possible.\"\r\n\r\n10:56:32:02  10:56:33:09\r\n                   Il refusait cela.\r\n\r\n10:56:33:13  10:56:37:04\r\n                      -P\u00e9an l'a fait\r\n     avec son enti\u00e8re collaboration.\r\n\r\n10:56:37:09  10:56:40:07\r\n Mais il lui a pas soumis son livre.\r\n\r\n10:56:40:11  10:56:42:12\r\n         -Je ne me suis pas censur\u00e9.\r\n\r\n10:56:42:17  10:56:46:14\r\n            Et quant \u00e0 F.Mitterrand,\r\n              jamais il m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:56:46:19  10:56:50:06\r\n              \"Est-ce que je pourrai\r\n                 le lire un jour ?\";\r\n\r\n10:56:50:11  10:56:54:02\r\n           \"Est-ce que vous pourriez\r\n              ne pas parler de \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:56:54:07  10:56:56:04\r\n             Non, absolument jamais.\r\n\r\n10:56:56:09  10:57:00:07\r\n     Je ne lui ai pas parl\u00e9 non plus\r\n            de la photo avec P\u00e9tain.\r\n\r\n10:57:00:11  10:57:02:12\r\n   Il n'est jamais intervenu.\r\n\r\n10:57:02:17  10:57:08:09\r\n -Mitterrand n'a pas dit toute la \r\nv\u00e9rit\u00e9 \u00e0 P\u00e9an, j'en ai les preuves.\r\n\r\n10:57:08:13  10:57:12:01\r\n                    Deux t\u00e9moins\r\n       ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s par Mitterrand\r\n\r\n10:57:12:06  10:57:16:10\r\n      de donner une certaine version\r\n              des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 P\u00e9an.\r\n\r\n10:57:16:14  10:57:22:12\r\n  Ils ont eu des promotions dans les\r\nhauts grades de la L\u00e9gion d'honneur.\r\n\r\n10:57:22:17  10:57:25:15\r\n                      -Son amiti\u00e9\r\n                     avec Bousquet\r\n\r\n10:57:25:20  10:57:29:05\r\n       est plus choquante\r\n     que l'affaire de Vichy.\r\n\r\n10:57:29:10  10:57:34:13\r\n-P.P\u00e9an va r\u00e9v\u00e9ler que F.Mitterrand\r\na conserv\u00e9 jusqu'au soir de sa vie\r\n\r\n10:57:34:18  10:57:38:00\r\n     des relations d'amiti\u00e9\r\n      avec Ren\u00e9 Bousquet.\r\n\r\n10:57:38:05  10:57:41:17\r\n    Ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n     de la police de Vichy,\r\n\r\n10:57:41:22  10:57:45:02\r\n       il avait collabor\u00e9\r\n    avec l'occupant allemand\r\n\r\n10:57:45:07  10:57:49:16\r\npour arr\u00eater les Juifs \u00e9trangers\r\n et acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9portation.\r\n\r\n10:57:49:21  10:57:52:11\r\n        Il avait d\u00e9clar\u00e9:\r\n        \"Quelle que soit\r\n\r\n10:57:52:16  10:57:56:17\r\n       l'issue de la guerre,\r\nle probl\u00e8me juif devra \u00eatre r\u00e9solu.\"\r\n\r\n10:57:58:08  10:58:01:07\r\n                 -Je devais d\u00e9jeuner\r\n             seul avec F.Mitterrand.\r\n\r\n10:58:01:11  10:58:05:11\r\n    Au restaurant, il est l\u00e0\r\n avec une dizaine de personnes.\r\n\r\n10:58:05:15  10:58:10:09\r\nLe premier \u00e0 gauche \u00e9tait un monsieur\r\n              que je connaissais pas,\r\n\r\n10:58:10:13  10:58:15:01\r\n       auquel tout le monde faisait\r\n       r\u00e9f\u00e9rence avec obs\u00e9quiosit\u00e9.\r\n\r\n10:58:15:06  10:58:19:01\r\n            Un monsieur tr\u00e8s s\u00e9rieux\r\n          avec des grosses lunettes.\r\n\r\n10:58:19:06  10:58:23:20\r\n        Apr\u00e8s le d\u00e9jeuner, qui \u00e9tait\r\n  un d\u00e9jeuner d'anciens combattants,\r\n\r\n10:58:24:01  10:58:26:06\r\n        je reviens avec F.Mitterrand\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:30:07\r\n    tout seul et je lui dis:\r\n   \"Dites-moi qui \u00e9tait qui.\"\r\n\r\n10:58:30:11  10:58:32:05\r\n  \"Bousquet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:58:32:10  10:58:34:01\r\n             de la police de Vichy.\"\r\n\r\n10:58:34:06  10:58:37:12\r\n           Je lui dis: \"Vous m'avez \r\n           fait d\u00e9jeuner avec lui ?\"\r\n\r\n10:58:37:17  10:58:42:14\r\n  Il me dit: \"Il a sauv\u00e9 la vie\r\nde tous ceux qui \u00e9taient \u00e0 table.\"\r\n\r\n10:58:42:19  10:58:44:11\r\n                 -L'affaire Bousquet\r\n\r\n10:58:44:16  10:58:48:11\r\n       va prendre le pas\r\n    car Bousquet est vivant.\r\n\r\n10:58:48:15  10:58:54:12\r\nOn le voit sur cette fameuse photo\r\n  o\u00f9 il d\u00e9jeune chez Mitterrand.\r\n\r\n10:58:54:17  10:58:58:16\r\n          Il a financ\u00e9 les campagnes\r\n        \u00e9lectorales de F.Mitterrand.\r\n\r\n10:58:58:21  10:59:03:06\r\n        La foule scande\r\n    -MITTERRAND, PRESIDENT !\r\n\r\n10:59:03:11  10:59:05:19\r\n     MITTERRAND PRESIDENT !\r\n\r\n10:59:06:00  10:59:08:02\r\n          La foule crie\r\n\r\n10:59:08:07  10:59:12:21\r\n...\r\n\r\n10:59:13:02  10:59:14:11\r\n            -Bousquet\r\n\r\n10:59:14:16  10:59:17:10\r\n                      s'\u00e9tait mis\r\n                    \u00e0 la disposition\r\n\r\n10:59:17:14  10:59:21:15\r\n      de Mitterrand et des candidats\r\n          que patronnait Mitterrand.\r\n\r\n10:59:21:20  10:59:25:05\r\n                 Ce lien a perdur\u00e9\r\n     jusqu'au jour o\u00f9 on a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:59:25:10  10:59:29:03\r\n            qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'auteur\r\n         de la rafle du Vel' d'Hiv'.\r\n\r\n10:59:29:08  10:59:31:05\r\n     C'\u00e9tait pire que tout.\r\n\r\n10:59:32:20  10:59:36:13\r\n -En 1978, le magazine L'Express\r\n       publie un entretien\r\n\r\n10:59:36:18  10:59:38:16\r\n   avec Darquier de Pellepoix,\r\n\r\n10:59:38:21  10:59:42:14\r\ndirecteur du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral\r\n      aux questions juives,\r\n\r\n10:59:42:19  10:59:46:06\r\n condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 la Lib\u00e9ration\r\n      et exil\u00e9 en Espagne.\r\n\r\n10:59:46:11  10:59:50:11\r\n    Il d\u00e9clare: \"A Auschwitz,\r\n on a gaz\u00e9 uniquement les poux.\"\r\n\r\n10:59:50:15  10:59:54:08\r\n      Face au journaliste,\r\n il nie la r\u00e9alit\u00e9 de la Shoah,\r\n\r\n10:59:54:12  10:59:56:12\r\n   puis attribue \u00e0 R.Bousquet\r\n\r\n10:59:56:17  10:59:59:20\r\n        la responsabilit\u00e9\r\n   de la rafle du Vel' d'Hiv'.\r\n\r\n11:00:00:01  11:00:03:10\r\n                    -Quand l'affaire\r\n       Darquier de Pellepoix arrive,\r\n\r\n11:00:03:14  11:00:07:00\r\n     je lui dis: \"Votre ami Bousquet\r\n                    est un monstre.\"\r\n\r\n11:00:07:05  11:00:10:10\r\n                     Il m'a dit:\r\n      \"Je ne le verrai plus jamais.\"\r\n\r\n11:00:10:14  11:00:13:20\r\n                  Mais il m'a menti,\r\n            il a continu\u00e9 \u00e0 le voir.\r\n\r\n11:00:14:01  11:00:16:11\r\n                        -Il a fallu \r\n                        cette ordure\r\n\r\n11:00:16:16  11:00:19:05\r\n                        de Darquier \r\n                        de Pellepoix\r\n\r\n11:00:19:10  11:00:22:07\r\n                 pour que l'histoire\r\n             du Vel' d'Hiv' ressorte.\r\n\r\n11:00:22:11  11:00:26:01\r\n    Il \u00e9tait pas d\u00e9sireux de savoir,\r\n                le p\u00e8re Mitterrand !\r\n\r\n11:00:26:06  11:00:28:12\r\n-Bien des gens proches de Mitterrand\r\n\r\n11:00:28:17  11:00:33:05\r\n       savaient que Bousquet\r\n\u00e9tait re\u00e7u \u00e0 l'Elys\u00e9e, on le savait.\r\n\r\n11:00:33:10  11:00:37:07\r\n    -Beaucoup de ses proches\r\n   vont nier cette proximit\u00e9.\r\n\r\n11:00:37:11  11:00:40:08\r\n                      \"Mitterrand\r\n                    ne savait pas !\"\r\n\r\n11:00:40:12  11:00:43:03\r\n                     \"Les relations\r\n                     avec Bousquet\r\n\r\n11:00:43:08  11:00:45:14\r\n{\\an3}         se sont arr\u00eat\u00e9es tr\u00e8s t\u00f4t.\"\r\n\r\n11:00:45:19  11:00:50:12\r\n   C'est faux, et Mitterrand savait \r\n   tr\u00e8s bien \u00e0 qui il avait affaire.\r\n\r\n11:00:50:17  11:00:52:13\r\n                     -Ca para\u00eet\r\n                  invraisemblable,\r\n\r\n11:00:52:18  11:00:55:04\r\n            moi qui connaissais bien\r\n                  Mitterrand,\r\n\r\n11:00:55:09  11:00:57:20\r\n                je l'ai d\u00e9couvert \r\n                dans les journaux.\r\n\r\n11:00:58:01  11:01:01:19\r\n{\\an3}          -P.Moscovici prend la t\u00eate\r\n                des gens qui disent:\r\n\r\n11:01:02:00  11:01:05:20\r\n               \"Mitterrand, Bousquet,\r\n                c'est scandaleux !\"\r\n\r\n11:01:06:01  11:01:08:09\r\n                  -Quand des proches\r\n                    de Mitterrand\r\n\r\n11:01:08:13  11:01:10:09\r\n         disaient qu'ils ignoraient\r\n\r\n11:01:10:13  11:01:13:04\r\n         qu'il connaissait Bousquet,\r\n                       c'est faux.\r\n\r\n11:01:13:09  11:01:16:11\r\n            -Bousquet, tout le monde\r\n                  savait qui c'\u00e9tait\r\n\r\n11:01:16:16  11:01:20:11\r\n            et connaissait l'ampleur\r\n            de ses responsabilit\u00e9s !\r\n\r\n11:01:20:15  11:01:24:16\r\n             -Quand on lui demandait\r\npourquoi il \u00e9tait ami avec Bousquet,\r\n\r\n11:01:24:21  11:01:27:23\r\n                       il disait:\r\n \"Il a sauv\u00e9 la vie de tas de gens.\"\r\n\r\n11:01:28:04  11:01:31:18\r\n       -A la Lib\u00e9ration,\r\n    quand Bousquet est jug\u00e9,\r\n\r\n11:01:31:23  11:01:35:06\r\n         il est pas jug\u00e9\r\n    pour avoir tu\u00e9 des Juifs.\r\n\r\n11:01:35:11  11:01:38:11\r\n    Parce qu'\u00e0 la Lib\u00e9ration,\r\n          on s'en fout.\r\n\r\n11:01:39:11  11:01:41:11\r\n               C'\u00e9tait pas un crime.\r\n\r\n11:01:41:16  11:01:45:05\r\n     C'est apr\u00e8s qu'on va consid\u00e9rer\r\n                 que c'est un crime.\r\n\r\n11:01:45:10  11:01:47:16\r\n   C'est terrible de dire \u00e7a,\r\n\r\n11:01:47:21  11:01:51:16\r\n      mais c'est: les nazis\r\n  ont d\u00e9port\u00e9 les Juifs, point.\r\n\r\n11:01:51:21  11:01:55:17\r\n    Donc, y a pas de Fran\u00e7ais\r\n       qui ont particip\u00e9.\r\n\r\n11:01:55:22  11:01:58:09\r\n       Il est l\u00e0-dedans, Mitterrand.\r\n\r\n11:01:58:13  11:02:02:21\r\n      Est-ce qu'il conna\u00eet le d\u00e9tail\r\n         du r\u00f4le que joue Bousquet ?\r\n\r\n11:02:03:02  11:02:07:18\r\n         Les deals que fait Bousquet\r\n    avec les nazis sur les enfants ?\r\n\r\n11:02:07:23  11:02:12:11\r\n   \"On vous donne les enfants juifs,\r\n            on vous fait un cadeau.\"\r\n\r\n11:02:12:16  11:02:15:11\r\n Est-ce qu'il est... Je ne sais pas.\r\n\r\n11:02:15:16  11:02:18:07\r\n            -Il a pas pris la mesure\r\n                      de ce qu'a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n11:02:18:11  11:02:23:01\r\n{\\an3}la participation polici\u00e8re \u00e0 la rafle\r\n      du Vel' d'Hiv' de juillet 1942.\r\n\r\n11:02:23:06  11:02:27:05\r\n    Il refuse de s'expliquer\r\n jusqu'au bout, de se justifier.\r\n\r\n11:02:27:10  11:02:31:08\r\n Il ne le fait pas par une sorte\r\n    d'ent\u00eatement orgueilleux.\r\n\r\n11:02:31:12  11:02:36:07\r\n  Je lui propose une solution:\r\n\"Il faut vous expliquer sur Vichy\r\n\r\n11:02:36:11  11:02:40:03\r\net sur Bousquet particuli\u00e8rement,\r\n          admettez-le.\"\r\n\r\n11:02:40:08  11:02:41:17\r\n           Il h\u00e9site.\r\n\r\n11:02:41:22  11:02:46:06\r\n    Et il me lance un regard mauvais\r\n         en me disant: \"Vous aussi.\"\r\n\r\n11:02:46:11  11:02:47:23\r\n             -R.Bousquet est enterr\u00e9\r\n\r\n11:02:48:04  11:02:50:12\r\n dans un cimeti\u00e8re du Sud-Ouest.\r\n\r\n11:02:50:17  11:02:53:11\r\nMitterrand serait venu se recueillir\r\n\r\n11:02:53:16  11:02:54:21\r\n                     sur sa tombe.\r\n\r\n11:02:55:02  11:02:59:02\r\n    -Mitterrand n'\u00e9tait pas un homme\r\n           de remords ni de regrets.\r\n\r\n11:02:59:07  11:03:02:12\r\n      Jusqu'au bout, il se d\u00e9fendait\r\n                    d'avoir eu tort,\r\n\r\n11:03:02:17  11:03:05:11\r\n                m\u00eame quand il savait\r\n                qu'il avait eu tort.\r\n\r\n11:03:05:16  11:03:08:16\r\n                      Le seul sujet\r\n     qui lui causait une inqui\u00e9tude,\r\n\r\n11:03:08:21  11:03:12:05\r\n        c'\u00e9tait la justice militaire\r\n                accord\u00e9e en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:12:10  11:03:16:06\r\n                      -Si on d\u00e9coupe\r\n          le parcours de Mitterrand,\r\n\r\n11:03:16:11  11:03:19:11\r\n    on trouve Bousquet et l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:19:15  11:03:22:05\r\n -Mitterrand a eu beaucoup de chance\r\n\r\n11:03:22:10  11:03:26:08\r\n    que pendant son double septennat\r\n                  on ne revisite pas\r\n\r\n11:03:26:12  11:03:29:16\r\nl'histoire de la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:03:29:21  11:03:32:20\r\n-En 1954, F.Mitterrand est ministre\r\n\r\n11:03:33:01  11:03:36:15\r\n      de l'Int\u00e9rieur dans\r\nle gouvernement P.Mend\u00e8s France.\r\n\r\n11:03:36:20  11:03:40:05\r\n     Oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n    de l'Alg\u00e9rie, il d\u00e9clare:\r\n\r\n11:03:40:10  11:03:44:21\r\n   \"La seule n\u00e9gociation avec la\r\nr\u00e9bellion alg\u00e9rienne est la guerre.\"\r\n\r\n11:03:45:02  11:03:49:04\r\n      Nomm\u00e9 garde des Sceaux,\r\nF.Mitterrand est charg\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n11:03:49:09  11:03:53:15\r\n   le projet de loi remettant\r\nles pouvoirs sp\u00e9ciaux \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:03:53:20  11:03:56:06\r\n    -Pour lui, la R\u00e9publique\r\n\r\n11:03:56:11  11:03:59:09\r\n{\\an3}           ne pouvait pas s'\u00e9panouir\r\n                     sans un empire.\r\n\r\n11:03:59:13  11:04:01:23\r\n     Quel archa\u00efsme, chez cet homme !\r\n\r\n11:04:02:04  11:04:05:03\r\n{\\an3}    -Il fallait la vision historique\r\n\r\n11:04:05:08  11:04:08:17\r\n{\\an3}du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour comprendre\r\n\r\n11:04:08:22  11:04:12:17\r\n{\\an3}          que la France et l'Alg\u00e9rie\r\n      pouvaient marcher c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n11:04:12:22  11:04:17:11\r\n-Il n'a rien compris \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n                 de ceux qui \u00e9taient\r\n\r\n11:04:17:15  11:04:19:05\r\n     pour la d\u00e9colonisation.\r\n\r\n11:04:19:10  11:04:22:05\r\nIl a tout faux, surtout moralement.\r\n\r\n11:04:22:10  11:04:26:05\r\n{\\an3}           Pour garder les colonies,\r\n          il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 cautionner\r\n\r\n11:04:26:10  11:04:30:04\r\n                     des ex\u00e9cutions,\r\n  une justice enti\u00e8rement militaire,\r\n\r\n11:04:30:09  11:04:34:11\r\n             et sans doute savait-il\r\n     pour la torture sans rien dire.\r\n\r\n11:04:34:16  11:04:38:18\r\n{\\an3}                -Le garde des Sceaux\r\n   accompagnait la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n11:04:38:23  11:04:41:23\r\n                    Il avait \u00e9t\u00e9\r\n               du c\u00f4t\u00e9 de la torture.\r\n\r\n11:04:42:04  11:04:43:12\r\n  -Nous ch\u00e2tierons\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:17\r\n sans autre souci\r\n\r\n11:04:45:22  11:04:48:08\r\nque celui de la justice,\r\n\r\n11:04:48:12  11:04:51:01\r\net la justice exige de la rigueur.\r\n\r\n11:04:51:06  11:04:56:08\r\nLes responsables seront soumis\r\n\u00e0 la loi, et la loi sera appliqu\u00e9e.\r\n\r\n11:04:56:12  11:05:00:19\r\n   -Du temps de la guerre d'Alg\u00e9rie,\r\n             c'est sous F.Mitterrand\r\n\r\n11:05:01:00  11:05:05:08\r\n   qu'il y a eu le plus grand nombre\r\n             d'ex\u00e9cutions capitales.\r\n\r\n11:05:05:12  11:05:10:15\r\n  C'est sous F.Mitterrand, garde des \r\n  Sceaux, le pr\u00e9sident au nom duquel\r\n\r\n11:05:10:20  11:05:14:22\r\n                  est associ\u00e9e l'id\u00e9e\r\nde l'abolition de la peine de mort...\r\n\r\n11:05:15:03  11:05:16:22\r\n{\\an3}           C'est sous sa gouvernance\r\n\r\n11:05:17:03  11:05:20:11\r\n{\\an3}             comme garde des Sceaux,\r\n             ministre de la Justice,\r\n\r\n11:05:20:15  11:05:25:11\r\n        qu'il y a eu le plus de gens,\r\nde civils, qui ont eu la t\u00eate coup\u00e9e.\r\n\r\n11:05:25:15  11:05:30:23\r\n On a les documents depuis, il \u00e9tait\r\nle plus dur dans les comit\u00e9s d'appel.\r\n\r\n11:05:31:04  11:05:36:00\r\n              -Dans beaucoup de cas,\r\n              c'\u00e9tait contre l'avis\r\n\r\n11:05:36:05  11:05:38:07\r\n du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:05:38:11  11:05:42:04\r\n    Il a eu la main lourde,\r\nil a fait ex\u00e9cuter 50 personnes.\r\n\r\n11:05:42:09  11:05:47:14\r\n   Mend\u00e8s France, lui, \u00e9tait souvent\r\n   partisan de mesures de cl\u00e9mence.\r\n\r\n11:05:47:19  11:05:50:19\r\nCe n'\u00e9tait pas le cas de Mitterrand.\r\n\r\n11:05:51:00  11:05:53:11\r\n  Il voulait devenir pr\u00e9sident\r\n\r\n11:05:53:16  11:05:56:22\r\n               du Conseil et pensait\r\n       qu'il devait se montrer fort.\r\n\r\n11:05:57:03  11:05:59:17\r\n    -Il refusait d'en rendre compte.\r\n\r\n11:05:59:22  11:06:03:15\r\n            Ca aurait \u00e9t\u00e9 formidable\r\n          qu'il explique pourquoi...\r\n\r\n11:06:03:20  11:06:08:18\r\n  \"Oui, je me suis tromp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n    et du coup je me suis ressaisi.\"\r\n\r\n11:06:08:23  11:06:10:23\r\n             \"Oui, je me suis tromp\u00e9\r\n\r\n11:06:11:04  11:06:16:04\r\n        par rapport \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n alg\u00e9rienne et je me suis ressaisi.\"\r\n\r\n11:06:16:09  11:06:19:18\r\n                   -La gauche a v\u00e9cu\r\n                     dans l'illusion\r\n\r\n11:06:19:23  11:06:23:21\r\n               que jamais Mitterrand\r\n                 n'avait eu ce pass\u00e9\r\n\r\n11:06:24:02  11:06:27:01\r\n pendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n11:06:27:06  11:06:32:13\r\n        -Aujourd'hui, y a des choses\r\n        qu'on ne peut plus soutenir.\r\n\r\n11:06:32:18  11:06:37:05\r\n             On ne peut pas soutenir\r\n que Mitterrand n'\u00e9tait pas \u00e0 Vichy,\r\n\r\n11:06:37:10  11:06:40:15\r\n                     qu'il n'a pas\r\n          fait ex\u00e9cuter 50 Alg\u00e9riens\r\n\r\n11:06:40:20  11:06:43:11\r\n  quand il \u00e9tait garde des Sceaux...\r\n\r\n11:06:43:15  11:06:45:06\r\n                  Les faits sont l\u00e0.\r\n\r\n11:06:45:11  11:06:48:09\r\n-Je ne le reverrai qu'une seule fois.\r\n\r\n11:06:48:13  11:06:50:09\r\n                  La campagne monte.\r\n\r\n11:06:50:13  11:06:52:05\r\n      Le rapport avec moi,\r\n\r\n11:06:52:10  11:06:55:22\r\n sa fa\u00e7on de parler de mon livre\r\n       n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n11:06:56:03  11:07:00:09\r\nJe l'ai senti extraordinairement\r\n   d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 mon endroit,\r\n\r\n11:07:00:13  11:07:04:17\r\n me disant que je lui avais fait\r\n   du tort, que j'avais g\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n11:07:04:22  11:07:06:11\r\n                   la fin de sa vie.\r\n\r\n11:07:06:16  11:07:10:18\r\n       -Ils ont pens\u00e9 que la France \r\n       \u00e9tait m\u00fbre pour le conna\u00eetre.\r\n\r\n11:07:10:23  11:07:13:23\r\n          L'\u00e9motion que \u00e7a a suscit\u00e9\r\n                     montre que non.\r\n\r\n11:07:14:04  11:07:18:15\r\n         -Ca prend une telle ampleur\r\n            qu'il se retrouve oblig\u00e9\r\n\r\n11:07:18:20  11:07:22:01\r\n                de monter au cr\u00e9neau\r\n                   pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n11:07:22:06  11:07:24:23\r\n         -Les silences\r\n    sur son pass\u00e9 en Alg\u00e9rie\r\n\r\n11:07:25:04  11:07:28:15\r\n      et ses explications\r\n  sur son amiti\u00e9 pour Bousquet\r\n\r\n11:07:28:20  11:07:30:22\r\n  n'ont pas chass\u00e9 le trouble.\r\n\r\n11:07:31:03  11:07:32:19\r\n      Il doit s'expliquer.\r\n\r\n11:07:33:00  11:07:35:06\r\n  Le conseiller de F.Mitterrand\r\n\r\n11:07:35:11  11:07:39:21\r\n    propose \u00e0 J-P.Elkabbach,\r\npr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9visions,\r\n\r\n11:07:40:02  11:07:43:12\r\n     un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \r\n     en direct de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:07:43:17  11:07:45:07\r\n       -Avant l'\u00e9mission,\r\n\r\n11:07:45:11  11:07:48:20\r\n{\\an3}              il souffre \u00e9norm\u00e9ment,\r\n\r\n11:07:49:01  11:07:51:17\r\n{\\an3}               il a eu des malaises.\r\n\r\n11:07:51:22  11:07:55:00\r\n            On peut annoncer sa mort\r\n               du jour au lendemain.\r\n\r\n11:07:55:05  11:08:00:19\r\n  Et il va quand m\u00eame, d'une mani\u00e8re\r\n    assez christique, \u00e0 ce calvaire.\r\n\r\n11:08:02:01  11:08:05:08\r\n      Et c'est un naufrage physique,\r\n                         comme \u00e7a...\r\n\r\n11:08:05:12  11:08:09:09\r\n              -On n'a jamais \r\n             relev\u00e9 de ma part\r\n\r\n11:08:09:13  11:08:13:03\r\n            le moindre mouvement,\r\n                 sentiment,\r\n\r\n11:08:13:08  11:08:16:01\r\n            acte, demi-acte,\r\n          qui soit antis\u00e9mite.\r\n\r\n11:08:16:06  11:08:19:23\r\n      -L'affaire Bousquet\r\na provoqu\u00e9 de l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n11:08:20:04  11:08:23:11\r\net une sorte de g\u00eane...\r\n           -Tout d\u00e9pend de...\r\n\r\n11:08:23:16  11:08:25:22\r\n-La col\u00e8re et l'indignation.\r\n\r\n11:08:26:03  11:08:28:15\r\n-Tout d\u00e9pend de quoi vous me parlez !\r\n\r\n11:08:28:20  11:08:31:20\r\n-De votre relation avec Bousquet.\r\n\r\n11:08:32:01  11:08:33:17\r\nQuand l'avez connu ?\r\n\r\n11:08:33:22  11:08:36:19\r\n    -Forc\u00e9ment dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n11:08:37:00  11:08:40:08\r\n  -Et jusqu'en 1949 ?\r\n          -Je ne le connaissais pas.\r\n\r\n11:08:40:12  11:08:44:03\r\n-Vous saviez ce qu'il avait fait ?\r\n       -Que racontez-vous ?!\r\n\r\n11:08:44:08  11:08:48:09\r\n-C'\u00e9tait un ami ?\r\nC'\u00e9tait un intime de F.Mitterrand ?\r\n\r\n11:08:48:13  11:08:50:11\r\n               -Mais non.\r\n-Ou un ami.\r\n\r\n11:08:50:15  11:08:53:16\r\nOn dit:\r\n\"Il a des relations amicales.\"\r\n\r\n11:08:53:21  11:08:56:23\r\n         -On dit ce qu'on veut dire.\r\n\r\n11:08:57:04  11:09:03:06\r\n  On va dire 1950, et jusqu'en 1978,\r\n      aucune question ne sera pos\u00e9e.\r\n\r\n11:09:03:11  11:09:06:22\r\n             Et pendant 30 ans,\r\n         il vivra comme \u00e7a, \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:09:07:03  11:09:12:16\r\n-Et vous continuez \u00e0 le voir, et\r\nm\u00eame il vient ici, dans cette maison.\r\n\r\n11:09:12:21  11:09:14:20\r\n       -De quoi me parlez-vous ?!\r\n\r\n11:09:16:05  11:09:18:17\r\n      -C'est tout \u00e0 fait Mitterrand.\r\n\r\n11:09:18:22  11:09:23:02\r\n                  Quand il est plac\u00e9\r\n  devant une contradiction pareille,\r\n\r\n11:09:23:07  11:09:27:09\r\n          il s'en tire en r\u00e9agissant\r\n            avec superbe, en disant:\r\n\r\n11:09:27:13  11:09:31:01\r\n        \"Vous n'imaginez pas que moi,\r\n                       F.Mitterrand,\r\n\r\n11:09:31:06  11:09:35:06\r\n                  j'ai pu m'abaisser\r\n      \u00e0 avoir des fr\u00e9quentations...\"\r\n\r\n11:09:35:11  11:09:38:18\r\nMais c'\u00e9tait pas convaincant du tout.\r\n\r\n11:09:42:13  11:09:45:15\r\n     -Depuis que sa maladie\r\n     est devenue publique,\r\n\r\n11:09:45:20  11:09:48:03\r\non admire le courage du pr\u00e9sident\r\n\r\n11:09:48:08  11:09:50:11\r\n   face au mal qui progresse.\r\n\r\n11:09:50:16  11:09:53:07\r\n           \"E.Balladur\r\n    est toujours \u00e0 Matignon.\"\r\n\r\n11:09:53:11  11:09:57:23\r\n    \"Chaque mercredi, au Conseil\r\ndes ministres, il se demande quand.\"\r\n\r\n11:09:58:04  11:10:00:10\r\n \"Quand ils me serrent la main,\r\n\r\n11:10:00:14  11:10:04:17\r\nj'ai l'impression qu'ils prennent\r\n    mon pouls ou ma tension.\"\r\n\r\n11:10:04:22  11:10:07:07\r\n-Qu'est-ce que j'ai devant moi ?\r\n\r\n11:10:07:11  11:10:11:23\r\nJ'ai \u00e0 accomplir la t\u00e2che pour\r\nlaquelle les Fran\u00e7ais m'ont \u00e9lu.\r\n\r\n11:10:12:04  11:10:14:10\r\nDix mois, c'est \u00e0 ma port\u00e9e.\r\n\r\n11:10:14:14  11:10:17:06\r\nEt m\u00eame davantage, je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n11:10:17:11  11:10:21:12\r\nEnsuite, j'aurai des pr\u00e9occupations\r\nde caract\u00e8re priv\u00e9.\r\n\r\n11:10:21:17  11:10:26:21\r\nL'essentiel, c'est que je puisse\r\nparvenir au terme de mon mandat.\r\n\r\n11:10:27:02  11:10:30:02\r\nLa question ne semble pas pos\u00e9e.\r\n\r\n11:10:30:07  11:10:32:07\r\n         -Mitterrand \u00e9tait convaincu\r\n\r\n11:10:32:11  11:10:36:01\r\n    que tant qu'il serait au pouvoir\r\n                 il ne mourrait pas.\r\n\r\n11:10:36:06  11:10:40:04\r\n              Il l'a dit \u00e0 plusieurs\r\n de ses proches, il a toujours pens\u00e9\r\n\r\n11:10:40:09  11:10:43:18\r\n   qu'une fois qu'il en serait parti,\r\n                   ce serait la fin.\r\n\r\n11:10:43:23  11:10:45:10\r\n                   -A la fin,\r\n\r\n11:10:45:14  11:10:49:10\r\n           il ne pouvait plus cacher\r\n                  qu'il souffrait.\r\n\r\n11:10:49:14  11:10:51:10\r\n                   Et pour lui\r\n\r\n11:10:51:14  11:10:56:03\r\n{\\an3}      que j'avais c\u00f4toy\u00e9 en majest\u00e9,\r\n il n'aimait pas se sentir affaibli.\r\n\r\n11:10:56:08  11:11:00:01\r\n       -C'\u00e9tait tout \u00e0 fait frappant\r\n                   de voir cet homme\r\n\r\n11:11:00:06  11:11:04:12\r\n         avec son visage parchemin\u00e9,\r\n         ce teint jaune et cireux...\r\n\r\n11:11:04:17  11:11:07:08\r\n    Il portait le masque de la mort.\r\n\r\n11:11:07:12  11:11:10:03\r\n                      -Son cancer,\r\n\r\n11:11:10:08  11:11:13:04\r\n            calm\u00e9 pendant des ann\u00e9es,\r\n                       repartait.\r\n\r\n11:11:13:09  11:11:16:10\r\n                -Apr\u00e8s la r\u00e9mission,\r\n                    quand \u00e7a repart,\r\n\r\n11:11:16:14  11:11:19:10\r\n                    c'est trop tard,\r\n                    et il le savait.\r\n\r\n11:11:19:14  11:11:21:21\r\n               -Il avait deux heures\r\n\r\n11:11:22:02  11:11:26:15\r\n              de v\u00e9ritable pr\u00e9sence,\r\n                     voire lucidit\u00e9.\r\n\r\n11:11:26:20  11:11:32:01\r\nA la fin il recevait dans une chambre\r\n      au rez-de-chauss\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:11:32:06  11:11:34:14\r\n         Il se battait avec la mort.\r\n\r\n11:11:34:19  11:11:38:23\r\n          -Au Conseil des ministres,\r\n               y avait des m\u00e9decins.\r\n\r\n11:11:39:04  11:11:42:03\r\n                        B.Debr\u00e9\r\n           faisait des petites notes\r\n\r\n11:11:42:08  11:11:45:18\r\n                     \u00e0 E.Balladur:\r\n    \"Le mois prochain, il est mort\";\r\n\r\n11:11:45:23  11:11:48:18\r\n    \"Pr\u00e9parez-vous \u00e0 \u00eatre candidat.\"\r\n\r\n11:11:48:23  11:11:50:11\r\n                  -Absolument faux.\r\n\r\n11:11:50:15  11:11:56:02\r\n Pendant les Conseils des ministres,\r\n         F.Mitterrand \u00e9tait fatigu\u00e9.\r\n\r\n11:11:56:07  11:12:00:13\r\n               Et \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n         F.Mitterrand s'est endormi.\r\n\r\n11:12:00:18  11:12:03:12\r\n   Mon voisin me dit: \"Il est mort.\"\r\n\r\n11:12:03:17  11:12:05:13\r\n              Je dis: \"Pas du tout.\"\r\n\r\n11:12:05:18  11:12:08:11\r\n     Mais jamais, et je vous le dis,\r\n\r\n11:12:08:15  11:12:14:19\r\n    jamais je n'ai dit un mot sur la\r\n sant\u00e9 de F.Mitterrand \u00e0 E.Balladur.\r\n\r\n11:12:15:00  11:12:17:17\r\n        Ni \u00e0 aucun ministre, jamais.\r\n\r\n11:12:17:22  11:12:20:18\r\n                 -Beaucoup pensaient\r\n                    qu'il y aurait\r\n\r\n11:12:20:23  11:12:24:08\r\n                     une \u00e9lection\r\n           pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e.\r\n\r\n11:12:24:12  11:12:27:21\r\n                -Balladur s'est dit:\r\n            \"Il n'ira pas plus loin,\r\n\r\n11:12:28:02  11:12:31:11\r\n          je vais prendre le pouvoir\r\n               et je vais \u00eatre \u00e9lu.\"\r\n\r\n11:12:31:15  11:12:34:13\r\n                     Il s'est cru\r\n         pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:12:34:18  11:12:37:04\r\n  -F.Mitterrand \u00e9crit \u00e0 un ami.\r\n\r\n11:12:37:09  11:12:41:10\r\n       \"Apr\u00e8s mon op\u00e9ration,\r\nM. Balladur a d'abord pri\u00e9 pour moi\r\n\r\n11:12:41:14  11:12:44:05\r\n            afin que,\r\n   par une \u00e9lection anticip\u00e9e,\r\n\r\n11:12:44:10  11:12:47:00\r\n           M. Chirac\r\n  ne vienne prendre ma place.\"\r\n\r\n11:12:47:05  11:12:50:01\r\n         \"Puis M. Chirac\r\n    est all\u00e9 br\u00fbler un cierge\r\n\r\n11:12:50:06  11:12:54:12\r\npour que mon d\u00e9c\u00e8s subit n'am\u00e8ne pas\r\n      M. Balladur \u00e0 l'Elys\u00e9e.\"\r\n\r\n11:12:54:17  11:12:58:21\r\n\"Je suis combl\u00e9: mes deux ennemis\r\n    me prot\u00e8gent de la mort.\"\r\n\r\n11:12:59:02  11:13:03:06\r\n          -Ca s'est d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 partir\r\n            de la seconde op\u00e9ration.\r\n\r\n11:13:03:11  11:13:06:20\r\n                 E.Balladur a \u00e9crit\r\n          un article dans Le Figaro.\r\n\r\n11:13:07:01  11:13:10:19\r\n            -Mitterrand se r\u00e9veille \r\n            de sa deuxi\u00e8me op\u00e9ration\r\n\r\n11:13:11:00  11:13:14:09\r\n             en d\u00e9couvrant ce titre:\r\n               \"Le pr\u00e9sident bis\".\r\n\r\n11:13:14:13  11:13:18:00\r\n{\\an3}            Et l\u00e0, il a le sentiment\r\n             de la trahison absolue:\r\n\r\n11:13:18:05  11:13:23:04\r\n{\\an3} \"Pendant que j'\u00e9tais en train de me\r\n  faire op\u00e9rer, il prend mon si\u00e8ge.\"\r\n\r\n11:13:23:09  11:13:28:10\r\n          -A partir de ce moment-l\u00e0,\r\n   il a d\u00e9cid\u00e9 de lui faire la peau.\r\n\r\n11:13:28:14  11:13:34:22\r\n Le peu de forces qu'il lui restait,\r\n il l'a employ\u00e9 \u00e0 nuire \u00e0 Balladur.\r\n\r\n11:13:35:03  11:13:37:17\r\n  -A l'Elys\u00e9e, les gens me disaient:\r\n\r\n11:13:37:22  11:13:41:00\r\n           \"Il lui pardonnera jamais\r\n                   cette interview.\"\r\n\r\n11:13:41:05  11:13:44:03\r\n      Balladur ne l'a pas \r\n     compris tout de suite.\r\n\r\n11:13:44:08  11:13:50:01\r\n  -De Balladur, F.Mitterrand dira:\r\n\"Cette trahison d\u00e9passe les bornes.\"\r\n\r\n11:13:50:06  11:13:54:10\r\n    \"Je n'ai jamais rencontr\u00e9\r\n  quelqu'un de plus hypocrite.\"\r\n\r\n11:13:54:14  11:13:57:23\r\n       \"Si on lui per\u00e7ait\r\n    la peau avec un couteau,\r\n\r\n11:13:58:04  11:14:01:13\r\n     on verrait qu'il n'y a \r\n    que du venin en dessous.\"\r\n\r\n11:14:01:18  11:14:06:06\r\n \"Chirac est un battant: il est\r\n intelligent, lui, et rapide.\"\r\n\r\n11:14:06:11  11:14:09:09\r\n-L\u00e0, il va se rapprocher de Chirac,\r\n\r\n11:14:09:13  11:14:14:05\r\n                      de ce Chirac\r\n                    qu'il d\u00e9testait.\r\n\r\n11:14:14:10  11:14:20:02\r\n-Ils s'\u00e9taient r\u00e9unis tous les deux,\r\n           F.Mitterrand et J.Chirac,\r\n\r\n11:14:20:07  11:14:23:04\r\ndans la d\u00e9testation d'E.Balladur.\r\n\r\n11:14:23:09  11:14:25:19\r\n    F.Mitterrand m'avait dit:\r\n\r\n11:14:26:00  11:14:28:11\r\n                   \"Chirac sera \u00e9lu,\r\n                 je m'en occuperai.\"\r\n\r\n11:14:28:15  11:14:31:11\r\n    -Il d\u00e9cide de conseiller Chirac.\r\n\r\n11:14:31:15  11:14:36:09\r\n           Il me charge\r\nd'aller porter un message \u00e0 Chirac:\r\n\r\n11:14:36:13  11:14:40:11\r\n                \"D\u00e9clarez-vous vite,\r\n             sinon vous \u00eates foutu.\"\r\n\r\n11:14:42:21  11:14:44:06\r\n         -Le lendemain,\r\n\r\n11:14:44:11  11:14:48:02\r\n        J.Chirac annonce\r\n sa candidature contre Balladur.\r\n\r\n11:14:48:07  11:14:50:20\r\nAvec le soutien de F.Mitterrand,\r\n\r\n11:14:51:01  11:14:54:13\r\n          il se lance\r\ndans la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n11:14:54:18  11:14:57:22\r\n-Il n'estimait pas beaucoup Chirac,\r\n\r\n11:14:58:03  11:15:01:15\r\n              mais il lui convenait\r\n                comme successeur.\r\n\r\n11:15:01:20  11:15:04:14\r\n                       -Il a \u00e9t\u00e9\r\n                   enti\u00e8rement tendu\r\n\r\n11:15:04:19  11:15:07:20\r\n             dans le but de terminer\r\n                       ce septennat.\r\n\r\n11:15:08:01  11:15:11:16\r\n                    C'est d'ailleurs\r\n            tout \u00e0 fait remarquable,\r\n\r\n11:15:11:21  11:15:15:10\r\n                la fa\u00e7on qu'il a eue\r\n              de pr\u00e9parer sa sortie,\r\n\r\n11:15:15:14  11:15:21:14\r\n d'\u00e9crire son histoire, de mettre en\r\nsc\u00e8ne tout ce qui suivrait \u00e0 sa mort.\r\n\r\n11:15:21:19  11:15:23:10\r\n       -Chers compatriotes,\r\n\r\n11:15:23:14  11:15:25:19\r\n    ce sont mes derniers voeux\r\n\r\n11:15:26:00  11:15:27:23\r\n         de nouvelle ann\u00e9e\r\n\r\n11:15:28:04  11:15:31:02\r\n          en ma qualit\u00e9\r\n  de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:15:31:07  11:15:35:11\r\n   L'an prochain, mon successeur\r\n     vous exprimera ses voeux.\r\n\r\n11:15:35:15  11:15:40:17\r\n L\u00e0 o\u00f9 je serai, je l'\u00e9couterai, \r\n le coeur plein de reconnaissance\r\n\r\n11:15:40:22  11:15:45:18\r\npour le peuple fran\u00e7ais qui m'aura\r\n si longtemps confi\u00e9 son destin.\r\n\r\n11:15:46:23  11:15:49:22\r\n    Et plein d'espoir en vous.\r\n\r\n11:15:50:03  11:15:54:16\r\n  Je crois aux forces de l'esprit\r\n   et je ne vous quitterai pas.\r\n\r\n11:15:54:21  11:15:57:15\r\n-Ses derniers jours sont tr\u00e8s beaux.\r\n\r\n11:15:57:20  11:16:00:16\r\n Il dit: \"Je ne vous quitterai pas.\"\r\n\r\n11:16:00:21  11:16:04:05\r\n      Il est le dernier roi\r\n    \u00e0 avoir laiss\u00e9 une trace.\r\n\r\n11:16:04:10  11:16:09:08\r\nArchitecturalement, il est toujours\r\n  dans nos murs, dans nos villes.\r\n\r\n11:16:09:12  11:16:12:15\r\n   Il y a toujours sa pr\u00e9sence\r\n         dans nos vies.\r\n\r\n11:16:12:20  11:16:14:17\r\n          \"Je ne vous quitterai pas\"\r\n\r\n11:16:14:22  11:16:18:02\r\n                 car tous les jours\r\n       vous passez devant chez moi.\r\n\r\n11:16:18:07  11:16:21:00\r\n                        -Mitterrand\r\n                       s'int\u00e9ressait\r\n\r\n11:16:21:05  11:16:23:18\r\n                        \u00e0 sa trace\r\n                      architecturale\r\n\r\n11:16:23:23  11:16:25:13\r\n       au-del\u00e0 de sa mort.\r\n\r\n11:16:25:18  11:16:28:14\r\n   La Biblioth\u00e8que de France,\r\n           c'est fou.\r\n\r\n11:16:28:19  11:16:31:08\r\n La Grande Arche de la D\u00e9fense.\r\n\r\n11:16:31:12  11:16:34:06\r\n Il aimait beaucoup se promener.\r\n\r\n11:16:34:11  11:16:37:13\r\n    On passait par le Louvre,\r\n          la pyramide,\r\n\r\n11:16:37:18  11:16:41:07\r\n     on descendait la Seine \r\n     sur les quais de Seine.\r\n\r\n11:16:41:11  11:16:46:04\r\nOn remontait, l'Institut du monde\r\n arabe, il adorait le b\u00e2timent.\r\n\r\n11:16:46:09  11:16:51:00\r\n  L'Op\u00e9ra Bastille, il l'aimait pas,\r\n      il s'est tromp\u00e9 sur le projet.\r\n\r\n11:16:51:05  11:16:54:23\r\n-C'est un peu pharaonique.\r\n\r\n11:16:55:04  11:16:56:21\r\n               -On l'a beaucoup dit.\r\n\r\n11:16:57:02  11:17:01:02\r\n-Ca ne rel\u00e8ve pas du droit r\u00e9galien ?\r\n          -Non, pourquoi ?\r\n\r\n11:17:01:07  11:17:03:00\r\n              -Si !\r\n                 -Vous avez raison.\r\n\r\n11:17:03:05  11:17:06:21\r\n-Biblioth\u00e8que F.Mitterrand ?\r\n           -Je le demande pas.\r\n\r\n11:17:08:02  11:17:12:18\r\n                Il y a des noms\r\n    plus illustres ou plus adapt\u00e9s.\r\n\r\n11:17:12:23  11:17:15:19\r\n      -Vous adorez les livres\r\n         et les \u00e9crivains.\r\n\r\n11:17:16:00  11:17:18:17\r\nCe monument vous irait bien.\r\n\r\n11:17:18:22  11:17:21:02\r\n    -Si vous \u00e9tiez charg\u00e9 de \u00e7a\r\n\r\n11:17:21:07  11:17:24:21\r\net que vous me le proposiez,\r\n    je vous dirais non.\r\n\r\n11:17:25:02  11:17:26:08\r\n            -Oui, bon.\r\n\r\n11:17:26:12  11:17:28:05\r\n        C'est pas gentil.\r\n\r\n11:17:31:06  11:17:33:13\r\n -F.Mitterrand compte les points\r\n\r\n11:17:33:18  11:17:36:21\r\n         dans la guerre\r\n   opposant Balladur \u00e0 Chirac.\r\n\r\n11:17:37:02  11:17:41:02\r\nParlant de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n      de 1995, Mitterrand dit:\r\n\r\n11:17:41:07  11:17:44:11\r\n    \"Je suis malade, dommage;\r\n         en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n11:17:44:15  11:17:47:10\r\nje les battrais une troisi\u00e8me fois.\"\r\n\r\n11:17:48:22  11:17:53:08\r\n   -C'est le monarque au cr\u00e9puscule,\r\n       le Mitterrand malade et seul.\r\n\r\n11:17:53:12  11:17:57:15\r\n         C'est une p\u00e9riode\r\no\u00f9 il est isol\u00e9, affaibli, critiqu\u00e9.\r\n\r\n11:17:57:20  11:18:02:02\r\n    Il est exil\u00e9 au pouvoir,\r\n il n'est plus rien, Mitterrand.\r\n\r\n11:18:02:07  11:18:07:03\r\n     Tout le monde lui tombe dessus:\r\n  les rocardiens, les intellectuels,\r\n\r\n11:18:07:08  11:18:10:23\r\n      Le Monde, la communaut\u00e9 juive,\r\n                le parti socialiste.\r\n\r\n11:18:11:04  11:18:12:10\r\n           *-Pourquoi\r\n\r\n11:18:12:14  11:18:15:04\r\nn'aurais-je pas le droit d'inventaire\r\n\r\n11:18:15:09  11:18:18:09\r\n       comme candidat\r\n\u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n11:18:18:13  11:18:21:11\r\n        N'est-ce pas cela,\r\n     l'attitude de la raison ?\r\n\r\n11:18:21:16  11:18:25:17\r\n          -Il a d\u00e9test\u00e9 que L.Jospin\r\n        parle de droit d'inventaire.\r\n\r\n11:18:25:22  11:18:29:19\r\n             Il a toujours consid\u00e9r\u00e9\r\n        que ceux qui se pr\u00e9tendaient\r\n\r\n11:18:30:00  11:18:35:09\r\nses dauphins potentiels \u00e9taient soit\r\n  pas la hauteur, soit trop ingrats.\r\n\r\n11:18:35:13  11:18:38:06\r\n                       -Mitterrand\r\n                n'avait aucune envie\r\n\r\n11:18:38:11  11:18:41:06\r\n          que L.Jospin\r\n  se pr\u00e9sente contre J.Chirac.\r\n\r\n11:18:41:11  11:18:42:16\r\n         Il ne veut pas\r\n\r\n11:18:42:21  11:18:44:12\r\n                         de Jospin.\r\n\r\n11:18:44:17  11:18:47:09\r\n              -Il aimait pas Jospin.\r\n\r\n11:18:47:13  11:18:51:11\r\n                     Il le trouvait \r\n                     \u00e9troit, triste.\r\n\r\n11:18:51:16  11:18:52:21\r\n            Ennuyeux.\r\n\r\n11:18:53:02  11:18:55:19\r\n          Il me disait:\r\n   \"Tu le comprends, Jospin ?\"\r\n\r\n11:18:56:00  11:18:58:21\r\n              \"Moi, apr\u00e8s 5 minutes,\r\n                 j'en ai assez.\"\r\n\r\n11:18:59:02  11:19:01:13\r\n-Mitterrand cherche, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n11:19:01:18  11:19:04:13\r\n               Il pense pas \u00e0 Jospin\r\n               qui est pas son ami,\r\n\r\n11:19:04:18  11:19:06:23\r\n    qui est le fils rebelle, maudit.\r\n\r\n11:19:07:04  11:19:10:22\r\n    Il pense \u00e0 Martine Aubry,\r\n  mais il la trouve trop jeune.\r\n\r\n11:19:11:03  11:19:13:03\r\n          -F.Mitterrand aurait voulu\r\n\r\n11:19:13:08  11:19:17:06\r\n nommer comme dauphin L.Fabius:\r\n il lui semblait \u00e0 sa hauteur.\r\n\r\n11:19:17:11  11:19:23:22\r\n      -Il n'a jamais dit: \"C'est cet\r\n  homme-l\u00e0 qui devrait me succ\u00e9der.\"\r\n\r\n11:19:24:03  11:19:27:06\r\n                  -En politique,\r\n            il n'y a pas de dauphin.\r\n\r\n11:19:27:11  11:19:30:19\r\n           Celui qui voit son dauphin\r\n              voit sa propre mort.\r\n\r\n11:19:31:00  11:19:33:10\r\n                   -Heureusement\r\n                qu'il l'a pas fait !\r\n\r\n11:19:33:14  11:19:37:09\r\n           On est d\u00e9j\u00e0 en monarchie,\r\n         pas la peine d'en rajouter.\r\n\r\n11:19:37:13  11:19:41:17\r\n        -Mitterrand a jamais imagin\u00e9\r\n qu'un h\u00e9ritier serait digne de lui.\r\n\r\n11:19:41:22  11:19:45:17\r\n{\\an3}        -Il n'avait aucune intention\r\n          de d\u00e9signer un successeur.\r\n\r\n11:19:45:22  11:19:48:15\r\n{\\an3}            Si on regarde les choses\r\n                      attentivement,\r\n\r\n11:19:48:20  11:19:52:10\r\n{\\an3}             on s'aper\u00e7oit que celui\r\n       qu'il a pouss\u00e9, c'est Chirac.\r\n\r\n11:19:52:14  11:19:56:12\r\n            -D\u00e8s le d\u00e9but,\r\nil n'a qu'une id\u00e9e: \u00e7a sera Chirac.\r\n\r\n11:19:56:17  11:19:58:06\r\n               -Il a vot\u00e9 Jospin,\r\n\r\n11:19:58:11  11:20:03:06\r\n{\\an3}      mais il a quand m\u00eame tout fait\r\n              pour favoriser Chirac.\r\n\r\n11:20:06:01  11:20:10:06\r\n           -J.Chirac\r\n\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique !\r\n\r\n11:20:16:14  11:20:19:03\r\n      -Il voulait pas de successeur.\r\n\r\n11:20:19:08  11:20:23:03\r\n              Il voulait surtout pas\r\n           de successeur socialiste.\r\n\r\n11:20:23:08  11:20:27:18\r\n           Il voulait rester le seul\r\n \u00e0 avoir port\u00e9 la gauche au pouvoir.\r\n\r\n11:20:27:23  11:20:30:13\r\n  Musique l\u00e9g\u00e8re et cristalline\r\n\r\n11:20:30:18  11:20:37:13\r\n...\r\n\r\n11:20:37:18  11:20:48:14\r\n...\r\n\r\n11:20:48:19  11:20:53:15\r\n        -Mai 1995: il vient de faire\r\n   son dernier Conseil des ministres\r\n\r\n11:20:53:20  11:20:55:23\r\n de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:20:56:04  11:20:58:12\r\nIl \u00e9tait assez heureux et soulag\u00e9\r\n\r\n11:20:58:17  11:21:01:11\r\n      car il pensait mourir\r\n       avant d'y arriver.\r\n\r\n11:21:01:16  11:21:05:15\r\n{\\an3}              Y a un orgueil \u00e0 finir\r\n           son r\u00e8gne vivant, debout.\r\n\r\n11:21:05:20  11:21:09:08\r\n                  -Avoir le pouvoir,\r\n             cette drogue puissante,\r\n\r\n11:21:09:12  11:21:11:13\r\n                    \u00e7a a fait de lui\r\n                        un surhomme.\r\n\r\n11:21:11:18  11:21:14:16\r\n                 Il \u00e9tait plus fort \r\n                 que ses m\u00e9tastases.\r\n\r\n11:21:14:21  11:21:16:11\r\n                  -Il a tenu 14 ans.\r\n\r\n11:21:16:16  11:21:19:00\r\n{\\an3}     Je connais pas beaucoup de gens\r\n\r\n11:21:19:05  11:21:21:22\r\n{\\an3}                   qui ont un cancer\r\n               et qui durent 14 ans.\r\n\r\n11:21:25:13  11:21:27:21\r\n    -Sur le destin accompli,\r\n\r\n11:21:28:02  11:21:32:18\r\n  F.Mitterrand aura cette image\r\n\u00e0 la fois modeste et orgueilleuse:\r\n\r\n11:21:32:23  11:21:36:12\r\n    \"Ca a \u00e9t\u00e9 comme un chemin\r\n     que l'on a devant soi.\"\r\n\r\n11:21:36:17  11:21:40:10\r\n  \"Cette route a 100 km de long\r\n     et l'on se dit \u00e0 20 ans\r\n\r\n11:21:40:14  11:21:42:17\r\n que le parcours va \u00eatre beau.\"\r\n\r\n11:21:42:22  11:21:45:00\r\n  \"Puis, \u00e0 la veille de mourir,\r\n\r\n11:21:45:05  11:21:47:22\r\n          on comprend\r\n  qu'on a \u00e0 peine fait 150 m.\"\r\n\r\n11:21:48:03  11:21:52:18\r\n                 -Mitterrand disait:\r\n          \"Si j'arrive \u00e0 un tel \u00e9tat\r\n\r\n11:21:52:23  11:21:57:05\r\n           o\u00f9 je risque de devenir\r\n         un l\u00e9gume, \u00e9pargnez-moi \u00e7a.\"\r\n\r\n11:21:57:10  11:22:00:05\r\n\"Je ne veux pas \u00eatre dans cet \u00e9tat.\"\r\n\r\n11:22:00:10  11:22:03:14\r\n                    -Il d\u00e9cide\r\n              de ne plus s'alimenter\r\n\r\n11:22:03:19  11:22:07:14\r\n               et de ne plus prendre\r\n                  ses m\u00e9dicaments,\r\n\r\n11:22:07:19  11:22:13:01\r\n         devant le docteur constern\u00e9\r\n             et sa famille an\u00e9antie.\r\n\r\n11:22:13:06  11:22:18:00\r\n-C'est dire: \"A partir de maintenant,\r\n              je ne veux plus vivre.\"\r\n\r\n11:22:18:05  11:22:21:04\r\n       A un moment donn\u00e9,\r\n   il s'est dit: \"Ca suffit.\"\r\n\r\n11:22:21:09  11:22:22:20\r\n     -Mitterrand avait dit:\r\n\r\n11:22:23:01  11:22:26:17\r\n    \"Je veux voir personne,\r\nceux qui m'aiment comprendront.\"\r\n\r\n11:22:26:22  11:22:29:18\r\n Il est mort le lendemain, \u00e0 l'aube.\r\n\r\n11:22:29:23  11:22:32:15\r\n             Choeur\r\n         -Gloria, gloria\r\n\r\n11:22:32:20  11:22:34:20\r\n             Gloria\r\n\r\n11:22:35:01  11:22:36:19\r\n             Gloria\r\n\r\n11:22:37:00  11:22:43:05\r\n         In excelsis deo\r\n\r\n11:22:43:10  11:22:45:18\r\n...\r\n\r\n11:22:45:23  11:22:48:21\r\n         Gloria, gloria\r\n\r\n11:22:49:02  11:22:51:17\r\n           In excelsis\r\n\r\n11:22:51:22  11:22:56:05\r\n      -Fran\u00e7ois Mitterrand\r\n    meurt le 8 janvier 1996,\r\n\r\n11:22:56:10  11:22:59:07\r\nfinalement vaincu par son cancer.\r\n\r\n11:22:59:11  11:23:03:20\r\nIl avait \u00e9crit dans son testament:\r\n    \"Une messe est possible.\"\r\n\r\n11:23:04:01  11:23:07:16\r\n        Il en aura deux:\r\nl'une \u00e0 Paris, l'autre \u00e0 Jarnac.\r\n\r\n11:23:07:21  11:23:09:17\r\n     Derri\u00e8re son cercueil,\r\n\r\n11:23:09:22  11:23:14:05\r\n   deux familles r\u00e9concili\u00e9es:\r\n  l'officielle et l'officieuse.\r\n\r\n11:23:14:10  11:23:16:06\r\n     Il y associe Mazarine.\r\n\r\n11:23:16:11  11:23:21:03\r\nUne sc\u00e8ne jamais vue dans ce pays\r\n o\u00f9 la monogamie est r\u00e8gle d'or.\r\n\r\n11:23:21:08  11:23:24:16\r\n        -In excelsis deo\r\n\r\n11:23:24:21  11:23:27:01\r\n       -Ma situation est singuli\u00e8re\r\n\r\n11:23:27:06  11:23:31:01\r\n        car j'ai \u00e9t\u00e9 l'adversaire \r\n        du pr\u00e9sident F.Mitterrand.\r\n\r\n11:23:31:06  11:23:34:09\r\n         Mais j'ai \u00e9t\u00e9 aussi\r\n        son Premier ministre.\r\n\r\n11:23:35:09  11:23:38:02\r\n           Et je suis aujourd'hui\r\n              son successeur.\r\n\r\n11:23:39:01  11:23:42:07\r\nTout cela tisse un lien particulier\r\n\r\n11:23:42:11  11:23:46:07\r\n            o\u00f9 il entre du respect\r\n             pour l'homme d'Etat.\r\n\r\n11:23:47:07  11:23:50:07\r\n         Et de l'admiration \r\n         pour l'homme priv\u00e9.\r\n\r\n11:23:50:11  11:23:51:17\r\n                     -Chirac me dit:\r\n\r\n11:23:51:22  11:23:54:04\r\n                      \"Y a eu\r\n              deux grands pr\u00e9sidents:\r\n\r\n11:23:54:09  11:23:55:13\r\n            De Gaulle\r\n\r\n11:23:55:18  11:23:57:00\r\n         et Mitterrand.\"\r\n\r\n11:23:57:05  11:23:59:11\r\nEt j'ai not\u00e9 cette petite phrase.\r\n\r\n11:23:59:16  11:24:00:22\r\n           Il me dit:\r\n\r\n11:24:01:03  11:24:05:08\r\n          \"D'ailleurs, moi, au fond,\r\n     je suis plut\u00f4t mitterrandiste.\"\r\n\r\n11:24:05:12  11:24:09:04\r\n                -Y a chez Mitterrand\r\n          quelque chose d'indicible,\r\n\r\n11:24:09:09  11:24:11:23\r\n     de merveilleux, d'inexplicable.\r\n\r\n11:24:12:04  11:24:13:11\r\n                    C'est le g\u00e9nie.\r\n\r\n11:24:13:16  11:24:15:17\r\n       Y a du g\u00e9nie chez Mitterrand.\r\n\r\n11:24:15:22  11:24:19:00\r\n          Un mauvais g\u00e9nie, parfois,\r\n                  mais y a du g\u00e9nie.\r\n\r\n11:24:19:05  11:24:22:17\r\nO\u00f9 sont les hommes politiques g\u00e9niaux\r\n                        aujourd'hui ?\r\n\r\n11:24:22:22  11:24:26:00\r\n                     -F.Mitterrand \r\n                     \u00e9tait un homme\r\n\r\n11:24:26:05  11:24:28:12\r\n                      qui avait\r\n                 une \u00e9norme stature,\r\n\r\n11:24:28:17  11:24:31:19\r\n            m\u00eame si je ne partageais\r\n                   pas ses opinions.\r\n\r\n11:24:32:00  11:24:36:14\r\n Il \u00e9tait le pr\u00e9sident des Fran\u00e7ais,\r\n         il s'est fait r\u00e9\u00e9lire, etc.\r\n\r\n11:24:36:19  11:24:40:12\r\n         Je pense pas que F.Hollande\r\n                  ait cette stature.\r\n\r\n11:24:40:17  11:24:42:21\r\n*-Monsieur F.Mitterrand...\r\n\r\n11:24:43:02  11:24:45:02\r\n          Un homme crie\r\n           -Hollande !\r\n\r\n11:24:45:07  11:24:46:18\r\n        -Pardon, cher ami.\r\n\r\n11:24:46:23  11:24:50:09\r\n              C'est celui\r\n     que je connaissais de mon \u00e2ge.\r\n\r\n11:24:50:13  11:24:52:16\r\n   *Monsieur F.Hollande !\r\n\r\n11:24:52:21  11:24:55:13\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Mitt...\r\nEuh, Fran\u00e7ois Hollande !\r\n\r\n11:24:55:18  11:25:02:03\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Mitterrand\r\nwar ein frueher Praesident.\r\n\r\n11:25:02:08  11:25:05:01\r\n           -Le fant\u00f4me de Mitterrand\r\n                   hante F.Hollande.\r\n\r\n11:25:05:06  11:25:08:14\r\n                     -Il l'a observ\u00e9\r\n       quand il \u00e9tait \u00e0 son cabinet.\r\n\r\n11:25:08:19  11:25:12:07\r\n             Je pense\r\nqu'il y a un certain art du pouvoir\r\n\r\n11:25:12:11  11:25:14:23\r\n qui a impressionn\u00e9 F.Hollande.\r\n\r\n11:25:15:04  11:25:19:08\r\n      -C'est la source d'inspiration\r\n           principale de F.Hollande.\r\n\r\n11:25:19:12  11:25:22:14\r\n                      Il calque tout\r\n        sur ce qu'a fait Mitterrand.\r\n\r\n11:25:22:19  11:25:27:06\r\n               -F.Hollande sugg\u00e9rait\r\n                    aux journalistes\r\n\r\n11:25:27:11  11:25:29:08\r\n                     de bien noter\r\n\r\n11:25:29:12  11:25:32:08\r\n                qu'il respectait\r\n            la geste mitterrandienne,\r\n\r\n11:25:32:12  11:25:37:10\r\n qu'il lui ressemblait, qu'il g\u00e9rait\r\nle temps comme Mitterrand le faisait.\r\n\r\n11:25:37:14  11:25:41:12\r\n{\\an3}   Mais Hollande n'a pas tout \u00e0 fait\r\n                    la m\u00eame carrure.\r\n\r\n11:25:41:17  11:25:44:04\r\n{\\an3}              -Le personnage n'a pas\r\n\r\n11:25:44:09  11:25:48:04\r\n                  le m\u00eame charisme \r\n                  que F.Mitterrand.\r\n\r\n11:25:48:09  11:25:52:08\r\nLa fa\u00e7on souveraine dont F.Mitterrand\r\n               a assum\u00e9 ses fonctions\r\n\r\n11:25:52:12  11:25:55:05\r\n           tenait \u00e0 sa personnalit\u00e9,\r\n                     \u00e0 son charisme.\r\n\r\n11:25:55:10  11:25:58:03\r\n      Ca pouvait pas se transmettre.\r\n\r\n11:25:58:08  11:25:59:22\r\n{\\an3}             -J'ai pens\u00e9 \u00e0 un moment\r\n\r\n11:26:00:03  11:26:03:09\r\n                qu'il pourrait \u00eatre \r\n               un F.Mitterrand jeune.\r\n\r\n11:26:05:03  11:26:08:18\r\n       Mais en m\u00eame temps,\r\n   je sais qui est F.Hollande.\r\n\r\n11:26:08:23  11:26:12:10\r\n            J'aimerais\r\nqu'il s'affranchisse de son g\u00e9nome\r\n\r\n11:26:12:14  11:26:14:14\r\n                     plus souvent.\r\n\r\n11:26:14:19  11:26:16:20\r\n                 -Y a une continuit\u00e9\r\n\r\n11:26:17:01  11:26:21:06\r\n              dans un certain nombre\r\n                   de comportements.\r\n\r\n11:26:21:11  11:26:26:11\r\nSa solitude renvoie \u00e0 F.Mitterrand,\r\n et la m\u00eame obsession de la trace\r\n\r\n11:26:26:15  11:26:28:15\r\n             laiss\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n11:26:28:20  11:26:34:12\r\n   -C'est un merveilleux personnage,\r\n \u00e0 la fois historique et romanesque.\r\n\r\n11:26:34:17  11:26:39:15\r\n              Y en a pas tant que \u00e7a\r\n        dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n11:26:39:20  11:26:42:09\r\n      -C'est un personnage complexe.\r\n\r\n11:26:42:13  11:26:45:14\r\n  Y a une part d'id\u00e9alisme chez lui.\r\n\r\n11:26:45:19  11:26:48:18\r\n      Un peu comme Dimitri Karamazov\r\n\r\n11:26:48:23  11:26:51:22\r\n        qui est \u00e0 la fois\r\n      cynique et id\u00e9aliste.\r\n\r\n11:26:52:03  11:26:54:19\r\n      Et dans les deux cas,\r\n         avec sinc\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:26:55:00  11:26:58:14\r\n      Un personnage double\r\n  qu'on a du mal \u00e0 comprendre.\r\n\r\n11:26:58:19  11:27:02:22\r\nCe qui reste, c'est un personnage\r\n    de roman extraordinaire.\r\n\r\n11:27:03:03  11:27:04:15\r\n      -Il \u00e9tait hors norme.\r\n\r\n11:27:04:20  11:27:07:11\r\n{\\an3}       Il savait qu'il \u00e9tait unique.\r\n\r\n11:27:07:15  11:27:08:23\r\n{\\an3}                   Ou il le croyait.\r\n\r\n11:27:09:04  11:27:12:11\r\n                -Un jour, peut-\u00eatre,\r\n                quelqu'un proposera\r\n\r\n11:27:12:16  11:27:14:18\r\n   son transfert au Panth\u00e9on.\r\n\r\n11:27:14:23  11:27:20:04\r\n C'est le dernier grand pr\u00e9sident \r\nde l'\u00e9criture et de l'art oratoire.\r\n\r\n11:27:20:09  11:27:23:19\r\n  Quand vous l'entendez parler,\r\n         vous avez honte\r\n\r\n11:27:24:00  11:27:28:22\r\nde ce qu'ont inflig\u00e9 \u00e0 nos oreilles\r\n   Chirac, Sarkozy et Hollande.\r\n\r\n11:27:29:03  11:27:32:05\r\n          F.Mitterrand\r\n    *-En ce moment de bonheur\r\n\r\n11:27:32:10  11:27:36:23\r\ncomme l'histoire en a peu connu,\r\n  je vous pose cette question.\r\n\r\n11:27:37:04  11:27:41:03\r\n      *Qu'allons-nous faire\r\nde cette \u00e9poque o\u00f9 nous entrons ?\r\n\r\n11:27:41:08  11:27:44:00\r\n *Si prometteuse, si p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n11:27:44:05  11:27:46:20\r\n *Oui, qu'allons-nous en faire ?\r\n\r\n11:27:49:18  11:27:51:06\r\n             Barbara\r\n             Regarde\r\n\r\n11:27:51:11  11:27:54:05\r\n  -Un homme, une rose \u00e0 la main\r\n\r\n11:27:54:10  11:27:57:05\r\n       A ouvert le chemin \r\n       Le public applaudit\r\n\r\n11:27:57:10  11:27:59:21\r\n      Vers un autre demain\r\n...\r\n\r\n11:28:00:02  11:28:04:20\r\nLes enfants, soleil au fond des yeux\r\n\r\n11:28:05:01  11:28:07:13\r\n    Le suivent deux par deux\r\n\r\n11:28:07:18  11:28:10:08\r\n      Le coeur en amoureux\r\n\r\n11:28:10:12  11:28:15:10\r\nRegarde, c'est fanfare et musique\r\n\r\n11:28:15:14  11:28:18:05\r\n       Tintamarre magique\r\n\r\n11:28:18:10  11:28:20:15\r\n         F\u00e9\u00e9rie f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n11:28:20:20  11:28:25:10\r\n            Regarde,\r\n  moins chagrins, moins vo\u00fbt\u00e9s\r\n\r\n11:28:25:14  11:28:27:21\r\n    Tous ils semblent danser\r\n\r\n11:28:28:02  11:28:30:05\r\n      Leur vie recommenc\u00e9e\r\n\r\n11:28:30:10  11:28:33:10\r\nRegarde, on pourrait encore y croire\r\n\r\n11:28:33:14  11:28:37:03\r\n     Il suffit de le vouloir\r\n\r\n11:28:37:08  11:28:39:22\r\n  Avant qu'il ne soit trop tard\r\n\r\n11:28:40:03  11:28:46:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632831", "comment": "Nombreuses images d'archives N/B et couleur.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT022502", "position": "1"}}, {"id": "1617935", "comment": "Pas de correction, ingest publi\u00e9. Pas de claquette ni de d\u00e9compte.\nErreur \u00e9ditoriale : logo enlev\u00e9 dans le g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476703", "internalArchiveId": "AA1511476605", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-14T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7341161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7341168.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Concours boursier: la remise des prix", "T.T.C. (Toutes taxes comprises) du 14 d\u00e9cembre 2015", "Cigale ou Fourmi: comment vont les affaires?", "S\u00e9quence didactique: bilan de la COP21", "Airbnb", "Nos invit\u00e9s: Lorenzo Stoll, directeur Swiss Suisse Romande et Marc B\u00fcrki, CEO Swissquote", "Les apprentis", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["- Les apprentis\n- S\u00e9quence didactique\n- Concours boursier : la remise des prix\n- Cigale ou Fourmi\n- Nos invit\u00e9s : Lorenzo Stoll, directeur Swiss Suisse Romande et Marc B\u00fcrki, CEO Swissquote\n- Airbnb", "- Les apprentis\n- S\u00e9quence didactique\n- Concours boursier : la remise des prix\n- Cigale ou Fourmi\n- Nos invit\u00e9s : Lorenzo Stoll, directeur Swiss Suisse Romande et Marc B\u00fcrki, CEO Swissquote\n- Airbnb", "- Les apprentis\n- S\u00e9quence didactique\n- Concours boursier : la remise des prix\n- Cigale ou Fourmi\n- Nos invit\u00e9s : Lorenzo Stoll, directeur Swiss Suisse Romande et Marc B\u00fcrki, CEO Swissquote\n- Airbnb", "- Les apprentis\n- S\u00e9quence didactique\n- Concours boursier : la remise des prix\n- Cigale ou Fourmi\n- Nos invit\u00e9s : Lorenzo Stoll, directeur Swiss Suisse Romande et Marc B\u00fcrki, CEO Swissquote\n- Airbnb", "Le classement final de notre grand concours boursier. Les gagnants seront sur le plateau de TTC. Remise des prix tout \u00e0 l'heure en direct.", "Le mod\u00e8le d'apprentissage de la Suisse devient un produit d'exportation. Des d\u00e9l\u00e9gations du monde entier viennent voir comment \u00e7a marche.\nLe classement final de notre grand concours boursier. Les gagnants seront sur le plateau de TTC. Remise des prix tout \u00e0 l'heure en direct.\nLe succ\u00e8s d'Airbnb fausse le march\u00e9 immobilier, il fait grimper les loyers. Notre enqu\u00eate dans le bassin l\u00e9manique.", "Le succ\u00e8s d'Airbnb fausse le march\u00e9 immobilier, il fait grimper les loyers. Notre enqu\u00eate dans le bassin l\u00e9manique.", "Le mod\u00e8le d'apprentissage de la Suisse devient un produit d'exportation. Des d\u00e9l\u00e9gations du monde entier viennent voir comment \u00e7a marche."], "variantIds": ["ece-7222986", "ece-7223145", "ece-7223170", "ece-7224510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:19:47Z", "webPublicationDate": "2015-12-14T20:28:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481285", "durationSec": 337, "title": "TTC Air BNB PAD2_RTS000000679546", "excerpt": "La plateforme Internet de logements de vacances AirBnB permet \u00e0 des particuliers de louer un appartement \u00e0 d'autres particuliers. Mais dans certaines villes de Suisse, le succ\u00e8s de ce mode de location fait baisser le nombre d'appartements \u00e0 louer pour les habitants de la ville. A Gen\u00e8ve notamment, les r\u00e9gisseurs immobiliers et certains politiciens tentent de lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "SERVICE H\u00d4TELIER", "SITE INTERNET", "APPARTEMENT"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"], "sequenceIds": ["1483002"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481286", "durationSec": 78, "title": "TTC cigale ou fourmi PAD_RTS000000678619", "excerpt": "Itw de rue de passants sur l'\u00e9tat de leur finance et le budget pr\u00e9vu pour les cadeaux de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512481287", "durationSec": 256, "title": "TTC apprentis PAD_RTS000000678624", "excerpt": "Le mod\u00e8le de l'apprentissage pratiqu\u00e9 en Suisse int\u00e9resse de nombreux pays qui souhaitent s'en inspirer. Ce syst\u00e8me d'\u00e9ducation o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve est partag\u00e9 entre formation \u00e0 l'\u00e9cole et travail en entreprise permet \u00e0 la Suisse d'avoir un faible taux de ch\u00f4mage chez les jeunes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "\u00c9DUCATION", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482843", "summary": "Plateau : remise du Prix des \u00e9coles du concours boursier TTC \u00e0 l'Ecole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont par Lorenzo Stoll, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swiss Suisse romande. Itw Sandra Var\u00e9, professeur. Itw Aurore Fleury et Thomas Cr\u00e9tin.", "id": "1482961", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482849", "summary": "Plateau : remise du Prix individuel du concours boursier TTC \u00e0 Mauricio Tang Vidale par Marc B\u00fcrki, chef d'entreprise Swissquote. Itw Mauricio Tang Vidale. Itw Marc B\u00fcrki.", "id": "1482967", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482854", "summary": "Plateau : itw Marc B\u00fcrki, chef d'entreprise Swissquote et Lorenzo Stoll, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swiss Suisse romande.", "id": "1482972", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482884", "summary": "Itw Marc Kuria, expatri\u00e9 travaillant pour l'OMC. Marc Kuria faisant visiter son appartement lou\u00e9 avec Airbnb. Gros plans site internet Airbnb. \nItw Stephane Jaggi, pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de l'immobiliser USPI Gen\u00e8ve.\nExt fa\u00e7ades d'immeubles d'habitation.\nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie.\nItw Carlo Sommaruga, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asloca romande.", "id": "1483002", "visualThemes": ["SITE INTERNET", "APPARTEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "SOMMARUGA, CARLO"], "visualCorporations": ["AIRBNB"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630810", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022071", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407938", "internalArchiveId": "AA1501407939", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La justice au volant", "publicationDate": "2015-12-14T14:23:00Z", "durationSec": 1572, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7340764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7340757.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "La retraite...cette inconnue", "La justice au volant"], "alternativeSummary": ["La retraite...cette inconnue", "Le nombre de d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, de m\u00eame que le nombre d'accidents et de bless\u00e9s. Toutefois, les automobilistes d\u00e9noncent les abus, les exag\u00e9rations et les contradictions que contiendraient la loi et ses sanctions, causant souvent de graves probl\u00e8mes dans la vie priv\u00e9e et professionnelle.", "Le nombre de d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, de m\u00eame que le nombre d'accidents et de bless\u00e9s. Toutefois, les automobilistes d\u00e9noncent les abus, les exag\u00e9rations et les contradictions que contiendraient la loi et ses sanctions, causant souvent de graves probl\u00e8mes dans la vie priv\u00e9e et professionnelle."], "variantIds": ["ece-7223203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:50:25Z", "webPublicationDate": "2015-12-14T17:32:47Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566650", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016831", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D939195A-8E35-4185-92F0-299319977979", "internalArchiveId": "D939195A-8E35-4185-92F0-299319977979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises a vu un barrage de la droite s'\u00e9lever contre le Front National (FN)", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat autour des r\u00e9gionales 2015 en France et la mont\u00e9e du FN ces derni\u00e8res ann\u00e9es vus d'Italie et d'Allemagne. Quid du succ\u00e8s des extr\u00eames-droites et des populismes eurosceptiques dans une grande partie des pays europ\u00e9ens.", "durationSec": 538, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314129", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique", "extr\u00eame droite", "\u00e9lection r\u00e9gionale"], "thematicPersons": ["Front National (FN)"], "alternativeTitle": ["Table ronde autour des r\u00e9gionales fran\u00e7aises / TUM_2015-12-14T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises a vu un barrage de la droite s'\u00e9lever contre le Front national. D\u00e9bat entre Alberto Toscano, correspondant \u00e0 Paris pour la presse italienne pendant 30 ans, collabore avec la RAI 3 et le quotidien \"Italia Oggi\" de Milan et Stefan Simons, correspondant \u00e0 Paris de Spiegel Online."], "variantIds": ["ece-7314129"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:27Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 2 observateurs tr\u00e8s avis\u00e9s de la France et de la politique fran\u00e7aise sont en ligne avec nous d'abord Alberto Toscano bonjour monsieur, bonjour et correspondant \u00e0 Paris pour la presse italienne pendant 30 ans, vous collaborez avec la RAI le quotidien Italia Otegi de Milan et puis St\u00e9phane Simmonds bonjour \u00e0 vous, bonjour, correspondant \u00e0 Paris Despiegeleer Online bah bord, quel regard portez -vous l'un et l'autre, Alberto Toscano sur le sur ce malaise aujourd'hui avec ce camp des vainqueurs qui n'ose pas le crier trop fort et puis ce camp des vaincus qui pr\u00e9tend avoir gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [72%] :\r\nMais je sais pas quel est l'\u00e9cart de vainqueurs, les serveurs de manquer quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:38) [75%] :\r\nEt surtout quelle question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [88%] :\r\nChacun a des raisons de satisfaction et chacun a des raisons d'inqui\u00e9tude et une chose est certaine, le bipolarisme en France c'est fini cette \u00e9lection montrent que le Front national n'est plus, n'a connu de la vie politique, il est une partie en protagoniste \u00e0 plein pays pr\u00e8s de la vie politique fran\u00e7aise, donc il n'y a plus le jeu doit de gauche traditionnelle avec l'alternance, il y a quelque chose de nouveau il y a, il y a un jeu v\u00e9ritablement \u00e0 3 les formations n'a obtenu hier6,8 millions de voix, il a obtenu des centaines, des conseillers r\u00e9gionaux, il est durablement install\u00e9 dans les meubles de la politique fran\u00e7aise en m\u00eame temps les fronts national \u00e0 une barri\u00e8re entre 30 40 pourcent qu'il a obtenu certaines r\u00e9gions et la majorit\u00e9 absolue, il y a quand m\u00eame barri\u00e8re des Fran\u00e7ais qui donne de la confiance souvent au Front national, mais qui, lieu de gouverner d'administrer une grande r\u00e9gion et \u00e0 plus forte raison le pays dont des formations encore un complexe une difficult\u00e9 structurelle \u00e0 arriver de l'opposition au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nOui, St\u00e9phane Siemens une difficult\u00e9 structurelle encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [83%] :\r\nOui, surtout que Marine Le Pen et sa ni\u00e8ce d'un Mar\u00e9chal- Le Pen avait quand m\u00eame compter sur apr\u00e8s les les r\u00e9sultats historiques de dimanche dernier, de gagner sans plan aussi dans 2 r\u00e9gions, donc, dans le nord et dans le sud, c'est ce qu'il aurait donn\u00e9 au Front national pour la 1\u00e8re fois la preuve de d'exercer le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:25) [54%] :\r\nMais le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [85%] :\r\nDe d'\u00eatre pr\u00e9sent maintenant dans un ex\u00e9cutif reconfirme sur ce qu'il disait, un peu \u00e0 l'instant votre confr\u00e8re Alberto Toscano, c'est-\u00e0-dire que le Front national, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'a pas encore ce qu'ils appellent le le verre de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nLe plafond de verre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [86%] :\r\nLe plafond de verre, voil\u00e0, mais ceci dit, il y a quand m\u00eame dans le changement profond dans le sens o\u00f9 le Front national or n'est plus du tout parti de l'extr\u00eame- droite, un groupuscule comme le temps de de du p\u00e8re de Marine Le Pen, donc le vieux Le Pen aujourd'hui, c'est un parti qui n'a finalement et qui qui a l'eau au-dessus de son son \u00e9lectorat traditionnel masculin, jeune titulaire aujourd'hui \u00e0 ramasser une large parmi les travailleurs, les ch\u00f4meurs, mais aussi par les parmi les jeunes ne veulent plus que presque 35 pourcent et et parmi les cadres et et les intellectuels m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [83%] :\r\nOui mais alors, mais en m\u00eame temps, face \u00e0 eux, il y a ceux qui ce que les Fran\u00e7ais appellent le front r\u00e9publicain qui se mobilise en c'est la gauche et puis l\u00e0, la droite traditionnelle, enfin les les r\u00e9publicains justement et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e finalement quand m\u00eame de progressivement \u00e7a va mener \u00e0 quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a divise \u00e7a clive la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise non Alberto Toscano. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [87%] :\r\nOui, \u00e7a va amener \u00e0 une grande bataille qui sera la bataille de des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e0 un calendrier pour pr\u00e9senter en 2017, tout le monde conna\u00eet aujourd'hui de fortes probabilit\u00e9s, la 1\u00e8re que Marine Le Pen arrive au second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, l'autre et que Marine Le Pen aura une \u00e9norme difficult\u00e9 \u00e0 arriver \u00e0 51 pourcent au au second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, dont les paradoxes de la politique fran\u00e7aise que, aujourd'hui, celui qui arrivera contre Marine Le Pen au second tour des pr\u00e9sidentielles sera fort probablement le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d'o\u00f9 l'espoir de Fran\u00e7ois Hollande, d'arriver \u00e0 ses position au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle pour obtenir pour faire \u00e9chouer ce r\u00e9flexe tr\u00e8s public Umbdenstock facilement, je parlais tout \u00e0 l'heure pour gagner la pr\u00e9sidentielle, m\u00eame s'il l'aura et n'aura pas la grande confiance de ses compatriotes parce qu'aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande, est encore fortement impopulaire, malgr\u00e9 les r\u00e9flexes des attentats et ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, il a augment\u00e9 un peu sa popularit\u00e9 mais l'opinion publique fran\u00e7aise est profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u et de probl\u00e8mes structurels de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aujourd'hui sur le terrain de l'\u00e9conomie de Buren du manque de r\u00e9formes sont encore \u00e9vident : les Fran\u00e7ais ne sont pas contents, mais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 le mauvais bilan de son gouvernement et sa majorit\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande peut esp\u00e9rer gr\u00e2ce \u00e0 cet artifice de la pr\u00e9sence, une formation mal et de la barri\u00e8re qui emp\u00eache la \u00e0 Marine Le Pen de gagner au second tour de pr\u00e9sidentielles, il peut encore esp\u00e9rer d'de rester \u00e0 sa place \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e8s 2017 \u00e0 2022. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nMais avec un sc\u00e9nario qui rappellerait celui de 2002 St\u00e9phane Simmonds vu vu d'Allemagne au fond quel quel est l'impact d'un Front national fort, on l'a dit, il a, il a obtenu des des scores historiques pour lui, quel est l'impact de ce front national fort sur les relations franco- allemandes, comme on voit \u00e7a, vu d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [89%] :\r\nDisons que pour l'instant \u00e7a, \u00e7a n'a pas l'impact Direct et et m\u00eame s'il aurait cri\u00e9 un prix des r\u00e9gions parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [93%] :\r\nEt dans la perception qu'on a en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [84%] :\r\nOui, c'est parce que les, les, disons que le le fait que le le Front national sans plantes pendant ce temps ne fait pas trop de de revenus disons qu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re le dimanche, il y avait un un co\u00fbtera en il y avait un un certain sentiment d'angoisse en Allemagne, mais au fait, pour une fois, cette avance de la droite et l'extr\u00eame droite n'est pas une exception fran\u00e7aise on on peut voir que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne presque europ\u00e9en que il y a une droite nationaliste qui avance et je crois que on a l\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en que d'un c\u00f4t\u00e9 dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques qui s'\u00e9tablit une partie des, des, des partis qui sont ouvert au monde, ouvert \u00e0 l'international et de autre c\u00f4t\u00e9 on a, on a les partis qui se qui propagent un un repli national ne va plus nationaliste et je crois que c'est entre ces 2 extr\u00eames, ces 2 p\u00f4les brosse les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir, c'est plus les clivages Droite, nous, qu'on avait connu et comme il subsiste toujours en France, mais ce sera plut\u00f4t belle disons une d\u00e9cision pour pour nos citoyens \u00e0 prendre entre une un choix de soci\u00e9t\u00e9, ouverts au monde et un un repli sur sur le sur la nation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [90%] :\r\nLe choix entre 2 2 visions de la soci\u00e9t\u00e9, Alberto Toscano, pour terminer, il nous reste 30 secondes qu'est -ce qui diff\u00e9rencie au fond le vote Front national du vote populiste en Italie parce que St\u00e9phane Simon, je le disais, c'est qu'un mouvement qu'on voit un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [80%] :\r\nLe propos de votre populiste m\u00e9tallier partag\u00e9 entre mouvement un 5 \u00e9toiles qui est un mouvement arc-en-ciel et extr\u00eame- droite nouvelle extr\u00eame droite x\u00e9nophobes de la Ligue du Nord en France sur le vote populiste qui autrefois un terme peut l'extr\u00eame de gauche un peu l'extr\u00eame- droite aujourd'hui est totalement concentr\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, les nouveaux clivages fran\u00e7ais mais pas entre droite et gauche et apr\u00e8s pragmatistes pr\u00e9voit piste pour europ\u00e9enne et populiste qui sont tout ce que nous sommes tr\u00e8s dans cette droite radicale x\u00e9nophobes du Front national leur les r\u00e9sultats de la photo de la photo de cette s\u00e9lection et d'une fa\u00e7on tr\u00e8s peu tripolaire tripolaire mais cette dame tr\u00e8s pollu\u00e9 prix Polaris bonne bo\u00eete parce qu'elle le une de 3 p\u00f4les n'est pas en mesure d'acc\u00e9der au pouvoir, r\u00e9gionales, nationales, parce qu'il y a dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise encore Anne consensus, contrairement \u00e0 son accession au pouvoir, c'est-\u00e0-dire un protagoniste de la vie politique fran\u00e7aise mais qui n'obtient pas assez de confiance dans l'associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [89%] :\r\nMais pour pouvoir franchir le seuil, merci beaucoup, Alberto Toscano, merci \u00e9galement \u00e0 vous St\u00e9phane Siemens, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 2 car du num\u00e9rique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T07:37:49Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toscano, Alberto", "role": "journaliste et \u00e9crivain italien, correspondant \u00e0 Paris pour la presse italienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simons, Stefan", "role": "journaliste, correspondant \u00e0 Paris de Spiegel on-line", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5CE122E-8584-4782-A24D-29AC9B0054E5", "internalArchiveId": "D5CE122E-8584-4782-A24D-29AC9B0054E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il faut renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de l'Espace Schengen", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : coordinateur de l'UE pour la lutte contre le terrorisme, Gilles de Kerchove\r\nIl faut renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de l'Espace Schengen Il faut un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fonti\u00e8res.... mais aux fronti\u00e8res de l'espace Schengen... et surtout ne pas arr\u00eater ou repenser ce syst\u00e8me Schengen. Voil\u00e0 l'avis, tr\u00e8s clair... du coordinateur de l'UE pour la lutte contre le terrorisme, Gilles de Kerchove que nous avons interview\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\nAu lendemain des attentats contre Charlie Hebdo, il \u00e9tait urgent que l'UE renforce ses mesures pour lutter contre le terrorisme. Sauf qu'entre- temps, la vague migratoire est pass\u00e9 par l\u00e0... puis les attentats de Paris.\r\nCertains ont alors point\u00e9 du doigt un lien, possible, entre attentats et accueil migratoire. Les terroristes pourraient-il se cacher parmi les migrants? L'UE a-t-elle sous-estim\u00e9 ce risque dans sa politique d'accueil?\r\nLa r\u00e9ponse de Gilles de Kerchove.\r\n  DIGAS", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Il faut renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de l'Espace Schengen / FOR_2015-12-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le coordinateur de l'UE pour l'antiterrorisme Gilles de Kerchove met en garde contre tout amalgame entre migrants et terroristes, tout en pr\u00f4nant des mesures suppl\u00e9mentaires de s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. Il estime en revanche que des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures sont \"une illusion\". Son interview."], "variantIds": ["ece-7314206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T17:36:48Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res mais aux fronti\u00e8res de l'espace Schengen et surtout \u00e0 ne pas arr\u00eater ou repenser ce syst\u00e8me Schengen, voil\u00e0 la vie tr\u00e8s clair du coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme, Gilles de Kerckhove que nous avons interview\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au lendemain des attentats contre Charlie Hebdo, il \u00e9tait urgent que l'Union europ\u00e9enne renforce ses mesures pour lutter contre le terrorisme, on s'en souvient, sauf qu'entre- temps, h\u00e9 bien la vague migratoire est pass\u00e9 par l\u00e0 et puis les attentats de Paris, alors certains ont point\u00e9 du doigt un lien possible entre attentats et accueil migratoire les terroristes pourraient -ils se cacher parfois parmi les migrants, l'Union europ\u00e9enne a -t-elle sous- estim\u00e9 parfois ce risque dans sa politique d'accueil, autant de questions que nous avons pos\u00e9e \u00e0 Gilles de Kerckhove. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [88%] :\r\nAlors vous avez raison de dire que l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 3 d\u00e9fis importants le 1er c'est de montrer aux citoyens que nous sommes des producteurs de s\u00e9curit\u00e9 qu'on est capable d'aider les \u00c9tats membres d'assumer leurs responsabilit\u00e9s premi\u00e8res qui est d'assurer la Syrie s\u00e9curit\u00e9 des des citoyens 2\u00e8me d\u00e9fi c'est effectivement Etoudi tr\u00e8s pertinent pour la Suisse, qui en fait partie, de pr\u00e9server l'espace Schengen et le 3\u00e8me, c'est d'\u00e9viter ce lien avec le qualifierais de toxiques entre immigration et terrorisme, vous me demandez si les terroristes rentrent par les voix de l'immigration, d'une certaine mani\u00e8re, je pense que c'est tout \u00e0 fait marginal mais que par ce qu'il faut \u00e9viter ce lien toxique, \u00e7a suppose qu'on prenne des mesures plus fortes encore pour resserrer les mailles du filet et donc c'est ce que les ministres des Affaires int\u00e9rieures ont fait le 20 novembre qu'ils ont confirm\u00e9 le 4 d\u00e9cembre pour assurer une plus grande syst\u00e9matique, cit\u00e9 de l'alimentation des bases de donn\u00e9es europ\u00e9ennes les plateformes europ\u00e9ennes comme le Schengen il faut mais je syst\u00e8me les Cies qui est une immense base des policiers Europol et Interpol et d'autre part, d'\u00eatre plus syst\u00e9matique, voire tout \u00e0 fait syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen et on a demand\u00e9 \u00e0 la Commission de faire des propositions pour assurer une obligation de contr\u00f4le syst\u00e9matique de tous les ressortissants europ\u00e9ens \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie, alors je dois dire que c'est c'est pas simple parce que vous avez des pays de premi\u00e8res lignes, comme la Gr\u00e8ce et l'Italie, qui sont confront\u00e9s \u00e0 des flux \u00e9normes, j'\u00e9tais moi- m\u00eame enfant en Sicile r\u00e9cemment vous avez or lors d'un week- end de 4 1000 personnes qui arrive en provenance des c\u00f4tes libyennes, \u00e7a pose un \u00e9norme d\u00e9fi en termes de s\u00e9curit\u00e9 en terme d'accueil avec des gens qui n'ont pas n\u00e9cessairement document qui peuvent apporter un ou une nationalit\u00e9, souvent parce qu'ils esp\u00e8rent passer plus facilement comme comme demandeurs d'asile s'ils se font passer pour, par exemple, pour rien, et donc un immense d\u00e9fi pour nos autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Schengen est -ce que finalement il ne faudrait quand m\u00eame par rapport \u00e0 porter ou rajouter un petit peu de contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9galement de l'espace, on sait qu'des des fuites qui peuvent avoir lieu aux fronti\u00e8res est -ce que quand m\u00eame, face \u00e0 la situation actuelle, il ne faudra pas s'accommoder d'un petit peu plus de s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res \u00e9galement \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [86%] :\r\nNon, je ne pense pas, je pense que la lutte circulation c'est un moi je parle comme citoyenne aussi comme responsable, une des plus belles r\u00e9alisations de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, elle s'accompagne aussi d'une fluidit\u00e9 du commerce des \u00e9changes \u00e0 tous \u00e9gards, et je pense pas que les citoyens souhaitent cela il de la s\u00e9curit\u00e9, mais ne souhaite pas qu'on r\u00e9tablisse des petits aux b\u00eates, aux fronti\u00e8res et et je ne suis pas certain que \u00e7a am\u00e8nerait \u00e9norm\u00e9ment de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, donc je crois que c'est une illusion, tant en termes d'immigration, c'est souvent ce que vous entendez dans des des discours plut\u00f4t populiste et si on r\u00e9tablissait les fronti\u00e8res int\u00e9rieures, on pourrait arr\u00eater ses flots d'immigration, c'est une illusion totale, totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps on vous entrez confiant sur Schengen, mais il y a pas mal de scepticisme de plusieurs \u00c9tats membres sur Schengen, on a entendu tr\u00e8s souvent Schengen c'est fini, on est au bout du syst\u00e8me en Suisse \u00e9galement, il y a beaucoup de vos critiques sur ce syst\u00e8me Schengen, on est confront\u00e9 en ce moment \u00e0 une menace terroriste du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et la Suisse aurait tent\u00e9 un peu par les Allemands \u00e0 se sortir, pourquoi pas, de ce syst\u00e8me qu'est -ce qu'on aurait \u00e0 gagner \u00e0 en sortir parce que des \u00c9tats membres auraient en gagner \u00e0 en sortir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:52) [85%] :\r\nDans les pays qui connaissent des menaces de terrorisme \u00e9lev\u00e9, je pense \u00e0 la Belgique \u00e0 la France, honn\u00eatement, arr\u00eatons de voir \u00e7a, simplement comme une menace qui vient d'\u00e9trangers, vous savez Daesh peu mobilis\u00e9s \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux des citoyens belges, les citoyens fran\u00e7ais qui n'ont jamais voyag\u00e9, qui n'ont m\u00eame pas de de relations avec les organisations terroristes, ils sont simplement radicalis\u00e9 dans leur propre pays, ils vont sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le magazine d'Al-Qa\u00efda en p\u00e9ninsule arabique porte un type qui est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, il s'appelle le magazine, il ne s'est pas inspir\u00e9 avec les attentats de Charlie-Hebdo, ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 dans un des magazines une phase o\u00f9 on avait non seulement indiqu\u00e9 au candidat pour un attentat terroriste non seulement l'le, le top ten, Lady Di Sibla, Charlie-Hebdo \u00e9taient dans les dans les dicible mais aussi les les moyens de le faire, par exemple, comment faire une bombe dans la cuisine de votre maman et donc, honn\u00eatement, je pense que c'est se concentrer sur cette esp\u00e8ce de flux, c'est, \u00e0, \u00e0 mon avis de m\u00e9sestimer le risque int\u00e9rieur endog\u00e8ne qui n'a rien \u00e0 voir avec les flux, et c'est ensuite avec des cons\u00e9quences sur \u00e0 la fois notre politique d'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a l\u00e0 non seulement une obligation juridique mais l'\u00e9thique et morale \u00e0 l'\u00e9gard des Syriens et c'est \u00e0 mon avis une illusion en termes de capacit\u00e9 de freiner des flux, il faut plut\u00f4t essayer ce qu'il c'est pas mon domaine d'ailleurs l'humiliation, mais ce que les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ont essay\u00e9 de faire avec les pays d'Afrique, et avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [88%] :\r\nGilles de Kerckhove en le les mesures renforc\u00e9es de de contr\u00f4le dont se dote l'Union europ\u00e9enne sorte maintenant, alors que ce programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, la r\u00e9flexion a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au lendemain des attentats d'Charlie-Hebdo, \u00e7a va bient\u00f4t faire une ann\u00e9e, quelle est la r\u00e9elle marge de manoeuvre communautaire, sachant qu'il a des int\u00e9r\u00eats divergents, \u00e0 28 et qu'il faut un an pour amener une r\u00e9ponse s\u00e9curitaire suite \u00e0 des \u00e0 des attentats est -ce que honn\u00eatement le la menace d'attentats terroristes s\u00e9curitaire avec le rythme communautaires, des institutions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [92%] :\r\nJe pense pas que la question soit tellement la question de la la lenteur de de Bruxelles \u00e0 mettre au point des dispositifs plut\u00f4t qu'\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les \u00c9tats membres eux- m\u00eames dans le quotidien avec leurs services sur le terrain \u00e0 transposer dans leur droit national et dans leurs pratiques nationales, les d\u00e9cisions qui sont prises \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [81%] :\r\nC'est dans les volont\u00e9s politiques et dans les volont\u00e9s politiques \u00e0 28 ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 divergent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [90%] :\r\nC'est une question de Leadership national, c'est une question d'instruction qui doit \u00eatre donn\u00e9e au plus haut niveau aux diff\u00e9rents services il y a parfois des des r\u00e9sistances purement bureaucratiques, il y a des corporatismes dans les \u00c9tats membres, il faut quand m\u00eame rappeler que m\u00eame apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9 de Lisbonne, les \u00c9tats restent les premiers responsables de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, c'est le choix des chefs d'\u00c9tats, quand ils ont adopt\u00e9 le trait\u00e9 Lisbonne et, donc, je dirais, d'une certaine mani\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne mais que en support des \u00e9talons, nous sommes pas en d\u00e9pit des apparences, sans doute parce que c'est vrai que chaque fois qu'un attentat, les chefs d'\u00c9tat et les chefs de gouvernement veulent se r\u00e9unit \u00e0 Bruxelles pour envoyer un message collectif, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que 90 pourcent reste reste dans les mains des \u00c9tats aujourd'hui ce que je pense qu'il faut, et \u00e7a va \u00e0 rebours de vos questions, qui est de sugg\u00e9rer moins d'Europe, moins d'Schengen, c'est au contraire la verser plus d'Europe, plus de Schengen parce que je pense dans une un environnement mondialis\u00e9 avec des entreprises Internet qui joue un r\u00f4le consid\u00e9rable, vous pensez que la Suisse toute seule est capable de faire plier Google ou la Belgique, tout seul, je pense \u00eatre une grande illusion et donc je pense qu'au contraire face \u00e0 des menaces globales, il faut plus d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [83%] :\r\nEst -ce qu'un syst\u00e8me c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re est -ce qu'un syst\u00e8me talus une CIA \u00e0 l'europ\u00e9enne serait aujourd'hui souhaitable, ce que ce serait le moment d'imaginer un projet comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement propos\u00e9 il y a quelques jours par le 1er ministre belge, et le 1er ministre italien, pr\u00e9sident du Conseil italien en r\u00e9alit\u00e9 sans prononcer sur sur l'utilit\u00e9 de cette proposition, je dirais que en l'\u00e9tat actuel des textes, malheureusement, cela n'est pas possible parce que, lorsqu'ils ont n\u00e9goci\u00e9 le trait\u00e9 de Lisbonne les chefs d'\u00c9tats et gouvernements ou exclu le renseignement des comp\u00e9tences de l'Union, en revanche, ma r\u00e9ponse lorsqu'on pose cette question : c'est dire ceux qui estiment que ce serait une bonne chose, moi je pense que c'est une bonne chose de mieux structurer l'\u00e9change d'informations entre les \u00c9tats, ils peuvent le fait entre en dehors du Cannes institutionnel de l'Union, il y a un groupe et \u00e7a vous int\u00e9ressera d'entendre comment il s'appelle, qui est le club des services de renseignement, il s'appelle le club de Berne et de Berne \u00e0 une sorte de filiale sp\u00e9cialis\u00e9e sur l'antiterrorisme s'appelle le groupe antiterroriste ou les 28 \u00c9tats, plus la Norv\u00e8ge, la Suisse coop\u00e8rent \u00e9troitement ensemble donc, ils ont, vous pouvez vous l'imaginer depuis les attentats du 11 septembre mais encore plus apr\u00e8s Londres, Madrid, et encore plus apr\u00e8s Paris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [91%] :\r\nIntensifier consid\u00e9rablement l'\u00e9change d'informations, on peut se poser la question de savoir s'il ne veut pas au-del\u00e0 de l'intensification plus leur \u00e9changer informations et c'est une des questions que l'ex- chef d'\u00c9tat vont discuter ce vendredi ce ce cette semaine, jeudi et vendredi, je pense qu'il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire mais juridiquement, on ne peut pas le faire dans le cas de l'Union s'\u00e9tend en dehors du cadre qu'il faut le faire et \u00e0 l'initiative des membres mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il faille n\u00e9cessairement tout cela \u00e0 28 le monde du renseignement est un monde qui d\u00e9pend beaucoup de la confiance et plus vous \u00eates autour de la table, plus vous avez des risques si vous voulez que des informations ne circulent trop et ne compromette la protection des sources et la protection des m\u00e9thodes d'acquisition de l'information du renseignement, moi, je pourrais tr\u00e8s bien imaginer que quelques pays prennent un peu comme dans Schengen, au d\u00e9but, initiative d'une sorte d'avant- garde plus lors de leur travail en commun et que \u00e7a pourrait \u00e0 terme conduire \u00e0 la cr\u00e9ation de quelque chose de taille europ\u00e9enne, alors le mot s'il y avait pas tout \u00e0 fait le mot ad\u00e9quat, il faudrait plut\u00f4t parler une sorte de FBI parce que la CIA, c'\u00e9tait une agence qui espionne en dehors des \u00c9tats-Unis, ce que nous voulons ici, c'est d'am\u00e9liorer l'\u00e9change d'informations au sein de l'Union europ\u00e9enne et pas ce que nous pouvons acqu\u00e9rir en Russie, en Chine, dans d'autres pays comme le font les services ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [84%] :\r\nUne d\u00e9faite sacr\u00e9 pardonnez -moi une une Europe des renseignements compl\u00e8tement \u00e0 2 vitesses, si on vous suit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:47) [89%] :\r\nElle est aujourd'hui asym\u00e9trique, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'il a une intensification au sein du GATT, mais il y a des degr\u00e9s de partage qui varie selon les relations bilat\u00e9rales des \u00c9tats, les uns \u00e0 l'\u00e9gard des autres, c'est un fait, donc \u00e7a je pense qu'il faut en \u00eatre conscient, il y a sans doute d\u00e9j\u00e0 fini, plus proche, il y a aussi des des communaut\u00e9s la Lagu\u00eb si vous imaginez bien apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, qu'entre la Belgique et la France, il y a des \u00e9changes d'informations simplement li\u00e9 au fait que les candidats au Djihad qui sont francophones, il y a une Katiba de francophones avec des marocains en Irak et en Syrie et que donc il y a sans doute \u00e0 cet \u00e9gard -l\u00e0 il y a un \u00e9change plus intense entre les Fran\u00e7ais et les belges, j'imagine qu'il y a entre la Belgique et la Pologne, soyons clairs, h\u00e9 bien il n'y a pas n\u00e9cessairement autant de situations communes toute l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne montre dans ces domaines de grande sensibilit\u00e9 en termes de souverainet\u00e9 que quand y a une avant- garde, de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 aller plus loin ensemble, \u00e7a tire l'ensemble, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, c'\u00e9tait le cas avec Schengen, pourquoi pas, \u00e0 chaque du renseignement si si si, vous voyez le la comparaison vaut ce qu'elle vaut, mais c'est un peu \u00e7a que j'ai en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Gilles de Kerckhove, le coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T17:29:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C371E261-BD3A-4DB8-9818-5362A7FCCBAD", "internalArchiveId": "C371E261-BD3A-4DB8-9818-5362A7FCCBAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel tente de convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la CDU \u00e0 Karlsruhe", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : van cutNa\r\nAngela Merkel tente de convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la CDU \u00e0 Karlsruhe 12h30 Discours Merkel\r\nLa CDU d'Angela Merkel se r\u00e9unit aujourd'hui en congr\u00e8s \u00e0 Karls-rouhet. Un congr\u00e8s annonc\u00e9 comme difficile pour la chanceli\u00e8re allemande, qui a affront\u00e9 de nombreuses critiques ces derni\u00e8res semaines sur sa politique migratoire. Elle prononce en ce moment un discours consid\u00e9r\u00e9 comme capital, Blandine Milcent, car elle doit convaincre ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'approuver ses positions sur le dossier des migrants. Alors Blandine, qu'est- ce qu'elle leur a dit\u00a0?\r\nBLABLA \r\nQuelle est l'ambiance dans les rangs des conservateurs \u00e0 Karls-rouhet\u00a0?\r\nIl y a clairement la volont\u00e9 de montrer l'unit\u00e9 du parti conservateur derri\u00e8re la chanceli\u00e8re. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, quand vous les interrogez, vous donnent l'impression d'avoir remis leurs critiques dans leurs poches. Comme l'a d\u00e9clar\u00e9 juste avant Angela Merkel \u00e0 la tribune le responsable de la CDU dans le Bade Wurtemberg\u00a0: \u00ab\u00a0si on veut g\u00e9rer la crise des migrants, il nous faut un gouvernement solide, uni derri\u00e8re une chanceli\u00e8re solide\u00a0\u00bb. Donc tout est fait ici \u00e0 Karlsruhe pour resserrer les rangs, pour dire que tout va bien alors qu'effectivement, les critiques ont \u00e9t\u00e9 virulentes contre Angela Merkel ces derni\u00e8res semaines. A l'instar de l'opinion publique\u00a0: 49% des Allemands d\u00e9sapprouvent sa politique sur la crise migratoire, 62% veulent que le gouvernement allemand impose une limite sup\u00e9rieure \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants. Ce que ne pr\u00e9voit pas la motion de la CDU qui sera vot\u00e9e cet apr\u00e8s-midi sur cette question. Mais Angela Merkel obtiendra forc\u00e9ment un vote positif. Le suspens qui \u00e9tait annonc\u00e9 ces derniers jours s'est en partie d\u00e9gonfl\u00e9.  \r\nBlandine Milcent notre correspondante en Allemagne", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel tente de convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la CDU \u00e0 Karlsruhe / 12H30_2015-12-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.12.2015"], "alternativeSummary": ["La CDU d\u2019Angela Merkel se r\u00e9unit lundi en congr\u00e8s \u00e0 Karlsruhe. La chanceli\u00e8re prononce en ce moment un discours consid\u00e9r\u00e9 comme capital. Elle doit convaincre ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u2019approuver ses positions sur le dossier des migrants."], "variantIds": ["ece-7314179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T12:45:45Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa CDU d'Angela Merkel se r\u00e9unit donc aujourd'hui en congr\u00e8s \u00e0 Karlsruhe et un congr\u00e8s annonc\u00e9 comme difficile pour la chanceli\u00e8re allemande qui a affront\u00e9 de nombreuses critiques ces derni\u00e8res semaines sur sa politique migratoire, elle prononce en ce moment un discours consid\u00e9r\u00e9 comme capital, Blandine Milsan, vous \u00eates sur place Angela Merkel doit doit convaincre ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'approuver ses positions sur le dossier des migrants Blandine qu'est -ce qu'il leur a dit ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [79%] :\r\nAlors elle parle effectivement depuis une demi- heure, aussi, un en nous, toujours tr\u00e8s international pincement l'\u00e9v\u00e9nement dramatique de l'ann\u00e9e 2015 acception, il avait chance de principes \u00e9l\u00e9mentaires de l'Europe, d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie pour sauver les r\u00e9fugi\u00e9s de en M\u00e9diterran\u00e9e pour sortir de la crise de l'Euro et Angela Merkel appartient finalement la crise des migrants dans cette perspective europ\u00e9enne non, que l'Europe surmonter cette crise, qui la met \u00e0 l'\u00e9preuve, a dit la chanceli\u00e8re et je suis persuad\u00e9 qu'elle sera de faire et Angela Merkel a bien s\u00fbr respecter sa fameuse phrase, la t\u00e2che est immense, a -t-elle vu mais les chars, combats, on va y arriver, elle a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs tr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0, surtout lorsqu'elle a expliqu\u00e9 que sa volont\u00e9 de relever les manches des partisans allemande, donc un discours pour l'instant tr\u00e8s positif, tr\u00e8s optimiste et une Angela Merkel tr\u00e8s haut que son cul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nBlandine, parlant de l'ambiance, quelle est l'ambiance dans les rangs des conservateurs \u00e0 Karlsruhe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [88%] :\r\nAlors il y a clairement la volont\u00e9 de montrer l'unit\u00e9 du parti conservateur, derri\u00e8re la chanceli\u00e8re les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s quand vous les interrogez vous donnent l'impression d'avoir remis toutes leurs critiques dans leur poche quand m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 juste avant, Angela Merkel \u00e0 la tribune, le responsable de la CDU dans le Bade-Wurtemberg, si on g\u00e9r\u00e9 la crise, migrants, il faut un gouvernement solide, uni derri\u00e8re une chanceli\u00e8re donc tout \u00e0 fait, ici, \u00e0 Karlsruhe pour resserrer les rangs et pour dire que tout va bien, alors qu'effectivement les critiques ont pourtant \u00e9t\u00e9 virulentes contre Angela Merkel ses derni\u00e8res volont\u00e9s, \u00e0 l'instar d'ailleurs de l'opinion publique, 49 pourcent des des Allemands d\u00e9sapprouvent pour Felicity, on a la force, mais Angela Merkel obtiendra forc\u00e9ment pas soumis \u00e0 un vote positif sur sa politique migratoire, le suspense \u00e9tait annonc\u00e9 et ces derniers jours, s'est en partie d\u00e9gonfl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [83%] :\r\nMerci, Blandine Milcent, vous \u00e9tiez notre en Direct de 27, notre correspondante en Allemagne, l'\u00e9tat du. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T11:40:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kutschera, Kris", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8777306-62FE-4D03-BE3A-203E8A01EC91", "internalArchiveId": "D8777306-62FE-4D03-BE3A-203E8A01EC91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-14T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de Presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...La d\u00e9faite du Front National, au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France, hier... abondamment comment\u00e9e dans la presse ce matin, les journaux h\u00e9sitent entre d\u00e9faite et semi-d\u00e9faite...\r\nSemi d\u00e9faite dans l'\u00e9ditorial du Matin: car le syst\u00e8me \u00e9lectoral fran\u00e7ais renforce le Front National. Les \u00e9lecteurs frontistes ont un d\u00e9sagr\u00e9able go\u00fbt de d\u00e9ni d\u00e9mocratique dans la bouche, qui n'est pas ill\u00e9gitime... car justement, le syst\u00e8me majoritaire donne quasi tout aux gagnants, et rien aux vaincus. Et le Front National de reprendre son discours victimaire, fustigeant la politique des petits copains, de gauche et de droite. Un discours qui sonne juste \u00e0 l'oreille de plus en plus d'\u00e9lecteurs. \r\nLe probl\u00e8me demeure irr\u00e9solu, souligne aussi la Neue Luzerner Zeitung., L'autre France, comme la surnomme le journal, l'autre France a r\u00e9agi et stopp\u00e9 le Front National. On peut s'en r\u00e9jouir sur le plan politique, mais sur le plan d\u00e9mocratique, c'est discutable. Le parti le plus fort de l'Hexagone n'a aucun repr\u00e9sentant dans les diff\u00e9rents conseils communaux, r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux. Voil\u00e0 qui va augmenter la frustration du vote protestaire, sans que le FN puisse enfin prendre ses responsabilit\u00e9s sur le plan politique. \r\nDans l'\u00e9ditorial \u00e0 lire dans l'Express, l'Impartial et le Nouvelliste, il faut \"agir et pas seulement r\u00e9agir\", face au Front National. Avant la pr\u00e9sidentielle de 2017, il faut d\u00e9monter le programme et l'id\u00e9ologie naus\u00e9abonde du FN dit l'\u00e9dito. Et faire autrement, de la politique. \r\nM\u00eame id\u00e9e dans 24 heures... il ne faut pas se contenter de battre le FN. Tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent avoir un vrai d\u00e9bat, un vrai projet, pour 2017. \r\nLe commentaire du Temps, lui, estime que la meilleure arme de la gauche pour convaincre les d\u00e9\u00e7us du quinquennat, c'est la peur de l'extr\u00eame droite. \r\nLe barrage est rest\u00e9  insurmontable et c'est le pire sc\u00e9nario pour Marine Le Pen. Le Tagesanzeiger met ce matin en exergue l'\u00e9chec  du front national. Un \u00e9chec cuisant, une d\u00e9ception \u00e9norme pour Marine le Pen comme pour sa ni\u00e8ce, Marion.  Le FN restera avant tout  le parti du premier passage, le parti des victoires symboliques. Le front national f\u00e9d\u00e8re les fustrations, mais il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un parti capable d'amener des solutions constructives.\r\n***Il faut maintenant concr\u00e9tiser l'accord trouv\u00e9 samedi sur le Climat, \u00e0 Paris... c'est un peu l'\u00e9tat d'esprit des commentateurs, ce matin...\r\n\"Transformer l'essai\" dit l'\u00e9ditorial du Temps. Les \u00e9nergies fossiles ne peuvent tout simplement plus faire partie de notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique. Etats, entreprise, finance, chercheurs, citoyens: tous doivent saisir les incitations de l'accord de Paris. \r\nM\u00eame id\u00e9e dans la Libert\u00e9, avec une m\u00e9taphore fil\u00e9e,  intitul\u00e9e \"Aux Jedi du climat de passer \u00e0 l'action\". La Force, \u00e9nergie qui baigne l'Univers dans Star Wars a \u00e9lectris\u00e9 les n\u00e9gociateurs. Sous la houlette de leur Ma\u00eetre Yoda Laurent Fabius. \r\nAux gouvernements, conclut-il, ces jedis, donc, charg\u00e9s de pr\u00e9server l'ordre climatique plan\u00e9taire, de passer \u00e0 l'action. \r\nPour le Blick, Le 12 du 12. 2015 est une date qui passera dans  la post\u00e9rit\u00e9 ...  Les promesses sur le papier ne se sont pas encore traduites par des faits. Mais 195 pays ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le climat, et \u00e7a c'est historique. Ils appellent de leurs voeux un tournant \u00e9nerg\u00e9tique. Unb signal clair pour ceux qui ne croient toujours pas au changement climatique. Alors non, le monde n'est pas encore sauv\u00e9 mais le sauvetage peut commencer. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve, parle de r\u00e9sultat sid\u00e9rant, \u00e0 tel point, qu'il incite quand m\u00eame \u00e0 demeurer vigilant d'ici aux premiers effets. Il faut saluer le cadre pos\u00e9, tout en relevant un manque c\u00f4t\u00e9 outils et volet. Mais au moment o\u00f9 le pseudo-Etat islamique fait peser une menace mondiale, le signal d'une union universelle prend sa pleine dimension. \r\nL'Argauerzeitung s'int\u00e9resse \u00e0 l'impact que cet accord aura sur la Suisse.  Ces deux prochaines ann\u00e9es, le parlement doit d\u00e9battre de la nouvelle loi sur le Co2. Doris Leuthard veut r\u00e9duire leurs \u00e9missions d'environ 1 % chaque ann\u00e9e, d\u00e8s 2020. Pour le WWF, c'est beaucoup trop peu, il faudrait au moins 3 % de diminution des gazs \u00e0 effet de serre. Mais le virage \u00e0 droite du parlement effrite la majorit\u00e9 en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique. On  \u00e9valuera donc  l' accueil que r\u00e9serve les \u00e9lus en Suisse \u00e0 cet accord sur le climat en fonction de leur choix politique. C'est seulement si chaque pays assume sa part que l'accord de Paris a de l'avenir, commente le journal argovien. La Suisse est donc aussi sous pression.\r\n***Sous pression aussi, le conseiller F\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhatler\r\nDidier Burkhalter se retrouve sous la pression de l'\u00e9conomie. La Baslerzeitung \u00e9voque ce matin la prochaine s\u00e9ance du CF, avec en ligne de mire, la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge de renforcer la protection des travailleurs indig\u00e8nes. Didier Burkhalter est en d\u00e9saccord sur ce point avec son coll\u00e8gue de parti Johann Schnieder Amman, r\u00e9ticent \u00e0 l'id\u00e9e de noubelles mesures.Valentin Vogt, pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse,   craint des mesures qui ne sont pas bonnes pour l'\u00e9conomie. \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel remet l'extentsion des droits politiques des \u00e9trangers sur le tapis. C'est dans l'Express et l'impartial. Le grand conseil se prononcera en d\u00e9but d'ann\u00e9e, sur l'\u00e9li-gi-bilit\u00e9 des d\u00e9tenteurs de permis C depuis au moins 5 ans au plan cantonal. Il repr\u00e9sentent 17% de l'\u00e9lectorat. Et leur ouvrir l'acc\u00e8s au l\u00e9gislatif ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, est une question de coh\u00e9rence: le droit d'\u00e9lire va avec celui d'\u00eatre \u00e9lu. Les opposants estiment qu'ils  n'ont qu'\u00e0 se faire naturaliser. Ce \u00e0 quoi les partisans r\u00e9pondent: ce n'est pas le passeport qui fait qu'on est in\u00e9gr\u00e9, mais sa contributions sociale. \r\nDans la NZZ, un portrait d'un PDC de 52 ans, le nouveau chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Walter TRurner, qui a rassembl\u00e9 un record de voix le 9 d\u00e9cembre dernier ... 230 \u00e9lus ont vot\u00e9 pour lui.  Le chancelier logique titre le journal, car Walter Thurnher est le premier scientifique qui arrive \u00e0 la chancellerie.  Il est physicien, il a \u00e9t\u00e9 diplomate, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de trois d\u00e9partements et il est maintenant  l'enthousiaste chef d'Etat major \u00e0 Bern. Depuis 90 ans, cette \u00e9lection ne fait pas de vagues. ET pourtant un chancelier doit parfois jongler avec 130 sujets diuff\u00e9rents pour une seule s\u00e9ance dui conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***A Gen\u00e8ve, les directeurs d'\u00e9coles primaires entrent en r\u00e9sistance...\r\nEt saisissent la justice, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. Contre la d\u00e9cision du grand conseil genevois, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9: les directeurs d'\u00e9tablissements primaires devront assurer quelques heures d'enseignement  durent leur temps de travail. Ils attaquent via le flanc \"proc\u00e9dure\" de la d\u00e9cision: ce poitn particulier ayant \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\nIls estiment que certains d\u00e9put\u00e9s n'ont tout simplement aucune id\u00e9e de leur profession. D\u00e9put\u00e9s qui estiment que donner quelques heures leur \u00e9viterait d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s de l'enseignement. Probl\u00e8me, soul\u00e8vent, les recourants: tous les directeurs n'ont pas une formation d'enseignants...\r\nLe nombre de dentistes explose dans le canton de Lucerne. Ils \u00e9taient 70 % de plus en 2013 que 8 ans auparavant, pr\u00e8s de 340 au lieu de 200, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Neue Luzerner Zeitung. Il a trop d'offre, d\u00e9clare le directeur de la sant\u00e9 publique de Lucerne. Et il ne s'agit que des m\u00e9decins des dents \u00e9tablis, il faut ajouter \u00e0 ce chiffre les dentistes \u00e9trangers qui pratiquent temporairement dans le canton et qui \u00e9chappent aux statistiques. La soci\u00e9t\u00e9 des dentistes de Lucerne est inqui\u00e8te car ces m\u00e9decins \u00e9trangers n'ont pas les m\u00eames standards de qualit\u00e9. \r\nIl y a trop de dentistes et de plus en plus de plaintes: le nombre de dol\u00e9ances pour traitements inutiles prescrits a fortement augment\u00e9. La qualit\u00e9 des soins en p\u00e2tit.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7314153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7314172", "ece-7314153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-21T06:13:48Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n40, la revue de presse \u00e0 6 heures 45 Esther, Coco, Val\u00e9rie Droux, la d\u00e9faite du Front national au 2\u00e8me tour des r\u00e9gionales en France hier abondamment comment\u00e9e dans la presse ce matin, les journaux h\u00e9sitent entre d\u00e9faite et et semi- d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, semi- d\u00e9faite dans l'\u00e9ditorial du Matin, car le syst\u00e8me \u00e9lectoral fran\u00e7ais renforce le Front national, les \u00e9lecteurs frontistes ont un d\u00e9sagr\u00e9able go\u00fbt de d\u00e9ni d\u00e9mocratique dans la bouche, qui n'est pas ill\u00e9gitime car justement le syst\u00e8me majoritaire donne quasi tout aux gagnants et rien aux vaincus et le Front National de reprendre du coup son discours victimaire, fustigeant la politique des petits copains de gauche et de droite, un discours qui sonne juste \u00e0 l'oreille de plus en plus d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [95%] :\r\nLe probl\u00e8me demeure irr\u00e9solu souligne aussi la Neue Lucernaire Zeitung l'autre France, comme la surnomme le journal l'autre France a r\u00e9agi, r\u00e9agi, r\u00e9agi et stopp\u00e9 le Front national, on peut s'en r\u00e9jouir, sur le plan politique, mais sur le plan d\u00e9mocratique c'est discutable le parti le plus fort de l'Hexagone n'a aucun repr\u00e9sentant dans les diff\u00e9rents conseils communaux, r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux, voil\u00e0 qui va augmenter la frustration du vote protestataire sans que le FN puisse enfin prendre ses responsabilit\u00e9s sur le plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nPolitique dans l'\u00e9ditorial, \u00e0 lire dans L'Express, L'Impartial et le Nouvelliste il faut agir et pas seulement r\u00e9agir face au Front national avant la pr\u00e9sidentielle de 2017 il faut d\u00e9monter le programme et l'id\u00e9ologie naus\u00e9abonde du FN le dit haut et faire autrement de la politique, m\u00eame id\u00e9e dans 24 heures, il ne faut pas se contenter de battre le FN, tous ceux qui fustigent le parti doivent se mettre au travail, s'ils veulent avoir un vrai d\u00e9bat, un vrai projet pour 2017, le commentaire du Temps, lui, estime que la meilleure arme de la gauche pour convaincre les d\u00e9\u00e7us du quinquennat c'est la peur de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nLe barrage est rest\u00e9 insurmontable et c'est le pire sc\u00e9nario pour Marine Le Pen, le tag, ass\u00e8ne sa guerre mettant maths mais ce matin en exergue l'\u00e9chec du Front national, un \u00e9chec cuisant, une d\u00e9ception \u00e9norme pour Marine Le Pen le FN restera avant tout le parti du 1er passage le parti des victoires symboliques, le Front national f\u00e9d\u00e8re les frustrations mais il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un parti capable d'amener des solutions constructives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nUn bon commentera tout \u00e7a avec l'ancien d\u00e9put\u00e9 MoDem Jean-Louis Bourlanges, il sera en Direct avec nous tout \u00e0 l'heure aux alentours de 2 7 heures 20 autre sujet la C\u00f4te 21 il faut maintenant concr\u00e9tiser l'accord trouv\u00e9 samedi sur le climat \u00e0 Paris, c'est un peu l'\u00e9tat d'esprit des commentateurs ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, transformer l'essai, dit le temps les \u00e9nergies fossiles ne peuvent tout simplement plus faire partie de notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9tat entreprise finance chercheurs citoyens tous doivent saisir les incitations de l'accord de Paris m\u00eame id\u00e9e dans La Libert\u00e9 avec une m\u00e9taphore fil\u00e9e intitul\u00e9e Jedi du climat, de passer \u00e0 l'action, la Force \u00e9nergie qui baigne l'Univers dans Star Wars \u00e9lectris\u00e9 les n\u00e9gociateurs sous la houlette de leur Ma\u00eetre Yoda, Laurent Fabius, il va quand m\u00eame hein, aux gouvernements, conclut -il, cette Jedi donc charg\u00e9s de pr\u00e9server l'ordre climatique plan\u00e9taire de passer \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\nAlors dans le Blick, pas de Ma\u00eetre Yoda mais une date, une date qui passera dans la post\u00e9rit\u00e9, le 12 du 12 2015, les promesses sur le papier ne sont pas encore traduites par des faits, mais 195 pays ont r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le climat, et \u00e7a c'est historique, estime le journal, ils appellent de leurs voeux un tournant \u00e9nerg\u00e9tique, c'est un signal clair pour ceux qui ne croient toujours pas au changement climatique, alors non, le monde n'est pas encore sauv\u00e9, mais le sauvetage peut commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nC'est \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve parle de r\u00e9sultat sid\u00e9rant, \u00e0 telle point qu'il incite quand m\u00eame \u00e0 demeurer vigilante d'ici aux premiers effets, il faut saluer le cadre pos\u00e9 tout en relevant un manque c\u00f4t\u00e9 outils et volet mais au moment o\u00f9 le pseudo- \u00c9tat islamique fait peser une menace mondiale le signal d'une union universelle prend sa pleine dimension. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\nEnfin la \u00e7a s'int\u00e9resse \u00e0 l'impact que cet accord aura sur la Suisse, ces 2 prochaines ann\u00e9es, le parlement doit d\u00e9battre d\u00e9battre de la nouvelle loi sur le CO2, Doris Leuthard veut r\u00e9duire leurs \u00e9missions d'environ 1 pourcent chaque chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2000 20 E mais le virage \u00e0 droite du parlement effrite la majorit\u00e9 en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique on \u00e9valuera donc l'accueil que r\u00e9servent les \u00e9lus en Suisse \u00e0 cet accord sur le climat en fonction de leur choix politique, c'est seulement si chaque pays assume sa part que l'accord de Paris a de l'avenir, commente le journal argovien la Suisse est donc aussi sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [93%] :\r\nSous pression \u00e9galement le conseiller F\u00e9d\u00e9ral PLR Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [91%] :\r\nDidier Burkhalter se retrouve sous la pression de l'\u00e9conomie l\u00e0- bas, certains tout n'\u00e9voque ce matin \u00e0 la prochaine s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec en ligne de mire la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 du coll\u00e8ge de renforcer la protection des travailleurs indig\u00e8nes Didier pour car Burkhalter y est favorable, il est en d\u00e9saccord sur ce point avec son coll\u00e8gue de parti, Yoann Scheider, Ammann r\u00e9ticents, lui, \u00e0 l'id\u00e9e de nouvelles mesures Valente affecte, pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse craint des mesures qui nuisent aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nLe Neuch\u00e2tel remet lui l'extension des droits politiques des \u00e9trangers sur le tapis, c'est dans l'Express et L'Impartial le grand Conseil se prononcera au d\u00e9but d'ann\u00e9e sur l'\u00e9ligibilit\u00e9 des d\u00e9tenteurs de permis C depuis au moins 5 ans au plan cantonal il repr\u00e9sentent 17 pourcent de de lectorat et leur ouvrir ainsi l'acc\u00e8s au l\u00e9gislatif au \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal est une question de coh\u00e9rence, le droit d'\u00e9lire va avec celui d'\u00eatre \u00e9lu, les opposants estiment qu'ils n'ont qu'\u00e0 se faire naturaliser ce \u00e0 quoi les partisans r\u00e9pondent, ce n'est pas le passeport qui fait qu'on int\u00e9gr\u00e9 mais sa contributions sociales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [93%] :\r\nDans la NZZ un portrait d'un PDC de 52 ans, le nouveau chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valter Thurnherr qui a rassembl\u00e9 un record de voix le 9 d\u00e9cembre dernier 230 \u00e9lus ont vot\u00e9 pour lui, le chancelier logique, titre le journal car Valter Tournaire est le 1er scientifique qui arrive \u00e0 la chancellerie, il est physicien, il a \u00e9t\u00e9 diplomate, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 3 d\u00e9partements et il est maintenant l'enthousiaste, chef d'\u00c9tat-Major \u00e0 Berne depuis 90 ans, cette \u00e9lection ne fait pas de vagues et pourtant un chancelier doit parfois jongler avec 130 sujets diff\u00e9rents pour une seule s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [80%] :\r\nDonc c'est bien des bateaux si on doit jouer vous avez sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, les directeurs d'\u00e9coles primaires entrent en r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nEt ils saisissent la justice r\u00e9v\u00e8le ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve contre la d\u00e9cision du grand conseil Genevois \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, les directeurs d'\u00e9tablissements primaires devront assurer quelques heures d'enseignement durant leur temps de travail, alors ils attaquent, il y a le flanc proc\u00e9dure de la d\u00e9cision ce point particulier \u00e9tant ayant \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, ils estiment aussi que certains d\u00e9put\u00e9s n'ont tout simplement aucune id\u00e9e de leur profession, d\u00e9put\u00e9s qui estiment que donner quelques heures leur \u00e9viterait d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, l'enseignement, mais probl\u00e8me soul\u00e8vent quand m\u00eame aussi les recourants, tous les directeurs n'ont pas une formation d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [93%] :\r\nEt dans le canton de Lucerne, le nombre de dentistes explose, ils \u00e9taient 70 pourcent de de plus en 2013 que 8 ans auparavant, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Neue Yellow derni\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne, il y a trop d'offre, d\u00e9clare le directeur de la sant\u00e9 publique de Lucerne et ne s'agit que des m\u00e9decins, des dents \u00e9tablis, il faut ajouter \u00e0 ce chiffre les dentistes \u00e9trangers qui pratiquent temporairement dans le canton et qui \u00e9chappent aux statistiques, alors il y a trop de dentistes et de plus en plus de plaintes, le nombre de dol\u00e9ances pour traitements inutiles prescrits a fortement augment\u00e9, la qualit\u00e9 des soins font pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [97%] :\r\nSi merci \u00e0 vous, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-14T06:33:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}