{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=625&rows=25&query=Politique", "count": 2160, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2135&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6580A1F5-CD12-4BDE-B3A1-1D5C6D6B1FB5", "internalArchiveId": "6580A1F5-CD12-4BDE-B3A1-1D5C6D6B1FB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou. A l'occasion du centenaire du tunnel ferroviaire Moutier-Granges (2/5)", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l'exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\r\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\r\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\r\nVous constaterez qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\r\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d'anecdotes v\u00e9cues.\r\nPuis notre train gourmand s'arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\r\nEn voiture, mon canari !", "durationSec": 1705, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202787", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Moutier", "Grenchen", "Soleure (canton)"], "thematicThemes": ["tunnel", "ligne ferroviaire"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 10.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (2/5) / BIL_2015-11-10T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 10.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (2/5) / BIL_2015-11-10T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !", "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !"], "variantIds": ["ece-7202788", "ece-7202787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:52Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nBille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nBonjour, une petite question, vous \u00eates sur votre scooter vous d\u00e9sirez vous rendre \u00e0 Moutier, vous passez par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [71%] :\r\nParmi les th\u00e8mes gilets pare- Russie la Moutier, je n'ai pas ou pas, il arrive Yverdon et et puis apr\u00e8s, oui au par la ville non, direction la vall\u00e9e de la victime, donc le carbone Laval oui d'accord, on remonte sur sa boutique voil\u00e0, d'accord, les gorges de cours, on la proc\u00e9dure qui sera achev\u00e9 en 2138 OK, \u00e7a c'est bien, merci beaucoup appris des choses qu'on est l\u00e0 pour \u00e7a avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [68%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [60%] :\r\nPhilippe Picon et du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [83%] :\r\nL'en t\u00eate, bonjour \u00e0 tous, nous avons des effets sonores compl\u00e8tement fou, aujourd'hui, je crois que c'est du morse, mon cher St\u00e9phane salut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [73%] :\r\nBon, dans un livre qu'est de se faire l'\u00e9mission qui est en t\u00eate et donc le titre pour un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:19) [79%] :\r\nRidicule que bonjour \u00e0 tous les amis d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 mon \u00e2ge, on peut \u00eatre sal\u00e9e avec sa liste n'est pas du paquebot, \u00e7a donne toujours St\u00e9phane Froidevaux avec nous cette semaine qui va nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:28) [79%] :\r\nCette Exposition qui est termin\u00e9e, je rappelle \u00e7a, \u00e7a ne veut dire mais par contre a des ouvrages qui existe encore des ouvrages tr\u00e8s int\u00e9ressants, qu'on a pu parcourir en pr\u00e9parant cette \u00e9mission il y a \u00e9norm\u00e9ment d'infos sur cette \u00e9poque, assez, assez bizarre finalement qui a d\u00e9but le tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et, surtout, qui \u00e9tait la cons\u00e9quence de ce disent 19\u00e8me si\u00e8cle qui \u00e9tait absolument incroyable, en terme de r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [83%] :\r\nAlors, on le rappelle, on c\u00e9l\u00e8bre le centenaire du tunnel Moutier Grange donc craindre Nord Nextel although. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:55) [84%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire cette attitude, elle qui a \u00e9t\u00e9 donc \u00e9laborer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:58) [93%] :\r\n1920 qui a \u00e9t\u00e9 donc inaugur\u00e9 en 1915 et qui a des cons\u00e9quences et des retomb\u00e9es encore aujourd'hui au niveau de l'\u00e9conomie du tourisme et de la d\u00e9mographie tr\u00e8s appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [78%] :\r\nPourquoi donc ce Telegraph l\u00e0 c'est pour les enfants et un petit jeu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:10) [83%] :\r\nOui, alors effectivement donc c'est avec et un t\u00e9l\u00e9graphe qui illustrent la mani\u00e8re avec laquelle on communique \u00e0 l'\u00e9poque de garant pour annoncer les trains notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:18) [87%] :\r\nC'est quoi le plus int\u00e9ressant quand on est content, conservateurs, historiens, quand on monte sur pied comme \u00e7a une Exposition que ce qu'on va les rechercher c'est quoi qui nous fait chaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:27) [82%] :\r\nAh bien s\u00fbr voir le le plus int\u00e9ressant, c'est justement de tomber sur les anecdotes croustillantes les et puis d'histoire et des pieds \u00e0 ceux qui font la grande histoire avec un grand H et notamment sur ce sujet -l\u00e0, les archives regorgent puisque on a retrouv\u00e9 beaucoup de petites histoires de d'auteurs, des choses comme \u00e7a qui, qu'on peut rattacher au tunnel soit de ceux qui sont dans le contexte du tunnel qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [89%] :\r\nConcernant justement des familles et des, des, des, des individus et leur comportement en ville par exemple, avec justement les bars, les les arrestations etc les choses croustillantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [90%] :\r\nOn a donc des anecdotes tragi-comiques qu'on d\u00e9couvrira plus tard, tout d'abord peut-\u00eatre Philippe, un mot sur ces fameux tunnelier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:05) [88%] :\r\nCes fameux tunnelier donc hier, comme je vous l'ai dit, j'ai pas eu l'occasion de pouvoir vous l'expliquer mais c'est tunnelier en fait l'histoire remonte tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans l'Antiquit\u00e9 en fait l'histoire remonterait qui, plus ou moins au moment o\u00f9 les cit\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 construire des remparts o\u00f9 il y a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des guerres entre les diff\u00e9rentes civilisations, le principe \u00e9tait le suivant : on arrive et on ne en encercler la ville et il fallait un moment casser ses remparts par diverses machines de guerre qui permettait de briser ces protections, mais il y avait aussi une autre solution qui \u00e9tait de creuser des tunnels depuis une zone prot\u00e9g\u00e9e, donc comme \u00e7a on ne risque absolument rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:36) [84%] :\r\nOn \u00e9tayer ces tunnels qui laissait passer un homme, un homme de petite taille, un peu comme moi, \u00e7a veut dire \u00e7a, comme les propos non, c'est-\u00e0-dire oui, oui, c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on renforc\u00e9 les \u00e9t\u00e9s c'est quoi, ce sont des renforts en bois en m\u00e9tal comme on veut, ce sont des sortes de tiges qui vont prot\u00e9ger la vo\u00fbte date d'un \u00e9ventuel \u00e9boulements et puis alors on creuse et \u00e7a et par des calculs, on arrive \u00e0 savoir \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 on se trouve et donc on se trouver sous les remparts et l\u00e0 ont creus\u00e9 une grande qualit\u00e9, qui \u00e9tait une sorte de pi\u00e8ce ronde, on \u00e9tait beaucoup de bois \u00e0 l'int\u00e9rieur par un syst\u00e8me de ventilation d'essayer de d'amener de l'oxyg\u00e8ne et on le feu ont laiss\u00e9 br\u00fbler \u00e7a jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a br\u00fble la terre que \u00e7a fragilise la structure m\u00eame de la terre et \u00e7a permettait de faire \u00e9crouler les Remparts depuis les sous- sols et \u00e7a permettait de ne pas se faire blesser, parce que quand on allume feu bien s\u00fbr, tout le monde, soyez au courant et c'est le principe des sapeurs, les sapeurs qui sont devenus apr\u00e8s les sapeurs-pompiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [77%] :\r\nBravo Philippe je vois as bien boss\u00e9, ton sujet l\u00e0 absente le plaisir que j'ai presque envie de pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [82%] :\r\nC'est vrai, il vaut pas, enfin bref, donc, voil\u00e0 l'histoire un petit peu de qui a \u00e9volu\u00e9, c'est une, on le voit d'ailleurs, on a une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:36) [77%] :\r\nNous avec le le percement du tunnel du Gothard, on voit que c'est un m\u00e9tier qui continue, un m\u00e9tier qui s'est \u00e9norm\u00e9ment \u00e9labor\u00e9, donc il y a une photo voil\u00e0 mon point gravures \u00e0 J\u00e9nine gravure il y avait quand m\u00eame une gravure au niveau de la carte, ma enfin oui, effectivement, il y a une photo de cette note. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:50) [76%] :\r\nLa vue est une reproduction d'une carte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [80%] :\r\nOui, enfin voil\u00e0, il y a quelque chose qu'il y a des jeunes petit avait de saper notre moral par Bercy, c'\u00e9tait pareil, donc on voit quand m\u00eame que les techniques ont largement \u00e9volu\u00e9 puisque l'on arrive sur une sorte de de Top g\u00e9ante, d'autres qui, avec des des sortes de de dans un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:08) [86%] :\r\nDes, des, des sortes de poulies comme \u00e7a qui vont gratter creuser la montagne, on en parle avec St\u00e9phane avance disait : c'est quand m\u00eame hallucinant, je vous invite d'ailleurs \u00e0 \u00e0 rechercher \u00e0 lire cette litt\u00e9rature qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par St\u00e9phane pour illustrer tous ces percement de tunnel parce que quand on creuse un tunnel en traverser des couches, savoir que la montagne, c'est comme une sorte de de livres qu'on a tordu dans tous les sens, c'est-\u00e0-dire que chaque page correspond \u00e0 une une certaine structure rocheuse ou de terre ou debout et puis St\u00e9phane me disait qu'effectivement, ils se sont roses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:36) [88%] :\r\nTrouver des carr\u00e9ment dans des lacs souterrains qui par rapport au percement d'un fait que ils ont inond\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame une certaine partie qui \u00e9tait \u00e0 la sortie du tunnel, on se retrouve avec des des structures qui \u00e9tait beaucoup plus dure des structures qui \u00e9t\u00e9 sableuse, donc c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [81%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que \u00e7a c'est un peu la loterie, ne l'oublions pas, quand on per\u00e7ait un tunnel, on faisait des sondages moi n'\u00e9tait pas s\u00fbr \u00e0 100 pourcent de de ce qu'on a et trouver \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [86%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re qu'elles \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 vos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s du Top 50. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [63%] :\r\nLes chanteurs fran\u00e7ais, on ne jette plus les noms de Nantes, Jean-Jacques Goldman, ouais, mais ce n'est pas le je pr\u00e9f\u00e8re je pour faire des autres qui doit un petit peu les bo\u00eete un peu moyen, surtout fran\u00e7ais, ce qui connu qui bo\u00eete, qui y voit une voie terrestre mais d'un grave accident de voiture, Serge Lama moi \u00e0 l'art exactement celui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [77%] :\r\nSinon quoi tu \u00e9coutez le topo 50 dans les ann\u00e9es 80 qu'elle \u00e9tait comme artiste favori c'\u00e9tait quoi, d\u00e9j\u00e0, c'est la m\u00e9chancet\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 Sam n'importe quoi suppression regarder sans montage, quoique, soyons fous, un mot aussi sur la la longueur de ce tunnel, je crois que c'\u00e9tait un ouvrage extr\u00eamement important pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:00) [86%] :\r\nOui, quand m\u00eame, donc \u00e7a, l'ouvrage de8,6 kilom\u00e8tres en fait, il est 7\u00e8me, donc dans le top des des tunnels les plus les plus long apr\u00e8s donc le Gothard, l'Albula, le Simplon le message panafricaine L\u00f6tschberg et ensuite on a Moutier Grange8,6 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:16) [64%] :\r\nArticles Arthaud, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [82%] :\r\n\u00e7a nous rappelle beaucoup d'chose \u00e0 nous pr\u00e9v\u00f4tois citoyen qui Lyon \u00e9tudier \u00e0 Bienne au gymnase notamment ce train au d\u00e9but, il nous est mal aux oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:27) [74%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait ben il y a 2, une d\u00e9faite de surpression, en fait, tout \u00e0 fait naturel lorsque on rentre en fait d'Haulchin avec les rendant Sander certain que, ma foi, les oreilles et puis le syst\u00e8me donc de l'\u00e9quilibre, on prend un petit peu \u00e0 coupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [80%] :\r\nOui, donc c'\u00e9tait la surpression dans le tunnel, arriv\u00e9 \u00e0 Bienne, c'\u00e9tait les pressions du fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [83%] :\r\nOui, avec la mort, il fugue, rappelons -le quand m\u00eame, que ce tunnel fait8,6 kilom\u00e8tres mais le tunnel le plus long de Suisse, du genre : il fait 57 kilom\u00e8tres, donc c'est quand m\u00eame pas rien et au repos rattrapera pas frappe 57 kilom\u00e8tres en tout cas c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long au voil\u00e0, non mais c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [86%] :\r\nCe qui, des 57 kilom\u00e8tres a forc\u00e9ment des moments o\u00f9 tu vas tomber sur du grand n'importe quoi sur des des structures que tu tu as beaucoup de peine \u00e0 g\u00e9rer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [82%] :\r\nEst ce qu'on a retrouv\u00e9 des choses bizarres lors du percement du tunnel Moutier Grange les anecdotes l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:16) [83%] :\r\nAh non, vestiges historiques dans le coin, non je pense pas d\u00e9j\u00e0 la profondeur en fait, c'est de l\u00e0 que des gosses qu'on attaque, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait beaucoup trop importante pour que ce soit donc des couches arch\u00e9ologiques mais des horizons arch\u00e9ologiques comment dire d'arr\u00eater \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie, allant du tout dans l'les g\u00e9ologique oui je crois qu'il m'a dit qu'il y avait des des lacs souterrains oui au niveau donc la g\u00e9ologie, enfin de la, de l'apport naturel, il est certain que donc lors du percement du tunnel, on s'est rendu compte qu'il avait des lacs souterrains et d'ailleurs il y a une bataille juridique assez importante Moutier Grange pour savoir \u00e0 qui appartenait cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:48) [87%] :\r\nOn parle beaucoup des gens qui ont construit ces tunnels, c'est-\u00e0-dire les architectes qui l'ont \u00e9labor\u00e9, mais apr\u00e8s il y a une main d'oeuvre qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:55) [89%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on est all\u00e9 chercher des Italiens \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a veut dire que, il y avait pas d'ouvriers qualifi\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:00) [85%] :\r\nSi on avait parce que effectivement quand on regarde un petit peu les registres qui d\u00e9crivent donc la la population travailleuse pour ces tunnels, c'est une population qui est \u00e0 majorit\u00e9 italienne mais bien entendu, il y a aussi les personnes suisse en fait qui travaille et donc assez tunnels apr\u00e8s il est certain aussi que c'est une manne aussi pour ses ouvriers italiens \u00e9taient assur\u00e9s d'avoir du travail, c'\u00e9tait des gros chantiers qui duraient longtemps et ils avaient aussi la possibilit\u00e9 aussi de d'envoyer de l'argent en Italie aux familles rest\u00e9es sur place donc pour eux \u00e9tait v\u00e9ritablement une manne pour ce qui ne se faisait pas forc\u00e9ment l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:32) [92%] :\r\nMais pourquoi alors des ouvriers du nord de l'Italie et pas du sud de l'Espagne alors du nord de la France du sud de l'Allemagne, pourquoi cette sp\u00e9cificit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [89%] :\r\nAlors je pense qu'elle est tout simplement la proximit\u00e9 aussi avec les Alpes, bien entendu, puisque, \u00e0 la base, en fait, les tunnels ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9s dans les Alpes pour relier \u00e0 l'Italie, et ensuite cette science en f\u00eate s'exporter plus au nord pour arriver jusque dans le G20. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0 des gens qui avaient une certaine r\u00e9putation quand m\u00eame de l'oublions pas m\u00eame s'arr\u00eater des ouvriers et c'\u00e9tait des ouvriers qualifi\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que, comme le disait St\u00e9phanie sa veste exp\u00e9rience dans le nord de l'Italie, nous voulons passer quand m\u00eame montagne, ils avaient quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 cette exp\u00e9rience de construire des tunnels et bien \u00e9videmment il n'Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e en plus ce qui est peut-\u00eatre moins exigeantes en termes de salaire et il fallait renforcer parce qu'il fallait beaucoup de monde, les proposer ces tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [78%] :\r\nBonjour monsieur pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate la diff\u00e9rence majeure suisse et les Italiens c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [66%] :\r\nPas grand- chose \u00e0 para\u00eetre samedi avec les choses vont beaucoup puis une \u00e9cole meilleure que la n\u00f4tre, pas encore, c'est vrai, le pas si mal n'italienne, une femme, sont plus belle au \u00e7a quand elles sont venues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [86%] :\r\nIl faut dire que certains ouvriers italiens ont travaill\u00e9 d'abord au Simplon puis apr\u00e8s sont venus travailler \u00e0 Moutier, etc, qui ont fait plusieurs tunnels en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [89%] :\r\nOui tout en fait, l'appellation de ce restaurant juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui a ferm\u00e9 depuis qui s'appelaient le L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [84%] :\r\nComment donc il est totalement dans le contexte effectivement donc \u00e7a restaurant qui a ferm\u00e9 le qui est directement li\u00e9 en fait face ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:01) [82%] :\r\nBeaucoup de restaurants ferm\u00e9s \u00e0 Moutier depuis le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:03) [85%] :\r\nOui effectivement menant quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 cette vie parce que moi je, je, je vois toutes ces photos en noir et blanc autour de nous avec ces gens, les gueules noires, hein, qui est qui me font penser un peu aux mineurs, ils avaient des vies qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, St\u00e9phane, vous disiez que quand ils se retrouver dans des des lacs souterrains, h\u00e9 ben, il continue \u00e0 creuser avec l'eau jusqu'au nombril, le et Dieu sait si l'eau devait pas \u00eatre chauff\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait Poclain, quoi que parfois, il peut pas tomber sur des sources chaudes mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [79%] :\r\nIl y a 80 degr\u00e9s dans la tronche qu'apr\u00e8s, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame pas \u00e9vident et puis bah ils allaient se r\u00e9chauffer tu disait oh Tripoli donc, rappelons -le quand m\u00eame le Tripoli, c'\u00e9tait : on n'a jamais dit vraiment on n'a jamais dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [96%] :\r\nBen non, ben on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:40) [85%] :\r\nAlors le Tripoli, bah c'\u00e9tait ce village de de d'ouvriers \u00e0 Moutier et qui permettait de loger tous ces gens et puis ben il y a avait une vie qui s'\u00e9tait mis autour, mais \u00e7a, on va d\u00e9couvrir \u00e7a encore cette semaine, puisque nous n'avons pas fini \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:52) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc le Tripoli, c'est quoi exactement une sorte de ghetto, ouvriers, on ose le mot, ou alors \u00e7a va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [79%] :\r\nC'est un type de trop loi disons que de Tripoli est un village dans le village, c'est le village en f\u00eate qui accueille donc les ouvriers italiens s'\u00e9taient organis\u00e9s donc autour de lupanars de restaurants, des bistrots, d'ailleurs, on a un illustre descendants de tenanciers de de pension ici avec nous et Monsieur Pedro, qui est le Tripoli en fait ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que les Tripoli bo\u00eeteries Polo des Tripoli peut-\u00eatre les Tripoli en fait fleurissaient \u00e0 chaque fois qu'il y avait des ouvriers italiens tunnelier qui venait, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e0 Tripoli ici \u00e0 Moutier, mais il y avait \u00e9galement un village Tripoli \u00e0 Granges comme il en a eu un effectivement Loetschberg \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [89%] :\r\nC'est quoi la fiert\u00e9 historique d'avoir conquis la Tripolitaine, c'est-\u00e0-dire la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est-\u00e0-dire la Libye toute cette phase, toute cette partie -l\u00e0 en fait donc le tr\u00e8s volontiers, donc le nom de de de Tripoli au village en donneur justement \u00e0 l'Italie victorieuse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:46) [99%] :\r\n\u00e7a commence en quelle ann\u00e9e exactement les les travaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [84%] :\r\nLes travaux ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es en 1911 je crois le 7 novembre 1911 pour Moutier Moutier, le 6 novembre 1911 pour Grange Grange et se sont termin\u00e9es au 1er octobre 1915 ce qui est int\u00e9ressant, c'est de relever que lorsqu'ils ont commenc\u00e9 les travaux, le pro 1er coup de pioche sont dit au 1er octobre 1915 la 1\u00e8re locomotives traversera le tunnel et au 1er octobre 1915 apr\u00e8s les locomotives s'acheminer depuis Grange jusqu'\u00e0 Moutier pour que les officiels puisse d\u00e9jeuner f\u00eater \u00e7a au restaurant \u00e0 l'h\u00f4tel de la gare ici \u00e0 Moutier avec un monument enfant qui n'est pas tr\u00e8s festif, puisqu'il s'agit, on a retrouv\u00e9 le menu de pommes de terre en groupe, des chambres avec un plateau de fromages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [84%] :\r\nAh oui, c'est la f\u00eate alors est -ce que la Fed passer Paris parce que poser cette question St\u00e9phane parce que, en fait, on est \u00e0 cheval, en fait le grand \u00e9cart sur la guerre aussi, est ce que \u00e7a a eu un impact sur le d\u00e9veloppement de ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:37) [82%] :\r\nAlors le d\u00e9veloppement je dirais pas \u00e7a par contre, il se passe ce qu'il y a beaucoup d'ouvriers Tallien qui en 1915 sont retourn\u00e9s au pays, c'est pour \u00e7a qu'il a pas davantage de familles que cela qui descendent directement de ces ouvriers qui \u00e9taient tr\u00e8s nombreux, on avait jusqu'\u00e0 800 ouvriers italiens \u00e0 Moutier pour une population de voir \u00e0 peu pr\u00e8s de 2002 et 2400 personnes \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est quand m\u00eame une plus- Value assez importante et la plupart en fait des Italiens, des ouvriers italiens sont reparties en 1915 \u00e0 cause de la guerre puisqu'il Vervoort aux rollers mobilis\u00e9 dans l'arm\u00e9e et ne sont pas rest\u00e9s sous Moutier, sinon il aurait fait, ceux qui sont rest\u00e9s sous Moutier donn\u00e9 justement naissance il y a une descendance qui aujourd'hui encore tr\u00e8s tr\u00e8s facilement leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:16) [94%] :\r\nEn face de nous, l\u00e0, parce que d'ici 2 jours, vous aurez donc une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:19) [76%] :\r\nAvec Monsieur, Pedro qui, qui, je crois, pass\u00e9 90. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:23) [74%] :\r\nOui c'est \u00e7a et les n\u00f4tres 1924 et en fait le patronyme de Pedro, qui est le patronyme qui est directement h\u00e9rit\u00e9 de la fable \u00e9tudes li\u00e9es Monsieur Pedro qui qui \u00e9tait venue ici, donc, et pour creuser le tunnel, et pour tout dire une pension dans laquelle est log\u00e9e et puis nourrissaient certains les ouvriers du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et en face de nous, donc \u00e0 l'entr\u00e9e de cette Exposition, on voit 3 g\u00e9n\u00e9rations de Pedro, qui avec le petit-fils Julia Pedro de notre g\u00e9n\u00e9ration, St\u00e9phane et son enfant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:46) [74%] :\r\n\u00e7a s'je vais peux donc \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole avec lui, donc \u00e7a 1975 et sa fille Lisa entour\u00e9 bien s\u00fbr par sa maman et leur grand- p\u00e8re, qui s'appelle le pas Monsieur Pedro qui n'accepte le ciel op\u00e9ratrice adopt\u00e9 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:03) [76%] :\r\nParce qu'il avait cette fille par rapport au et pour ne pas l'oublier beaucoup ici, c'\u00e9tait la f\u00eate tout juste \u00e0 l'inflation, il conviendrait, c'est vrai, j'ai peur, je sais pas, les tatou\u00e9s, avec un point. \r\nEt c'est de m\u00eame sur les pas, oui, oui, oui, de m\u00eame nous, \u00e7a ne se voit pas vraiment oui, et encore une fois il a aim\u00e9 que vous affichez, c'est-\u00e0-dire un peu plus bas oui si difficile malheur de malheur la qui me pla\u00eet et qu'un en fr\u00e8re pour Versace constructive, c'est parce que ce qu'il ne faudrait pas ce une, c'est-\u00e0-dire ce que quelques t\u00eates br\u00fbl\u00e9es sur son look. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:07) [71%] :\r\nEt tous le membres du c'est-\u00e0-dire mais il est vrai, il avait avec ceux qui, \u00e0 la fermeture, point de m\u00eame pour les enfants morts de pourquoi si c'est monsieur surtout, \u00e7a ne se voit pas, c'est d'abord on pas \u00e7a, il \u00e9tait donc difficile, mais c'est une bataille un peu plus bas et et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [89%] :\r\nOui en t\u00eate, nous sommes au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en 1913. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc en 1913 la gr\u00e8ve \u00e9clate puisque les ouvriers ont certaines revendications qui sont parfois tr\u00e8s l\u00e9gitime, comme en t\u00e9moignent justement les les archives qu'on a pu d\u00e9cortiquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est \u00e0 toi St\u00e9phane une petite lecture d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc il s'agit d'un texte qui a \u00e9t\u00e9 donc \u00e9crit dans Le Petit Jurassien du 2 septembre 1913 et qui illustre en fait le bien fond\u00e9 des revendications ouvri\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9 employes alors j'ouvre les guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:09) [86%] :\r\nBille en t\u00eate, du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:13) [87%] :\r\nD'une voix chantante et qui n'est pas sans charme, \u00e9crit notre confr\u00e8re a mineur, donc un tunnelier nous explique que les ouvriers sont divis\u00e9s en 3 \u00e9quipes occuper chacune pendant 8 heures cons\u00e9cutives l'entreprise donne aux travailleurs de l'avancement, ceux qui sont le plus expos\u00e9s et on a besoin de la pub, p\u00e9nible, une prime de 2 \u00e0 2 francs 50 par jour quand les conditions sont les plus mauvaises, c'est-\u00e0-dire quand il y a de l'eau et des \u00e9boulements, les ouvriers de l'attaque, c'est-\u00e0-dire ceux qui \u00e9largissent le tunnel derri\u00e8re l'avancement touchent une prime de 50 \u00e0 60 centimes par jour chacun pense \u00e0 tour de r\u00f4le \u00e0 l'attaque \u00e0 l'avancement, les ouvriers qui ont touch\u00e9 les plus forts salaires \u00e0 l'avancement mettait \u00e0 chaque minute leur vie en danger le travail devenu extr\u00eamement p\u00e9nible et m\u00eame p\u00e9rilleux depuis que l'on rencontre d'abondantes venues d'eau, quelquefois, les ouvriers ont de l'eau jusqu'\u00e0 la ceinture, souvent ils ont jusqu'au, dessus des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:00) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour les conditions qui sont extr\u00eamement spartiate Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:03) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait terrible parce qu'il avait, il y avait ce cette ce besoin vital de si on \u00e9tait pr\u00e9sente un mode de survie \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:10) [92%] :\r\nDe survie en terme de de revenus mais de survie, en terme de de sant\u00e9 humaine, c'est-\u00e0-dire qu'on se retrouver dans des conditions, on vivait dans la poussi\u00e8re, on vivait dans le froid et on n'avait pas la possibilit\u00e9 de rester au lit de pouvoir se reposer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:22) [87%] :\r\nEt dire : je vais pas bosser pendant un ou 2 jours parce que remettent sur pied, on \u00e9tait vraiment pay\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de l'esclavagisme, quelque part, m\u00eame si ces gens -l\u00e0, il y avait toujours des volontaires parce que les conditions de l'\u00e9poque \u00e9tait comme \u00e7a, ne l'oublions pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:36) [84%] :\r\nBonjour monsieur, \u00e0 votre avis est -ce que les gens ont les pieds mon \u00e2me au pied. \r\nNous poserons bien \u00e9videmment du Tripoli de ce village de ces diff\u00e9rentes anecdotes demain, essentiellement parce qu'on va -t-elle suspense n\u00e9gation d'bien en fait, on a juste qu'on parle en fait de cette recherche n'a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par une entreprise des lieux qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 une l\u00e9gende urbaine maintenant oui, alors il s'agit de ce cette fameuse capsule temporelle qui a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [79%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9, c'est les vols en 1912 et qui contient des documents donc qui s'adresse directement \u00e0 nous, \u00e0 la population pr\u00e9v\u00f4toise de 2015, ainsi que des monnaies, des photos, etc, alors donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [85%] :\r\nOn sait \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 clairement \u00e0 l'\u00e9poque, on sait qu'on a mis cette Pierre, alors c'est ce qu'on a mis dedans, mais on sait pas o\u00f9 on l'a mise le conservateur du Mus\u00e9e du tour automatique \u00e0 Moutier nous re\u00e7oit dans son Exposition consacr\u00e9e au centenaire du tunnel Moutier Grange St\u00e9phane Froidevaux, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:32) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:33) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relat\u00e9 dans les journaux, par L\u00e9on Froidevaux, qui \u00e9tait donc le r\u00e9dacteur en chef du Petit Jurassien c'est un journal de l'\u00e9poque et donc on sait exactement le contenu de cette capsule temporelle, malheureusement, la rue, on la rechercher plus ou moins aux endroits qui est indiqu\u00e9 dans le journal, mais enfin on n'a malheureusement pas eu l'occasion de tomber le sud et, comme je le disais justement un autre journal et juste, si on avait trouv\u00e9 le y\u00e9ti et qu'on avait mis en cage aux autres balles, dans 6 mois, l'int\u00e9resserait plus personne, donc c'est qu'un petit corporelles de mani\u00e8re est devenu une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:02) [84%] :\r\nC'\u00e9tait jour de pr\u00e9v\u00f4tois et nous-m\u00eames, \u00e0 la fin de l'Exposition, nous allons sceller une capsule temporelle, mais 2015, qui compte tiendra donc les publications de l'Exposition des photographies de l'Exposition, les textes des officiels \u00e9galement et nous avons fait donc un appel aussi \u00e0 la population pr\u00e9v\u00f4tois ce qui peut d\u00e9poser ou ou extra- pr\u00e9v\u00f4toise malentendu qui peut d\u00e9poser \u00e0 tout moment \u00e0 l'Exposition, donc un petit objet qui sera scell\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [76%] :\r\nQue c'est lui qui, qui a d\u00e9sign\u00e9 officiellement qui peut emmerder les g\u00e9n\u00e9rations futures, l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:37) [77%] :\r\nEt on va justement avec ce qu'on peut pas donner les coordonn\u00e9es GPS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [86%] :\r\nJe parlais de Pierre mais c'est pas une Pierre en fait cette capsule temporelle j'imagine \u00e7a comme une Pierre dans la Pierre, je sais pas pourquoi mais dans quelle mati\u00e8re une capsule temporelle du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle d'dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:49) [87%] :\r\nAlors dans une bo\u00eete en fer, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au plomb mais ensuite ce qui se passe et que cette bo\u00eete en fer est contenue dans une esp\u00e8ce de blocs de b\u00e9ton, d'accord, du min\u00e9ral, il y a lib\u00e9ral autour qui permet justement la p\u00e9rennit\u00e9 et puis le fait que cette cette capsule ne soit d\u00e9finitivement scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:04) [78%] :\r\nOui, les St\u00e9phane Froidevaux en tant qu'historien, arch\u00e9ologue aussi qui a proc\u00e9d\u00e9 Bruce fouillis sciemment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:09) [84%] :\r\nSi ce n'est pas frustrant de se dire que, juste \u00e0 l'entr\u00e9e de ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [77%] :\r\nLe capitaux pour elle qui vous narguant Fred, il voulait pas la trouver, c'est un supplice c'est vrai no comments le r\u00eave la nuit 700 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s g\u00e9rer la nuit plusieurs fois de la trouver et en plus c'est dr\u00f4le parce que ces travaux ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 une entreprise de ma\u00e7onnerie je crois oui, travaux divers italienne d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:32) [79%] :\r\nOui, le patron est d'origine italienne, oui \u00e7a pr\u00e9v\u00f4tois bien s\u00fbr, maintenant, de prise de souche, mais fait le patronyme et italiens, on peut le dire oui Enzo Delanne voil\u00e0 c'est fera plaisir Fabienne Ferez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:43) [82%] :\r\nOn arrive gentiment au terme de cette \u00e9mission, peut-\u00eatre une derni\u00e8re pr\u00e9cision de Philippe Lyon et je crois tu a travaill\u00e9 sur un autre l\u00e9g\u00e8rement plus prestigieux, la ligne Moutier Grands Lacs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:53) [87%] :\r\nL\u00e9g\u00e8rement plus prestigieux, mais faut pas oublier, rappelons -le, nous sommes au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:57) [84%] :\r\nAncienne fin XIXe d\u00e9but XXe en a cette r\u00e9volution industrielle qui qui met en place, plat les choses et il y a des gens qui se posent des questions, il y a un donc je je me rappelle plus exactement non je vous retrouverez \u00e7a qui \u00e9tait un un Europ\u00e9en qui est parti aux \u00c9tats-Unis qui a eu l'occasion aux \u00c9tats-Unis de voyager en train et qui a vu des trains qui faisaient mais enfin \u00e7a il y avait l\u00e0, comment dirais -je le le lit dans le wagon, il a trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial, c'est les wagons-lits, bien \u00e9videmment, et il est rentr\u00e9 en Europe mais tr\u00e8s inconfortable, aux \u00c9tats-Unis et est rentr\u00e9 en Europe, en France, \u00e0 Paris, pr\u00e9cis\u00e9ment, et il a commenc\u00e9 \u00e0 trouver des financements pour cr\u00e9er une compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [87%] :\r\nQui allait pouvoir offrir aux voyageurs ais\u00e9s, des wagons o\u00f9 on pourrait dormir \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est une r\u00e9volution \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 ben, il trouve le financement, il va au bout de ses r\u00eaves, c'est-\u00e0-dire qui se dit je vais faire du luxe m\u00eame dedans voulait bien compris, je suis en train de vous pr\u00e9senter cette Orient-Express cette Orient-Express qui a \u00e9t\u00e9 aussi quelque part un signe vraiment significatif de l'int\u00e9r\u00eat pour ces nouveaux moyens de transport de l'\u00e9poque, donc on commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:53) [81%] :\r\nPour l'Orient et pour l'Orient Bristol qui a encore la capitale de l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:57) [84%] :\r\nConsenti nobles, c'est-\u00e0-dire que le principe, c'\u00e9tait de faire Paris- Constantinople en passant par les pays les pays comme la Bulgarie, etc, \u00e0 la Hongrie et puis bah, ces gens -l\u00e0 pouvaient voyager, alors on gagnait pas \u00e9norm\u00e9ment plus de temps dans Seule l'Orient-Express que dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:13) [83%] :\r\nMoyen de transport, mais par contre on y gagne \u00e9norm\u00e9ment, je crois qu'a, salles de bain en marbre, on avait des couchettes, avec, dans lesquels on dormait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il y avait un confort au niveau des 2 du mobilier et surtout il y avait une gastronomie qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 de mani\u00e8re assez hallucinantes, alors \u00e7a c'est Orient-Express s'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 a pris \u00e9norm\u00e9ment d'ampleur, on est all\u00e9 plus loin en faisait Paris on peut lire au tome 1 prenait aller dans d'autres 23. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:36) [90%] :\r\nApr\u00e8s, il y a eu de Transylvanie a aussi qui est qui a commence \u00e0 se d\u00e9velopper, malheureusement, apr\u00e8s il y a eu la guerre et la guerre, il y a eu un \u00e9v\u00e9nement assez insolite, c'est que les Fran\u00e7ais pour narguer un petit peu les Allemands \u00e0 l'Armistice ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un wagons de l'Orient-Express. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:50) [85%] :\r\nEt on fait signer l'armistice dans un des wagons de l'Orient-Express pour narguer un peu ces Allemands pour montrer que finalement les Fran\u00e7ais c'\u00e9tait les plus forts et qu'en plus, ils avaient le luxe et le confort, bref, on sait ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre 39 45 \u00e9clate 1940 c'est l'armistice, les Allemands ont bien s\u00fbr envie \u00e9t\u00e9 chercher le wagon dans lequel avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 armistice se sont empress\u00e9s de leur de rendent la monnaie de la pi\u00e8ce aux Fran\u00e7ais en 1944 je vous le fait de t\u00eate mais je crois que c'est en 1944 la guerre est quasiment perdu pour les Allemands, une compagnie SS, sentant le le coup venir dynamite ce wagon pour pas qu'offre il y a une 3\u00e8me fois dedans mais quelque part, de mani\u00e8re assez hallucinante, tous ces \u00e9v\u00e9nements ont fait que cette Orient-Express apr\u00e8s \u00e0 continuer, hein, puisque je crois que jusqu'en 1977 on a eu des Orient-Express qui ont voyag\u00e9 en Europe, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame plus ou moins tass\u00e9 au profit de l'aviation et d'autres moyens de transport, beaucoup plus moderne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:41) [74%] :\r\nIl y a toute petite jalouse, il y a tout Yallouz il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:45) [82%] :\r\nBonjour monsieur, vous avez d\u00e9j\u00e0 pris le train Orient-Express, c'est pas un de vos d\u00e9sirs les plus fous pourquoi non, quel est votre d\u00e9sir le plus fou de dire, c'est-\u00e0-dire sur une \u00eele, oui les je rend-il monsieur pacifique et l'\u00eele Saint-Pierre au large de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:02) [75%] :\r\nDepuis, oui pourquoi pas revoir Jean-Jacques tout allait pas pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [83%] :\r\nDe l'histoire d'Bille en t\u00eate cette semaine, mais aussi de la gastronomie, on parlera de ces fameuses pensions italienne d\u00e9tenue par les anc\u00eatre de la famille Pedro qui qui sera notre invit\u00e9 demain, je pense que c'est bien des avoirs demain samedi le disent oui oui oui voil\u00e0 merci Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:23) [84%] :\r\nMerci du jamais r\u00e9ussi \u00e0 St\u00e9phane, hein, qui est St\u00e9phane Froidevaux, rappelons -le, qui est le directeur du Mus\u00e9e du tour automatique du Tour Automatique \u00e0 Moutier merci \u00e0 vous, chers auditeurs, merci \u00e0 la Real merci \u00e0 Val\u00e9rie non pas merci \u00e0 tous, on vous embrasse \u00e0 30 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:36) [84%] :\r\nDerni\u00e8re chose, tous les renseignements, censure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:38) [83%] :\r\nAlors tous les renseignements sur l'Exposition sur la publication etc sont soit sur la la page Facebook donc du Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier ou alors soit sur le site WWW Point mus\u00e9e du tour Point CH Mus\u00e9e de sans accent sans majuscule, en un seul mot et pas 2\u00e8me s'il vous pla\u00eet, salut tout le monde, et n'oubliez pas les photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission, les photos de l'Expo disons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:11) [61%] :\r\nSur place, et oui non mais l\u00e0 o\u00f9 elle a \u00e7a moi d'ailleurs Fabrice sur. \r\nBartoli masque en fait, il aurait plac\u00e9 ce cas et il m'a pass\u00e9 la Ottawa avec. \r\nSavoir avant, voil\u00e0 c'est carr\u00e9ment puise avec pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:16) [89%] :\r\nEn t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s, la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T09:09:56Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5B021E3-A5A7-435B-8035-869F684E94A1", "internalArchiveId": "C5B021E3-A5A7-435B-8035-869F684E94A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La CIA (2/5) : Un sous-marin culturel", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "* * Printemps 1974. Les journalistes se bousculent pour \u00eatre t\u00e9moins d'un \u00e9v\u00e8nement politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le dissident russe Alexandre Soljenitsyne, virulent critique de la mainmise de l'\u00e9tat sur la culture, vient d'\u00eatre expuls\u00e9 d'Union Sovi\u00e9tique. En Allemagne, Soljenitsyne trouve refuge aupr\u00e8s du Prix Nobel de litt\u00e9rature de 1972, Heinrich B\u00f6ll. Pour Alexandre Soljenitsyne aucun doute, l'Occident ne saurait comprendre, mais agirait selon d'autres crit\u00e8res. Moins brutaux, plus subtils, plus discrets. En ces temps de guerre froide, la CIA pr\u00eate une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'accueil de Soljenitsyne par Heinrich B\u00f6ll.", "durationSec": 3372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202802", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicPersons": ["CIA"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 10.11.2015", "La CIA (2/5) / HV_2015-11-10T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 10.11.2015", "La CIA (2/5) / HV_2015-11-10T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Un sous-marin culturel. \nPrintemps 1974. Les journalistes se bousculent pour \u00eatre t\u00e9moins d\u02b9un \u00e9v\u00e8nement politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le dissident russe Alexandre Soljenitsyne, virulent critique de la mainmise de l\u02b9\u00e9tat sur la culture, vient d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 d\u02b9Union Sovi\u00e9tique. En Allemagne, Soljenitsyne trouve refuge aupr\u00e8s du Prix Nobel de litt\u00e9rature de 1972, Heinrich B\u00f6ll. Pour Alexandre Soljenitsyne aucun doute, l\u02b9Occident ne saurait comprendre, mais agirait selon d\u02b9autres crit\u00e8res. Moins brutaux, plus subtils, plus discrets. En ces temps de guerre froide, la CIA pr\u00eate une attention particuli\u00e8re \u00e0 l\u02b9accueil de Soljenitsyne par Heinrich B\u00f6ll.", "Un sous-marin culturel. \nPrintemps 1974. Les journalistes se bousculent pour \u00eatre t\u00e9moins d\u02b9un \u00e9v\u00e8nement politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le dissident russe Alexandre Soljenitsyne, virulent critique de la mainmise de l\u02b9\u00e9tat sur la culture, vient d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 d\u02b9Union Sovi\u00e9tique. En Allemagne, Soljenitsyne trouve refuge aupr\u00e8s du Prix Nobel de litt\u00e9rature de 1972, Heinrich B\u00f6ll. Pour Alexandre Soljenitsyne aucun doute, l\u02b9Occident ne saurait comprendre, mais agirait selon d\u02b9autres crit\u00e8res. Moins brutaux, plus subtils, plus discrets. En ces temps de guerre froide, la CIA pr\u00eate une attention particuli\u00e8re \u00e0 l\u02b9accueil de Soljenitsyne par Heinrich B\u00f6ll."], "variantIds": ["ece-7202803", "ece-7202802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:55Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [63%] :\r\nVous Paris comme \u00e7a, alors je vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nCette semaine, la CIA de Berlin avec T\u00e9h\u00e9ran, en passant par La Provence, l'agence sa vie \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [83%] :\r\nElle pourrait faire exactement ce qu'il voulait et pouvait recruter des arm\u00e9es parce des banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [87%] :\r\nNous \u00e9tions tous financ\u00e9s par la CIA, mais nous sommes s\u00fbrs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [88%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 nationale 10 \u00c9tats-Unis, l\u00e9galement ou ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [91%] :\r\nLe coup d'\u00c9tat de 1953 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par la CIA, comme un v\u00e9ritable succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [92%] :\r\nEn 1954 les \u00c9tats-Unis intervenait presque ouvertement pour abattre un gouvernement de gauche qu'ils estimaient contraire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et commerciaux note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [79%] :\r\nJe c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re sur le combin\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger avec succ\u00e8s mais suffit certainement la 1\u00e8re de cette ampleur et l\u00e0 en quelque sorte donn\u00e9 \u00e0 l'agence son statut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [85%] :\r\nOu le dissident -t-il trouv\u00e9 refuge qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9crivain. \r\nQuels sont les recrues que transmettons aux services de renseignement quels vont \u00eatre les formes de l'offensive. \r\nComment influencer l'art comment l'instrumentaliser et quel art particulier va se retrouver pr\u00e9cipit\u00e9 au coeur de la guerre culturelle. \r\nCe sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es dont c'\u00e9tait biseaut\u00e9es aujourd'hui, intitul\u00e9 Un sous- marin culturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [76%] :\r\nIci, affaiblir le dans sa villa de briques fra\u00eechement sortis de terre soit classe aimablement par les cheveux, le jeune homme de lettres, qui depuis la guerre, ces renseignements \u00e0 d'affirmer, comme l'plus remarquable romancier de la R\u00e9publique de pour entrer chez vous, de lumi\u00e8re, a valu \u00e0 \u00e0 une r\u00e9gion de soldats attribu\u00e9 r\u00e9cemment le prix de la Tribune de Paris, il s'agit d'impuissante et \u00e9mouvant t\u00e9moignage d\u00e9but les artifices de Leucan par personnage comme abr\u00e8ge d\u00e9sempar\u00e9s et, surtout, il y a presque perdu je voulais min\u00e9 par la guerre, personnage comme l'Allemagne, on a connu des millions et des millions, du fait de la guerre, mais laissons maintenant \u00e0 son auteur, le soin de vous en parler dans quelles circonstances Monsieur avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 \u00e9crire de leur rentr\u00e9e j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [87%] :\r\nJe me suis retrouv\u00e9 en 45 \u00e0 Colombier, ma ville natale, qui avec terriblement souffert de la guerre, mais qui en plus ici que 60000 750000 habitants de cette ville avec lui, pourtant la Christine je m'\u00e9t\u00e9 tels que c'\u00e9tait pour cette maigre population un probl\u00e8me extr\u00eamement difficile et grave pour ses cons\u00e9quences les foyers, les familles ont connu alors des \u00e9preuves qui ont souvent conduit \u00e0 leur ils \u00e9taient oblig\u00e9s de vivre dans des conditions telles que la d\u00e9sunion, a fait des ravages, il faut dire aussi que non seulement la crise du logement mais aussi la d\u00e9valuation de la monnaie et d'autres secteurs, votre Style et par sa clart\u00e9 et sa sobri\u00e9t\u00e9, sa puissance, quelle a \u00e9t\u00e9 votre \u00e9cole, c'est difficile \u00e0 dire, bien s\u00fbr, de la fin de la guerre, les romanciers allemands a cherch\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser de certaines influences, nous avons eu une rupture avec le pass\u00e9, les jeunes romanciers allemands ont cherch\u00e9 \u00e0 faire de nouveau si vous voulez, \u00e0 faire en quelque sorte leur propre litt\u00e9rature tout en Suisse, on sait l'influence notamment de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine et fran\u00e7ais et en restant fid\u00e8le \u00e0 tout ce que la langue allemande pr\u00e9sente naturellement pour nous d'\u00e0 Lyon et de riches, je voudrais dire que la m\u00eame point de vue, nous avons trouv\u00e9 pour notre Style de nouvelles possibilit\u00e9s les tr\u00e8s l'assurance \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration apparemment ni de la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re apr\u00e8s la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:10) [96%] :\r\nPrintemps 1974 les journalistes se bousculent pour \u00eatre t\u00e9moin d'un \u00e9v\u00e9nement politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nLe dissident Alexandre Soljenitsyne, virulent critique de la mainmise de l'\u00c9tat sur la culture vient d'\u00eatre expuls\u00e9 de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [64%] :\r\nAjoutez \u00e0 dire de remerciement, monsieur Soljenitsyne. \r\nD'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait exceptionnel a ils qui se pr\u00eater \u00e0 ce qui a dit et qui publie ainsi \u00e0 une conversation qui est, je ne vois la 1\u00e8re il y a une depuis son arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [69%] :\r\nMarche, cela n'explique pas \u00e0 Bercy, non, comment Sofma dimanche de situations moi- m\u00eame, mais on peut dire paluche nos statistiques sont chez vous m\u00eame retenir notre entretien et \u00e0 la pr\u00e9sidence heureuse contre mon arriv\u00e9e \u00e0 Paris, et la publication de Mongolie. \r\nDerri\u00e8re moi, il y a que l'histoire si on je suis pas les 2, une br\u00e8che toutes sans doute certains d'entre vous l'ont d\u00e9j\u00e0 eu d'autres le diront : n'y a pas de pr\u00e9dire, mais ce qu'il n'y a pas eu notamment il y a 4 places tablettes aucune, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour moi de vous le pr\u00e9senter, Adnan qu'un assaut de l'institut 19 comme \u00e7a use de cambouis, cependant les particularit\u00e9s de la vie en Union-Sovi\u00e9tique sont juste venir cr\u00e9er de Paolini que certains additifs \u00e0 sa liste, vous avez dit Am\u00e9rique qui sont rest\u00e9s en dehors de ce livre, il y a presque nous punir vous donner quelques exemples de d'ailleurs atmosph\u00e8re au march\u00e9 j'car ces exemples vers l'atmosph\u00e8re de notre vie. \r\nOn voit donc niveau technique demandera beaucoup de ce match de ne pas renier ce chez vous, j'ai fait bouger mais on ne se livre type aurait pu \u00eatre bien plus complet, il y aurait eu bien plus d'\u00e9pisodes et de noms mentionn\u00e9s il y a pour l'instant, Disney s'\u00e9tait ras\u00e9 froid pour sa petite affaire Uniprix petit-d\u00e9jeuner venir il y a plusieurs registres de d'\u00e9pisodes qui n'ont \u00eatre inclus dans le celui \u00e0 l'homme \u00e7a dire variable, un exemple de cet ordre, il laisse nous pr\u00e9venir, pardon, Merzak m\u00eame unit\u00e9 lorsqu'STG, moi je dis, partis politiques et satin\u00e9, donc qui sont les n\u00f4tres et que j'avais prise lors de la rencontre au Kremlin entre les dirigeants de l'URSS et les juges des \u00e9crivains sovi\u00e9tiques il y a 6 il y a manifest\u00e9 qu'elle va devenir, \u00e0 39 sur cette question, lorsque j'ai quitt\u00e9 parce que j'\u00e9tais \u00e0 cette conf\u00e9rence pendant 2 jours, j'ai not\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s en d\u00e9tail tout ce qui s'y essayer pass\u00e9 n'a pas cess\u00e9 derni\u00e8rement fabriquer une bombe accord je vous rappelle Radio elles aspirent oui Sylvia Showbiz l'intensit\u00e9 dramatique des s\u00e9ances \u00e9taient telles qu'il fallait le faire parfois abrit\u00e9s sous de voir les raisons cach\u00e9es par d'autres, celui qui \u00e9tait la cible pour fonction parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 a pas donc on va am\u00e9liorer avant, je pense \u00e0 pister fra\u00eecheur de temps en temps, disait \u00e0 quelqu'un ou qu'il y a quelqu'un plut\u00f4t qui \u00e9tait pas mal engag\u00e9e Union 44 qui \u00e9tait assis Patrick Voix de moi quoi notez l\u00e0- bas h\u00f4tel son crayon obs\u00e9d\u00e9, tiens, \u00e7a marche, il y a personne n'a pas de l'ordre \u00e0 qui sert cette rencontre m\u00e9riterait une description d\u00e9taill\u00e9e Sarinic K\u00f6nigssee armistice il avoue au l'homme occidental ne peut pas comprendre v\u00e9ritablement je trouve ici on sur le \u00e0 que voulez aux dirigeants d'un immense pays \u00e0 saisir ce \u00e7a une photo comme School mais la sont rest\u00e9s pendant 2 jours en s\u00e9ance avec des \u00e9crivains, des sculpteurs, des compositeurs ou Djibril par la puissante et leur disait comment il fallait \u00e9crire sculpture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:22) [96%] :\r\nEn Allemagne, Soljenitsyne trouve refuge aupr\u00e8s du prix Nobel de litt\u00e9rature 1972 Heinrich B\u00f6ll. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [62%] :\r\nAvec 22 points. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [88%] :\r\nPour Soljenitsyne, aucun doute, l'Occident ne saurait comprendre mais l'Occident agirait -t-il selon d'autres crit\u00e8res moins brutaux, plus subtils plus discrets. \r\nIl ne sait pas que d'autres services secrets sont \u00e0 l'oeuvre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer et contr\u00f4lent ou tentent d'orienter la culture dans le bon sens, de leur point de vue ou du point de vue de leurs commanditaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [70%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:00) [90%] :\r\nOr la CIA s'int\u00e9resse pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Heinrich B\u00f6ll et use d'un r\u00e9seau n'influence secret pour s'attacher ses services. \r\nLa CIA recrute des repr\u00e9sentants de l'\u00e9lite culturelle occidentale et les utilisent pour mener sa guerre froide culturel, \u00e9crivain, musicien la statisticiens compositeur tous sont mis \u00e0 contribution par les services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [92%] :\r\nLa CIA pr\u00eate une attention particuli\u00e8re \u00e0 l'accueil de Soljenitsyne par Heinrich de Victor B\u00f6ll archiviste \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:39) [81%] :\r\nJ'ai \u00e9norme aviseur avec Laurent tracteurs, je me souviens tr\u00e8s bien du jour o\u00f9 Soljenitsyne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 et expuls\u00e9 d'Union sovi\u00e9tique a peut-\u00eatre jamais, prenez les appels dans le bureau de mon oncle \u00e0 Cologne, c'\u00e9tait promoteur rive comme des pour moi en fin d'apr\u00e8s- midi par un employ\u00e9 du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a appel\u00e9 pour dire que la 1\u00e8re personne que Soljenitsyne rencontrer \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'Ouest, c'\u00e9tait Heinrich assez 2 offres d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [86%] :\r\nUne r\u00e9gie avait -il pressenti que le refuge trouv\u00e9 par Soljenitsyne pouvaient avoir \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e par les services secrets am\u00e9ricains Victor B\u00f6ll non jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:21) [79%] :\r\nIl y a donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [90%] :\r\nAu cours de ces voyages en Yougoslavie sous le pr\u00e9sident Tito Heinrich B\u00f6ll est honor\u00e9 comme l'ambassadeur d'une litt\u00e9rature ind\u00e9pendante de l'appareil d'\u00c9tat, les interlocuteurs communistes de B\u00f6ll ignore s\u00fbrement que les rapports de voyage de l'\u00e9crivain sont transmis aux services de renseignements ouest-allemands et am\u00e9ricain il y a une organisation chapeaut\u00e9e par la CIA, le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:52) [87%] :\r\nMesdames, messieurs, la Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise vous prie d'\u00e9couter en relais de la radiodiffusion italienne un concert donn\u00e9 \u00e0 l'auditorium de la radio au cours du festival de l'oeuvre du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans le cadre du congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, avec le concours de l'orchestre de la diffusion t\u00e9l\u00e9vision italienne sous la direction de Darius Millot et de Victor Dessarzin et de Susan donc on Soprano et Joseph Hawks violoniste au cours de cette retransmission que nous devons \u00e0 l'obligeance de la radio italienne et aux organisateurs du congr\u00e8s, vous pourrez entendre la 5\u00e8me Symphonie de Darius-Milhaud sort cas de Erik Satie et 2 Oeuvres pr\u00e9sent\u00e9es au concours de composition, voici donc tout d'abord la 5\u00e8me Symphonie de Darius-Milhaud dirig\u00e9e par l'auteur, vous entendrez successivement vivons Tenero tiare la o\u00f9 vivent Hatcher \u00e9nergique au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [88%] :\r\n\u00e0 Berlin, en 1954 ce sont des 19 nations qui sont repr\u00e9sent\u00e9s pour participer, en 1954 au congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:32) [76%] :\r\nUne berline tr\u00e8s artistique investiguer l'\u00e9lite afin de qu'on ne d'intellectuels mondial se r\u00e9unit \u00e0 Berlin lors du congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture redonne de italienne se serait scrutins seront pr\u00e9sents, l'\u00e9crivain italien renomm\u00e9, il n'y avait aussi donn\u00e9 la Sophie ma\u00eetre ou professeur de philosophie \u00e0 New-York hydrater Didier international \u00e0 Rabat, distinguant ce congr\u00e8s international de 3 jours 7 achev\u00e9e par une manifestation publique sous la devise culture libre dans un monde libre m\u00eame, il ne se serait pas l'\u00e9crivain Arthur Koestler a termin\u00e9 par ces mots : il est temps de dire adieu \u00e0 la neutralit\u00e9 rigoureux totale d'une collecte d'espace, les intellectuels occidentaux ont quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives, Arsenal, voire une mais mis la libert\u00e9 face \u00e0 l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:00) [66%] :\r\nHistory vente cette semaine la il y a aujourd'hui un sous- marin culturel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:05) [87%] :\r\nL'offensive du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture commence fin des ann\u00e9es 60 \u00e0 Cologne, ville o\u00f9 r\u00e9side Heinrich B\u00f6ll, c'est ici que l'organisation de fa\u00e7ade dans tout le pays, le responsable secret du Congr\u00e8s \u00e0 Cologne et l'\u00e9diteur Joseph Gasparovic, ancien fonctionnaire de la culture sous le r\u00e9gime nazi apr\u00e8s guerre fonde une maison d'\u00e9dition qui propose un catalogue prestigieux arrive au de Maiwenn Dumont \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:40) [75%] :\r\nPendant un quart de alors \u00e0 un plus, disait ce qui m'a lusieurs livre comportait des zones d'ombre non pas quant \u00e0 leur contenu m\u00e9content puisque tout un chacun pouvait lire \u00e7a va, mais au niveau de leur financement, finalement, s'il y a toujours sur central, il s'agissait d'ouvrage volumineux, \u00e7a compte dans la traduction avait d\u00fb co\u00fbter tr\u00e8s cher sa phrase Pavelic alors, il est peu probable que Joseph Gasparic avec les moyens \u00e0 l'\u00e9poque de proposer ce livre dans son catalogue sans un financement ext\u00e9rieur une programme sommet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:15) [68%] :\r\nComment, d\u00e8s lors, l'\u00e9diteur pouvait -il financer de ouvrages dans le 9\u00e8me du monde plus chaque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:21) [75%] :\r\nLa plupart d'entre eux provenaient des \u00c9tats-Unis Stein a soulev\u00e9 bonjour, j'ai donc naturellement \u00e0 une source am\u00e9ricaine j'33\u00e8me a ramen\u00e9 et on murmurait sans le dire ouvertement du que que le financement provenait de la CIA toutefois quelques si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:38) [91%] :\r\nAnne Ribes \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 par Joseph Gasparic. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:42) [75%] :\r\n4 oui \u00e7a fallait il a choisi vite etc, et il lui est rest\u00e9 fid\u00e8le jusqu'\u00e0 sa mort et ce vote \u00e0 son tour de la aussi, les 2 hommes \u00e9taient amis Babeuf froide, ils \u00e9taient tr\u00e8s proches l'un de l'autre, froide, ce soir, et ne s'mais j'ignore dans quelle mesure est -ce plus Witch Heinrich B\u00f6ll dans le secret du financement par la CIA et on ne sait si c'est le cas, qui commande la r\u00e9agi avec peux l'avoir financ\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:08) [84%] :\r\n\u00e7a se passe, les rapports d'Heinrich B\u00f6ll sur ses voyages \u00e0 l'Est, parviennent \u00e0 Vichy et ainsi jusqu'aux services secrets Ivic, ancien membre des SA sous le r\u00e9gime nazi, rencontre des artistes et des journalistes influents dans une r\u00e9sidence rattach\u00e9 au Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, le budget est allou\u00e9 par une fondation fictives, cr\u00e9\u00e9e par la CIA parmi les personnalit\u00e9s que Vick et de leur rencontre \u00e0 Cologne l'ancien agent de contre- espionnage nazi et ancien sous- lieutenant DSS r\u00e9formes dans les bec l'ancien agent de la guest \u00e0 Pau en s'auto- Weisman et la 1\u00e8re garde la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision allemande mais qu'avait donc en commun ces gens de Lettres et ses auteurs de 1er plan Sabine Braun, directrice du congr\u00e8s de 1959 \u00e0 1960 et. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:05) [81%] :\r\nSubban ce Devonish et partager tous le m\u00eame objectif que le congr\u00e8s de ce congr\u00e8s se sont, \u00e0 savoir la libert\u00e9 culturelle ou et Anne Barrere que tous n'\u00e9taient pr\u00e9sentes, il circule tous mais tous \u00e9taient impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans la politique culturelle aussi mandat et nous \u00e9tions t\u00e9moins devant notre porte, de ce qui arrive quand on ne se bat pas pour la libert\u00e9, le roster \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 l'Est de l'Allemagne, Tripoli, tous les partis politiques n'ont pas pour principal objectif dans la sauvegarde de la culture, m\u00eame si c'est inscrit dans leur programme la mesure, les partis politiques ont quantit\u00e9 d'autres objectifs, le risque aurait donc \u00e9t\u00e9 qu'untel choisissent telle partie untel telle autre au-dessus et qu'au final on se d\u00e9chire au lieu de s'unir, c'est aux hommes de faire taire, il est ce que, apr\u00e8s la mort de Boris Pasternak reste le r\u00e9gime sovi\u00e9tique a fait arr\u00eater Olga h\u00e9 bien dans ce cas, il y a peu par la muse de l'\u00e9crivain ce que j'sans doute pour lui faire payer les m\u00e9faits reproch\u00e9s \u00e0 son compagnon d\u00e9c\u00e9d\u00e9 James Epangue ne sont notre centrale de Paris nous a fait parvenir un texte en me demandant de le faire signer par des personnalit\u00e9s importantes intenable et de le publier les jeunes sur leur site on ne peut, et j'ai appel\u00e9 B\u00f6ll qui faisait partie du Congr\u00e8s, oui, je lui ai lu le texte fois on ne sait jamais demand\u00e9 s'il acceptait de le signer, il a r\u00e9pondu tout dopage, \u00e9videmment on et le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la fin, nous \u00e9tions tous financ\u00e9s par la CIA, mais nous nous en doutions pas qui porte, nous recevions de l'argent de la Fondation Ford, laquelle \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 financ\u00e9e par la CIA avant cela dit, si je l'avais su \u00e0 l'\u00e9poque, cela ne m'aurait pas choqu\u00e9, je ne serai dit soir la CIA a d\u00e9pens\u00e9 enfin son argent pour une heure de cours ou de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:44) [64%] :\r\nDonc, parce que quelqu'un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:47) [87%] :\r\nDes sommes colossales sont engag\u00e9s pour influer sur l'art et la culture europ\u00e9enne, financer des congr\u00e8s zon\u00e9 rue telle une grande manifestation \u00e0 Berlin ouest des manifestations financ\u00e9es par des dizaines de fondations am\u00e9ricaines, ces fondations font transiter l'argent de la CIA \u00e0 la centrale europ\u00e9enne du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture bas\u00e9e \u00e0 Paris, Tom Braden, ancien agent de la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:16) [78%] :\r\nDoit ressembler \u00e0 une meilleure je nous prenions contact avec une personnalit\u00e9 tr\u00e8s riche de New-York, oui, oui, on lui disait qu'on voulait cr\u00e9er ou fondations oui moi on lui expliquer nos objectifs, les 2 hommes et on lui demandait de garder le secret, un niveau cher quoi la personne sont press\u00e9s d'accepter la nouvelle pas on du papier \u00e0 son antenne, les voil\u00e0 bien la fondation \u00e9tait tr\u00e8s c'est un dispositif tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:43) [60%] :\r\nVoyez donc on peut esp\u00e9rer elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:46) [86%] :\r\nLes fonds dispens\u00e9s par la CIA sont avant tout destin\u00e9es \u00e0 alimenter la gauche anti- stalinienne, la maison d'\u00e9dition, Rick s'impose tout naturel, le catalogue r\u00e9pond aux exigences de la CIA, un cercle d'\u00e9crivains restreint mais extr\u00eamement influent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:05) [88%] :\r\nLes auteurs doivent se faire les ap\u00f4tres de la libert\u00e9 individuelle et des valeurs lib\u00e9rales la critique envers les \u00c9tats-Unis est tol\u00e9r\u00e9e mais elle ne doit pas \u00eatre trop virulente Nice de sympathies communistes Carole H terme ancien agent am\u00e9ricain et ami de B\u00f6ll travaille alors comme lectrice, la CIA recherche des intellectuels ind\u00e9pendants de l'appareil politique de leur pays afin de les mobiliser en faveur des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:36) [80%] :\r\nEt Heinrich B\u00f6ll a le bon profil c'est un mod\u00e9r\u00e9 de gauche anticl\u00e9rical et il pr\u00f4ne de plus les valeurs sexy Dental RFI SmythM. Brom, journaliste sp\u00e9cialiste des services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:52) [75%] :\r\nPersonne, je crois que c'est une musique Nordine personne, il avait le profil exact, recherch\u00e9 par la CIA pour r\u00e9ussir son ambitieux programme d'infiltration de la totalit\u00e9 du milieu culturel de Gauche en Europe gling pastoraux un programme auquel avait lanc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 nouveaut\u00e9s du trait\u00e9 \u00e0 l'aide de fonds et de moyens secret de l'amener les intellectuels europ\u00e9ens critiquent et socialement engag\u00e9 dans un mauvais pas diffuser l'id\u00e9ologie am\u00e9ricaine Karen o\u00f9 l\u00e0 ou bien comme une formule dans la directive de la CIA y a une araign\u00e9e dans sa toile, \u00e7a secoue, contr\u00f4ler l'ensemble de la vie culturelle europ\u00e9enne nos esprits afin qu'elle ne se passait pas la libre entreprise et \u00e0 l'\u00e9conomie de chez proprement syst\u00e8me am\u00e9ricain semaine de cette mais c'est une quelconque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:37) [78%] :\r\nDe l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:38) [74%] :\r\nTom Braden, ancien agent de la CIA oui o\u00f9 on aime et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:44) [81%] :\r\nOn est pas oui, nous voulions unir les \u00e9crivains, mais j'ai, j'aime les musiciens oui \u00e0 Al\u00e8s, les peintres, ainsi que leur public mais bon et voil\u00e0 qui remet col des gens comme vous et moi qui vont au concert et visite des expositions Ouest afin de montrer que l'Europe de l'Ouest et les \u00c9tats-Unis, j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression ainsi et donc \u00e0 l'accomplissement intellectuel Ouedraogo et qu'il refusait d'imposer dans les intellectuels et aux artistes des dictatures et quant \u00e0 ce qu'il devait \u00e9crire dire vers ou peindre comme c'\u00e9tait le cas en Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:31) [91%] :\r\nPar l'entremise de sa fondation de fa\u00e7ade, la CIA entame en 1952 son offensive europ\u00e9enne avec un programme culturel des plus fastueux l'orchestre symphonique de Boston ouvre \u00e0 Paris le festival du 20\u00e8me si\u00e8cle, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Vincent-Auriol apr\u00e8s le Sacre du printemps, de Stravinsky, les musiciens interpr\u00e8tent des Oeuvres de William Watson et d'Alban Berg la campagne am\u00e9ricaine pour la promotion de la musique \u00e0 tonale et de la peinture abstraite commence au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, le financement occulte de cette manifestation est assur\u00e9e par la CIA et le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:23) [66%] :\r\nPierre Gremio sociologue, historien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:25) [86%] :\r\nC'est un mec une manifestation pas si impressionnante fastueuses payeur qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e parce que dans ce pays qui ne se relevait de la guerre, comme la France avait donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu trop fastueux mais de Lapointe \u00e9tait tr\u00e8s claire c'\u00e9tait 2 choses : d'une part, soutenir l'art moderne contre le d\u00e9nigrement et m\u00eame les attaques contre l'art moderne dans la musique dans la peinture etc qui venaient aussi bien du nazisme que du communisme \u00e0 l'\u00e9poque et 2\u00e8me message tout aussi important, c'est de montrer que les \u00c9tats-Unis n'\u00e9tait pas seulement un pays de culture de masse de Coca-Cola et de musique vulgaire ou populaire, mais quel \u00e9tait le support de la modernit\u00e9, \u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:21) [93%] :\r\nLa campagne culturel que la CIA m\u00e8ne en Europe est \u00e9trangement en contradiction avec la sensibilit\u00e9 culturelle qui pr\u00e9vaut aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis bien des artistes ou des scientifiques sont l'objet de poursuites et d'accusations Arthur Miller Charles Chaplin Philip Morrison Tomasz Man. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:41) [87%] :\r\nL'antenne allemande du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture consid\u00e8re Tomasz Man comme an\u00e9mie de la modernit\u00e9 occidentale, on recommande qu'il ne soit pas invit\u00e9 au festival du 20\u00e8me si\u00e8cle de Paris Pierre Gremio. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:56) [88%] :\r\nC'est de construire une communaut\u00e9 intellectuelle euro- Atlantique et c'est de trouver les moyens d'\u00e9tablir avec les cr\u00e9ateurs qui sont soit dans les d\u00e9mocraties, essentiellement dans les d\u00e9mocraties populaires d'ailleurs d'Europe centrale, des voix d'\u00e9changes intellectuels authentique non bureaucratique et non pollu\u00e9 aussi par la lutte id\u00e9ologique, je dirais que le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, en r\u00e9sum\u00e9, ce sont les belles ann\u00e9es de la v\u00e9rit\u00e9 lib\u00e9ral de la. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:26:29) [56%] :\r\nCette histoire pour c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e9quiper si pas pire mieux prendre Oblomov et populiste tout ce est quand m\u00eame sur le terrain une guerre, ce qu'on souhaite, mais la personne fait \u00e7a un mobile sans \u00e9tablir une semaine, il est 9 intime espoir SIDA la maintenant l'maintenant elle de Maurice Page, mais ceux nous pourquoi c'est peut-\u00eatre ce vote oui oui moi \u00e9couleront quoi une joie feu se pose : pourquoi comme oui oui elle brille air oui mais au Caire, oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:22) [90%] :\r\nLes belles ann\u00e9es de l'Am\u00e9rique lib\u00e9rale de l'apr\u00e8s- guerre sont organis\u00e9es par la centrale parisienne du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la. \r\nCe sont en r\u00e9alit\u00e9 des Europ\u00e9ens qui mettent la main \u00e0 la poche, en contrepartie, les produits am\u00e9ricains import\u00e9s dans le cadre du plan Marshall, ils doivent placer la contre- valeur en monnaie nationale sur un compte sp\u00e9cial, c'est avec les fonds de ce que la CIA finance ses op\u00e9rations en Europe tombera donne, ancien agent de la CIA. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:54) [85%] :\r\nJo\u00ebl par le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, je ne suis pas vu le jour, on apprend peu apr\u00e8s le lancement du plan Marshall, qui impliquait la constitution par les Europ\u00e9ens de fonds de contrebande la c'est avec le plan Marshall moi mais les fonds de contre- valeur que nous avons financ\u00e9 le Congr\u00e8s et d'autres organisations en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:19) [90%] :\r\nDes sommes colossales transitent par la succursale b\u00e2loise ce Manhattan Bank avant d'arriver \u00e0 l'H\u00f4tel Baltimore de Paris : premi\u00e8res bases des op\u00e9rations culturelles de la CIA, apr\u00e8s la guerre, les \u00e9moluments du personnel hautement qualifi\u00e9 du bureau parisien engloutissent chaque ann\u00e9e des sommes rondelettes, il en est de m\u00eame pour l'antenne allemande ainsi que l'\u00e9diteur Witch et Heinrich B\u00f6ll. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:44) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:45) [90%] :\r\nRaymond Aron, est une des figures de proue du r\u00e9seau des services culturels am\u00e9ricains Annie Lacroix, historien. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:28:54) [89%] :\r\nIl se trouvait en conflit avec des gens qui, qui l'avait accompagn\u00e9 puisque il les avait connu \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, comme Sartre, qui faisait partie des intellectuels de la gauche non communiste qui n'avait pas pris dans la guerre froide, une position militante ouverte contre le communisme, Sartre, disposer d'une revue Les Temps modernes qui influencer certaines couches des intellectuels non communiste et comme en Angleterre, le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture avait pour objectif de liquider l'influence de revues qui en quelque sorte, emp\u00eacher une partie des intellectuels non communistes de rejoindre le combat pour la d\u00e9fense des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait donc un combat central mais un combat \u00e9videmment qui s'accompagner d'une lutte anticommuniste rue plus ouverte et pour laquelle Aaron a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une des armes essentielles en France du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, c'est-\u00e0-dire de la revue pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [85%] :\r\nSous la direction de Raymond Aron, la revue Preuves lance r\u00e9guli\u00e8rement de virulentes diatribes contre Jean-Paul \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:15) [77%] :\r\nEt sympathique que Sartre nourris pour la r\u00e9volution cubaine sont consid\u00e9r\u00e9es comme tr\u00e8s dangereuses, les laissant profiler une 3\u00e8me voie entre Moscou et Washington. \r\nLa vie priv\u00e9e de Sartre, \u00e9galement objet d'attaques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:29) [90%] :\r\nLa revue Preuves surnomment la compagne de Sartre mademoiselle de Beauvoir, fa\u00e7on de condamner leur union hors mariage, les \u00e9diteurs de la revue coordonnent leur action internationale dans des locaux du 1er arrondissement de Paris 18 avenue de l'Op\u00e9ra. \r\nIci travaillent, un groupe d'intellectuels de 1er plan sous la houlette de Fran\u00e7ois Bondy, le directeur de la revue bondit entretient des Liens \u00e9troits avec l'antenne anglaise du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, \u00e0 Londres, le Congr\u00e8s publie la revue quand monteur et produit des films de propagande, adaptation cin\u00e9matographique de grand roman est orchestr\u00e9 dans l'ombre par des collaborateurs du concret. \r\nL'exemple le plus frappant est l'adaptation tourn\u00e9e alors du roman de George Orwell 1984. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:31:38) [68%] :\r\nMadame, je ne vois pas Bertrand mais quid m\u00eame des \u00e9quipages oui, touristes et de base. \r\nApparemment, ils voient pas, ne soit pas. \r\nOr les barmen Pays-Basque oui 25 jeunes aucune tenions 37 que d'avoir une part desM. Faure. \r\nPour d\u00e9cembre pour menace terroriste que Mkapa dans Hairspray 3 \u00e0 Port-Vendres avant Giral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:15) [86%] :\r\nSous l'influence de la CIA, le livret transform\u00e9 en porte- drapeau de l'anti- communisme. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:19) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:21) [96%] :\r\nLe directeur du comit\u00e9 am\u00e9ricain pour la libert\u00e9 de la culture, supervise l'\u00e9laboration du sc\u00e9nario. \r\nOrwell, mettait en garde contre la toute puissance de l'\u00c9tat contre la surveillance anonyme de ses fonctionnaires, dans la vie quotidienne et contre la r\u00e9pression des opinions dissident. \r\nLa CIA intervient dans les m\u00eames termes. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:32:55) [66%] :\r\nMais l'oreille pleinement les parents Van et voil\u00e0 quoi, il y a Balladur oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:06) [69%] :\r\nJe monte quelque chose de futur demain, je ne peux, c'est un plus, on a eu 13. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:13) [98%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:18) [60%] :\r\nNortec Saadia de cela voil\u00e0, bref une maison blague Claude \u00e0 de territoire le maintenant font du Kent College jointe Anyway. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:47) [85%] :\r\nHistoire vivante, ce qui am\u00e8ne la CIA de Berlin \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, on passant par La Provence, l'agence sa vie, ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:05) [85%] :\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport, temp\u00e8re le off de Berlin, QG de la CIA en Allemagne, les services secrets am\u00e9ricains emploient plusieurs milliers de collaborateurs. \r\nLes dirigeants du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture il y entame d\u00e8s 1950 leurs actions. \r\nDans le Berlin d'apr\u00e8s- guerre, devenu un v\u00e9ritable nid d'espions, selon l'expression d\u00e9sormais connu le Congr\u00e8s n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9tablir des contacts avec des personnes peu recommandables, en prenant garde que son identit\u00e9 ne soit pas d\u00e9voil\u00e9e Erich mette and journaliste sp\u00e9cialiste des services. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:44) [86%] :\r\nToutes ces lettres 3 de ce on la t\u00eate des actions culturelles du Congr\u00e8s se trouver de Brienz comme Malvina ce qui Schepper distincts o\u00f9 Marie quelle chance, elles sont venus voir la mission dict\u00e9 par les responsables des services \u00e9tait clair : il fallait appliquer les directives de la CIA concernant les op\u00e9rations secr\u00e8tes : cette ann\u00e9e, ces derni\u00e8res ne comprenait pas seulement la propagande, mais toute la palette des sales coups depuis le sabotage jusqu'\u00e0 la subversion bah samedi afin de ne pas porter atteinte au prestige des \u00c9tats-Unis puissances d\u00e9mocratiques luttant pour la paix, la planification et l'ex\u00e9cution des op\u00e9rations devaient \u00eatre organis\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 ce que la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ne puisse pas \u00eatre mis en cause, d'apr\u00e8s, en pratique, \u00e7a allait de la production de livrer cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces pour l'occasion et leur introduction clandestine dans la zone occup\u00e9e par les Sovi\u00e9tiques aux attentats contre les structures sociales et \u00e9conomiques jusqu'au recrutement d'agents dans ce jeu au sein de collaborer avec des organisations de fa\u00e7ade, comme le groupe de lutte contre la cruaut\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 un groupuscule anti- qui, avec l'aide du Congr\u00e8s faisait passer du mat\u00e9riel de propagande \u00e0 l'Est, ce groupe aussi de l'espionnage est \u00e9galement responsable d'un grand nombre d'actions terroristes et d'actes de violence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:06) [91%] :\r\nLes organisateurs am\u00e9ricains du congr\u00e8s de d\u00e9daignent pas accueillir d'anciens nazis et des individus de toutes sortes, pour peu qu'ils puissent servir leur cause lorsque le chef d'orchestre Wilhem Furtw\u00e4ngler se voit reprocher son comportement sous le r\u00e9gime nazi, la CIA lui promet de r\u00e9gler l'affaire, un autre chef d'orchestre Herbert von Karajan b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames protections ces concerts provoque d'immenses remous dans la communaut\u00e9 juive. \r\nLe Congr\u00e8s, r\u00e9torque qu'il s'agit d'atteintes \u00e0 la libert\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:35) [72%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:37) [90%] :\r\nLe comit\u00e9 artistique de la CIA comprend l'ancien conservateur du mus\u00e9e berlinois kaiser Friedrich, le conservateur de l'Institut d'art contemporain de l'homme et celui du mus\u00e9e d'Art moderne de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:48) [79%] :\r\nL'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:50) [92%] :\r\nNul ne sait si ces hommes connaissaient la v\u00e9ritable nature du Congr\u00e8s. \r\nEn collaboration avec le mus\u00e9e d'Art moderne de New York, le Congr\u00e8s choisi Berlin comme un des centres de la lutte pour la libert\u00e9 de la culture et de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:08) [89%] :\r\nL'op\u00e9ration est men\u00e9e avec la plus grande discr\u00e9tion et vise des objectifs pr\u00e9cis, comme la promotion de l'expressionnisme abstrait en peinture, selon la d\u00e9finition du directeur du mus\u00e9e d'Art moderne et protecteur du Congr\u00e8s, ce mouvement et l'de la libre entreprise. \r\nBernard Schmitt, historien de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:34) [83%] :\r\n15 65 si Yahoo naturellement du l'artiste du 20\u00e8me si\u00e8cle, a toujours \u00e9t\u00e9 Gildas est un adepte de la libre entreprise, Haroun Adem mais apr\u00e8s, il se distingue en cela de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs du 19\u00e8me si\u00e8cle qui d\u00e9pendait de l'\u00c9tat, donc une semaine de l'art de salons, traditions de l'acad\u00e9misme \u00e0 tout ce que cela, c'est une technique am\u00e9ricain l'artiste du 20\u00e8me si\u00e8cle, a toujours \u00e9t\u00e9 libre et cette libert\u00e9, les artistes am\u00e9ricains l'ont d\u00e9couverte avec l'\u00e9migration europ\u00e9enne et nous irons d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 New York, les grands artistes europ\u00e9ens tels Max Ernst, Masson et l\u00e9ger \u00e9taient tous des hommes li\u00e9s ou non, ce qui n'a pas manqu\u00e9 d'impressionner leurs homologues am\u00e9ricains disaient M\u00e9tral vivent avec lorsque ces immigrants sont retourn\u00e9s en Europe, les Am\u00e9ricains ont tent\u00e9 de nier le rapport, ils ont fond\u00e9 un mouvement qu'ils ont pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant totalement am\u00e9ricain et qu'ils ont baptis\u00e9 expressionnisme abstrait sera comme expression comme strat\u00e9gique d\u00e9marre \u00e9coute d'une fa\u00e7on ou d'une autre terre art a toujours servi les structures officiellement retir\u00e9s il y a que je sois au XIXe si\u00e8cle \u00e0 la Renaissance dans l'\u00e9glise du l'art a toujours \u00e9t\u00e9 l'expression de la puissance pour une femme pour l'\u00e9t\u00e9, la politique c'est toujours servi de l'art pour affirmer son pouvoir folie je, il est donc tout \u00e0 fait compr\u00e9hensible qu'une grande puissance comme les \u00c9tats-Unis, se soit servi non seulement du Beaux-Arts mais de toutes les formes d'expression artistique afin de forger une sorte d'identit\u00e9 am\u00e9ricaine mais par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:25) [62%] :\r\n7 points. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:31) [63%] :\r\nHistory cette semaine la il y a aujourd'hui un sous- marin culturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:37) [91%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:39) [89%] :\r\nGr\u00e2ce au Congr\u00e8s et \u00e0 ses organisations apparent\u00e9es, cette fameuse identit\u00e9 am\u00e9ricaine appara\u00eet toutefois comme parfaitement europ\u00e9enne ouvrir le march\u00e9 libre et communs, des id\u00e9es pour ce qui est des Beaux-Arts, dit un rapport, il s'agit essentiellement de peinture abstraite. \r\nLes aides vers\u00e9es au Congr\u00e8s profite surtout au peintre abstrait, G\u00fcnter Grass, peintres et prix Nobel de litt\u00e9rature et de ce qui ne se sont jamais pli\u00e9 aux directives du Congr\u00e8s G\u00fcnter Grass. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:14) [82%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:41:15) [77%] :\r\nParce qu'il faut un Shindell, on ne peut pas la tendance pr\u00e9dominante et qui profitait d'aide massive insurg\u00e9s c'\u00e9tait la peinture non figurative m\u00eame la peinture informelle disparates groovy gros ce qui faisait figure de pape de la critique d'arriver rapidement, a particuli\u00e8rement fait la propagande de ce courant, r\u00e9sultat chef en revanche tarot, cet ancien directeur de l'\u00c9cole des Beaux-Arts et pas que j'admire, \u00e7a a pris position contre ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:44) [58%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:41:45) [80%] :\r\nLa propagande donc \u00e9tait orchestr\u00e9e dans des publications comme le tag inscrit goal mais surtout dans la d'acheter abondante oui, alors j'ai appris plus tard que la revue Bonne intervention ainsi que des revues similaires comme preuve en France etM. en Angleterre a \u00e9t\u00e9 toute soutenu et financ\u00e9 par la CIA d'appeler \u00e0 l'\u00e9poque, nous ne savions pas il et le dit toujours est -il que cette querelle nous a incit\u00e9s, nous les jeunes, bon \u00e0 prendre position Patricia gr\u00e8ve moi par exemple, 15 heures j'\u00e9tais pour le figuratif dans le sens o\u00f9 l'attendait Karl offreur moderne qui \u00e9tait tout sauf un et demi du moderne classique mode j'entends par l\u00e0 encore l'art moderne, classique, ce qui, en revanche, il disait que Kandinsky \u00e9tait un kitsch mortellement, \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9poque une, il nous a dit une chose qui vous a frapp\u00e9, il n'\u00e9tait pas du tout \u00e9tonnant que la mode de la peinture informelle nous viennent des \u00c9tats-Unis, po\u00e8mes, car ce pays inspir\u00e9 toujours \u00eatre plus moderne que moderne, ce qui a fait la juriste et il est sans doute vrai que la tendance id\u00e9ologique de la CIA, celle -ci \u00e9tait de repr\u00e9senter d'inspiration occidentale les modernes. \r\nLes modernes d'entre les modernes savez s'il s'et que cette aspiration moi aller de Pair avec la promotion de la peinture informelle \u00e0 \u00e9thique ils une font mal pour ceux qui \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 la peinture figurative comme moi et bien d'autres coll\u00e8gues et cela a eu des cons\u00e9quences coll\u00e8gues form\u00e9s \u00e0 cet \u00e2ge folle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:11) [86%] :\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Berlin ces financements sont rest\u00e9s en grande partie secr\u00e8te, il \u00e9tait alors naturel dans les universit\u00e9s de Berlin Ouest, de lire des revues du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture \u00e9crire pour ces revues \u00e9tait m\u00eame un privil\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:33) [58%] :\r\nEt pleine d'or professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:43:37) [77%] :\r\nAbsolument tout \u00e0 qui sous, qui avait laiss\u00e9 app\u00e2ter les intellectuels c'est trop machiav\u00e9lique, un atout de rue lorsqu'on les les articles sur le sujet, on ne peut douter qu'il y avait des gens dans ombre tirer les ficelles \u00e0 bord des une mais les grands intellectuels comme Arthur Koestler assaillants Limoux et bien d'autres s\u00e9quelles \u00e0 la cr\u00e8me de l'Intelligence ne savait pas qu'y participer, h\u00e9 bien cela n'\u00e9tait pas corruptible, au sens commun du terme, rivi\u00e8res, disons plut\u00f4t qu'on les a retir\u00e9s sur une voie dont ils n'ont plus r\u00e9ussi \u00e0 s'extirper par la suite, en ce cas, voil\u00e0 le danger faits j'ai pass\u00e9 avec ces fameuses objectif est all\u00e9 GPL penser tr\u00e8s honn\u00eatement, que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient de la libert\u00e9 que ce pays avait lib\u00e9r\u00e9 l'Europe de l'Ouest et que le communisme, celui du bouclier nostalgie constitu\u00e9 un v\u00e9ritable danger pour toute politique lib\u00e9rale, directeur du culture lib\u00e9rale pour le taekwondo, il est pay\u00e9 le moral au comptoir, cela ne signifie pas pour autant qu'il se soit fait lesbien de la politique am\u00e9ricaine, loi qui mais le sont devenus, de fa\u00e7on objective car il ne pouvait pas sortir du pi\u00e8ge alors et ils ont pris conscience de ce pi\u00e8ge lors de la guerre du Vietnam, c'est-\u00e0-dire la la, ils ont compris \u00e7a, o\u00f9 ils avaient mis les pieds comme que la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:52) [71%] :\r\nPierre Gremion, sociologue historique tout. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:44:56) [89%] :\r\nLes arm\u00e9es d'occupation sovi\u00e9tique, fran\u00e7aises, britanniques et am\u00e9ricaines ont des services culturels et il se trouve que dans le secteur am\u00e9ricain de Berlin, il y a une revue qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au moment du blocus en 48, une revue qui s'appelle Dermot Monate et qui est dirig\u00e9e par l'intellectuel am\u00e9ricain qui s'appelle Melvin l\u00e0 ce qui et qui travaille \u00e9troitement avec un des personnages cl\u00e9s de la reconstruction de l'Allemagne d\u00e9mocratique d'apr\u00e8s- guerre qui est le bourgmestre de la ville de Berlin Ernst Reuter et c'est en 1950 effectivement, avec le soutien de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est organis\u00e9e une grande r\u00e9union, qui a pour objectif de s'opposer de mani\u00e8re frontale au syst\u00e8me de mobilisation des intellectuels que mettent en place l'Union sovi\u00e9tique par le mouvement des partisans de la paix et un certain nombre de congr\u00e8s d'\u00e9crivain, voil\u00e0 l'origine historique son point de d\u00e9part et je dirais germano- am\u00e9ricain apr\u00e8s la r\u00e9union de Berlin de 1950 un choix se pose pour les organisateurs de cette r\u00e9union, premi\u00e8rement : faut -il ou non continuer et il y a des h\u00e9sitations, deuxi\u00e8mement sur quel mode de continuer, alors il y a un 1er mod\u00e8le dollars ganisation qui est de copier le mouvement du communisme international, et de faire un mouvement international pour la libert\u00e9 de la culture et c'est plut\u00f4t \u00e0 ce type de confrontation frontale avec le communisme que se rattache des hommes comme Arthur Kessler ou David Rousset, il y a une seconde conception d'une organisation internationale lib\u00e9rale si vous voulez, qui est de faire moins une organisation frontal qui utilisent les armes communiste que de faire un r\u00e9seau intellectuel et de pas se d\u00e9finir en mouvement, la revue preuve n\u00e9 en mars 1951 son cr\u00e9ateur et Fran\u00e7ois Bondy, qui est un journaliste suisse qui s'occupe de mettre en place cette organisation internationale avec Denis de Rougemont, pendant la guerre, Bondy a eu l'occasion d'\u00eatre en contact avec l'ensemble de la r\u00e9sistance europ\u00e9enne non communiste et c'est ailleurs, une partie de ces gens -l\u00e0 qu'on va retrouver dans le concret de Berlin et le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture et on peut dire la m\u00eame chose pour l'Italie ou \u00e0 Berlin, on retrouve des gens comme elle Spinelli, par exemple, qui faisait partie de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9sistance au fascisme preuve commence par \u00eatre le bulletin de cette organisation internationale et c'est seulement en octobre 51 que preuve devient une revue de plein droit de plein exercice et c'est d'ailleurs la traduction de cette seconde orientation faire une organisation internationale non pas fond\u00e9e sur un mouvement, mais sur un r\u00e9seau de parce que des c'\u00e9tait pas que l\u00e0 il y a, en 1953 cr\u00e9ation \u00e0 Londres d'une revue anglo- am\u00e9ricaine,M. 40 qui est dirig\u00e9 par un \u00e9crivain anglais, ancien membre du Parti communiste des ann\u00e9es 30 St\u00e9phane Spender et d'un d'intellectuels am\u00e9ricains Erwin Cristal puisqu'il y a cr\u00e9ation en Autriche d'une revue qui s'appelle Forum qui durera 10 ans, et enfin en 1955 en Italie, une revue fond\u00e9e par il n'y a d'aussi Launay et Nicolas qui a remont\u00e9 d'imp\u00f4ts pr\u00e9sent\u00e9 \u00e7a je dirais que ce sont des grandes revues intellectuelles. \r\nLe congr\u00e8s de Berlin dans le climat de confrontation avec les Sovi\u00e9tiques est un congr\u00e8s extr\u00eamement donc une des vedettes \u00e9taient Arthur Kessler mais il est apparu plus adroit, plus astucieux de donner comme pr\u00e9sident du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, quelqu'un de moins engag\u00e9s dans la confrontation id\u00e9ologique frontal avec les communistes, mais de donner \u00e9galement quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 dans le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en et c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 les \u00c9tats-Unis jouaient la construction europ\u00e9enne comme alternative si vous voulez, \u00e0 une Europe sovi\u00e9tiques et et Denis de Rougemont avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, un homme tr\u00e8s actif dans la cr\u00e9ation du Conseil de l'Europe et par la suite, tr\u00e8s engag\u00e9 dans la volont\u00e9 de construire une Europe de la culture et il avait cr\u00e9\u00e9 d'ailleurs avec le Conseil de l'Europe \u00e0 Gen\u00e8ve concentre europ\u00e9ens de la culture, donc ce sont ces 2 points d'appui politique qui explique l'arriv\u00e9e de Denis de Rougemont, maintenant le financement du Congr\u00e8s pour la libert\u00e9, la culture, \u00e7a c'est une question \u00e0 la fois tr\u00e8s importante et \u00e0 laquelle il est assez difficile de r\u00e9pondre en 5 minutes parce que comme le combat pour les libert\u00e9s, la culture a dur\u00e9 plus de 15 ans sous sa forme originale et plus 5 ann\u00e9es par suite sous la forme d'une association, il y a eu diff\u00e9rents types de financement alors je donne des exemples : la 1\u00e8re r\u00e9union qui s'est tenue \u00e0 Berlin a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par les services culturels de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire l'entourage du g\u00e9n\u00e9ral jusque -l\u00e0 de la m\u00eame mani\u00e8re que les services le l'arm\u00e9e fran\u00e7aise financ\u00e9e en Allemagne, dans sa zone d'occupation des activit\u00e9s culturelles, il y avait pas de myst\u00e8re, une 2\u00e8me, r\u00e9union qui s'est tenue \u00e0 Bruxelles a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e, elle, par les syndicats am\u00e9ricains et ensuite toutes ces activit\u00e9s intellectuelles et artistiques telles que, revue festival s\u00e9minaires, etc, ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9es par des fondations bien alors c'est l\u00e0 que le probl\u00e8me intervient du financement de la CIA, parce que l'homme qui a mis en place toute cette organisation, qui \u00e9tait un homme de tr\u00e8s grand talent s'appeler Mickels elles sonnent, qui est mort maintenant appartenaient au service culturel am\u00e9ricain de Berlin et, en m\u00eame temps, vraisemblablement travaillait pour le compte de la CIA \u00e0 travers une fondation qui \u00e9tait la fondation Far Field mais ceci a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1967 mais il y a eu 15 fondations qui n'avait strictement aucun rapport avec la CIA et notamment la derni\u00e8re, la plus importante qui est la fondation Ford la signification est tr\u00e8s importante, c'est-\u00e0-dire que compte la chose a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup moral absolument terrible pour les intellectuels qui avaient particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc on a dit : vous voyez bien, vous \u00eates des espions, c'\u00e9tait d'autant plus terrible que pendant les ann\u00e9es de guerre froide dans une ville comme Paris par exemple, qui tr\u00e8s isol\u00e9 si vous voulez maintenant quand on regarde la signification interne, elle est totalement diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que cette somme a \u00e9t\u00e9 un homme je crois de tr\u00e8s grand talent de grande loyaut\u00e9 et il n'y a jamais eu de contr\u00f4le politique \u00e0 proprement parler des intellectuels qui participaient au congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:04) [85%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 : un sous- marin culturel demain, suite de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la CIA, avec un retour sur la cr\u00e9ation de l'agence cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Philippe se valent. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:52:49) [74%] :\r\nFootball pour Point com Point Tinzaouaten et cet internaute, donc un peu beaucoup pour pointer des photos et l'. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:53:44) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:54:08) [74%] :\r\nAlors, faut toujours. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:54:13) [100%] :\r\nPoint termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:54:47) [95%] :\r\nPour ne pas avoir \u00e0 peu. \r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:37) [85%] :\r\nHistory vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Jean-Philippe Duval Anne Corinne Val\u00e9rie d'antan et la voix de Jean-Marie ch\u00e2taignier, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:09) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T20:11:27Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D60C888-C601-42FF-A420-A4E417594332", "internalArchiveId": "0D60C888-C601-42FF-A420-A4E417594332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le CIO doit se prononcer sur l'exclusion des athl\u00e8tes russes des JO 2016", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Louis Chappelet,  directeur de l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nLe CIO doit se prononcer sur l'exclusion des athl\u00e8tes russes des JO 2016*** 24 heures apr\u00e8s la sortie du rapport explosif de l'AMA, l'Agence mondiale anti-dopage c'est d\u00e9sormais le CIO qui doit r\u00e9agir.... Notamment concernant la demande de la commission ind\u00e9pendante de l'AMA sur l'exclusion des athl\u00e8tes russes des prochains Jeux Olympiques de Rio en ao\u00fbt 2016. Laurent Bastardoz\r\n((Que va donc pouvoir faire le CIO apr\u00e8s la demande formul\u00e9e hier par l'un de ses membres, le pr\u00e9sident de la commission ind\u00e9pendante de l'AMA Dick Pound. Le Canadien a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair. Aucun membre de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme ne devrait \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Rio car l'heure en Russie doit \u00eatre \u00e0 la prise de conscience  et au m\u00e9a-culpa. \r\nSeulement voil\u00e0, l'AMA n'a aucun pouvoir de d\u00e9cision et en ce sens le CIO est seul habilit\u00e9 \u00e0 pouvoir prendre une telle d\u00e9cision. ET on le sait le CIO appr\u00e9cie la Russie avec qui elle entretient de bonnes relations et \u00e0 qui elle a offert sur un plateau d'argent les Jeux d'hiver de 2014. D\u00e8s lors pourrait-elle h\u00e9siter \u00e0 prendre des sanctions ? Jean-Louis Chapelet, directeur de l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nSON CHAPELET 2\r\nPour sa part le CIO rappelle dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir que sa priorit\u00e9 est la protection des athl\u00e8tes int\u00e8gres et qu'elle a pris en ce sens des mesures de grandes ampleur dans le cadre de l'Agenda olympique 20-20. \r\nMais le CIO est \u00e9galement dans ce dossier confront\u00e9 \u00e0 un vrai probl\u00e8me politique. Car la Russie est une grande puissance et en ce sens, une \u00e9viction des athl\u00e8tes russes \u00e0 Rio en 2016 par le CIO pourrait provoquer un s\u00e9isme politique sans pr\u00e9c\u00e9dent.  ))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le CIO doit se prononcer sur l'exclusion des athl\u00e8tes russes des JO 2016 / 12H30_2015-11-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Un jour apr\u00e8s la sortie du rapport explosif de l\u2019Agence mondiale antidopage (AMA), c\u2019est d\u00e9sormais le CIO qui doit r\u00e9agir, notamment concernant la demande de la Commission ind\u00e9pendante de l\u2019AMA sur l\u2019exclusion des athl\u00e8tes russes des prochains Jeux olympiques de Rio en ao\u00fbt 2016."], "variantIds": ["ece-7222027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T13:14:10Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 l'la Russie, le Kremlin qualifie ce matin d'infond\u00e9es les all\u00e9gations contenues dans le rapport de l'Agence mondiale antidopage, publi\u00e9 hier, selon lesquelles et les athl\u00e8tes russes avaient utilis\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle des substances interdites pour am\u00e9liorer leurs performances alors 24 heures apr\u00e8s la sortie de ce rapport explosif, c'est d\u00e9sormais le CIO qui doit r\u00e9agir, notamment concernant la demande de la commission ind\u00e9pendante de l'Agence mondiale antidopage sur l'exclusion des athl\u00e8tes russes des prochains Jeux olympiques de Rio, ce sera en ao\u00fbt 2016 Laurent Bastard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nQue va donc pouvoir faire le CIO apr\u00e8s la demande formul\u00e9e hier par l'un de ses membres, le pr\u00e9sident de la commission ind\u00e9pendante de l'AMA, Dick Pound, le Canadien a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, aucun membre de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme ne devrait \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Rio, car leur en Russie doit \u00eatre \u00e0 la prise de conscience est au mea culpa, seulement voil\u00e0, l'AMA n'a aucun pouvoir de d\u00e9cision et en ce sens, le CIO est le seul habilit\u00e9 \u00e0 pouvoir prendre une telle d\u00e9cision et on le sait, le CIO appr\u00e9cie la Russie, avec qui elle entretient de bonnes relations et \u00e0 qui elle a offert sur un plateau d'argent les Jeux olympiques d'hiver de 2014 d\u00e8s lors pourrait -elle h\u00e9siter \u00e0 prendre des sanctions Jean-Louis Chapelet, directeur de l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [84%] :\r\nJe pense pas que le CIO validation parce que finalement, la Russie, un pays tr\u00e8s important, mais il y a 209 comit\u00e9s nationaux olympiques tambour limpide, donc il s'agit de le pr\u00e9server le l'ensemble du syst\u00e8me et pas uniquement une partie, c'est pas la premi\u00e8re fois, si je veux dire que le dopage d'\u00c9tat et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bon a posteriori aussi, l'Allemagne de l'Est dans les ann\u00e9es 70 r\u00e9sistance qui a \u00e9t\u00e9 connue pour \u00e7a et d'autres pays le lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nPour sa part, le CIO rappelle dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, que sa priorit\u00e9 absolue et la protection des athl\u00e8tes int\u00e8gres et qu'elle a pris en ce sens, des mesures de grande ampleur dans le cadre de l'Agenda olympique 20 20, on peut y voir l\u00e0 un signe clair mais le CIO est \u00e9galement dans ce dossier, confront\u00e9 \u00e0 un vrai probl\u00e8me politique car la Russie est une grande puissance et en ce sens une \u00e9viction des athl\u00e8tes russes \u00e0 Rio en 2016 par le CIO pourrait provoquer un s\u00e9isme politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T11:55:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8FCDBF8-BCF0-45C1-9651-496218EF7E60", "internalArchiveId": "E8FCDBF8-BCF0-45C1-9651-496218EF7E60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'Agence mondiale antidopage d\u00e9nonce un dopage d'\u00e9tat en Russie", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "L'Agence mondiale antidopage d\u00e9nonce un dopage d'\u00e9tat en RussieLa Russie clou\u00e9e au pilori par l'agence mondiale antidopage. dans son rapport, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que le dopage en Russie n'a pas pu exister sans l'assentiment des autorit\u00e9s.et exige la suspension des athl\u00e8tes russes de toute comp\u00e9tition, y compris les JO de Rio l'an prochain.\r\nIsabelle Cornaz, vous \u00eates en direct de Moscou.\r\nCe sont donc les autorit\u00e9s russes qui sont directement vis\u00e9es.le tableau dress\u00e9 par la commission donne l'impression d'un v\u00e9ritable dopage d'Etat.\r\nQui fait penser aux pratiques de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique o\u00f9 tout \u00e9tait mis en place pour produire des vainqueurs. Les accusations du rapport sont tr\u00e8s lourdes. Un exemple parmi d'autres : le directeur du laboratoire antidopage moscovite avoue avoir d\u00e9truit plus de mille \u00e9chantillons pour emp\u00eacher l'agence mondiale antidopage d'effectuer de nouveaux tests.Il pr\u00e9cise qu'il devait rendre des compte r\u00e9guli\u00e8rement aux services secrets russes. Un syst\u00e8me de tricherie qui semble donc impliquer une multitude d'acteurs et le consentement des autorit\u00e9s.\r\nLe ministre des sports, notamment, est jug\u00e9 complice de ce syst\u00e8me par la commission.\r\nOui, le ministre Vitaly Mutko, qui a d'ailleurs tr\u00e8s vite r\u00e9agi hier, pour minimiser les conclusions du rapport, et montrer que la Russie ne se laisserait pas faire. tr\u00e8s remont\u00e9, il a d\u00e9clar\u00e9 que la commission ind\u00e9pendante n'avait pas le droit de suspendre quiconque. Et que l'Etat russe, en repr\u00e9sailles,  pourrait cesser de financer les programmes anti-dopage en Russie. Concernant les \u00e9chantillons, il a affirm\u00e9 que la Russie ne les avait d\u00e9truit qu'apr\u00e8s avoir re\u00e7u une circulaire de l'agence mondiale antidopage. D'autres personnalit\u00e9s ont r\u00e9agi en Russie de mani\u00e8re encore plus v\u00e9h\u00e9mente, affirmant que ces accusations \u00e9taient politiquement motiv\u00e9es. Le rapport quant \u00e0 lui pr\u00e9cise que ce syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 ne concerne pas que la Russie, mais cette derni\u00e8re est clairement la principale accus\u00e9e. \r\nSi Moscou ne veut pas \u00eatre mise au ban du monde sportif, et en particulier des JO qui se tiendront l'an prochain \u00e0 Rio, elle n'aura certainement pas d'autres choix que de suivre les recommandations des instances sportives.\r\nEt d'ailleurs elle a dit qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 suivre les recommandations bas\u00e9es sur le rapport, m\u00eame si elle juge les accusations du rapport infond\u00e9es. Elle dit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 travailler avec n'importe quelle commission, \u00e0 condition qu'elle soit impartiale. Dans tous les cas, ce rapport est un coup fatal port\u00e9 \u00e0 l'image du pays. La Russie, isol\u00e9 sur le plan diplomatique, compte plus que jamais sur les \u00e9v\u00e9nements sportifs pour montrer qu'elle fait partie du concert des nations. Et aussi bien s\u00fbr pour montrer qu'elle excelle sur le plan sportif - aux derniers jeux olympiques, les athl\u00e8tes russes ont termin\u00e9e deuxi\u00e8me au tableaux des m\u00e9dailles. La Russie a accueilli un tr\u00e8s grand nombre de comp\u00e9titions sportives internationales ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sans compter celles \u00e0 venir comme la coupe du monde de Football en 2018. Malgr\u00e9 les soup\u00e7ons de corruptions qui ont entach\u00e9 l'image des Jo de Sotchi et les appels aux boycotts, les Russes sont nombreux \u00e0 consid\u00e9rer ces jeux de Sotchi comme l'un des moments les plus positifs de leur histoire r\u00e9cente. Conscient de l'impact de ce genre d'\u00e9v\u00e9nements, Vladimir Poutine a d'ailleurs exhort\u00e9 r\u00e9cemment l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 voter une r\u00e9solution pour d\u00e9politiser le sport, pour s\u00e9parer sport et politique. La Russie va certainement tout faire pour que ses athl\u00e8tes puissent participer aux Jo de Rio, et pour que l'organisation de la coupe du monde 2018 apparaisse comme un succ\u00e8s, m\u00eame s'il ne sera pas \u00e9vident pour elle de se relever des scandales sportifs qui s'accumulent cette ann\u00e9e.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Agence mondiale antidopage d\u00e9nonce un dopage d'\u00e9tat en Russie / JDM_2015-11-10T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Dans son rapport, la Commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que le dopage en Russie n\u2019a pas pu exister sans l\u2019assentiment des autorit\u00e9s, et exige la suspension des athl\u00e8tes russes de toute comp\u00e9tition, y compris les JO 2016 de Rio. Ce sont donc les autorit\u00e9s russes qui sont directement vis\u00e9es. Le tableau dress\u00e9 par la Commission donne l\u2019impression d\u2019un v\u00e9ritable dopage d\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-7221987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:58:55Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Russie clou\u00e9e au pilori par l'Agence mondiale antidopage dans son rapport publi\u00e9 hier, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que le dopage en Russie n'a pas pu exister sans l'assentiment des autorit\u00e9s l'exige la suspension de tous les athl\u00e8tes russes des comp\u00e9titions prochaine, y compris les Jeux de Rio l'an prochain, rien que \u00e7a, bonjour Isabelle qu'on a bonjour Simon, vous \u00eates en Direct de Moscou, ce sont donc les autorit\u00e9s russes qui sont directement vis\u00e9s par le rapport, il faut dire que le tableau dress\u00e9 par cette commission de l'impression d'un v\u00e9ritable dopage d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, qui fait penser aux pratiques de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique o\u00f9 tout \u00e9tait mis en place pour produire des vainqueurs, les accusations du rapport sont tr\u00e8s lourdes, un exemple parmi d'autres, le directeur du laboratoire antidopage moscovite a reconnu avoir d\u00e9truit plus de 1000 \u00e9chantillons pour emp\u00eacher l'Agence mondiale antidopage d'effectuer de nouveaux tests en laboratoire, qui a \u00e9t\u00e9 infiltr\u00e9 par les services secrets russes, un syst\u00e8me de tricherie qui sont donc impliquer une multitude d'acteurs et le consentement des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [88%] :\r\nMais le ministre des Sports russe notamment est jug\u00e9 complice de ce syst\u00e8me par la commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nOui, le ministre Vitaly Moscou qui a d'ailleurs tr\u00e8s vite r\u00e9agi hier pour minimiser les conclusions du rapport et montrer que la Russie ne se laisserait pas faire, tr\u00e8s remont\u00e9, il a d\u00e9clar\u00e9 que la commission ind\u00e9pendante n'avait pas le droit de suspendre quiconque et que l'\u00c9tat russe en repr\u00e9sailles pourrait cesser de financer les programmes antidopage en Russie concernant les \u00e9chantillons, il a affirm\u00e9 que la Russie les avait d\u00e9truit qui, apr\u00e8s avoir re\u00e7u la circulaire de l'Agence mondiale antidopage, d'autres personnalit\u00e9s ont r\u00e9agi en Russie, de mani\u00e8re encore plus v\u00e9h\u00e9mente, affirmant que ces accusations \u00e9taient politiquement motiv\u00e9es, le rapport quant \u00e0 lui, pr\u00e9cisant que ce syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 ne concerne pas que la Russie, mais cette derni\u00e8re est clairement la principale accus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nIsabelle si Moscou ne veut pas \u00eatre mise au banc du monde sportif et en particulier des des des Jeux qui se tiendront l'an prochain \u00e0 Rio, elle aura certainement pas d'autre choix que de suivre quand m\u00eame les recommandations des des instances sportives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nOui, et d'ailleurs, elle a dit qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 suivre ces recommandations bas\u00e9es sur le rapport, m\u00eame si elle juge les accusations du rapport infond\u00e9es, cette nuit, le minist\u00e8re des Sports, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 un peu plus conciliant dans lequel il dit qu'il continuera d'\u00eatre mobilis\u00e9 contre le dopage dans tous les cas, ce rapport, c'est un coup dur port\u00e9 \u00e0 l'image du pays la Russie isol\u00e9 sur le plan diplomatique compter plus que jamais sur les \u00e9v\u00e9nements sportifs pour montrer qu'elle fait partie du concert des nations, et aussi bien s\u00fbr pour montrer qu'elle excelle sur le plan sportif Martin pardon aux derniers jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, les athl\u00e8tes russes ont termin\u00e9 2\u00e8me au tableau des m\u00e9dailles, la Russie a accueilli un tr\u00e8s grand nombre de comp\u00e9titions sportives internationales ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sans compter bien s\u00fbr, c'est l'avenir comme la Coupe du monde de football en 2018 malgr\u00e9 les soup\u00e7ons de corruption qui ont entach\u00e9 l'image des JO de Sotchi, malgr\u00e9 les appels au boycott, les Russes sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 consid\u00e9rer ces Jeux de Sotchi comme l'un des moments les plus positifs de leur histoire r\u00e9cente Vladimir contre Poutine est conscient de l'impact de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, il a d'ailleurs exhort\u00e9 r\u00e9cemment l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a vot\u00e9 une r\u00e9solution pour d\u00e9politiser le sport pour s\u00e9parer sport et politique, la Russie va donc certainement tout faire pour que ses athl\u00e8tes puissent participer aux Jeux de Rio et pour que l'organisation de la Coupe du monde 2018 apparaisse comme un succ\u00e8s, m\u00eame s'il ne sera pas \u00e9vident pour elle de se relever des scandales sportifs qui s'accumulent cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [90%] :\r\nIsabelle Corona en Direct de mots. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:40:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20816D8B-084F-4A71-870E-8633522451CE", "internalArchiveId": "20816D8B-084F-4A71-870E-8633522451CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (2/5)", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! Dans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\", dont la cr\u00e9ation a lieu \u00e0 de l'\u00e9t\u00e9 1935 dans un contexte politique tendu, compliqu\u00e9, naus\u00e9eux : les nazis depuis plus de deux ans au pouvoir, chaque jour la situation s'aggrave.", "durationSec": 3203, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202420", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Strauss, Richard"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 10.11.2015", "D'un air entendu du 10.11.2015", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (2/5) / DAE_2015-11-10T17:06:45_d-un-air-entendu", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XV (2/5) / DAE_2015-11-10T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\", dont la cr\u00e9ation a lieu \u00e0 de l\u02b9\u00e9t\u00e9 1935 dans un contexte politique tendu, compliqu\u00e9, naus\u00e9eux : les nazis depuis plus de deux ans au pouvoir, chaque jour la situation s\u02b9aggrave.", "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Heurs et malheurs de \"La Femme silencieuse\", dont la cr\u00e9ation a lieu \u00e0 de l\u02b9\u00e9t\u00e9 1935 dans un contexte politique tendu, compliqu\u00e9, naus\u00e9eux : les nazis depuis plus de deux ans au pouvoir, chaque jour la situation s\u02b9aggrave."], "variantIds": ["ece-7202421", "ece-7202420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T12:47:31Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [92%] :\r\nTony Robic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\nBonjour ensemble retrouvons Richard Strauss, le compositeur du Chevalier \u00e0 la rose dans ce nouvel \u00e9pisode leurs et malheurs de la femme silencieuse, une cr\u00e9ation \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1935 dans un contexte politique tendu compliqu\u00e9 naus\u00e9eux, les nazis sont depuis plus de 2 ans au pouvoir chaque jour la situation s'aggrave, c'est Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique, merci d'\u00eatre avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [59%] :\r\nIci \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0, il y a beaucoup de parce maintenant alors France alors \u00e0 la \u00e0 Balfour bah c'est pas par a maintenu dans des \u00e7a fait rire, \u00e7a personne l'attaque ou pas \u00e7a. \r\n10 jours un dossier il y a des probl\u00e8mes avec la peur et de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:21) [63%] :\r\nOui, c'est donc est -ce qu'est -ce de la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:01:27) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [56%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la Syrie post\u00e9 l\u00e0 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e mercredi entre font acheter tristesse parce que, parce que nous puissions un peu d'eau ont \u00e9t\u00e9 m\u00eame rire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:57) [77%] :\r\nOui, peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:00) [54%] :\r\nNous nous d'un il y a pas de notre et peut donc pas dire que \u00e9cole qui d\u00e9coulent de l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e7a autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [62%] :\r\nIl y a pas \u00e0 pas une, mais ce qui se passera, mais c'est pas une attaque terrestre mais ce comprim\u00e9. \r\nIl y a eu des tirs les siennes. \r\nEt la venue d'un respect tr\u00e8s ne volera passera et y a pas de alors est -ce que je pilote du temps, il ne sert \u00e0 rien, puisque dans les pays du stade oui et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:40) [58%] :\r\nMis \u00e0 prix samedi, ce sont et \u00e7a, tout \u00e0 la sortie de sa 10000 conclusion : c'est ce que ram\u00e8ne des listes, la morosit\u00e9 que ce matin des Floyd acteurs une autre oui, c'est-\u00e0-dire d\u00e9but de souverainisme ou pas, il y a la enfin de faire fondre de monsieur \u00e0 l'le constat d'une rupture avec Sa\u00effi, oui, il y a une force, un arr\u00eat \u00e0 une f\u00eate commence \u00e0 voil\u00e0 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [55%] :\r\nRFI si vite n'emp\u00eache la demande actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [59%] :\r\nEh bien, puisque cons\u00e9cutive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [62%] :\r\nC'est cela, oui, donc c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:04) [61%] :\r\n\u00e7a c'est est une r\u00e9sistance \u00e0 \u00e7a de la rentabilit\u00e9 d'une part, parce que pas tout fait les champs face \u00e0 avec certaines vers une certaine clart\u00e9 la jeunesse attention de probl\u00e8mes, c'est surtout \u00e7a, c'est la fin de la p\u00e9riode d'imposition de la arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [82%] :\r\n\u00e9poustouflante virtuosit\u00e9 Wildmoser des du texte et de la musique extraordinaire fa\u00e7on castras une fois de plus, de converser en musique et parfaite symbiose entre un compositeur et son librettiste St\u00e9phane, c'\u00e9tait le final de l'acte 1 de la femme silencieuse Th\u00e9o Adam soeur morose hausse analyse gourmand Esther, sa gouvernante Wolfgang, je ne le barbier Eberhardt Besner Henri morose ou ses neveux, 2 soeurs Brosius Jeannette, ce qu'on votre il y a Mineta, l'\u00e9pouse de Henri nombreuses hausses Carole ne sait qu'Isota trop d'\u00c9lys\u00e9e Schmidt Carlotta alors fiert\u00e9 bio Vert \u00e0 cela, note si elle Goldberger tourna phare falot, les choeurs de l'Op\u00e9ra de Dresde Slash qu'apr\u00e8s 2 13 le geste de Marrakech Yanovski la fin, silencieuse, c'est l'histoire d'un misanthrope sort Bronzo ancien amiral de sa majest\u00e9 nous roi d'Angleterre, qui vit maintenant \u00e0 la retraite, sa gouvernante, une femme bien bavarder qui ne demanderaient pas mieux de les poser, prend soin de lui sera morose au sein du abandonner la marine il y a bien des ann\u00e9es de cela sont ayant souffert lors de l'explosion d'un baril de poudre de son galion il souffre depuis d'une extraordinaire hypersensibilit\u00e9 au bruit, y compris \u00e0 la musique et ils n'aspirent qu'\u00e0 trouver la paix vivre dans le calme aussi morose Auswitch -ils \u00e0 l'\u00e9cart de la soci\u00e9t\u00e9 des hommes en parfait vieux gar\u00e7on misanthrope cela Barbier qui vient de raser chaque matin jouit de sa confiance, il c'est lui le barbier qui va convaincre notre misanthrope d'\u00e9pouser une femme mais silencieuse et qui va se charger de les pr\u00e9senter plusieurs partis 3 d'un coup, Carlotta comme paysanne Katarina Isota comme demoiselles nobles comme craintive, timide, il y a 7 heures que le misanthrope sans deviner qu'il n'est pas au bout de ses dans l'\u00e9pisode d'hier, je vous ai racont\u00e9 l'\u00e9tonnante intervention de strass aupr\u00e8s de St\u00e9phane sera avec le librettiste de la femme silencieuse dont la cr\u00e9ation, juin 1935 avait suscit\u00e9 une douloureuse affaire Tsfaye sur laquelle je reviendrai \u00e9tonnante intervention oui qui voit le compositeur dans le contexte naus\u00e9eux de l'Allemagne nazie propos\u00e9 apr\u00e8s la fin de silencieuse, une nouvelle collaboration mais tenue secr\u00e8te de part et d'autre et tellement secr\u00e8te que je prends cela d\u00e9crira comme enferm\u00e9 dans un coffre, lequel ne serait ouvert que leur ceux que toutes veulent compositeur et son librettiste d\u00e9ciderait que le moment serait venu d'une repr\u00e9sentation de r\u00e9pondre d'abord qu'il ne pouvait accepter pour la raison que Strauss face \u00e0 l'histoire H majuscule ne devait rien faire en secret, ensuite qu'il ne voulait en rien g\u00ean\u00e9 la libert\u00e9 d'action du compositeur, par le simple fait dans le contexte de l'\u00e9poque, il \u00e9tait juif enfin va avec eu cette grandeur d'\u00e2me et cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de proposer Strauss d'offrir ses conseils \u00e0 quiconque travaillerait avec le musicien, ajoutant qu'il sera tout aux c\u00f4t\u00e9s de 7 autres collaborateurs sans \u00eatre cit\u00e9 ni payer Strauss refuse, on \u00e9tait au printemps 1935 \u00e0 quelques mois, quelques semaines \u00e0 pr\u00e9sent de la cr\u00e9ation de la femme silencieuse \u00e0 cette \u00e9poque le tr\u00e9ma il Strauss \u00e9tait encore convaincu d'arriver \u00e0 manipuler les nazis il ne comprenait pas qu'elles se faisaient exploit\u00e9es par Goebbels, le ministre du rail fallait \u00e9ducation du peuple et \u00e0 la propagande sur le 3\u00e8me Reich, lequel Doctor globale Fulton \u00e9tant \u00e0 son titre universitaire, \u00e9crivait dans son journal intime, au sujet de Strauss, malheureusement nous avons encore besoin de lui, mais nous aurons bient\u00f4t notre propre musique et ce jour- l\u00e0, nous pourrons nous passer de ce n\u00e9vros\u00e9 d\u00e9cadent en revanche Strauss acc\u00e8de au conseil de de noter sur le manuscrit de la partition de la femme silencieuse la r\u00e9duction pour piano et la partition d'orchestre \u00e0 quelle date il avait commenc\u00e9 \u00e0 achever l'op\u00e9ra pour disent touareg couper court \u00e0 tout ragots stupides et autres conjectures et c'est ainsi que le compositeur \u00e9crit sur le manuscrit commencer le 1er octobre 1932 achev\u00e9e le 20 octobre 1934 quant \u00e0 l'ouverture, que Strauss nomme pot pourri il appose au bas de la partition manuscrite une simple date 17 janvier 1935 et Strauss, qui entend bien continuer sa collaboration avec Tsfaye apr\u00e8s la Femme silencieuse essaye d'int\u00e9resser de un projet qu'il avait d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 Hofmannsthal c'est Miramichi plus question la plus importante, lui, faisait -il remarquer et de savoir ce que dans tout ce probl\u00e8me de Fehmi Ramize on peut rendre proche de notre sensibilit\u00e9 actuelle aujourd'hui, les gens \u00e0 bout d\u00e9j\u00e0 H\u00e9l\u00e8ne MNLA ceux qui sont pourtant Dieu sait suffisamment moderne faille sugg\u00e8re alors d'\u00e9crire le livret, en collaboration avec un dramaturge contemporain, l'air n'et n'y a Strauss r\u00e9pondront \u00e0 souhait : avoir lu avec indignation de des pr\u00e9tendus com\u00e9die de cet auteur et d\u00e9clare : vous ne croyez tout de m\u00eame pas s\u00e9rieusement quand m\u00eame dans l'\u00e2me qui fait imprimer des choses aussi niaises sans go\u00fbt ni esprit puisse \u00e9crire un texte d'op\u00e9ra pour moi non, cher monsieur, Spahic c'est impossible et si vous me laissez tomber, il faudra bien que je me retire dans la vie priv\u00e9e, d\u00e9cid\u00e9ment ces Miramichi lui tenait \u00e0 coeur ce bravo encore un grand op\u00e9ra ajouter Strauss comme celui -ci avec une les marche solennelle, musique de bataille etc. \r\nDans sa r\u00e9ponse, travaillent, r\u00e9p\u00e8tent que les circonstances l'emp\u00eacher de lui offrir son enti\u00e8re \u00e9nergie de travail, les mots sont de taille, il avance alors le nom de Yosef Gr\u00e9gor le meilleur sp\u00e9cialiste de th\u00e9\u00e2tre du travail et par ailleurs dans un de ses amis les plus proches, ils pourraient composer, discuter avec lui le plan et sa r\u00e9alisation de la mani\u00e8re la plus pr\u00e9cise, sc\u00e8ne par sc\u00e8ne, je crois que sous cette forme, il pourrait \u00eatre pour vous le meilleur des collaborateurs et vous sauriez en m\u00eame temps que li\u00e9 \u00e0 vous par la F\u00e9d\u00e9ration \u00e0 lui par l'amiti\u00e9, je pourrais participer \u00e0 son travail avec un d\u00e9vouement r\u00e9ellement au total Strauss capitule sans enthousiasme si vous croyez pouvoir travailler avec l'excellent Gr\u00e9gor je suis naturellement tout \u00e0 fait d'accord, n\u00e9 en 1888 Youssef Gr\u00e9goire \u00e9tait entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Vienne \u00e0 19 ans pour \u00e9tudier la philosophie, il avait \u00e9galement suivi des cours particuliers avec le compositeur Robert Fox sont prot\u00e9g\u00e9 de Brahms il y avec le musicologue do Adler devenu \u00e9l\u00e8ves metteur en sc\u00e8ne hors offre en 1910 il fit la connaissance de Max Reinhardt dont il fut l'assistant dans une mise en sc\u00e8ne de France \u00e0 Berlin d\u00e9mobilis\u00e9 en 1918 il entra la Biblioth\u00e8que nationale d'Autriche et fut charg\u00e9 d'organiser le d\u00e9partement au th\u00e9\u00e2tre de la biblioth\u00e8que, directeur de ce d\u00e9partement de 1922 \u00e0 1953 il ne constituera un de remarquable archives nous dit le biographe Strauss inamicale Kennedy dans son excellent Strauss, paru aux \u00e9ditions Fayard Yosef Gr\u00e9gor \u00e9tait \u00e9galement romancier et dramaturge mais sa plus grande contribution \u00e0 la litt\u00e9rature fut \u00e7a type de chichiteux DCT Attersee histoire universelle du th\u00e9\u00e2tre, publi\u00e9 en 1933 un ouvrage que Strauss admirais beaucoup. \r\nAu printemps 1935 \u00e0 long entretien avec Gr\u00e9gor au sujet de Miami, et celui -ci a \u00e9crit une tr\u00e8s aimable lettre un Strauss, lequel d\u00e9claratif et je ne suis pas aussi s\u00fbr de Gr\u00e9gor que de mon Tsfaye qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses pour il demande et donc la faille de collaborer \u00e9nergiquement cette les mots Strauss assainir Amine, c'est de ne pas oublier 1648000 ouvrages qu'il appelait curieusement de la mosa\u00efque \u00e0 24 octobre 1000 600 48 redeviendra deviendra freedom jour de paix et la mosa\u00efque \u00e0 capricieux, l'ultime op\u00e9ra de Strauss en 1942. \r\nSur ces entrefaites, soit sugg\u00e8re sujet mexicains sur un personnage mythique qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nigr\u00e9 comme un sauveur, ce qui lui vaut les reproches de Strauss, vous ne savez peut-\u00eatre pas encore quelle antichr\u00e9tien passionn\u00e9 je suis si bien que le sauveur rouge mais tout aussi antipathique que le blanc me sera vraisemblablement \u00e0 diff\u00e9rents non un proph\u00e8te aussi passif en lutte contre ces vieux grand- pr\u00eatre et par- dessus le march\u00e9 \u00e0 la fin, la fraude Cortez, \u00e7a ne me convient pas, alors mieux vaut encore ce monstre de ses Miami ceux qui comme g\u00e9n\u00e9ral est souverain, il est au moins entour\u00e9 d'un souffle de grandeur, je ne suis pas forcer le ma\u00eetre toujours en musique l'Lazio sem\u00e9 de l'viennoise, le 17 mai 1935 toujours transcend\u00e9 re\u00e7u le livret de ces Miramichi de Gr\u00e9gor alors il \u00e9crit un travail vous avez s\u00fbrement lu entre- temps le foetus de Gr\u00e9gor, je crois que toute critique est superflu, un compte du p\u00e9ril de philologues si vous ne r\u00e9ussissez pas \u00e0 me forger un grand op\u00e9ra \u00e0 partir de la fraude Calderon genou recale mais que dire au chef Gr\u00e9gor et maintenant vous en prie, ne me laissez pas tomber vous s'il vous pla\u00eet, cesser d\u00e9finitivement de me recommander un autre emploi faille annonce donc \u00e0 Gr\u00e9gor que son livre n'\u00e9tait pas rien, bizarre, mais c'\u00e9tait, l\u00e0 encore, les mots de travail et il rappelle \u00e0 Strauss sans jambes \u00e2ge qu'il lui \u00e9tait impossible de travailler pour lui, librement et ouvertement bien que il fait toujours pr\u00eat \u00e0 prodiguer des conseils \u00e0 autrui, mais ajoutait travaille au lieu de s'aplanir et de s'assouplir les mesures officielles sont devenus encore plus rigoureuse et plus dur certaines r\u00e9glementations ne peuvent que bless\u00e9s, le sentiment de l'honneur, est ce que l'on esp\u00e9rait honn\u00eatement et que l'on se sentait oblig\u00e9 d'esp\u00e9rer s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et Ren\u00e9, je le crains, vous vous apercevrez vaut m\u00eame que dans le domaine culturel, l'\u00e9volution vers les groupes extr\u00e9mistes, un homme seul ne peut pas lutter contre la volont\u00e9 ou la folie d'un monde, il faut d\u00e9j\u00e0 Billal assez de force pour se tenir ferme et droit et se d\u00e9fendre de toute amertume et de toute haine ouverte cela d\u00e9j\u00e0 est devenue aujourd'hui une sorte d'exploit presque plus difficile que d'\u00e9crire des livres, ils ne veulent faire la une les Dieter de travail lui avait fait savoir r\u00e9cemment que parce qu'il \u00e9tait juif, il lui \u00e9tait impossible de continuer \u00e0 le publier, apr\u00e8s 30 ans de collaboration Strauss r\u00e9pond votre belle lettre me cause une 30 douleur que vous soyez contrarier, je le comprends mais vous ne pouvez pas \u00eatre plus contrari\u00e9 que moi, vous et moi, nous ne pouvons cependant pas prendre un autre chemin que celui que nous prescrit notre conscience artistique pour nous, il n'y a qu'un commandement cr\u00e9er de bonnes choses, une semaine plus tard, le 28 mai Strauss quitte Garmisch pour M\u00fcnich o\u00f9 il dirige par ailleurs c'est not\u00e9, \u00e0 Berlin, il y a 6 pour r\u00e9p\u00e9tition r\u00e9p\u00e9tition de l'absence de nombreux Queras parce Bush devait diriger le de joints, il rencontre Tsfaye \u00e0 part \u00e9gale, les 2 hommes discutent de l'op\u00e9ra 1648 et de 2 pi\u00e8ces en un acte, et puis le 12 juin il arrive \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue de tresses, o\u00f9 l'on devait r\u00e9p\u00e9ter la femme silencieux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:32) [70%] :\r\nEh oui, de non. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:35) [73%] :\r\nJe voulais aller au moins temp\u00e9tueux t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:42) [57%] :\r\nL'Expo ma\u00eetriser un titre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:48) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:50) [67%] :\r\nPour lesquels associative qui \u00e9tait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:58) [60%] :\r\nDonc voil\u00e0, il n'est pas le France 3 Isabelle, \u00e7a, c'est qu'on ne passe pas, m\u00eame Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:21:05) [63%] :\r\nLes prix du pr\u00e9texte c'est triste. \r\nMa\u00eetrise qui se fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:19) [61%] :\r\nApr\u00e8s quoi il table donc l'pourquoi derri\u00e8re les titres ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:21:32) [70%] :\r\nIl y a un prix tr\u00e8s en situation d'une rencontre dans un malaise grave l'apport d'avoir telle piste est encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:43) [59%] :\r\nOn va Bousbecque aucunement d'tr\u00e8s pas m\u00eame m\u00eame de tr\u00e8s bien maintenant battre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:22:17) [66%] :\r\nVoil\u00e0, voire m\u00eame point, \u00e7a fait du pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:22:28) [79%] :\r\nComme travail d'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:30) [75%] :\r\nMoi, j'ai tent\u00e9 Richard. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:22:35) [68%] :\r\nRabat au titre de de leur parler oui ben ressentiront vraiment faci\u00e8s pas Ci-dessus par exemple aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:22:44) [61%] :\r\nParce Alstom c'\u00e9tait des taxes grand sac de mentir et maintenant distribuer vers l'h\u00f4tel Guin\u00e9e devrait appara\u00eetre d'anecdotique au t\u00e9l\u00e9phone, c'est d'au, participera \u00e0 au froid sib\u00e9rien, c'est quoi, vous, c'est-\u00e0-dire le redif Mistinguett c'est que dans la semaine, tandis qui a suspect\u00e9, c'est pas une que si vous savez. \r\nPour Bertrand quitte \u00e0 notamment l'aspect c'\u00e9tait tr\u00e8s tout \u00e7a parce que suis a dans la presse et je crois que la radioactivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:24) [61%] :\r\nPour mener une oui bah de BVA d\u00e9veloppe ridicule de sp\u00e9culer, c'est la c'est pas le temps, on travaille sur une bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:23:40) [64%] :\r\nParce on est \u00e0 la stabilit\u00e9, vous parlez du stress et m\u00eame si la France \u00e0 n'y a, \u00e0 son arriv\u00e9e d'un enfant oui oui oui, bonsoir, et regardez vrai plein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:58) [82%] :\r\nDepuis, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:24:01) [62%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me couac pareil il esp\u00e9rait ne pourront plus travailler avec une fois avec la route est depuis sans. \r\n\u00e0 l'heure est \u00e0 Jay r\u00e9flexion une nouvelle de fen\u00eatre s', pass\u00e9. \r\nEt justice pas la schizophr\u00e9nie et. \r\nOuais, m\u00eame si celle qui parce que Laure Martin n'pas de la m\u00eame fa\u00e7on, une soir\u00e9e o\u00f9 il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:25:12) [72%] :\r\nDes la seule. \r\nPour m\u00e9moire, il va nous quitter \u00e0 ce qui leur avait pas discours assez des trotskistes faudrait depuis les obus. \r\nAvec index pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:44) [71%] :\r\nOui, jeudi, face \u00e0 la parole si arrive d\u00e8s demain, d'o\u00f9 aussi un syst\u00e8me des retraites. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:04) [62%] :\r\nC'est perspicace et alors il y a au oui messieurs sa valeur \u00e0 son acm\u00e9 \u00e0 personnellement dans la r\u00e9ponse, le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:26:17) [55%] :\r\nEst -ce la betterave a plus hein et. \r\nEt on est pour le non \u00e0 la pointe, \u00e7a \u00e0 pas vous seriez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:26:55) [79%] :\r\nDire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:27:00) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:27:01) [68%] :\r\nOuais, puis s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:04) [61%] :\r\nOr la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:27:21) [68%] :\r\nAu spectateur oui ce qui est apparemment sous pr\u00e9texte, et o\u00f9 on n'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:35) [78%] :\r\nOui, et vous voil\u00e0 tu es vierge mais Garmisch consommons nous. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:27:43) [64%] :\r\nIl est difficile actuellement, c'est quand m\u00eame probl\u00e8me c'est une Star, donc avec ses victimes oui telle directive -m\u00eame tout ce que vous avez vu, c'\u00e9tait du d\u00e9lire, \u00e7a, c'\u00e9tait si c'\u00e9tait m\u00eame la mont\u00e9e de commenter en renfort arrive \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:28:08) [79%] :\r\nL'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:15) [49%] :\r\nCrash pour voici externe par ci, gratter en non pas on de 14 nettement aucune formation Rh\u00f4ne alors quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:28:26) [76%] :\r\nTout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:30) [51%] :\r\nAux cheveux teints fournir avait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:28:52) [85%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:28:54) [60%] :\r\nD'une saucisse radio parce qu'on lui passe \u00e0 partir de fin de partie, qui a rapidement \u00e0 bien d\u00e9fini et pourquoi dites vous d\u00eenez donc la reine. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:06) [61%] :\r\nVictoire de l'appareil, si c'est vrai je crois mais je suis remontage parti Marc alors que \u00e7a co\u00fbte une spectatrice s\u00e9vissent beaucoup de son all\u00e9gresse au titre d'\u00e9crivain qui \u00e9cout\u00e9 astronome et astrologue, il les grands mettez si romantique, c'est ce qu'il mais il a au contraire oui oui non pas moins dans les disparit\u00e9s discutera voil\u00e0 tout \u00e0 fait une cam\u00e9ra passant des contrats pour ne pas nous il y a Paktika il paraissait impossible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:29:32) [79%] :\r\nNourriture toujours de r\u00e9\u00e9valuer le sport en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:39) [67%] :\r\nC'est une chose qui me dit : c'\u00e9tait sympa. \r\nEntre groupes \u00e7a parce qu'on ne peut pas \u00eatre une partie de plus, l'ex- d\u00e9put\u00e9 comme \u00e7a. \r\nVenez, mais d'un trimestre qui dans sa d\u00e9marche, acheter une amertume sur m\u00eame c'est pas du tout \u00e9baubi et m\u00eame si elle n'est pas. \r\nL'\u00e9conomie verte et oui, bonjour l'arriv\u00e9e, pour et \u00e7a, et c'est parce qu'du tout. \r\nOui, m\u00eame chose : je voudrais les travailleurs \u00e9trangers mais gr\u00e2ce \u00e0 compliqu\u00e9 et voil\u00e0 parce qu'il donc des programmes cette difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:43) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:43) [61%] :\r\nC'est rat\u00e9 puisque pour une semaine pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:49) [59%] :\r\nRFI pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:52) [86%] :\r\nEspace de d'un air entendu Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique \u00e0 l'instant, le d\u00e9but de l'acte de de la femme silencieuse tout \u00e0 l'heure, la suite de cet acte, toujours sous la baguette de Marie qui Yanovski texte du jour adapt\u00e9 du Richard Strauss de Michael Kennedy, l'ouvrage, je vous le rappelle, est paru aux \u00e9ditions Fayard, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences DSK la presse RTS Point CH barres obliques entendu tant mieux r\u00e9coltable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable \u00e0 l'adresse RTS Point CH le 12 juin 1935 37 adresses pour assister aux r\u00e9p\u00e9titions de la femme silencieuse dont la cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 24 juin le lendemain, il \u00e9crit \u00e0 Pauline madame Strauss avec l'exub\u00e9rance na\u00efve que lui inspirait toujours la naissance d'une de ses Oeuvres, ma ch\u00e9rie, l'op\u00e9ra est magnifique, l'ouvrage et son ex\u00e9cution tout marche d\u00e9j\u00e0 fort bien sur sc\u00e8ne et alors qu'est -ce que le texte est le NEC plus ultra, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, c'est le meilleur Op\u00e9ra comique depuis Beaumarchais, j'esp\u00e8re bien que Rosenberg et d'autre de son acabit qui vont en crever de rage, il faut bien s'accorder soi -m\u00eame quelques compensations face \u00e0 toutes les les absurdit\u00e9s du monde qui nous entoure Rosenberg, Alfred Rosenberg c'est antis\u00e9mite fanatique et rival de Global s'avait fond\u00e9 6 ans plus t\u00f4t, la Ligue de lutte pour la culture allemande, bref, Apolline toujours Strauss continuer notre tkt pas, personne ne peut \u00e9lever la moindre objection contre cet op\u00e9ras, peut-\u00eatre a -t-il trop d'esprit et d'humour pour n'\u00e9poque actuelle, ce serait vraiment dommage que tu ne Vienne pas avant la repr\u00e9sentation proprement dite, essaye d'\u00eatre l\u00e0 pour le g\u00e9n\u00e9ral Karlberg comme le chef de la cr\u00e9ation adresse le 24 juin 1935 donc je rappelle que Strauss exigeant que tout le monde puisse comprendre les paroles de Tsfaye Korben il fait remarquer donc regardez la partition, comment voulez -vous que la passer le texte \u00e0 travers tout \u00e7a sans porte alors la partition \u00e0 son il biffe doublement transforme Mezzo Forte un piano et ajoute m\u00eame : on peut alors comprendre chaque mot du texte. \r\nUne lettre de travail \u00e0 propos de Samir Amin l'attendait adresse Strauss \u00e9tait furieux votre collaboration avec ce bon Gr\u00e9gor vu Strauss, mais qui est terriblement pourquoi voulez -vous \u00e0 tout prix m'affubler de ce savant philologue mon librettiste s'appelle il n'a pas besoin de collaborateurs selon vous auriez pu vous persuader vous- m\u00eame apr\u00e8s la r\u00e9p\u00e9tition du 1er acte d'hier, votre livre est simplement formidable les finales des acteurs sont colossaux, il y a silencieuse passe enti\u00e8rement \u00e0 la radio le 8 juillet faille r\u00e9pond le 15 juin mais sa lettre ne nous est pas parvenu donc jours plus tard, Strauss \u00e0 cette rien action \u00e9tonnante votre ma\u00eetre du 15 me plonge dans le d\u00e9sespoir, cette obstination juive et on de devrait pas devenir antis\u00e9mite c'est orgueil de ce sens de la solidarit\u00e9, croyez -vous que je me sois jamais laiss\u00e9 guider dans une action quelconque par la pens\u00e9e que je suis peut-\u00eatre kilos c'est un Germain, croyez -vous que Mozart si un nom compos\u00e9 en n'a rien pour moi, il n'y a que de l'cat\u00e9gories d'\u00eatre humains, ceux qui ont du talent et ceux qui n'en ont pas, et pour moi, le peuple n'existe comme moment o\u00f9 il devient le public celui -ci peut-\u00eatre compos\u00e9 de Chinois aux Bavarois N\u00e9oz\u00e9landais ou berlinois est tout \u00e0 fait indiff\u00e9rent pourvu que les gens aient pay\u00e9 plein tarif \u00e0 la caisse, je vous en prie, cessez de me torturer avec ce brave Craig \u00e0 toujours Strauss \u00e9voquait ensuite les affaires Valter et Toscanini, rappelez -vous France avait accept\u00e9 \u00e0 Berlin de remplacer Bruno Walter interdit de concert parce que juif, il y a accept\u00e9 de remplacer Toscanini \u00e0 Bayreuth, apr\u00e8s que celui -ci refusait de se produire au festival aussi longtemps, disait le maestro que les nazis seront au pouvoir en Allemagne la soir\u00e9e dans sa Lettre Strauss, affirmait qu'il ne faisait que mimer le pr\u00e9sident de la RAI Mauser Kramer c'est-\u00e0-dire lui- m\u00eame, et concluait par un poste- scriptum ici la repr\u00e9sentation 2\u00e8me fameuse tout baigne dans l'enthousiasme le plus vif et je devrais renoncer \u00e0 jamais la vie \u00e7a t\u00eate \u00e0 travailler, a dur\u00e9, elle fut retir\u00e9 de la bo\u00eete \u00e0 lettres de l'h\u00f4tel Bellevue par un agent de la guest de Saxe, qui la fit parvenir au gouverneur de Saxe, j'y reviendrai demain. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:30) [72%] :\r\nWinterthour et. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:35:32) [66%] :\r\nElle est l'est pas son. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:48) [65%] :\r\nNorthrop historique qui va dispara\u00eetre, Guillaume Durand et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:35:56) [94%] :\r\nPoint non non non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:36:05) [72%] :\r\nOuais de sa maladie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:20) [66%] :\r\n\u00e0 Bercy, \u00e7a \u00e7a s'gravement il Odile morig\u00e9ner ni de s\u00e9rieuses. \r\nAussi, \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:37:38) [63%] :\r\nPoint avait plus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:51) [48%] :\r\nVotre \u00e0 Rangoun espoir et Sanofi. \r\nLes familles et s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:39:27) [70%] :\r\nC'est du travail parce que bon le de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:28) [55%] :\r\nLa liste PS. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:41:31) [83%] :\r\nLa mise en garde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:41:40) [67%] :\r\nPour ce qui se passe de visite comme \u00e7a, explique. \r\nIl y a 6 disparus pendant obtenir une quoi. \r\nEuropaCorp par traversante la cour s\u00e9rieuse et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:48) [67%] :\r\nTout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire soit une longue quand j'avais \u00e9t\u00e9 dr\u00f4lement grill\u00e9 trop haute, oui, d'autres assistera ce monde est boost\u00e9, allez savoir, \u00e9tait pas \u00e7a on sait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:04) [64%] :\r\nD'autre part,M. travaille \u00e0 chanter des chiffres comme \u00e7a entassement dans un \u00e9tat commun et que pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:22) [48%] :\r\nAujourd'hui, nous savons tous, mais j'\u00e0 \u00e7a. \r\nC'est un pas pire persistent mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:43:36) [68%] :\r\nWallace. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:44:29) [99%] :\r\nPoueys. \r\nMerci, voil\u00e0 c'est \u00e7a juste pas si s\u00fbr aujourd'hui s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:06) [68%] :\r\nAh non, je vois \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:46:17) [52%] :\r\nOn va encore. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:47:17) [78%] :\r\nEt Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:48:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:48:27) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:49:51) [80%] :\r\nl'a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:59) [90%] :\r\nC'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:32) [89%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:50:48) [84%] :\r\nMais je dispose et la vie point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:52:12) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:52:42) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:55) [82%] :\r\nToujours d'un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 sous la baguette de ce qui ainsi se termine pour aujourd'hui, Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique suite du r\u00e9cit demain mercredi, m\u00eame lieu, m\u00eame heure 17 heures dans rangs entendu production Daniel Robin, la mise en page par Claude Scudery, merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute \u00e0 demain, portez -vous bien. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et vous n'avez pas peur, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T17:12:17Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5886C82A-5CF0-46C2-90A8-D7187D5F885B", "internalArchiveId": "5886C82A-5CF0-46C2-90A8-D7187D5F885B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un contexte social de plus en plus tendu en Suisse?", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Un contexte social de plus en plus tendu en Suisse?Invit\u00e9: Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve en DIRECT du studio GE (au cas o\u00f9: ** 04)\r\nContexte: Semaine de gr\u00e8ve des ma\u00e7ons dans toute la Suisse, ils r\u00e9pondent \u00e0 un appel des syndicats qui sont oppos\u00e9s au patronat dans la ren\u00e9gociation de la convention collective qui doit \u00eatre renouvell\u00e9e pour 2016. \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat in corpore est venu annoncer lundi \u00e0 la presse qu'il maintenait sa position en laissant toutefois la porte ouverte \u00e0 des propositions de la part du cartel intersyndical. Cartel qui pour l'instant demande la suppression de toute les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'Etat (CE juge la position du cartel simplement irr\u00e9aliste en vue de la situation des finances et de l'\u00e9conomie du canton)\r\nLa semaine de gr\u00e8ve dans le secteur de la construction (les ma\u00e7ons) a commenc\u00e9 hier au Tessin, elle se poursuit aujourd'hui (mardi) en Suisse al\u00e9manique et demain (mercredi) en Suisse romande... A l'origine du conflit: la n\u00e9gociation de la nouvelle Convention collective nationale de travail entre syndicats et patronnat. \r\nParal\u00e8llement, \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9bute aujourd'hui la gr\u00e8ve de la fonction publique, reconductible au jour le jour, en opposition avec les mesures d'\u00e9conomie figurant dans le projet de budget 2016... \r\nAlessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve...est avec nous qques minutes\r\n- On assiste \u00e0 une conjonction de 2 mouvements sociaux, dans le priv\u00e9 et dans le public. Hasard ou non ? \r\n- Peut-on dire que le contexte social devient de plus en plus tendu en Suisse?\r\n- Cons\u00e9quence logique d'une \u00e9conomie fragilis\u00e9e par l'\u00e9tat de la zone euro et la force du franc suisse ?\r\n- Le dialogue est devenu plus compliqu\u00e9 entre patronat et syndicats? qu'est ce qui a chang\u00e9? (changement au niveau politique et au niveau \tsocial)\r\n- Historiquement, la gr\u00e8ve est vue en Suisse comme le dernier recours... Est-ce qu'on assiste \u00e0 ce qu'on pourrait appeler une \"francisation\" de la gr\u00e8ve o\u00f9 la r\u00e9gulation passe plus par le conflit que par la discussion?\r\n- On entendait Olivier Meuwly dans le journal de 7h, selon lui, la gr\u00e8ve n'est pas efficace sur le long terme. Contrairement au dialogue, elle ne permet que de petits changements sur le court-terme... Vous \u00eates d'accord?\r\n- On vante souvent le \"contrat social\" suisse. C'est encore d'actualit\u00e9 ? (Selon lui les syndicats ont mis du temps \u00e0 se rendre compte que le contrat social \u00e9tait rompu par les \tentreprises, 15 ans de retard)\r\n- La Suisse, sa mentalit\u00e9, son fonctionnement...est-ce compatible avec la pratique de la gr\u00e8ve? (Pelizzari: selon lui, il faut avoir du courage pour faire la gr\u00e8ve ici, moins proteg\u00e9 contre le licenciement qu'en France etc...)\r\n- Si on se focalise un peu sur Gen\u00e8ve... l'ann\u00e9e derni\u00e8re une gr\u00e8ve massive de la fonction publique a d\u00e9j\u00e0 eu lieu... Est-ce que le canton a un rapport particulier avec cette pratique?\r\n- Hier (lundi) le conseil d'Etat genevois in corpore, s'est montr\u00e9 intransigeant et n'a pas sourcill\u00e9 face \u00e0 la gr\u00e8ve d'aujourd'hui... La d\u00e9monstration que la menace de gr\u00e8ve n'impressionne pas ou plus ? C'est l'ampleur de la mobilisation qui en dicte les cons\u00e9quences?", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un contexte social de plus en plus tendu en Suisse? / JDM_2015-11-10T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["La semaine de gr\u00e8ve dans le secteur de la construction a commenc\u00e9 lundi au Tessin, elle se poursuit mardi en Suisse al\u00e9manique et mercredi en Suisse romande. A l'origine du conflit: la n\u00e9gociation de la nouvelle Convention collective nationale de travail entre syndicats et patronnat. Paral\u00e8llement, \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9bute ce mardi la gr\u00e8ve de la fonction publique, reconductible au jour le jour, en opposition aux mesures d'\u00e9conomies figurant dans le projet de budget 2016. L\u2019interview d\u2019Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7221984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:58:56Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeut on va parler \u00e0 7 heures 18 de la semaine de gr\u00e8ve dans le secteur de la construction, les ma\u00e7ons notamment qui a commenc\u00e9 hier au Tessin qui se poursuit aujourd'hui en Suisse al\u00e9manique et qui aura lieu demain en Suisse romande, \u00e0 l'origine du conflit, il y a la n\u00e9gociation de la nouvelle convention collective de travail entre syndicats et patronat et puis parall\u00e8lement en parlait dans le journal \u00e0 7 heures parall\u00e8lement \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9marre aujourd'hui la gr\u00e8ve de la fonction publique, reconductible de jour en jour en opposition avec les mesures d'\u00e9conomie figurant dans le projet de budget 2016 bonjour Alessandro Pelizzari bonjour, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes dans notre sc\u00e9nario de Gen\u00e8ve, voil\u00e0, on a une conjonction comme \u00e7a de mouvements sociaux \u00e0 la fois dans le priv\u00e9 et et dans le public \u00e0 Gen\u00e8ve est que c'est par hasard ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est pas un hasard Viber les ou les mouvements se font souvent sur la m\u00eame th\u00e9matique, c'est souvent les salaires, les horaires, les les acquis sociaux, l\u00e0 effectivement il y a une sym\u00e9trie d'attaque et donc publique et dans le secteur priv\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le secteur qui est couvert par la plus importante convention collective de travail en Suisse la sym\u00e9trie des attaques fait qui a visiblement une sym\u00e9trie de r\u00e9action et l'hasard a voulu que les gr\u00e8ves \u00e0 Gen\u00e8ve, se font les m\u00eames jours et \u00e7a, effectivement, c'est quelque chose de relativement in\u00e9dit \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, que le dialogue est devenu plus compliqu\u00e9 entre patronat et syndicats que le contexte social est de plus en plus tendu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nMais le dialogue est toujours compliqu\u00e9 avec le patronat, je pense qu'on fait une erreur historique, je dirais, si on met en opposition les phases de n\u00e9gociation avec des phases de mobilisation Alain va toujours avec l'autre, je pense qu'ils se grippe clairement depuis une s\u00e9rie Nenner c'est ce que la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 faire ces derni\u00e8res d\u00e9cennies apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale surtout c'\u00e9tait de redistribuer des richesses, on est quand m\u00eame dans un des pays les plus riches au monde, \u00e7a s'est gripp\u00e9, clairement, on a de plus en plus de difficult\u00e9s sans mobilisation sans gr\u00e8ve d'obtenir les moindres, am\u00e9lioration des am\u00e9liorations qui sont importantes, et l\u00e0 je parle \u00e9videmment du secteur principal de la construction, parce que c'est un secteur o\u00f9 les conditions de l'ordre de travail se d\u00e9gradent en lien avec une concurrence extr\u00eamement virulente qui assure les chanter, dire que les conditions se d\u00e9gradent, \u00e7a veut dire qu'on a besoin de plus de protection, \u00e0 chaque fois qu'on demande plus de protection, actuellement, on est confront\u00e9 \u00e0 un mur, bon les marchands sont sont habitu\u00e9s de d'\u00eatre confront\u00e9e \u00e0 des murs et tous les jours mais l\u00e0 effectivement, ils vont faire en sorte que ce mur tombe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [85%] :\r\nQuand quand je parlais de conditions qui se d\u00e9gradent, je je pensais surtout \u00e0 l'\u00c9tat de la zone Euro aussi fragilis\u00e9e \u00e0 la force du franc suisse est -ce que ce sont ceux -l\u00e0 Les conditions d\u00e9gradation de du du climat social aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nMais les conditions ne tombe pas du ciel, je pense qu'il y a une volont\u00e9 politique de faire en sorte que les in\u00e9galit\u00e9s se creusent, on l'a vu \u00e0 Gen\u00e8ve, on a vu en Suisse les richesses sont tr\u00e8s mal distribu\u00e9s, volont\u00e9 politique, vous vous dites que c'est dirig\u00e9 sciemment, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 trouver la r\u00e9ponse pour ceux qui ont aujourd'hui le pouvoir de prendre les d\u00e9cisions et les mettre en oeuvre concr\u00e8tement on est confront\u00e9 actuellement \u00e0 toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes qui sont des d\u00e9cisions politiques, c'est une d\u00e9cision politique de faire tomber le taux plancher avec l'Euro, c'est une d\u00e9cision politique de d'aller vers la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est une d\u00e9cision politique de faire suivre cette d\u00e9cision par des programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les diff\u00e9rents cantons, c'est une d\u00e9cision politique d'ailleurs aussi de mettre en oeuvre, visiblement Hanover hein, l'initiative continuation de la s\u00e9rie, toute une s\u00e9rie de mesures qui mettront en cause les mesures d'accompagnement, tout \u00e7a c'est des d\u00e9cisions politiques, la politique qui r\u00e9agit toujours des rapports de force est annonc\u00e9 aux syndicats, c'est aux salari\u00e9s de peser sur ce rapport de force pour que ces d\u00e9cisions politiques et pour une fois dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [91%] :\r\nAlessandro Pelizzari vous la lutte \u00eatre entendu dans le journal de 7 heures on entendait Olivier Meuwly qui est historien des id\u00e9es politiques, selon lui, la gr\u00e8ve n'est pas efficace sur le long terme, contrairement au dialogue social, elle permet de petits changements, certes, mais que sur le court terme est -ce que qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [87%] :\r\n\u00e0 chacun sa libert\u00e9 d'appr\u00e9ciation, l'AVS, c'est le r\u00e9sultat Direct de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, les conventions collectives de travail commun en Suisse sont le r\u00e9sultat Direct des gr\u00e8ve qui a eu \u00e0 la sortie de la 2\u00e8me Guerre mondiale, les vacances obligatoires le raccourcissement de la dur\u00e9e du travail je pense de dire que c'est des petites mesures, c'est avoir une m\u00e9moire un peu courte, on n'avait jamais rien obtenu dans ce pays comme on n'a jamais rien obtenu en Europe sans lutter, je pense encore une fois, je l'ai dit au d\u00e9but de la n\u00e9gociation ensuite toujours des phases de lutte des phases de mobilisation et on a vu ces derni\u00e8res d\u00e9cennies avec une relativement relative affaiblissement des luttes assez bien haut qu'on n'a plus rien obtenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [85%] :\r\nLa gr\u00e8ve en Suisse et est souvent vu comme le dernier recours ont fait gr\u00e8ve, si vraiment on n'a plus le choix, il y a on vante souvent le fameux contrat social suisse et ce qu'il a et ce qu'il est encore d'actualit\u00e9, ce contrat social Alessandro Pelizzari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [85%] :\r\nMais le contrat social, il joue dans un cadre l\u00e9gal donn\u00e9 je pense qu'en Suisse, effectivement, le cadre l\u00e9gal et n'a pas chang\u00e9 en tant que telle, en un droit de gr\u00e8ve, il fait partie du jeu du contrat social salari\u00e9s bien int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser aussi ce droit constitutionnel, ce qui a chang\u00e9 c'est un certain durcissement des francs, ce qui a chang\u00e9, c'est une volont\u00e9 beaucoup moindres de redistribuer, sans qu'il y a des luttes auparavant, donc oui le contrat social, il a \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9, je dirais, en partie d\u00e9nonc\u00e9 pas par la partie des salari\u00e9s mais je parlais de la partie, les employeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [82%] :\r\nIl y a une francisation de la gr\u00e8ve en Suisse parce que on conna\u00eet, on conna\u00eet la France, qui a un rapport alors \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s long, avec la gr\u00e8ve est tr\u00e8s r\u00e9gulier est -ce qu'on va assister \u00e0 \u00e7a en Suisse aussi, mais est -ce que c'est votre voeu, vous qui \u00eates cingl\u00e9e syndicaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [91%] :\r\nOui, je pense, j'ai envie de faire une remarque Les on peut comparer les pays on peut comparer les syndicats apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par la salari\u00e9e je pense relativement les m\u00eames dans les diff\u00e9rents pays d'Europe, aujourd'hui, la Suisse aussi vit actuellement des tensions sur le march\u00e9 du travail qui sont relativement importants, la vue des salaires baisser, on voit quand m\u00eame aussi des tensions sur le front du ch\u00f4mage, donc les salari\u00e9s, c'est les m\u00eames des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, et on voit que les salari\u00e9s ont Suisse aussi sont de plus en plus ils sont enclins \u00e0 prendre des mesures de lutte des mesures de d\u00e9fense je pense des mesures d'autod\u00e9fense et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent Suisse qu'en France, je pense qu'il faut rappeler c'est important de le faire, surtout aujourd'hui, qui a une gr\u00e8ve importante qui se d\u00e9roulera \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas les syndicats qui font gr\u00e8ve, c'est les salari\u00e9s qui font gr\u00e8ve et je peux me permettre un appel \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent et qui h\u00e9sitent encore, le plus, ils sont \u00e0 faire la gr\u00e8ve, le plus fort, le mouvement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on n'est pas l\u00e0 pour lancer des appels, mais cela dit pour r\u00e9pondre aux questions, derni\u00e8re question, Alessandro Pellizzari, le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois in corpore hein s'est montr\u00e9 tout \u00e0 fait un pr\u00e9sident intransigeant, hier il n'a pas sourcill\u00e9 face \u00e0 la gr\u00e8ve qui se dessine aujourd'hui, c'\u00e9tait la d\u00e9monstration que la menace de gr\u00e8ve ne m'impressionne pas ou n'impressionne plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [89%] :\r\nMais la menace de gr\u00e8ve \u00e9videmment n'impressionne pas, \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve, je pense qu'elle suit toute une s\u00e9rie de tentatives de dialogue qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, et si j'\u00e9tais le Conseil d'\u00c9tat je fl\u00e9chir et pas non plus \u00e0 la veille d'une gr\u00e8ve, on verra bien, aujourd'hui, quel sera le rapport de force que les salari\u00e9s de la fonction publique arrive \u00e0 construire et je suis s\u00fbr que si la gr\u00e8ve r\u00e9ussie et je l'esp\u00e8re, le Conseil d'\u00c9tat ou toute autre attitude demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [93%] :\r\nVous \u00eates le secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Gen\u00e8ve merci Alessandro Pelizzari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:39:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelizzari, Alessandro", "role": "Secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D07FD540-56B4-491F-8DBB-D20F26067ED9", "internalArchiveId": "D07FD540-56B4-491F-8DBB-D20F26067ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Jacques Allaman: le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Jacques Allaman: le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes(SIGNATURE LE JAPON, LA SUISSE ET LE SYNDROME DES COUCHES-CULOTTES) Le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes, un commentaire de Jacques Allaman\r\nExtro:\r\nUn commentaire \u00e0 retrouver sur rts.ch/signature\r\n((Le Japon poss\u00e8de la plus vieille population du monde mais refuse obstin\u00e9ment de faire appel \u00e0 l'immigration. Au risque de perdre bient\u00f4t un million d'habitants par an. Le premier producteur japonais de couches-culottes a d'ailleurs chang\u00e9 sa strat\u00e9gie publicitaire, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que son premier march\u00e9 n'\u00e9tait plus les b\u00e9b\u00e9s mais les personnes \u00e2g\u00e9es. Paradoxalement, le Japon esp\u00e8re conna\u00eetre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 de petits robots, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du troisi\u00e8me \u00e2ge et \u00e0 combler les d\u00e9ficits d\u00e9mographiques.\r\nAvec son milliard d'habitants, la Chine est confront\u00e9e \u00e0 une tout autre \u00e9quation.\u00a0 Apr\u00e8s avoir jet\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, P\u00e9kin vient de mettre fin \u00e0 la politique de l'enfant unique. La Chine ne veut pas \u00eatre un \"pays de vieux\" avant de devenir un pays riche. Enfin, il y a ceux qui sont \u00e0 la fois riches et vieux, \u00e0 l'image de l'Allemagne qui ouvre ses fronti\u00e8res \u00e0 tout vent depuis qu'elle est \u00e0 la recherche de bras \u00e9trangers pour doper son \u00e9conomie.\r\nPour ne pas dispara\u00eetre, est-il pr\u00e9f\u00e9rable de faire des enfants, des robots ou des apatrides ? Un peu des trois, semble dire la Suisse dont l'affirmation identitaire rappelle les pr\u00e9occupations du Japon. La Suisse dont la rigidit\u00e9 en mati\u00e8re de politique migratoire pourrait faire \u00e9cole en Europe ;\u00a0 la Suisse \u00e0 la pointe des technologies du futur, susceptibles de m\u00e9nager les anciens et de f\u00e9conder les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Jacques Allaman: le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes", "Jacques Allaman: le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes / JDM_2015-11-10T06:51:00_signature", "Jacques Allaman: le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes / JDM_2015-11-10T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le Japon poss\u00e8de la plus vieille population du monde mais refuse obstin\u00e9ment de faire appel \u00e0 l\u2019immigration. Au risque de perdre bient\u00f4t un million d'habitants par an. Le premier producteur japonais de couches-culottes a d'ailleurs chang\u00e9 sa strat\u00e9gie publicitaire, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que son premier march\u00e9 n\u2019\u00e9tait plus les b\u00e9b\u00e9s mais les personnes \u00e2g\u00e9es. Paradoxalement, le Japon esp\u00e8re conna\u00eetre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 de petits robots, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du troisi\u00e8me \u00e2ge et \u00e0 combler les d\u00e9ficits d\u00e9mographiques.", "Le Japon poss\u00e8de la plus vieille population du monde mais refuse obstin\u00e9ment de faire appel \u00e0 l\u2019immigration. Au risque de perdre bient\u00f4t un million d'habitants par an. Le premier producteur japonais de couches-culottes a d'ailleurs chang\u00e9 sa strat\u00e9gie publicitaire, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que son premier march\u00e9 n\u2019\u00e9tait plus les b\u00e9b\u00e9s mais les personnes \u00e2g\u00e9es. Paradoxalement, le Japon esp\u00e8re conna\u00eetre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 de petits robots, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du troisi\u00e8me \u00e2ge et \u00e0 combler les d\u00e9ficits d\u00e9mographiques.", "Le Japon poss\u00e8de la plus vieille population du monde mais refuse obstin\u00e9ment de faire appel \u00e0 l\u2019immigration. Au risque de perdre bient\u00f4t un million d'habitants par an. Le premier producteur japonais de couches-culottes a d'ailleurs chang\u00e9 sa strat\u00e9gie publicitaire, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que son premier march\u00e9 n\u2019\u00e9tait plus les b\u00e9b\u00e9s mais les personnes \u00e2g\u00e9es. Paradoxalement, le Japon esp\u00e8re conna\u00eetre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 de petits robots, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du troisi\u00e8me \u00e2ge et \u00e0 combler les d\u00e9ficits d\u00e9mographiques."], "variantIds": ["ece-7222008", "ece-7221989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:01:41Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Drou nous passons au commentaire, en l'occurrence celui de Jacques Allamand, le Japon, la Suisse et le syndrome des couches-culottes le Japon poss\u00e8de la plus vieille population du monde mais refuse obstin\u00e9ment de faire appel \u00e0 l'immigration, au risque de perdre bient\u00f4t un 1000000 d'habitants par an, le 1er producteur japonais de couches-culottes a d'ailleurs chang\u00e9 sa strat\u00e9gie publicitaire apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert que son 1er march\u00e9 n'\u00e9tait plus les b\u00e9b\u00e9s, mais les personnes \u00e2g\u00e9es, paradoxalement, le Japon esp\u00e8re conna\u00eetre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 de petits robots destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins du 3\u00e8me \u00e2ge et \u00e0 combler les d\u00e9ficits d\u00e9mographiques avec son 1000000000 d'habitants, la Chine est confront\u00e9e \u00e0 une tout autre \u00e9quation apr\u00e8s avoir jet\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, P\u00e9kin vient de mettre fin \u00e0 la politique de l'enfant unique, la Chine ne veut pas \u00eatre un pays de vieux avant de devenir un pays riche, enfin il y a ceux qui sont \u00e0 la fois un riche et vieux, \u00e0 l'image de l'Allemagne, qui ouvre ses fronti\u00e8res \u00e0 tous vents, depuis qu'elle est \u00e0 la recherche de bras \u00e9trangers pour doper son \u00e9conomie alors pour ne pas dispara\u00eetre est -il pr\u00e9f\u00e9rable de faire des enfants, de faire des robots ou de faire des apatrides, un peu des 3 semble dire la Suisse dont l'affirmation identitaire rappelle les pr\u00e9occupations du Japon, la Suisse, dont la rigidit\u00e9 en mati\u00e8re de politique migratoire pourrait faire \u00e9cole en Europe, la Suisse \u00e0 la pointe des technologies du futur susceptibles de m\u00e9nager les anciens et de f\u00e9conder les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, un commentaire \u00e0 retrouver sur notre site RTS Point CH bah. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:35:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACB35C02-A64A-4BEF-A264-D79442D772E7", "internalArchiveId": "ACB35C02-A64A-4BEF-A264-D79442D772E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dick Pound, pr\u00e9sident de cette commission ind\u00e9pendante et membre du CIO; Jacky Delapierre, patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima;Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'IDHEAP;Matthias Finger, professeur de l'\u00e9conomie des r\u00e9seaux, \u00e0 l'EPFL;Martial Pasquier, directeur de l'institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, \u00e0 Lausanne;Georgios Georgantas est chef de la d\u00e9l\u00e9gation de la Croix-Rouge;Thierry Vircoulon de l'International Crisis Group;John Plassard, vice-directeur de Mirabaud Securities; Eric Rivera r\u00e9dacteur en chef du site S2PMag, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits \u00e9lectroniques\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/RAPPORT AMA DOPAGE ITV. POUND) La Russie est donc accus\u00e9e de dopage massif dans le milieu de l'Athl\u00e9tisme... L'agence antidopage propose m\u00eame d'exclure Moscou des prochains Jeux Olympiques... \r\nC'est un rapport de la Commission ind\u00e9pendante de l'agence mondiale antidopage qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la bombe... Et ce qu'on y apprend est digne des meilleurs films d'espionnage... Avec l'intrusion des services secrets russes dans le laboratoire des JO de Sotchi en 2014, la destructions d'\u00e9chantillons de sangs suspects par le laboratoire russe... Et puis la r\u00e9v\u00e9lation aussi de l'existence d'un labo secret en Russie qui faisait les premi\u00e8res analyses avant de les envoyer au laboratoire officiel... Et pour Dick Pound, le pr\u00e9sident de la commission \u00e0 l'origine de ce rapport, et membre du CIO...ces accusations ne pourraient \u00eatre que la pointe de l'iceberg... D'autres f\u00e9d\u00e9rations sont aussi dans le colomateur de l'Agence mondiale anti-dopage... \r\nDick Pound avec Laurent Bastardoz.\r\n(22/RAPPORT AMA DOPAGE ITV. DELAPIERRE) Et ces r\u00e9v\u00e9lations accablantes, n'\u00e9tonnent pas totalement le monde de l'athl\u00e9tisme... En Suisse, Jacky Delapierre le patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima est tout de m\u00eame interloqu\u00e9... \r\nJacky Delapierre interrog\u00e9 par Jo\u00ebl Robert... \r\nEt le rapport de l'agence mondiale antidopage \u00e9pingle aussi le laboratoire de Lausanne qui n'aurait pas tenu compte d'instructions sp\u00e9cifiques... 67 \u00e9chantillons transf\u00e9r\u00e9s de Moscou pour analyse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits... La complicit\u00e9 de Lausanne n'est pas av\u00e9r\u00e9e mais la commission n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincue pa les explications du labo vaudois. \r\nEt en parall\u00e8le, la justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'ex-pr\u00e9sident de l'IAAF, la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme... Lamine Diack et plusieurs membres de son clan d'autrefois sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait chanter des athl\u00e8tes russes en \u00e9change de leur silence sur des cas positifs les concernant...\r\n(05/GE GREVE FONCTION PUJBLIQUE A GE  ITV. EMERY) La fonction publique est en gr\u00e8ve aujourd'hui... R\u00e9action aux mesures d'\u00e9conomie d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'Etat face \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques. Le gouvernement genevois veut r\u00e9duire de 5% la masse salariale de l'Etat sur trois ans... \r\nUne gr\u00e8ve qui pourrait \u00eatre reconduite de jour en jour si aucun compromis n'est trouv\u00e9. \r\nUn bras de fer qui s'annonce difficile, mais qui n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'IDHEAP (institut de Hautes \u00e9tudes en administration publique) de l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\n(D3/AUTOCOLLANTS ANTI-PUB PAPIER INTEGRE) Jusqu'o\u00f9 La Poste ira-t-elle pour mettre la main sur votre bo\u00eete \u00e0 lettres ? Selon le Blick, en tous cas, le G\u00e9ant jaune fait pression sur ses facteurs pour r\u00e9duire le nombre d'autocollants anti-publicit\u00e9. \r\nInformation d\u00e9mentie par La Poste qui indique qu'un employ\u00e9 aurait mal interpr\u00eat\u00e9 des consignes. \r\nR\u00e9duire le nombre de ces autocollants fait en revanche vraiment partie des objectifs du G\u00e9ant Jaune. \r\nLa publicit\u00e9 non adress\u00e9e est l'un des rares secteurs en hausse, alors que le mod\u00e8le \u00e9conomique de La Poste est en  mutation, Aline Bassin...\r\n(14/NETANYAHOU A LA MAISON BLANCHE) Le premier ministre Isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahou en visite \u00e0 Washington... Il a rencontr\u00e9 Barack Obama hier .\r\nOn sait que le courant passe tr\u00e8s mal entre les deux hommes.\r\nCependant cette fois les portes de la Maison-Blanche n'ont pas claqu\u00e9. Les deux dirigeants ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre de cot\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent.\r\nPas question d'en rajouter, alors que la situation au proche-orient est une fois encore en \u00e9bullition et les pourparlers de paix sont au point mort. A Washington, une correspondance de Philippe Gassot.\r\n(D4/INQUIETUDE CICR SUR BURUNDI PAPIER INTEGRE) Au Burundi, au moins deux personnes ont perdu la vie hier dans un raid de la police dans un quartier contestataire de la capitale Bujumbura... \r\nDepuis deux jours, les forces gouvernementales quadrillent les quartiers de la ville qui abritent les opposants pour y mener des op\u00e9rations de \"d\u00e9sarmement\". Ces nouveaux heurts ont lieu De nombreux observateurs, y compris le Comit\u00e9 international de la Croix Rouge, craignent une escalade de la violence. Jordan Davis\r\nEt sur le terrain diplomatique, la France a demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... Paris a pr\u00e9sent\u00e9 aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution pour mettre fin aux violences. L'ONU a par ailleurs annonc\u00e9 la nomination d'un envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Burundi, Jamal Benomar qui \u00e9tait l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Y\u00e9men... Il sera charger d'organiser la m\u00e9diation pour encourager un dialogue politique.\r\n(D5/OCDE FRET MARITIME EN BERNE PAPIER INTEGRE) Pas d'embellie en vue pour l'\u00e9conomie mondiale... \r\nL'OCDE a revu \u00e0 la baisse hier ses pr\u00e9visions de croissance pour la deuxi\u00e8me fois en trois mois. \r\nL'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique s'inqui\u00e8te des \u00e9changes commerciaux : ils d\u00e9clineraient depuis la fin 2014. Un secteur en difficult\u00e9 donne le pouls, le fret maritime... Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n(Br\u00e8ve temp\u00e9ratures douces) Et puis un mot du ciel... La Suisse continue d'enregistrer des records de temp\u00e9ratures... Par endroits, le mercure a d\u00e9pass\u00e9 les 21 degr\u00e9s, comme \u00e0 Payerne hier... qui vat son record pour un neuf novembre... La derni\u00e8re fois, qu'il a fait aussi doux, c'\u00e9tait en 85... La plus haute temp\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Robbia dans les Frisons avec 22 degr\u00e9s... Et l'\u00e9t\u00e9 indien c'est presque termin\u00e9, les temp\u00e9ratures devraient descendre dans ces prochains jours...\r\n(19/TAG HEUER CONNECTEE ITV. RIVERA) Il l'avait annonc\u00e9e il a plus d'un an. Tag Heuer a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 New York sa montre connect\u00e9e. Une objet d\u00e9velopp\u00e9 en collaboration avec les g\u00e9ants californiens Intel et Google et que le patron du groupe horloger Jean-Claude Biver d\u00e9crit comme une \u00e9tape cl\u00e9 de l'horlogerie suisse. \r\nPourtant, Eric Rivera r\u00e9dacteur en chef du site S2PMag, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits \u00e9lectroniques est plut\u00f4t sceptique... Il l'a dit \u00e0 Katja Schaer...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Mais pour l'heure, pour ce mardi, la douceur est encore au programme... Il y aura du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillard sur le Plateau ce matin... Il faudra aussi compter avec des nuages, le long du Jura et en Ajoie, mais ils devraient se dissiper. Les temp\u00e9ratures sont toujours tr\u00e8s douces, elles afficheront jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi, aussi bien en plaine qu'en moyenne montagne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7222000", "ece-7221979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T17:22:29Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est Blandine le visiteur gagner \u00e0 tout prix l'Agence mondiale antidopage d\u00e9non\u00e7ait hier un syst\u00e8me frauduleux dans le milieu de l'athl\u00e9tisme en Russie, entra\u00eeneurs, athl\u00e8tes, personnel m\u00e9dical institution au plus haut niveau, le rapport met en cause une culture de la tricherie un dopage d'\u00c9tat, la gr\u00e8ve de la fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9action \u00e0 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement l'\u00c9tat veut r\u00e9duire de 5 pourcent la la masse salariale sur 3 ans, fa\u00e7on de faire face \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration des finances de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nLa ma\u00eetrise des langues nationales, la Suisse semble prendre conscience enfin de ces lacunes, les mod\u00e8les d'enseignement novateur se multiplient dans Intercit\u00e9s ce matin on va plonger dans le quotidien d'une classe commercial \u00e0 Bienne en pleine ateliers d'informatique version bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nLa rencontre Barack Obama Benyamin N\u00e9tanyahou hier le 1er ministre isra\u00e9lien \u00e9tait \u00e0 la Maison Blanche, pas question toutefois d'aborder les sujets qui f\u00e2chent leurs r\u00e9elles attentes \u00e0 la coop\u00e9ration Benyamin Netanyahu est venu chercher un nouvel accord militaire pour les 10 ans \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [85%] :\r\nUne Start-Up de haute horlogerie dans le financement se veut participatif selon le fameux mod\u00e8le du proud Finding ce n'est pas courant c'est forc\u00e9ment \u00e0 d\u00e9couvrir dans emmener au fil \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [94%] :\r\nLa Russie est donc accus\u00e9e de dopage massif dans le milieu de la t\u00e9l\u00e9 de l'athl\u00e9tisme \u00e0 l'agence antidopage propose m\u00eame d'exclure Moscou des prochains jeux olympiques, c'est un rapport de la commission ind\u00e9pendante de l'Agence mondiale antidopage qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la bombe hier, est ce qu'on y apprend est digne des meilleurs films d'espionnage avec l'intrusion des services secrets russes dans le laboratoire des JO de Sotchi en 2014 la destructions d'\u00e9chantillons de sangs suspects par le laboratoire russe et puis la r\u00e9v\u00e9lation aussi de l'existence d'un labo secret en Russie, qui faisait les premi\u00e8res analyses avant de les envoyer au laboratoire officiel et pour Dick Pound, le pr\u00e9sident de la commission \u00e0 l'origine de ce rapport et membre du CIO, ces accusations ne pourrait \u00eatre que la pointe de l'iceberg, d'autres f\u00e9d\u00e9rations sont aussi dans le collimateur de l'Agence mondiale antidopage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [76%] :\r\nTout le monde va penser \u00e7a, mais ici est -ce que c'est pass\u00e9, oui, c'est certainement pas, c'est parce que l'athl\u00e9tisme et la FIFA par les 2 sports avec les probl\u00e8mes, on a parl\u00e9 dans la sa place de du ski de feront de biathlon, il y a toujours la natation il des des autres sports avec les probl\u00e8mes, mais on n'a pas fait un examen assez disciplin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [94%] :\r\nDick Pound avec Laurent Bastard, do et ces r\u00e9v\u00e9lations accablantes n'\u00e9tonnent pas totalement le monde de l'athl\u00e9tisme en Suisse Jacky Delapierre, le patron du meeting lausannois athl\u00e9tisme est tout de m\u00eame interloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:42) [89%] :\r\nCe qui me surprend c'est c'est l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts que la r\u00e9ussite qu'on voit dans le monde du sport g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est vrai que c'est un peu une onde de choc qui est difficile \u00e0 supporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [86%] :\r\nEst ce qu'il y a des moyens de combattre cela pour l'athl\u00e9tisme pour le sport en g\u00e9n\u00e9ral, parce qu'on athl\u00e9tisme mais \u00e7a va bien au-del\u00e0 de l'athl\u00e9tisme toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [85%] :\r\nMoi je pense que on devrait vraiment maintenant prendre le taureau par les cornes avec le passeport biologique, c'est-\u00e0-dire un passeport qui a \u00e9tabli sur des donn\u00e9es de d\u00e9part et qui apr\u00e8s 2 mandats, l'athl\u00e8te ne se pr\u00e9senter \u00e0 p\u00e9riode fixe et r\u00e9guli\u00e8re pour faire des contr\u00f4les y passeport biologique et l\u00e0 on a un suivi longitudinal qui serait tr\u00e8s r\u00e9pressif pour chaque athl\u00e8te, pour autant que ces contr\u00f4les se fasse qu'il se fasse avec une bonne r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [95%] :\r\nJacky Delapierre, interrog\u00e9 par Jo\u00ebl Robert et le rapport de l'Agence mondiale antidopage \u00e9pingle aussi le laboratoire de Lausanne qui n'aurait pas tenu compte d'instructions sp\u00e9cifiques 67 \u00e9chantillons transf\u00e9r\u00e9s de Moscou pour analyse ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits la complicit\u00e9 de Lausanne n'est pas av\u00e9r\u00e9e, mais la commission n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par les explications du labo Vaudois et en parall\u00e8le, la justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 la semaine derni\u00e8re, l'ex- pr\u00e9sident de l'IAAF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, Lamine Diack et plusieurs membres de son clan d'autrefois sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait chanter des athl\u00e8tes russes en \u00e9change de leur silence sur des cas positifs les concernant la fonction publique \u00e9tait en gr\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9action aux mesures d'\u00e9conomie d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration des finances publiques, le gouvernement g\u00e9nevois veut r\u00e9duire de 5 pourcent la la masse salariale de l'\u00c9tat sur 3 ans, une gr\u00e8ve qui pourrait \u00eatre reconduite de jour en jour si aucun compromis n'est trouv\u00e9, un bras de fer qui s'annonce difficile mais qui n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le r\u00e9v\u00e8le Yves et il est professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:32) [88%] :\r\nC'est dans l'histoire et la culture genevoise, alors il y a toutes les caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res d'un canton de petite taille, cantons, villes et la proximit\u00e9 avec la France, la probl\u00e9matique des frontaliers, c'est vrai que la syndicalisation et le le combat politique et moins muscl\u00e9 en quelque sorte, si on va du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique et puis c'est sans doute jeunesse qui la palme en cette mati\u00e8re, c'est \u00e0 la fois du \u00e0 la configuration politique au rapport de force donc, mais aussi \u00e0 l'organisation syndicale qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 sur Gen\u00e8ve l'influence de la culture syndicale fran\u00e7aise aussi puis \u00e7a contribue je pense \u00e0 la situation il y a aussi la mani\u00e8re de le faire \u00e0 la mani\u00e8re de conduire les r\u00e9formes dialogue \u00e0 tous les niveaux, on sait que c'est une des cl\u00e9s du succ\u00e8s, peut-\u00eatre que le dialogue est plus difficile en amont de ces projets sur Gen\u00e8ve et puis ceci induit des rapports de force tendu et le moyen typique, la gr\u00e8ve finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belder jusqu'o\u00f9 La Poste ira -t-elle pour mettre la main sur votre bo\u00eete \u00e0 lettres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [90%] :\r\nSelon le Blick en tout cas le G\u00e9ant jaune fait pression sur ses facteurs pour r\u00e9duire le nombre d'autocollants anti- publicit\u00e9, information d\u00e9mentie par la Poste, qui indique qu'un employ\u00e9 aurait mal interpr\u00e9t\u00e9 les consignes : r\u00e9duire le nombre de ces autocollants, fait en revanche vraiment partie des objectifs du G\u00e9ant jaune la publicit\u00e9 non adress\u00e9e, est l'un des rares du des rares secteurs en \u00e0 la poste, alors que le mod\u00e8le \u00e9conomique est en pleine mutation, Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:57) [91%] :\r\nAvec l'\u00e9rosion du courrier traditionnel, La Poste doit alternativement, trouver des relais de croissance, le g\u00e9ant jaune se tourne par exemple vers la cybersant\u00e9 il cherche aussi \u00e0 am\u00e9liorer sa comp\u00e9titivit\u00e9 dans l'acheminement de colis en augmentant les capacit\u00e9s de ses centres de tri avec le d\u00e9veloppement du commerce en ligne les paquets repr\u00e9sentent le secteur le plus prometteur pour la Poste, mais aussi le plus disput\u00e9 Mattias Finger, professeur de l'\u00e9conomie, des r\u00e9seaux \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:26) [89%] :\r\nC'est pas une activit\u00e9 facile parce qu'elle est totalement lib\u00e9ralis\u00e9 et donc il y a la concurrence, tout le monde sait que dans les les colis, les marges sont relativement petites, beaucoup de comp\u00e9tition mais bon la Poste elle garde une grande part de march\u00e9 en Suisse \u00e9ventuellement parce qu'elle est de bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [89%] :\r\nEt quand bien m\u00eame si la Poste am\u00e9liore sa rentabilit\u00e9 dans ce secteur, h\u00e9 bien, cela ne change rien au souci de son entit\u00e9 Poste en perte de vitesse, \u00e0 l'exception de la site controvers\u00e9 publicit\u00e9 non adress\u00e9e, car aujourd'hui chaque entit\u00e9 se doit de g\u00e9n\u00e9rer du b\u00e9n\u00e9fice Martial Pasquier, directeur de l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:05) [87%] :\r\nL'entreprise La Poste se doit de s\u00e9parer ses activit\u00e9s, c'est une tendance g\u00e9n\u00e9rale que l'on observe, c'est qu'on ne peut pas financer les activit\u00e9s d\u00e9ficitaires d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, avec des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:19) [92%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est imp\u00e9ratif de rentabilit\u00e9 de la Poste est remis en question par une initiative balay\u00e9e cet Automne par le Parlement, le peuple aura le dernier mot en principe l'an prochain, le 1er ministre isra\u00e9lien Ben. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [94%] :\r\nOui Natanyahu, en visite \u00e0 Washington, il a rencontr\u00e9 Barack Obama hier, on sait que le courant passe tr\u00e8s mal entre les 2 hommes, cependant, cette fois, les portes de la Maison Blanche n'ont pas claqu\u00e9 et les 2 dirigeants ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre de c\u00f4t\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent, pas question d'en rajouter, alors que la situation au Proche-Orient et qu'une fois encore en \u00e9bullition et les pourparlers de paix sont au point mort \u00e0 Washington une correspondance de Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [91%] :\r\nPour la Maison Blanche, c'est clair, l'hypoth\u00e8se de travail, c'est que les Liens entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort pour le reste, on fait comme si tout allait tr\u00e8s bien comme si Benjamin Natanyahu n'avait jamais dit que l'accord nucl\u00e9aire entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran \u00e9tait une erreur historique, comme si le 1er Ministre isra\u00e9lien n'avait jamais braver et humili\u00e9 directement Barack Obama en venant d\u00e9noncer sa politique devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, la politique isra\u00e9lienne de construction dans les territoires occup\u00e9s et passer au second plan, tout comme le refus d'un \u00c9tat palestinien, chacun met de l'eau dans son vin et l'intraitable 1er ministre isra\u00e9lien en vient \u00e0 \u00e9voquer l'int\u00e9r\u00eat commun qui est celui d'emp\u00eacher l'Iran de trahir les accords nucl\u00e9aires sign\u00e9 Barack Obama enterre lui aussi l'\u00e2ge de guerre il banalise en \u00e9voquant un d\u00e9saccord sur l'Iran qui n'est un secret pour personne, l'heure est \u00e0 la coop\u00e9ration Benjamin Natanyahu vient chercher un nouvel accord militaire qui vaudra pour les 10 ans qui viennent, et \u00e7a, c'est du lourd de l'essentiel, qui m\u00e9rite bien un semblant de courtoisie Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [98%] :\r\nAu Burundi, au moins 2 personnes ont perdu la vie hier dans un raid de la police dans un quartier contestataire de la capitale Bujumbura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [93%] :\r\nDepuis 2 jours, les forces gouvernementales quadrillent les quartiers de la ville qui abritent les opposants pour y mener des op\u00e9rations de d\u00e9sarmement, ces nouveaux heurts ont eu lieu alors qu'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se pr\u00e9pare, de nombreux observateurs, y compris le comit\u00e9 international de La Croix Rouge craignent une escalade de la violence jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:27) [96%] :\r\nLe Burundi vit sa pire crise depuis la fin de la guerre civile en 2005 en effet, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident pied en Nkurunziza de poursuivre un 3\u00e8me mandat et son \u00e9lection contest\u00e9e 11 juillet ont suscit\u00e9 l'ire de la jeunesse et la r\u00e9pression des autorit\u00e9s au moins 200 personnes sont mortes le CICR se dit tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par les violences dur sur Qantas et chef de la d\u00e9l\u00e9gation de la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:50) [79%] :\r\nMais certains caf\u00e9s de la ville sont touch\u00e9s par de l'incident violent qui malheureusement se plaignent pour se sont multipli\u00e9es et donc on a des informations le le jour d'incidents violents de de cadavres qui sont retrouv\u00e9s peu bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:03) [85%] :\r\nUne situation d'autant plus explosive que certains discours rappelle les heures les plus sombres de cette r\u00e9gion, la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a incit\u00e9 les forces de l'ordre, a bien travaill\u00e9, il y a pulv\u00e9ris\u00e9 les opposants des tournures de phrases qui rappelle le langage des g\u00e9nocidaires chez le voisin rwandais, rappelons que la guerre civile au Burundi, avait elle aussi oppos\u00e9e o\u00f9 tout est Tutsis mais selon Thierry vire Coulon de lune tournage non ce scoop pour l'heure les Burundais ne c\u00e8de pas \u00e0 la tentation de rouvrir les plaies communautaire. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:33) [94%] :\r\nLa population fait preuve de beaucoup plus de maturit\u00e9 que ses gouvernants, elle sait le prix qu'elle a pay\u00e9 pendant la guerre civile, c'est-\u00e0-dire 300000 morts \u00e7a explique aussi pourquoi beaucoup de gens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre la route de l'exil plut\u00f4t que se retrouver pris dans la spirale de la violence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [99%] :\r\nEn effet, on estime \u00e0 200000 le nombre de Burundais r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays voisins depuis le d\u00e9but de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [95%] :\r\nEt sur le terrain diplomatique, la France a demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, Paris a pr\u00e9sent\u00e9 aux membres du Conseil un projet de r\u00e9solution pour mettre fin aux violences, l'ONU a par ailleurs annonc\u00e9 la nomination d'un envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Burundi, Jamal Benomar, qui \u00e9tait l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Y\u00e9men, il sera charg\u00e9 d'organiser la m\u00e9diation pour encourager un dialogue politique : pas d'embellie en vue pour l'\u00e9conomie mondiale, l'OCDE a revu \u00e0 la baisse hier ses pr\u00e9visions de croissance pour la 2\u00e8me fois en 3 mois L Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques s'inqui\u00e8te des \u00e9changes commerciaux il d\u00e9clinerait depuis la fin 2014, un secteur en difficult\u00e9 donne le pouls, le fret maritime, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:38) [94%] :\r\nSi 90 pourcent des des marchandises \u00e9chang\u00e9es dans le monde passe par les mers le fret maritime est aussi puissant que discret, or ce week- end, Neil Sanderson, le patron du plus grand armateur au monde, le danois Maersk a lanc\u00e9 l'alarme depuis son poste de commandement, il voit l'\u00e9conomie mondiale ralentir bien plus vite que ne l'indiquent les donn\u00e9es officielles Anderson a des raisons d'\u00eatre inquiets, le Baltic joaillier Index, l'indice qui mesure les prix dans le transport maritime, en vrac, a chut\u00e9 de 95 pourcent depuis depuis le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re, le secteur souffre de l'affaiblissement du commerce mondial, mais aussi de fortes surcapacit\u00e9s John Plassard, vice- directeur de Mirabaud S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:13) [91%] :\r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 2000 dans l'euphorie de l'\u00e9conomie que nous avions il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de commandes de bateaux et notamment de grands bateaux et comme vous savez certaines tailles de bateaux, h\u00e9 bien, lorsqu'une commande est prise, on peut pas arr\u00eater au milieu de la construction, donc on avait des bateaux qui \u00e9taient command\u00e9s entre 2000 et et 2005, m\u00eame apr\u00e8s l'effondrement de la bulle Internet, mais juste avant la crise des subprimes et du cr\u00e9dit en Europe qui sont en train d'arriver sur le march\u00e9 maintenant et vont prouver qu'il y a une surcapacit\u00e9 alors ces bateaux peuvent rester au large des c\u00f4tes, mais \u00e7a a des co\u00fbts d'entretien extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et va certainement pousser une nouvelle fois cet indice de prix du transport maritime \u00e0 aller vers la baisse \u00e0 cause notamment de cette surcapacit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:59) [94%] :\r\nLe fret maritime et le sang qui v\u00e9hiculent les marchandises dans le corps de l'\u00e9conomie, ils voient donc poindre \u00e0 l'horizon, les changements conjoncturels avant les autres, mais paradoxalement les armateurs prennent beaucoup de temps pour changer de cap. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [89%] :\r\nIl l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an on Tag-Heuer a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 New York, sa montre connect\u00e9e un objet d\u00e9velopp\u00e9 en collaboration avec les g\u00e9ants californiens, Intel et Google et que le patron du groupe horloger Jean-Claude Bivert d\u00e9crit comme une \u00e9tape cl\u00e9 de l'horlogerie, il suisse pourtant \u00c9ric Rivera, r\u00e9dacteur en chef du site Est- ou pill\u00e9s malgr\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits \u00e9lectroniques est plut\u00f4t sceptique, il a dit \u00e0 Katja cher. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:36) [82%] :\r\n\u00e0 mon avis c'est c'est un positionnement intelligent d'ailleurs dans la plus pure tradition de ce qui est fait avec les produits LVMH qui touche au c\u00f4t\u00e9 luxe n'ont qu'\u00e0 s'avancer marquis souvent utilis\u00e9 de leurs produits pour vendre d'autres qui sont pas forc\u00e9ment autant r\u00e9put\u00e9 la singuli\u00e8re, joue \u00e0 fond la carte dans ce domaine -l\u00e0, puisque elle reprend l'aspect de mod\u00e8le iconique et l\u00e0 hier 0 1 pour le le reste, et on se retrouve avec une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, ce qu'ont fait jusqu'\u00e0 maintenant des constructeurs de smartphones avec un bo\u00eetier en titane avec une demande qui a, il y a m\u00eame des 36 millim\u00e8tres mais pour le reste, ce qui est du d\u00e9j\u00e0- vu bas\u00e9 sur Andro\u00efd Where qui \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 des montres connect\u00e9es depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [89%] :\r\nMontre connect\u00e9e, vous pourrez vous l'offrir pour 1350 euros et puis un mot du ciel, la Suisse continue d'enregistrer des records de temp\u00e9rature, par endroits, le mercure a d\u00e9pass\u00e9 les 21 degr\u00e9s comme a Payerne hier \u00e0 Payerne qui bat son record pour un 9 novembre la derni\u00e8re fois qu'il a fait 6 12 s'\u00e9tait en 85 \u00e0 la plus haute temp\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 Harraoubia dans les Grisons avec 22 degr\u00e9s et l'\u00e9t\u00e9 indien, c'est presque termin\u00e9, les temp\u00e9ratures devraient descendre dans ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [92%] :\r\nMais pour l'heure rien Blandine L\u00e9vite pour l'heure pour ce mardi la la douceur est encore au programme, il y aura du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillard sur le plateau, ce matin, faut aussi compter que des nuages, le long du Jura et en Ajoie, mais il devrait se dissiper les temp\u00e9ratures sont donc toujours tr\u00e8s douces, aujourd'hui elles afficheront jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, aussi bien en plaine, qu'en moyenne montagne, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T06:27:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A0EEF5D-6EB3-4EF6-8D4A-EA6D0E020DAE", "internalArchiveId": "9A0EEF5D-6EB3-4EF6-8D4A-EA6D0E020DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Jean-Pierre Amann", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7202441", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Jean-Pierre Amann / MAG_2015-11-10T12:06:45_invite-2", "Magma du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["- Un CD Mozart qui intrigue\n- Quand la politique perturbe la culture\n- Un monument \u00e0 la m\u00e9moire d'Alban Berg sera \u00e9rig\u00e9 \u00e0 Vienne\n- Les droits d\u2019auteur repartent \u00e0 la hausse: comment en profiter\n- Petits ou grands bobos de stars"], "variantIds": ["ece-7202441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T17:56:44Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n12 heures et 33 minutes dans Magma sur Espace 2 on va continuer avec la revue de presse de Jean-Pierre Amann Jean-Pierre, vous ouvrez votre revue avec un disque Mozart qui intrigue la presse internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, sur la presse anglaise si vous \u00e7a j'utilis\u00e9 le terme de teasing pour se dit ce qui va sortir cette semaine il a d\u00e9di\u00e9 donc \u00e0 Mozart et surtout aux soeurs Weber, dont 3 d'entre elle \u00e9tait chanteuse et pour lesquels Mozart a compos\u00e9 quelques Oeuvres mais laissons \u00e0 Sabine de Viel, qui est donc au centre de ce disque le soin de nous expliquer le principe de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [87%] :\r\nC'est mon 1er enregistrement avec les ambassadeurs et Alexis que Simco autour de Jean-Philippe Rameau, ce 2\u00e8me disque qui s'attache \u00e0 la personne qui \u00e9tait Mozart avec l'ensemble Pygmalion et rappelle qu'il faut, je pense que c'est un projet sur Mozart, c'est un vrai point de rencontre parce que c'est un compositeur que j'ai retrouv\u00e9 tout au long de mon d\u00e9but de carri\u00e8re de chanteuse et violoncelliste. \r\nJe pense que Mozart, c'est le compositeur que le public peut le plus appropri\u00e9 sa musique se m\u00e9morise tr\u00e8s bien le public qui vient voir la fl\u00fbte enchant\u00e9e repart avec la musique de papa Gu\u00e9no de la reine de la nuit, c'est une musique ou remporte chez soi que les gens connaissent et ont ont en m\u00e9moire ce qui la rend tr\u00e8s attachante, mais aussi tr\u00e8s complexe \u00e0 interpr\u00e9ter, puisque les gens ont un niveau de de projection de ce qu'ils attendent des interpr\u00e8tes de Mozart tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, beaucoup plus que sur du rameau que les gens connaissent moins, je pense que les gens attendent la perfection chez Mozart et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s difficile, il faut \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9s mais \u00e0 la fois extr\u00eamement \u00e9labor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [69%] :\r\nPoint film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [90%] :\r\nDans ce programme, on a choisi de de d\u00e9peindre un peu toutes les toutes les possibilit\u00e9s d'accompagnement d'une chanteuse \u00e0 l'\u00e9poque de Mozart, donc le pianoforte est \u00e9videmment l'un des instruments principaux, l'un des instruments de salon, donc on a choisi de faire quelques petits arrangements avec l'aide de Vincent Manach de notamment une pi\u00e8ce tr\u00e8s connu en France, ah vous dirais -je maman on est aussi all\u00e9 regarder du c\u00f4t\u00e9 un peu sacr\u00e9 avec une partie, accompagn\u00e9 par l'orgue, mais on a aussi cherch\u00e9 \u00e0 sortir un peu des sentiers battus et on a choisi de d'offrir quelques pi\u00e8ces, un peu plus m\u00e9connus et quelques surprises aussi enfin de disque et c'est ce qui nous a permis de d\u00e9peindre les multiples facettes de la personnalit\u00e9 de Mozart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [74%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [80%] :\r\nLa voix de Sabine de au micro d'Internet, mais le lancement des disques repris la chose au contraire malheureusement \u00e7a viendra Jean-Pierre alors voil\u00e0, vous nous faites saliver la lequel Oeuvres s'agit -t-il cette cette surprise annonc\u00e9e par Sabine de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [76%] :\r\nEt l\u00e0, c'est une oeuvre qui fait partie des textes salaces dans Mozart raffolaient non seulement dans ses lettres, mais aussi dans certaines de ces musiques Lech mis \u00e0 me Arche enfin il m'archives en fait que cette parmi il \u00e9tait parfois, c'est le titre donc de cette composition, on peut la traduire dans les faits la travail de traducteur moi le cul, voil\u00e0, fermez les guillemets et Norman br\u00e8che nous dit que cette musique n'a jamais \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, ce qui est pas vrai puisqu'il existe un disque, on va d'ailleurs \u00e9couter et conseille au lecteur de se procurer le disent aucune radio attention \u00e7a n'aura le cran de la diffuser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [69%] :\r\nAlors moi j'aurais vous avez certainement avec de magma, \u00e9coutez ce qu'ici, \u00e9coutez la r\u00e9action du coeur de son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [67%] :\r\nEt pas. \r\n\u00e7a suffit \u00e7a si, si, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une page du compostage pas maintenant PC Lech midi il m'a interpr\u00e9t\u00e9 alors sans chor\u00e9graphie, je vous rassure par le choeur de chambre d'Europe alors Jean-Pierre Amann, une musique qui peut \u00e9ventuellement choquer mais une musique qui peut \u00eatre choqu\u00e9 \u00e9galement de s'c'est ce qui se passe en fait depuis quelques mois \u00e0 Dresde dans la capitale de la Saxe Gervasoni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [88%] :\r\nSort les c\u00e9l\u00e8bres manifestations du lundi soir qui ont conduit \u00e0 la chute du mur de Berlin en 1989 ont aujourd'hui un pendant qu'se situe aux antipodes des id\u00e9es d\u00e9fendues par la foule alors puisque sous l'\u00e9gide du mouvementP. Guida elle r\u00e9clame la fermeture des fronti\u00e8res pour lutter contre l'invasion islamiste ces manifestations violentes qui se d\u00e9cha\u00eenent, essentiellement dans la vieille ville reconstruite o\u00f9 se trouvent mines lieux culturels comme la fera une kyrielle la robe qui ou la sc\u00e8ne pendant au port ont tout lieu de dissuader les m\u00e9lomanes habill\u00e9 chic qui n'ont gu\u00e8re envie de se trouver confront\u00e9 \u00e0 des hordes de casseurs, voil\u00e0 qui pose un r\u00e9el probl\u00e8me financier mais \u00e9galement un probl\u00e8me d'image aux responsables de la culture de Dresde a raison pour laquelle les employ\u00e9es de la par Hopper ont d\u00e9cid\u00e9 de monter de montrer, en tout cas une autre image, en projetant du matin jusqu'\u00e0 23 heures sur un grand \u00e9cran install\u00e9 dans l'op\u00e9ra, les visages et les propos de celui -ci, qui vise \u00e0 montrer que Dresde a aussi un autre visage, celui de l'ouverture et de la tol\u00e9rance qui s'exprime au travers des ouvrages donn\u00e9s sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nLe signe d'ouverture, la tr\u00e8s conservatrice ville Vienne qui va bient\u00f4t l'offrir en fait avec un monument d\u00e9di\u00e9 Alban Berg, un monument qui sera \u00e9rig\u00e9 sur la place Herbert von Karajan devant juste devant l'Op\u00e9ra Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [91%] :\r\nOui, et c'est le petit neveu de l'un des fondateurs du c\u00e9l\u00e8bre Quatuor Alban Berg, mais de celle qui a con\u00e7u cette sculpture qui rendra hommage pour la 1\u00e8re fois 95 ans quand m\u00eame apr\u00e8s la mort du compositeur \u00e0 cette grande figure de la musique d'ailleurs pas seulement \u00e0 Bergues \u00e9galement \u00e0 Schoenberg, Webern et m\u00eame \u00e0 la guerre \u00e0 la question d'un journaliste lui demandant s'il ne fallait pas rendre gr\u00e2ce \u00e0 ses musiciens en les programmant plut\u00f4t \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Op\u00e9ra de Paris savait qu'que de faire une statue, le ministre de la Culture Ostermeier a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas s'immiscer dans la programmation de l'op\u00e9ra, toujours est -il que cette sculpture n'aura pas co\u00fbt\u00e9 un sou \u00e0 l'\u00c9tat autrichien puisqu'il est enti\u00e8rement financ\u00e9 par les 30\u00e8me r\u00e9colt\u00e9s sur l'ex\u00e9cution des Oeuvres de Bergame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [82%] :\r\nPuisqu'on parle de droits d'auteur Jean-Pierre \u00e7a tombe assez bien, car on vient d'apprendre que ceux -ci repartent \u00e0 la hausse, c'est un article, vous allez lui est paru dans Rue 89. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [90%] :\r\nEh oui, c'est vrai que les pr\u00e9visions les plus air minist\u00e8re indiqu\u00e9, nous l'avons dit plusieurs fois \u00e0 ce micro que le num\u00e9rique signerait la mort des droits d'auteur, h\u00e9 bien en 2014, les soci\u00e9t\u00e9s qui les collecte dans le monde entier ont per\u00e7u plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et surtout par la musique diffus\u00e9e en streaming, ce sont pr\u00e8s de 8 milliards d'euros de droits per\u00e7us dans le monde, c'est2,8 pourcent de de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et l'augmentation serait m\u00eame de 5 pourcent si si on tient compte de l'effet de change et alors, bonne nouvelle, c'est la musique qui rapporte de tr\u00e8s loin le plus de droits d'auteur 87 pourcent des des droits mondiaux et donc le streaming est en train de combler le vide laiss\u00e9 par le d\u00e9clin des ventes physiques, c'est-\u00e0-dire des disques et si on ne fait pas de disque, ce que les droits marche aussi pour les concerts, j'imagine, ben oui, c'est la 2\u00e8me bonne nouvelle r\u00e9jouissante de ce rapport, le Life continue de rapporter des revenus aux artistes et puis la sc\u00e8ne se porte plut\u00f4t bien Eureco au Royaume-Uni par exemple, la glace donne l'un des plus grands festivals de musique pop du monde on a vendu plus de 175000 billets en moins de transmis Nutt, mais l'intention, c'est plut\u00f4t les papys et qui en profite, les Rolling Stones Fleetwood Mac les les jeunes ont beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [78%] :\r\nIls dormaient dans les petites et moyens pour, pour, pour, pour s'en sortir, on va terminer Jean-Pierre avec quelques petits ou grands probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par dessus Star, l'un et clarinettiste l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [85%] :\r\nPianiste, alors on commence par le clarinettiste su\u00e9dois Martine fruste, qui devait faire ses d\u00e9buts de partenaires artistiques avec l'orchestre de chambre Saint-Paul aux USA malheureusement vient de lui d\u00e9couvrir un syndrome de mani\u00e8re \u00e7a affecte l'oreille interne, \u00e7a cause des vertiges, des naus\u00e9es, des acouph\u00e8nes et Martin Frost devait partir en tourn\u00e9e asiatique avec orchestre ce mois -ci et il y avait plusieurs projets tr\u00e8s ambitieux, tr\u00e8s int\u00e9ressant au niveau artistique, h\u00e9 bien ils vont \u00eatre report\u00e9es au printemps, on esp\u00e8re qu'il sera de retour parfaitement Gu\u00e9lorget oui alors grand probl\u00e8me hein pour Martine Frey ce petit probl\u00e8me pour quel pianiste carlingue prodige chinois Lang Lang, les Valencians non non, c'est l'autre Yun Dili il y a donn\u00e9 un concert \u00e0 S\u00e9oul avec leurs caisses symphonique de Sydney, dirig\u00e9 par son chef David Robertson, reconnu comme grand sp\u00e9cialiste de Chopin, le pianiste n'a pas moins connu, n\u00e9 \u00e0 quelques blancs et des erreurs de tempos dans le 1er concerto de Chopin au point d'ailleurs que l'orchestre a d\u00fb s'arr\u00eater pendant une dizaine de secondes pour se retrouver ensemble avec le soliste, souvent, ils arrivent quand m\u00eame avoir une girouette, avoir trouv\u00e9 la partition non mais dans la halle de Nouvelle-Z\u00e9lande qui a voulu donner l'impression que c'est le chef qui s'\u00e9tait \u00e9videmment c'\u00e9tait la voix, c'est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, sans donner de bis, il a annul\u00e9 une s\u00e9ance d'autographes, mais les fans du 1er chinois a gagn\u00e9 le concours Chopin en 2000 n'ont pas \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, ils se sont litt\u00e9ralement d\u00e9cha\u00een\u00e9s en ne critiquant pas tant les fautes que l'attitude peu fair-play du pianiste ne revenez ne revenez jamais jou\u00e9 avec une telle attitude arrogante, on pouvait lire, entre autres, vous pas ceux d'autres Libanais qui \u00e9tait nettement moins Rodolfo tous, vous avez commenc\u00e9 votre victoire, voil\u00e0 qu'on a donn\u00e9 pour aujourd'hui Lionel finalement s'est excus\u00e9, toujours sur la page Facebook il a remerci\u00e9 l'orchestre et son chef pour leur tol\u00e9rance et leur soutien, alors pour vite faire oublier ce faux pas, on pourrait co\u00fbter Yun Dili dans le Scherzo du 2\u00e8me concerto pour piano de Prokofiev, si vous \u00eates d'accord, mais pas une poign\u00e9e de disques ont domin\u00e9 non non non non non philharmonique de Berlin, Seiji Ozawa, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [87%] :\r\n\u00e7a vous \u00e7a joue vite et bien Seyoun qu'on \u00e9coute ici dans le Scherzo du 2\u00e8me concerto de Prokofiev avec leur caisse philharmonique de Berlin sous la direction de cette fille Ozawa pour illustrer la revue de presse de Jean-Pierre Amann. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T12:16:13Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "Animateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB30161F-2E12-4672-BE27-5A0D574DBAD5", "internalArchiveId": "EB30161F-2E12-4672-BE27-5A0D574DBAD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'IDHEAP; Jacky Delapierre, patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima;Roberto Bernasconi, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal PS BE;Krause, Adrien;Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H (1) Brexit) David Cameron donne tout \u00e0 l'heure \u00e0 Londres...le coup d'envoi des discussions avec l'Union europ\u00e9enne sur la refonte des relations entre Londres et Bruxelles...le premier ministre britannique, Georges Pop ...doit d\u00e9voiler la liste de ses exigences pour garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne. La future n\u00e9gociation s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendue.\r\nD'autant que le relatif euroscepticisme du Royaume-Uni ne date pas d'hier. D\u00e8s son entr\u00e9e dans la famille europ\u00e9enne en 1973, Londres - qui voit l'Europe d'abord comme un march\u00e9 commun - a toujours contest\u00e9 sa contribution et frein\u00e9  les efforts d'int\u00e9grations et autres vell\u00e9it\u00e9 f\u00e9d\u00e9ralistes. On se souvient des coups d'\u00e9clats de Margaret Thatcher, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 l'Euro. David Cameron, se targue lui de n'avoir \"aucun attachement sentimental \u00e0 l'UE\". Il exige notamment un lien moins \u00e9troit avec Bruxelles, plus d'\u00e9galit\u00e9 entre membres et non membres de la zone euro et surtout -  gros point d'achoppement - une r\u00e9duction de la pression migratoire. \r\nLa partie s'annonce donc tr\u00e8s serr\u00e9e .\r\nAvec une opinion britannique tr\u00e8s divis\u00e9e ; un David Cameron apparemment  tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 ; mais en face une Europe qui n'est pas dispos\u00e9e \u00e0 tout l\u00e2cher. Le fant\u00f4me du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle qui estimait, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60,  que Londres n'a pas sa place dans la construction europ\u00e9enne. Le  marchange puis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit qui doit avoir lieu d'ici fin 2017 s'annonce tr\u00e8s incertain. Un Non britannique \u00e0 L'Europe pourrait d'ailleurs relancer les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de l'Ecosse dont l'opinion est majoritairement  favorable \u00e0 Europe.\r\n(8H(2) 05 GE GREVE FONCTION PUJBLIQUE)  Le chiffre vient de tomber...le taux de ch\u00f4mage progresse de 0,1 point en octobre....\u00e0 3,3% de la population active. Mais le ch\u00f4mage des jeunes recule de 3,9% en un mois...La tendance reste toutefois \u00e0 la hausse...+5,8%  par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier.\r\nIls l'avaient promis...ils le font....les fonctionnaires genevois...sauf les TPG sont en gr\u00e8ve aujourd'hui pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies du Conseil d'Etat....ainsi par exemple....aux HUG une centaine de personnes se croisent les bras. \r\nCe bras de fer...ce n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Yves Emery, professeur de management public et de ressources humaines \u00e0 l'institut de Hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nGr\u00e8ve aussi...dans le ciel et une gr\u00e8ve qui co\u00fbte chaque jour 10 mio \u00e0 Lufthansa...la compagnie a\u00e9rienne allemande subit la gr\u00e8ve de son personnel navigant...hier pr\u00e8s de 1'000 vols ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s...le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites devrait se prolonger jusqu'\u00e0 vendredi!\r\n(8H(3) 22 RAPPORT AMA DOPAGE) La Russie a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour s'expliquer...sur les accusations de dopage organis\u00e9 lanc\u00e9e par l'agence mondiale anti-dopage. L'AMA veut suspendre la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athletisme et exige une refonte totale du labo moscovite charg\u00e9 des analyses....un labo accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit plus d'un milliers d'\u00e9chantillons.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations accablantes....ne surprennent pas compl\u00e8tement le milieu de l'athl\u00e9tisme....c'est leur ampleur qui inqui\u00e8te. Jacky Delapierre le patron du meeting lausannois Athl\u00e9tissima.\r\nJacky Delapierre avec Jo\u00ebl Robert.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, le s\u00e9n\u00e9galais Lamin Diack est suspendu par le comit\u00e9 international olympique. \r\nAutres f\u00e9d\u00e9rations...autres scandales....celui des conditions d'attribution de la coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne entraine la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration allemande de foot....le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation...lui...r\u00e9siste toujours...Keiser Franz...Franz Beckenbaoeur serait pourtant aussi impliqu\u00e9 dans un versement douteux de plusieurs millions \u00e0 la FIFA. \r\nJohn Kerry sera \u00e0 Vienne Samedi; le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain participera \u00e0 une r\u00e9union internationale consacr\u00e9e au conflit syrien et destin\u00e9e \u00e0 trouver un r\u00e8glement politique entre grandes puissances...l'Iran, alli\u00e9 de Bachar el Assad, sera l\u00e0 aussi...la r\u00e9union devrait d\u00e9finir la liste des groupes terroristes qu'il faut combattre...mais aussi d\u00e9finir comment parvenir \u00e0 une transition politique.\r\n(8H(4) 02 PS JB BE) En Suisse...le Parti socialiste du Jura bernois a trouv\u00e9 sa perle rare pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal du 28 f\u00e9vrier prochain. Son candidat...ce sera le d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal Roberto Bernasconi. Enseignant et vice-pr\u00e9sident du PS bernois...il vise le si\u00e8ge du socialiste d\u00e9missionnaire Philippe Perrenoud. Un si\u00e8ge qui pourrait basculer \u00e0 droite si la gauche reste divis\u00e9e. Roberto Bernasconi reste confiant....gr\u00e2ce \u00e0 son score aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nHansjorg Knecht....lui...ne sera pas candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain....le conseiller national UDC argovien ne veut pas courrir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois...il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. Il est l'adversaire direct du pr\u00e9sident du PLR Philippe M\u00fcller dans cette \u00e9lection agend\u00e9e le 22 novembre prochain.\r\n(8H(5) 04 AUTOCOLLANTS ANTI-PUB) Les consommateurs suisses sont f\u00e2ch\u00e9s....la Poste demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller les autocollants anti-publicit\u00e9 appos\u00e9s sur certaines bo\u00eetes aux lettres....comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal al\u00e9manique Blick, le g\u00e9ant jaune n'en est pas \u00e0 son coup d'essai...elle l'avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. Une op\u00e9ration inacceptable pour Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\nLes consommateurs allemands...eux....exigent de VW le m\u00eame effort pour ses clients allemands que celui accord\u00e9 aux am\u00e9ricains....le ocnstructeur allemand propose \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par le scandale des \u00e9missions polluantes trafiqu\u00e9es, un bon d'achat de 1'000$ \u00e0 faire valoir chez le concessionnaire....et trois ans d'assistance routi\u00e8re gratuite.\r\n(8H(6) 20 L'ERE DES BRIC EST TERMINEE) L'\u00e8re des BRIC est termin\u00e9e. L'acronyme pour Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine, longtemps concept \u00e9conomique, a aujourd'hui perdu son sens. Raison pour laquelle la firme Goldman Sachs s'en d\u00e9sint\u00e9resse. Katja Schaer\r\nToujours pas d'accord entre la Gr\u00e8ce et la zone euro pour un versement d'argent frais \u00e0 Ath\u00e8nes....2 milliards d'euros pour renflouer les banques du pays....pour qu'il y ait versement...il fait des r\u00e9formes...ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles...les ministres de l'eurogroup.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7222006", "ece-7221986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T12:19:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re le journal Sandra Viscardi break, mode d'emploi, David Cameron doit annoncer aujourd'hui la couleur aux Europ\u00e9ens le 1er ministre britannique leur dira les conditions indispensables pour \u00e9viter que la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne, tout le monde savait ce qu'on ignorait, c'est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme couvrait le dopage de ses athl\u00e8tes, il serait bon d'instaurer un passeport biologique pour contrer le ph\u00e9nom\u00e8ne furax les consommateurs suisses La Poste r\u00e9cidive pour la 2\u00e8me fois, elle demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller l'autocollant antipub que vous avez impos\u00e9 sur votre bo\u00eete aux lettres les avertissements de la 1\u00e8re fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivi Pape David Cameron donne tout \u00e0 l'heure \u00e0 Londres le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nCoup d'envoi des discussions avec l'Union europ\u00e9enne sur la refonte des relations entre Londres et Bruxelles, le 1er ministre britannique Georges Pop doit d\u00e9voiler la liste de ses exigences pour garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne et les futures n\u00e9gociations soient annonce d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, d'autant que le relatif euroscepticisme du Royaume-Uni ne date pas d'hier, d\u00e8s son entr\u00e9e dans la famille europ\u00e9enne, en 1973 \u00e0 Londres qui voit l'Europe d'abord comme une zone de libre- \u00e9change a toujours contest\u00e9 sa contribution freiner les efforts d'int\u00e9gration et autres vell\u00e9it\u00e9 f\u00e9d\u00e9ralistes, on se souvient par exemple des coups d'\u00e9clats de Margaret Thatcher, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'int\u00e9gration et \u00e0 l'Euro, David Cameron, lui se targue de n'avoir aucun attachement sentimental \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il exige notamment un lien moins \u00e9troit avec Bruxelles plus d'\u00e9galit\u00e9 entre membres et non- membres de la zone Euro et surtout, surtout, gros point d'achoppement : une r\u00e9duction de la pression migratoire alors la partie s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 avec une opinion britannique tr\u00e8s divis\u00e9e, un David Cameron apparemment tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, mais en face, une Europe qui n'est pas dispos\u00e9e \u00e0 tout l\u00e2cher le fant\u00f4me du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a d'ailleurs ressurgi, lui qui estimait, dans les ann\u00e9es 60 que Londres n'a pas sa place dans la construction europ\u00e9enne, le marchandage puis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le break, site qui doit avoir lieu d'ici 2017 s'annonce donc tr\u00e8s incertain un Non britannique \u00e0 l'Europe pourrait d'ailleurs relancer les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes de l'Ecosse, dont l'opinion est majoritairement favorables \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nMerci Georges Pop le chiffre vient de tomber : le taux d'ch\u00f4mage progresse de 0 1 point au mois d'octobre en Suisse \u00e03,3 pourcent de de la population active, mais le ch\u00f4mage des jeunes recule de3,9 pourcent en en un mois, la tendance reste toutefois \u00e0 la hausse, plus5,8 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier, il l'avait promis, ils le font les fonctionnaires Genevois, sauf les TPG sont en gr\u00e8ve aujourd'hui pour protester contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'\u00c9tat ainsi par exemple loi sujet une centaine de personnes se croisent actuellement les bras alors ce bras de fer, ce n'est pas surprenant pour Gen\u00e8ve, comme le rel\u00e8ve Yves Emery, professeur de Management public et de ressources humaines \u00e0 l'institut et hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [89%] :\r\nC'est dans l'histoire et la culture genevoise, alors il y a toutes les caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res d'un canton de petits \u00c9tats et Canton, ville et la proximit\u00e9 avec la France, la probl\u00e9matique des frontaliers, c'est vrai que la syndicalisation et le le combat politique et moins muscl\u00e9 en quelque sorte, si on va du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique et puis c'est sans doute jeunesse apparemment cette mati\u00e8re, c'est \u00e0 la fois du \u00e0 la configuration politique au rapport de force donc, mais aussi \u00e0 l'organisation syndicale qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 sur Gen\u00e8ve l'influence de la culture syndicale fran\u00e7aise aussi puis \u00e7a contribue je pense \u00e0 la situation il y a aussi la mani\u00e8re de le faire \u00e0 la mani\u00e8re de conduire les r\u00e9formes dialogue \u00e0 tous les niveaux, on sait que c'est une des cl\u00e9s du succ\u00e8s, peut-\u00eatre que le dialogue est plus difficile en amont de ces projets sur Gen\u00e8ve et puis ceci induit des rapports de force tendu et le moyen typique l'agress\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie belles heures gr\u00e8ve aussi, mais dans le ciel et une gr\u00e8ve qui co\u00fbte chaque jour 10 millions \u00e0 Loft Hamza, la compagnie a\u00e9rienne allemande subit la gr\u00e8ve de son personnel navigant hier pr\u00e8s de 1000 vols ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et le mouvement social contre la r\u00e9forme des retraites devrait se prolonger jusqu'\u00e0 vendredi, la Russie, la jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour s'expliquer sur les accusations de dopage organis\u00e9, lanc\u00e9e par l'Agence mondiale antidopage la main \u00e0 veut suspendre la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme et exige une refonte totale du labo moscovite charg\u00e9 des analyses en labo, accus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit plus d'un millier d'\u00e9chantillons ces r\u00e9v\u00e9lations accablantes ne surprennent pas compl\u00e8tement le milieu de l'athl\u00e9tisme fait c'est leur ampleur qui inqui\u00e8te Jacquie de la Pierre, le patron du meeting lausannois Athletissima. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [83%] :\r\nCe qui me surprend c'est c'est l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts que la Russie, qu'on voit dans le monde du sport g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est vrai que c'est un peu une onde de choc qui est difficile \u00e0 supporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [88%] :\r\nEst ce qu'il y a des moyens de combattre cela pour l'athl\u00e9tisme pour le sport en g\u00e9n\u00e9ral, parce que pour l'athl\u00e9tisme, mais \u00e7a va bien au-del\u00e0 de l'athl\u00e9tisme toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:40) [85%] :\r\nMoi je pense que on devrait vraiment maintenant prendre le taureau par les cornes avec le passeport biologique, c'est-\u00e0-dire un passeport qui a \u00e9tabli sur des donn\u00e9es de d\u00e9part et qui apr\u00e8s 2 mandats, l'athl\u00e8te de se pr\u00e9senter \u00e0 p\u00e9riode fixe et r\u00e9guli\u00e8re pour faire des contr\u00f4les y a ce passeport biologique et l\u00e0 on rien suivi longitudinal qui serait tr\u00e8s r\u00e9pressif pour chaque athl\u00e8te, pour autant que ces contr\u00f4les se fasse qu'il se fasse une bonne r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [94%] :\r\nJacquie de la Pierre avec Jo\u00ebl Robert, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme le s\u00e9n\u00e9galais Lamine Diack est suspendu par le comit\u00e9 international olympique \u00e0 la suite de ce scandale autres f\u00e9d\u00e9rations autres scandales, celui des conditions d'attribution de la Coupe du monde 2006 en Allemagne, il entra\u00eene la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de foot, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation lui r\u00e9siste toujours Keiser, Franz, Franz Beckenbauer, il serait pourtant aussi impliqu\u00e9 dans un versement douteux de plusieurs millions \u00e0 la FIFA, John Kerry sera \u00e0 Vienne samedi le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain participera \u00e0 une r\u00e9union internationale consacr\u00e9e au conflit syrien et destin\u00e9e \u00e0 trouver un r\u00e8glement politique entre grandes puissances, l'Iran, alli\u00e9 de Bachar Al Assad sera l\u00e0 aussi, une r\u00e9union qui devrait d\u00e9finir la liste des groupes terroristes, il faut combattre mais aussi d\u00e9finir comment parvenir \u00e0 une transition politique en Suisse, le Parti socialiste du Jura bernois a trouv\u00e9 sa perle rare pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal le 28 f\u00e9vrier prochain son candidat, ce sera le d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal Roberto Bernasconi, enseignant, vice- pr\u00e9sident du PS bernois, il vise le si\u00e8ge du socialiste d\u00e9missionnaire Philippe Pernoud ainsi ce qui pourrait basculer \u00e0 droite et la gauche reste divis\u00e9e mais Roberto Bernasconi reste confiant gr\u00e2ce \u00e0 son score aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:20) [89%] :\r\nJe termine en t\u00eate de cette liste, ce qui me donne aussi un mois \u00e0 un petit peu de l\u00e9gitimit\u00e9, \u00e9galement au niveau du parti du PIB d'avoir un candidat qui peut rallier des voix outre simplement le TGV dans dans le Jura bernois \u00e9galement dans la partie al\u00e9manique du canton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [94%] :\r\nVotre candidature ne fait pas l'unanimit\u00e9, le PS a a d\u00e9clar\u00e9 qu'il envisageait de pr\u00e9senter un candidat, tout comme la gauche de Fr\u00e9d\u00e9ric Charpentier, \u00e7a va \u00eatre difficile de rassembler les forces. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:49) [90%] :\r\nQuoi qu'on ait ouvert le quand m\u00eame pas le candidat qui a milit\u00e9 depuis toujours pour la question jurassienne, donc je crois que c'est assez r\u00e9serv\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai pas de soucis \u00e0 entrer en discussion apr\u00e8s c'est clair que s'il y a plusieurs candidats de la gauche, c'est pour tout verte pour le candidat de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [94%] :\r\nRoberto Bernasconi avec Coraline Pauchard ralentir CNES lui ne sera pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain le conseiller national UDC argovien ne veut pas courir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois, il pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, rappelons qu'il est l'adversaire Direct du pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller dans cette \u00e9lection, agend\u00e9e le 22 novembre prochain les consommateurs suisses sont f\u00e2ch\u00e9s La Poste demande \u00e0 ses facteurs de d\u00e9coller les autocollants anti- publicit\u00e9 appos\u00e9s sur certaines bo\u00eetes aux lettres, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal al\u00e9manique Blick, le g\u00e9ant jaune, on n'est pas \u00e0 son coup d'essai, il avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette op\u00e9ration inacceptable pour Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:49) [85%] :\r\nC'est vraiment de l'acharnement, l\u00e0, on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9, lorsque les op\u00e9rations de s\u00e9duction o\u00f9 ont pouss\u00e9 les gens \u00e0 changer leur volont\u00e9 puisqu'ils l'expriment extr\u00eamement clairement par les autocollants, donc \u00e9videmment si la note qu'on avait plus lisible, c'\u00e9tait encore l'entendre mais il faut v\u00e9rifier aupr\u00e8s de chaque client si sa volont\u00e9 est rest\u00e9e la m\u00eame, finalement, c'est toujours \u00e7a, la question est -ce qu'on veut, ou on ne veut pas de publicit\u00e9, et cette volont\u00e9 -l\u00e0 doit \u00eatre respect\u00e9 \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [77%] :\r\nEst -ce que la Poste va trop loin, selon vous, par rapport aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [87%] :\r\nBeaucoup trop loin et, surtout, elle joue sur une une course qui est p\u00e9nible moral vis-\u00e0-vis de ses employes en disant c'est des emplois si vous faites sauter ces ces autocollants, donc l\u00e0, on voit une esp\u00e8ce de chantage moral qui est vraiment r\u00e9pugnant et alors que finalement cet autocollant Stop \u00e0 la publicit\u00e9 est aujourd'hui bien \u00e9tabli, les consommateurs savent exactement \u00e0 quoi il renonce et je crois que leur volont\u00e9 doit \u00eatre absolument respecte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien gras et les consommateurs allemands, eux, exigent de vv le m\u00eame effort pour ses clients allemands que celui accord\u00e9 aux Am\u00e9ricains, le constructeur allemand propose \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par le scandale des \u00e9missions polluantes trafiqu\u00e9es, un bon d'achat de 1000 francs \u00e0 faire valoir chez le concessionnaire et 3 ans d'assistance routi\u00e8re gratuite, l'air des Bric c'est fini l\u00e0 n'acronyme pour Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine un acronyme longtemps concept \u00e9conomique a aujourd'hui perdu son sens, raison pour laquelle la firme Goldman Sachs s'en d\u00e9sint\u00e9resse Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [91%] :\r\nIl l'avait cr\u00e9\u00e9, en 2001, ils sont des d'aujourd'hui, mais la notion de est bel et bien, une cr\u00e9ation de Goldman Sachs, ou plut\u00f4t de son \u00e9conomiste Jim O'Neill, c'est lui qui, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Inde, la Chine affichent des croissances vertigineuses, d\u00e9cide de faire des \u00e9conomies \u00e9mergentes, un seul bloc, Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine les 4 nations, dont la croissance d\u00e9passe celle des pays du G7 rythme alors l'\u00e9conomie mondiale, mais aujourd'hui les Bric ont perdu de leur allant, leur croissance est fortement ralentie, le fonds sp\u00e9cial Bric de Goldman Sachs a perdu pr\u00e8s de 90 pourcent de de sa valeur depuis son niveau le plus haut en 2010 alors, Goldman Sachs a maintenant choisi sans publicit\u00e9 aucune, de le fondre dans un autre produit d'investissement et ce sont les journalistes de l'agence Bloomberg, qui ont remarqu\u00e9 l'op\u00e9ration une petite op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e en toute discr\u00e9tion par la firme am\u00e9ricaine mais qui en dit long sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [97%] :\r\nEt toujours pas d'accord entre la Gr\u00e8ce et la zone Euro pour un versement d'argent frais \u00e0 Ath\u00e8nes 2 milliards d'euros pour renflouer les banques du pays, alors pour qu'il y ait versement, il faut des r\u00e9formes ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'Eurogroupe, et c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T07:15:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6443F66F-B316-4DC4-B6DB-69D1974E8DA6", "internalArchiveId": "6443F66F-B316-4DC4-B6DB-69D1974E8DA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9chauffement: les \"climato-sceptiques\" revendiquent leur droit \u00e0 la parole", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9chauffement: les \"climato-sceptiques\" revendiquent leur droit \u00e0 la paroleIls sont une poign\u00e9e de scientifiques, de philosophes ou de politiques. \r\nLeur credo: remettre en cause l'id\u00e9e que l'homme serait le premier responsable du r\u00e9chauffement climatique... \r\nOn les appelle volontiers des climatosceptiques, mais eux ne se reconnaissent pas dans cette appellation... \r\nRenaud Malik, \u00e0 quelques semaines de la Cop21, ces personnalit\u00e9s revendiquent le droit d'exprimer leur point de vue sans \u00eatre d\u00e9nigr\u00e9s.\r\nDIGAS\r\nTout est parti d'un livre... Ou plut\u00f4t d'une bande-annonce diffus\u00e9e \u00e0 la fin du mois de septembre... Un clip tr\u00e8s court annon\u00e7ant la sortie en librairie de \"climat investigation\"... L'auteur n'est autre que Philippe Verdier, le Monsieur M\u00e9t\u00e9o de France T\u00e9l\u00e9visions... Et d\u00e8s les premi\u00e8res secondes, le ton est donn\u00e9... Il s'agit de remettre en cause les discours \"alarmistes\" sur le climat: \r\n DIGAS\r\nLe toll\u00e9 est imm\u00e9diat, l'auteur vou\u00e9 aux g\u00e9monies... Il est m\u00eame trait\u00e9 de \"connard\" sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision par une ancienne ministre de l'\u00e9cologie... La r\u00e9action ne se fait pas non plus attendre du c\u00f4t\u00e9 de france t\u00e9l\u00e9vision: philippe verdier est suspendu et pour finir licenci\u00e9, officiellement pour avoir manqu\u00e9 \u00e0 son devoir de r\u00e9serve.\r\nVerdier, lui, \u00e9voque une discrimination. Il d\u00e9nonce la chape de plomb qui p\u00e8serait sur le d\u00e9bat public, emp\u00eachant toute voix discordante de s'exprimer.\r\nEt comme d'autres, il rejette le qualificatif de climatosceptique... jug\u00e9 trop p\u00e9joratif.\r\nRenaud, cette \"affaire Verdier\" pose la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces voix discordantes dans le d\u00e9bat.\r\nOui et c'est une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis quelques temps... Y compris dans les salles de r\u00e9daction... Il y a d'ailleurs un signe qui montre peut-\u00eatre que le vent est en train de tourner... Le mois dernier, l'agence de presse am\u00e9ricaine associated press a d\u00e9cid\u00e9 de remplacer le terme de \"climatosceptique\" par celui de \"climate doubter\"... Celui qui doute... Une expression jug\u00e9e moins d\u00e9nigrante.", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9chauffement: les \"climatosceptiques\" revendiquent leurs droits de parole / FOR_2015-11-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.11.2015"], "alternativeSummary": ["Une poign\u00e9e de scientifiques, de philosophes ou de politiques ont un m\u00eame credo: remettre en cause l'id\u00e9e que l'Homme serait le premier responsable du r\u00e9chauffement climatique. On les appelle volontiers des \"climato-sceptiques\", mais eux ne se reconnaissent pas dans cette appellation. Ils revendiquent le droit d'exprimer leur point de vue sans \u00eatre d\u00e9nigr\u00e9s. D\u00e9bat entre Etienne Klein, physicien fran\u00e7ais, philosophe des sciences, et Michel de Rougemont, consultant en entreprises \u00e0 B\u00e2le."], "variantIds": ["ece-7222010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T02:46:16Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa ministre, ils sont une poign\u00e9e de scientifiques, de philosophes ou de politiques leur credo, remettre en cause l'id\u00e9e que l'homme serait le 1er, responsable du r\u00e9chauffement climatique, on les appelle volontiers les climato-sceptiques, mais eux ne se reconnaissent pas dans cette appellation Renaud Malik \u00e0 quelques semaines de la COB 21 ces personnalit\u00e9s revendiquent le droit d'exprimer leur point de vue sans \u00eatre d\u00e9nigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nTout est parti d'un livre, ou plut\u00f4t d'une bande- annonce diffus\u00e9e \u00e0 la fin du mois de septembre, un clip tr\u00e8s court, annon\u00e7ant la sortie en librairie de climat investigation, l'auteur n'est autre que Philippe Verdier, le monsieur m\u00e9t\u00e9o de France T\u00e9l\u00e9visions et d\u00e8s les premi\u00e8res secondes, le ton est donn\u00e9 : il s'agit de remettre en cause les discours jug\u00e9 alarmiste sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [83%] :\r\nNous sommes otages c'est un scandale plan\u00e9taire sur le r\u00e9chauffement climatique, une machine de guerre destin\u00e9e \u00e0 nous maintenir dans la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nLe toll\u00e9 est imm\u00e9diat, l'auteur vou\u00e9 aux g\u00e9monies, qualifi\u00e9 de connard sur un plateau t\u00e9l\u00e9, par une ancienne ministre de l'\u00c9cologie suspendu par France T\u00e9l\u00e9visions et pour finir licenci\u00e9 officiellement pour manquement au devoir de r\u00e9serve Verdier, lui, parle d'une discrimination, il d\u00e9nonce la chape de plomb qui p\u00e8serait sur le d\u00e9bat autour du climat et comme d'autres, il rejette le qualificatif de climatosceptique jug\u00e9 trop p\u00e9joratif \u00e0 son go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\nPrenons cette affaire Verdier pose la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces voix discordante dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [95%] :\r\nOui, c'est une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis quelques temps, y compris dans les salles de r\u00e9daction, il y a d'ailleurs un signe qui montre peut-\u00eatre que le vent est en train de tourner le mois dernier, l'agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner l'usage du terme de climatosceptique d\u00e9sormais, on parle de clarinette d'celui qui doute expression jug\u00e9e moins d\u00e9nigrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [89%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre ce soir \u00c9tienne Klein,M. Michel de Rougemont, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, alors Michel de Rougemont, vous \u00eates consultant d'entreprise, \u00e0 B\u00e2le, vous vous dites qu'il h\u00e9r\u00e9tique, on va, on va y revenir dans un instant et puis \u00c9tienne Klein, vous \u00eates un physicien fran\u00e7ais, directeur de recherche au CEA, philosophe des sciences, commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous est -ce que vous reconnaissez tout simplement la l\u00e9gitimit\u00e9 de ceux qui se disent climato-sceptiques tout simplement \u00e0 s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nMais bon, je je voudrais dire mon \u00e9tonnement que vous n'invitiez \u00e0 cette \u00e9mission que les personnes qui ne sont pas climatologue ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [90%] :\r\nSi \u00e0 placer le d\u00e9bat sur le niveau philosophique et c'est pour \u00e7a que vous \u00eates avec nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nOn peut se demander \u00e0 ce que les gens qui ne sont pas climatologues sont habilit\u00e9s \u00e0 donner leur avis sur le climat, d\u00e8s lors qu'ils ne l'ont pas eux- m\u00eames ensuite le droit que vous vous discutez l\u00e0 \u00e9videmment tout le monde l\u00e0 en 1956 \u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 aux \u00c9tats-Unis une association des Amis de la Terre plate et les membres de cette association, qui sont tr\u00e8s nombreuses, ne sont pas poursuivis, ils exercent leur activit\u00e9 tout \u00e0 fait l\u00e9galement et dit ce qu'ils veulent, comme ils veulent, et c'est la m\u00eame chose pour les gens qui se r\u00e9clament du climato-scepticisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [90%] :\r\nOn per\u00e7oit quand m\u00eame une pointe d'agacement positions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [87%] :\r\nOui, oui, parce que je remarque que les climato-sceptiques ne sont jamais des climatologues et que il donne beaucoup d'opinions, il dit ce qu'il pense du climat et en fait, leur opinion est int\u00e9ressante mais elle est pas fondamental puisqu'ils n'ont pas \u00e9tudi\u00e9, vous avez le droit par je me, je m'\u00e9tonne aussi de de voir que les gens qui attaquent les scientifiques du climat, les climatologues n'peut-\u00eatre pas d'autres secteurs de la science, parce qu'apr\u00e8s tout les climatologues sont des scientifiques, vous avez vous avez moi je suis \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0 vous m'avez invit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je travaille au CERN de temps en temps, on a d\u00e9couvert le boson de ils sont 2012, je n'ai pas entendu les gens qui sont sceptiques \u00e0 l'\u00e9gard du discours scientifique, dire que le la particule qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 au CERN n'\u00e9tait pas besoin de risque, c'\u00e9tait du bruit de fond ou que les r\u00e9sultats avaient \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [84%] :\r\nRedonner la parole au nom climatologues ces ces voix Michel de Roggemans entre autres qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00c9tienne Klein sur le fait de vous prononcer en n'\u00e9tant pas climatologue sur le le droit \u00e0 la \u00e0 la parole des des des climatosceptiques, vous vous dites, vous, carr\u00e9ment climato-sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [86%] :\r\nOui, parce que je fais une diff\u00e9rence notoire entre ce qui est le corps m\u00eame de la science, de ce que les observations nous donne ce que les scientifiques nous le mot syndic de la connaissance du climat, surtout dans la connaissance du climat du pass\u00e9 parce que c'est, c'est l\u00e0 que leurs recherches sont les plus les plus intenses, ils font des synth\u00e8ses sur ce qu'ils savent, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 la science n'est plus mise en cause quand on d\u00e9velopper des mod\u00e8les de pr\u00e9diction pour le futur qui ne sont pas, \u00e0 mon avis un un travail n\u00e9cessairement de scientifiques, mais c'est plus un travail de croisement d'ing\u00e9nieurs pour pr\u00e9dire pour pr\u00e9dire comment fonctionnera un objet plus tard \u00e0 ce moment -l\u00e0 retombe non plus dans une critique si antiflics mais dans une critique de quels sont les param\u00e8tres pour avec lesquels on fait des projections pour le futur et puis ensuite de quel droit, celui qui se pr\u00e9tend climatologue peut -il donc affirmer qu'il sait ce futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [88%] :\r\nAlors \u00c9tienne Klein on n'utilise pas ces instruments scientifiques pour pr\u00e9dire le futur du climat notamment allo oui, \u00c9tienne Bruet oui oui alors que r\u00e9pondez -vous sur le fait qu'on sort du Champ scientifique pour pr\u00e9dire l'avenir et que, et que c'est ce n'est pas scientifiquement forc\u00e9ment prouv\u00e9 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [78%] :\r\nVous avez, je tombe un peu de ma chaise, \u00e7a veut dire qu'on ne pourrait pas pris plaisir pr\u00e9dire les \u00e9clipses \u00e9coutez les \u00e9claircies se r\u00e9p\u00e8te, tandis que le m\u00eame pas de la m\u00eame fa\u00e7on, mais les documents li\u00e9s mais quand vous arrivez chez un jeune, \u00e7a j'ai j'un vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [82%] :\r\nJ'ai surtout cherch\u00e9, on va juste assez Michel de Rougemont de Rougemont \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [82%] :\r\nNous n'avons nous n'avance sur terre quand seul laboratoire et qu'une seule exp\u00e9rience sur le climat, c'est c'est la terre, on peut pas r\u00e9p\u00e9ter, on peut pas r\u00e9p\u00e9ter v\u00e9rifier ce que l'on calcule un ing\u00e9nieur qui fait un mod\u00e8le d'avion, il va le tester en c'est son mod\u00e8le, un chimiste qui d\u00e9veloppe un proc\u00e9d\u00e9 chimique, il va, il va \u00e9laborer un mod\u00e8le et puis va le tester dans des installations pilotes, il y a pas d'installation pilote pour la Terre, et ce qui vaut pour c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [85%] :\r\nOui \u00e9galement pour l'univers, on a seul l'univers, \u00e7a veut dire que vous remettez en cause le fait que l'univers est en expansion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [76%] :\r\nNon parce qu'on constate qu'il a Th\u00f4nex expansion est reparti et puis qu'on peut extrapoler peut-\u00eatre un peu, non mais c'est vrai, on attend un d\u00e9saccord avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [71%] :\r\nOui, on va juste laisser terminer la pi\u00e8ce on tout de suite \u00e0 vous n'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [89%] :\r\nOui, pour Marianne augmentation par exemple dans dans le composant de la course vers le gaz carbonique qui, depuis le le d\u00e9but de l'air industriel n'a augment\u00e9 que que de 42 pourcent,, ce qui est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rable, comment peut -on pr\u00e9tendre que l'on sait ce qui se passera lorsque ce que c'est, cette augmentation de concentration va doubler, moi qui suis ing\u00e9nieur chimiste, je sais que les la la continuit\u00e9 de certains, de certains de ses mod\u00e8les n'est absolument pas donner plus encore le fait que dans les observations que nous avons, il y a pas du tout possible de tirer une quantification de l'influence de tels facteurs par exemple le cas gr\u00e2ce carbonique par rapport \u00e0 d'autres, surtout que certains autres, des facteurs restent encore inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [95%] :\r\nAlors en fait r\u00e9agir \u00c9tienne Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [85%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a sera un long d\u00e9bat, moi je veux pas entrer dans les d\u00e9bats la climatologie \u00e9tait choqu\u00e9e en disant votre papier dans le temps, quand vous dites que les gens qui font la climatologie il n'\u00e9tudie pas les influences naturelles alors qu'ils ne font que, pratiquement, que \u00e7a moi je, je suis, je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un laboratoire de climatologie \u00e0 au CEA Saclay ces gens depuis 40 ans vont faire des mesures dans les carottes glaciaires ce gel au Groenland ou ailleurs et remonte \u00e0 la reconstitution des climats du pass\u00e9, il reconstitue les climats du pass\u00e9, ce qui leur permet de tester leur mod\u00e8le dans les cas o\u00f9 il n'y a pas d'influence humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [74%] :\r\nVous entendrez, c'est : on a l'impression que, il y a pas de place au doute qui a eu, donc \u00e7a a une pens\u00e9e dominante et vous supportez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [83%] :\r\nJe jamais jalousement les 6 des gens qui disent que la science et le doute parce que c'est le slogan qu'utilisait ce qui faisait croire qu'il n'y avait pas de corr\u00e9lation entre le cancer du tabac, il a le concert du poumon et le tabac, la science n'est pas le doute, vous ne touchez pas du fait que la atterriront d'vous ne doutez pas du fleuve du fait que l'atome existe, vous ne que les mod\u00e8les soit et baisses sont valid\u00e9s, donc laissons la justice pr\u00e9side la direction par la la confrontation au climat du pass\u00e9 qu'on peut reconstituer gr\u00e2ce \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [83%] :\r\nRegardez, regardez la figure num\u00e9ro9,8 du dernier rapport du GIEC, le groupe int\u00e9resse que gouvernementale d'\u00e9tudes pour d'experts pour le climat, vous voyez que tous les mod\u00e8les, \u00e0 l'exception d'un seul exag\u00e8re, d'une mani\u00e8re incroyable, les temp\u00e9ratures actuelles, donc, avec le calcul de ces mod\u00e8les retenus par le GIEC on ne qu'on exag\u00e8re d\u00e9j\u00e0 m\u00eame l'actualit\u00e9 : comment va allez -vous utiliser un outil qui s'av\u00e8re invalide aujourd'hui pour faire des pr\u00e9dictions pour le futur \u00e9coutez et c'est plus de la science, c'est clair, l'enqu\u00eate sur les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [88%] :\r\nLes gens, \u00e7a les gens ne ne ne pr\u00e9disent pas le futur, on ne le disent pas sous un mode balistique, ils disent qu'ils sont rep\u00e9r\u00e9s que l'influence des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par l'homme agit directement sur le climat et que cette tendance va se continuer et peut produire des ph\u00e9nom\u00e8nes ne sont pas du tout continue puisque d\u00e9but ruptures sont envisag\u00e9es en tout cas le point important c'est que on a pu d\u00e9montrer autant que peut le faire un scientifique, le fait que la contribution entre pic joue un r\u00f4le dans climat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [86%] :\r\nMais \u00c9tienne Klein il y a quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment qui est assez frappant et c'est un petit peu ce que dit en Monsieur De Rougemont, c'est le fait que, il y a cette impossibilit\u00e9 de d\u00e9battre le message adolescent a termin\u00e9 le d\u00e9marrage le le message quelque part et culpabilisant, on donne l'impression aux individus qu'ils sont responsables de \u00e7a est -ce que c'est pas aussi un probl\u00e8me de communication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre, je pense que les libyens devront peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la fa\u00e7on de communiquer mais ne dites pas qu'il y a une perc\u00e9e puis Kusion des gens qui contestent leur th\u00e8se en France, on les entend partout, donc il y a 2 ans, c'\u00e9tait monsieur Claude All\u00e8gre qui \u00e9tait invit\u00e9 sur tous les plateaux, il y a pas climatologue est -il utiliser des arguments \u00e9loquent mais compl\u00e8tement faux, c'est-\u00e0-dire son but \u00e9tait de convaincre le public \u00e0 partir d'arguments qui semblent convaincants mais qui ont 8 ans sont par exemple expliquer les que les climatologues sont des imposteurs car ils pr\u00e9tendent pr\u00e9dire le climat sur un si\u00e8cle, alors qu'on ne peut pas pr\u00e9dire la m\u00e9t\u00e9o au-del\u00e0 d'une semaine cette argument a beaucoup convaincu, sauf qu'il est compl\u00e8tement faux, parce que s'il \u00e9tait vrai qu'on ne peut pas pr\u00e9dire le climat au-del\u00e0 de l'\u00e9ch\u00e9ance de la m\u00e9t\u00e9orologie, on ne pourrait pas dire que \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple au mois d'ao\u00fbt 2016 vivre un peu plus choquant de janvier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [90%] :\r\nMichel de Rougemont, va peut-\u00eatre vous donner le le mot de la fin est -ce que finalement c'est pas un peu une posture, une posture pour se d\u00e9marquer, vos positions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [86%] :\r\nEn bas, absolument pas aussi non pourquoi est -ce que je je m'emb\u00eaterait \u00e0 me faire critiquer de telle mani\u00e8re, par ceux qui n'admettent pas qu'on puisse \u00eatre critiquons, je constate que le le GIEC est une institution de mani\u00e8re \u00e9pist\u00e9mologique mais unique au monde, ou c'est un regroupement qui dit la science et qui dit ce qu'est une r\u00e9alit\u00e9 et qui fait une synth\u00e8se avec des recommandations Koizumi comminatoire vis-\u00e0-vis des politiques, on n'a jamais vu \u00e7a dans l'\u00e9volution de la science, les soci\u00e9t\u00e9s scientifiques ne fonctionne pas ainsi, il y a \u00e7a que dans des religions, des \u00e9l\u00e9ments j'ai id\u00e9ologie qui fixe qui d\u00e9termine comment il faut penser et ma foi, on pense pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re et pose les vraies bonnes questions sur la validit\u00e9 des mod\u00e8les sur la quantification de ses mod\u00e8les, h\u00e9 bien on se faire r\u00e9cuser commettant un capable ou quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [86%] :\r\nIl fallait se serait rendu le mois la chaleur il Michel de Rougemont, \u00c9tienne Klein merci beaucoup \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, merci bonsoir, bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471279", "internalArchiveId": "AA1511471200", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7243359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7243380.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le film \u00abAvec la vie que j\u2019avais\u00bb rend compte du combat de Dominique Warluzel apr\u00e8s son AVC", "\u00c9tats-Unis: les candidats Donald Trump et Ben Carson vont s\u2019affronter dans un d\u00e9bat", "L\u2019UDC pr\u00e9pare sa strat\u00e9gie avec le Tessinois Normann Gobbi", "Face aux migrants en Suisse, certains demandent des mesures rapides", "L'ancien chancelier allemand Helmut Schmidt est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "David Cameron pose des conditions \u00e0 l\u2019appartenance du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019UE", "De plus en plus de migrants arrivent en Suisse orientale", "GE : la gr\u00e8ve de la fonction publique est reconduite", "L\u2019ado rebelle est un clich\u00e9 qui tombe avec la nouvelle enqu\u00eate \"Ma Suisse et moi\"", "La m\u00e9t\u00e9o agr\u00e9able inqui\u00e8te les agriculteurs", "Dominique Warluzel a une vie itin\u00e9rante depuis son AVC", "19h30"], "alternativeSummary": ["En Suisse, 16'000 personnes sont touch\u00e9es chaque ann\u00e9e.", "Ben Carson est accus\u00e9 d\u2019avoir am\u00e9lior\u00e9 sa biographie.", "Le parti pourrait pr\u00e9senter trois noms, issus des trois r\u00e9gions linguistiques.", "L\u2019UDC, notamment, r\u00e9clame des mesures drastiques.", "Ce social-d\u00e9mocrate hyper pragmatique incarnait la solidit\u00e9 et le bon sens de l'Allemagne d'apr\u00e8s-guerre.", "Il a confirm\u00e9 la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019ici \u00e0 la fin 2017.", "En octobre, ils \u00e9taient 1561, deux fois plus qu\u2019en ao\u00fbt.", "La gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 suivie par des milliers de personnes.", "Les 2000 jeunes interrog\u00e9s sont en grande majorit\u00e9 en phase avec leurs a\u00een\u00e9s et la soci\u00e9t\u00e9.", "En effet, le revers de la m\u00e9daille est la s\u00e9cheresse qui se prolonge.", "Actuellement aux \u00c9tats-Unis pour des traitements, il nous parle des facteurs qui am\u00e8nent l\u2019AVC."], "variantIds": ["ece-7128447", "ece-7128449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:02:54Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:18:11\r\n...\r\n\r\n19:30:18:16  19:30:21:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:26:02\r\n   Les fonctionnaires genevois\r\nreconduisent la gr\u00e8ve pour demain.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:30:06\r\nNous verrons comment s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n        cette mobilisation.\r\n\r\n19:30:30:16  19:30:36:13\r\nDes migrants arrivent \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n      orientale de la Suisse.\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:41:17\r\n   1'561 pour le mois d'octobre.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:46:12\r\n     Le d\u00e9bat s'engage autour\r\n   de la candidature tessinoise\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:51:11\r\n         de Norman Gobbi\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:58:02\r\n L'UDC a pu compter sur un certain\r\n\u00e9lectorat jeune lors des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:01:08\r\n  Une \u00e9tude confirme la tendance.\r\n\r\n19:31:01:12  19:31:04:03\r\n       Une part grandissante\r\n        des jeunes Suisses\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:07:13\r\n pr\u00e9sente un penchant conservateur\r\n         et eurosceptique.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:11:11\r\n    16'000 personnes ont un AVC\r\n      chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:31:11:16  19:31:16:14\r\n    L'avocat Dominique Warluzel\r\n      raconte son exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:20:22\r\n    Interview dans ce journal.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:24:17\r\n     La mort d'Helmut Schmidt.\r\n\r\n19:31:24:22  19:31:30:14\r\nLe chancelier incarnait l'Allemagne\r\n      du bon sens \u00e9conomique.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:33:11\r\n      Il dispara\u00eet \u00e0 96 ans.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:38:04\r\n         La tr\u00e8s belle m\u00e9t\u00e9o\r\ndes derniers jours a un mauvais c\u00f4t\u00e9:\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:41:07\r\nelle prolonge un \u00e9tat de s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:47:03\r\n    Les fonctionnaires genevois\r\n     reconduisent leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:47:08  19:31:52:09\r\n Des milliers de personnes ont aussi\r\nd\u00e9fil\u00e9 contre les mesures d'\u00e9conomies\r\n\r\n19:31:52:13  19:31:54:11\r\n   voulues par le gouvernement.\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:59:09\r\n     -7'000 personnes r\u00e9unies\r\ncette apr\u00e8s-midi \u00e0 la place Neuve.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:03:07\r\n     Les employ\u00e9s de l'Etat\r\n veulent conserver leurs acquis,\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:08:04\r\nalors que le gouvernement pr\u00e9voit\r\nde r\u00e9duire les charges salariales\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:09:22\r\n     de 5 % d'ici trois ans,\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:13:09\r\n     en instaurant notamment\r\n     la semaine de 42 heures\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:16:06\r\n     et le gel des embauches\r\n        et des annuit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:19:05\r\n          A l'h\u00f4pital,\r\n  on tire la sonnette d'alarme\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:21:07\r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:23:07\r\n      -On va toujours palier\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:25:18\r\n mais au d\u00e9triment de notre sant\u00e9\r\n\r\n19:32:25:23  19:32:31:05\r\net les co\u00fbts int\u00e9rimaires augmentent.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:35:03\r\n       -Avant le cort\u00e8ge,\r\n 1'000 personnes se sont mass\u00e9es\r\n\r\n19:32:35:08  19:32:38:11\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n     du personnel de l'Etat\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:41:16\r\n         o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\r\n  la reconduction de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:43:05\r\n            -On se bat\r\n\r\n19:32:43:10  19:32:45:13\r\n  pour nos conditions de travail\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:48:08\r\net les prestations \u00e0 la population.\r\n\r\n19:32:48:12  19:32:52:21\r\n     C'est un mouvement massif\r\n comme on n'en n'a pas vu \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:56:10\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n19:32:56:19  19:32:58:23\r\n  -Mais pour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:04:09\r\n    il faut \u00e9conomiser 200 mios\r\npour combler le d\u00e9ficit budg\u00e9taire.\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:08:06\r\n-Le canton de GE est celui qui offre\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:10:15\r\n les prestations les plus grandes\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:13:14\r\n          \u00e0 ses citoyens\r\n    et \u00e0 sa fonction publique.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:18:07\r\n     Notre budget ne pr\u00e9voit ni\r\nlicenciement, ni baisse des salaires,\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:22:12\r\n          ni d\u00e9gradation\r\n    des conditions de retraite.\r\n\r\n19:33:26:10  19:33:32:09\r\n-Le climat social risque de rester \r\ntendu jusqu'au vote du budget 2016.\r\n\r\n19:33:33:06  19:33:35:10\r\n   -Et autre mouvement de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:40:06\r\n  Des centaines de chantiers sont\r\nrest\u00e9s bloqu\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:43:20\r\n    3'000 ma\u00e7ons sont descendus\r\n       dans la rue \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:33:44:01  19:33:47:21\r\n  Ils se battent pour le maintien\r\n      de la retraite \u00e0 60 ans\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:49:21\r\n      sans baisse de rentes.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:53:19\r\nLa gr\u00e8ve doit se poursuivre demain\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:54:17  19:33:59:02\r\nDes migrants arrivent \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n      orientale de la Suisse.\r\n\r\n19:33:59:07  19:34:03:12\r\n   1'561 pour le mois d'octobre,\r\n  c'est le double du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:08:03\r\nOn est loin du grand nombre observ\u00e9\r\n    en Autriche ou en Slov\u00e9nie,\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:11:08\r\n     mais c'est une tendance.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:17:13\r\n -Ce matin, 07h00: le 1er train en\r\nprovenance de Vienne arrive \u00e0 Buchs.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:21:13\r\n      Ces gardes-fronti\u00e8res\r\ndoivent intercepter les passagers\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:23:21\r\n  sans autorisation de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:34:24:02  19:34:31:11\r\nCette fois-ci: 2 Afghans, une femme\r\n iranienne et un jeune Bosniaque.\r\n\r\n19:34:33:05  19:34:35:21\r\n   -Les personnes qui souhaitent\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:38:11\r\n    demander l'asile en Suisse\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:41:05\r\n      sont amen\u00e9es au centre\r\n         d'enregistrement\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:44:13\r\n      g\u00e9r\u00e9 par le secr\u00e9tariat\r\n      d'Etat \u00e0 la migration.\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:47:14\r\n         Tous les autres\r\n    sont renvoy\u00e9s en Autriche.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:51:08\r\n       -Mais tous passent\r\n par le \"contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9\".\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:55:21\r\nLes requ\u00e9rants sont enregistr\u00e9s \r\ndans une base de donn\u00e9es suisse.\r\n\r\n19:34:56:02  19:35:00:00\r\n   Or, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s\r\narriv\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale\r\n\r\n19:35:00:05  19:35:05:12\r\na fortement augment\u00e9 depuis la fin\r\n  de l'\u00e9t\u00e9: 1'500 pour octobre.\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:08:08\r\n-Certains jours, ils sont 60 \u00e0 80,\r\n\r\n19:35:08:12  19:35:10:14\r\n     d'autres fois, 10 ou 15.\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:15:11\r\n-Buchs: commune de 12'000 habitants,\r\n    \u00e0 deux pas du Liechtenstein\r\n\r\n19:35:15:15  19:35:20:22\r\n    est un peu boulevers\u00e9e par\r\ncette arriv\u00e9e soudaine de migrants.\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:23:18\r\n -L'Erythr\u00e9e n'est pas en guerre.\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:26:11\r\n Ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:29:21\r\n    ils veulent juste profiter\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:32:16\r\n   -Cela am\u00e8ne de l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:39:21\r\n   Mais je n'ai pas l'impression\r\n        que la peur domine.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:43:16\r\n-Il ne faut pas tous les accepter.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:47:15\r\n      Quand on sera d\u00e9bord\u00e9,\r\n        \u00e7a sera trop tard.\r\n\r\n19:35:48:01  19:35:51:23\r\n-Dans cette r\u00e9gion, les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   sont surtout des Afghans.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:54:14\r\n   Le centre d'enregistrement\r\n           est plein,\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:09\r\n    mais le canton a encore \r\n    des capacit\u00e9s d'accueil.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:00:13\r\n     -Le canton ases limites\r\n\r\n19:36:00:18  19:36:02:05\r\n       avec 1'000 personnes.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:04:05\r\n       -On y est bient\u00f4t ?\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:12:06\r\n      -Non, on en est \u00e0 400,\r\n  il y a encore un peu d'espace.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:16:17\r\n     -Du nombre de migrants\r\n     qui arriveront encore\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:20:17\r\n      d\u00e9pendra l'\u00e9volution\r\n      du d\u00e9bat en Suisse.\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:26:14\r\n -L'arriv\u00e9e de migrants en Suisse\r\n    est diversement comment\u00e9e.\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:31:06\r\n  Les uns soulignent les chiffres\r\n  tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 l'afflux\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:33:05\r\n    en Hongrie ou en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:36:33:10  19:36:36:03\r\n       Les autres demandent\r\n       des mesures rapides.\r\n\r\n19:36:36:08  19:36:40:03\r\n  Les cantons pourraient demander\r\n      l'activation d'un plan.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:03\r\n      -Ces trois t\u00e9nors UDC\r\n     ont gagn\u00e9 les \u00e9lections\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:47:11\r\n             notamment\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la th\u00e9matique des migrants.\r\n\r\n19:36:47:15  19:36:52:04\r\n    Ils r\u00e9clament aujourd'hui\r\n     des mesures drastiques.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:55:15\r\n  -Nous voulons que Berne agisse.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:58:16\r\n La fronti\u00e8re doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e,\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:11\r\nsi n\u00e9cessaire avec l'aide de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:07:11\r\n      Les gens qui viennent\r\n    via l'Allemagne, l'Italie,\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:14:20\r\n      l'Autriche ou la France\r\n    ne doivent plus \u00eatre admis.\r\n\r\n19:37:16:06  19:37:23:00\r\n      -Une \u00e9norme pression \r\n      p\u00e8se sur S.Sommaruga.\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:25:22\r\n     -Ces dix derniers jours,\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:27:20\r\n     on a eu une forte hausse\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:29:14\r\n       des demandes d'asile.\r\n\r\n19:37:29:19  19:37:33:17\r\n     On est en \u00e9troit contact\r\n    avec les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:08\r\n    pour analyser la situation.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:43:07\r\n-Un plan d'urgence \u00e9tabli en 2012\r\n pr\u00e9voit des mesures d'exception\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:47:17\r\n    telles que l'application\r\n     de la clause d'urgence\r\n\r\n19:37:47:22  19:37:51:17\r\n pour modifier le droit d'asile,\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:54:18\r\n    l'octroi d'une protection\r\n     provisoire, susceptible\r\n\r\n19:37:54:23  19:38:00:10\r\nd'\u00eatre retir\u00e9e, ou l'utilisation\r\n   d'h\u00e9bergements militaires.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:08\r\n  Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence\r\n    des directeurs cantonaux\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:08:07\r\n       de justice et police\r\na demand\u00e9 que ce plan soit activ\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:11:23\r\n   Les gouvernements cantonaux\r\n      en discuteront jeudi.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:14:15\r\nL'asile risque bien de continuer\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:18:13\r\n   \u00e0 pr\u00e9occuper les ex\u00e9cutifs\r\n     f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux.\r\n\r\n19:38:19:09  19:38:22:22\r\n   -L'UDC travaille sa strat\u00e9gie\r\n       en vue du 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:26:17\r\n         Le d\u00e9bat s'engage\r\nautour de la candidature tessinoise\r\n\r\n19:38:26:22  19:38:28:07\r\n         de Norman Gobbi.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:31:12\r\n    Le parti pourrait pr\u00e9senter\r\n            trois noms,\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:37:10\r\n              issus\r\n des trois r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:38:38:13  19:38:43:05\r\n  -En 2011, quand N.Gobbi avait\r\narrach\u00e9 un 2\u00e8me si\u00e8ge pour la Lega\r\n\r\n19:38:43:10  19:38:47:21\r\n    au gouvernement tessinois,\r\nvoil\u00e0 comment le chef avait r\u00e9agi.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:50:20\r\n           -'Fanculo !\r\n\r\n19:38:51:07  19:38:54:00\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:54:05  19:38:58:14\r\nqu'il esp\u00e8re arracher un 2\u00e8me si\u00e8ge\r\n    et pour le compte de l'UDC.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:02:11\r\n    Une candidature surprise\r\n    plut\u00f4t bien accueillie.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:06:19\r\n   -Dans les sujets importants,\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:10:16\r\n   la Lega et l'UDC ont presque\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:12:14\r\n        les m\u00eames opinions.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:15\r\n       C'est une bonne id\u00e9e\r\nde pr\u00e9senter ensemble un candidat.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:20:19\r\n -Le pr\u00e9sident du parti soutient \r\ncette candidature et d\u00e9fend l'id\u00e9e\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:24:15\r\ndu ticket \u00e0 trois: un Tessinois,\r\n  un Al\u00e9manique et un Romand.\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:26:06\r\n       -On a la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:28:09\r\n    de prendre en consid\u00e9ration\r\n\r\n19:39:28:13  19:39:31:05\r\n toutes les r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:34:17\r\n     -Les autres pr\u00e9sidents\r\n     ne se positionnent pas\r\n\r\n19:39:34:22  19:39:37:10\r\n       avant de conna\u00eetre \r\n       le ticket officiel.\r\n\r\n19:39:37:14  19:39:42:01\r\n Mais C.Darbellay, qui avait pos\u00e9 \r\nla condition d'un Latin, conc\u00e8de...\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:44:01\r\n    -Il est polyglotte, latin,\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:46:12\r\nil a une exp\u00e9rience gouvernementale\r\n\r\n19:39:46:17  19:39:48:07\r\n      et au Conseil national.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:22\r\n   Ca ne veut toujours pas dire\r\n      que je le soutiendrai,\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:58:18\r\n   mais il repr\u00e9sente le malaise\r\n    du 9 f\u00e9vrier, et le Tessin.\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:01:16\r\n-N.Gobbi incarne la col\u00e8re du Tessin\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:06:03\r\ncontre la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou l'afflux\r\n     de travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:06:08  19:40:08:15\r\n  Le Blick rappelle qu'il avait\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:13:03\r\n    trait\u00e9 de n\u00e8gre un joueur\r\n     de hockey il y a 8 ans.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:16:19\r\n       -Je ne commente pas.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:17\r\n    -Il y a aussi de la g\u00eane\r\n     chez les UDC romands,\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:25:10\r\n que la concurrence tessinoise \r\net le ticket \u00e0 trois inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:28:08\r\n-On aura une dispersion des suffrages\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:30:19\r\n    pour les candidats latins,\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:35:00\r\n  alors que le Suisse al\u00e9manique\r\n       aurait un avantage.\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:39:08\r\n Je pr\u00e9f\u00e9rerais un ticket \u00e0 deux.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:43:13\r\n -Le Tessinois a fait une entr\u00e9e\r\n     en sc\u00e8ne spectaculaire,\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:47:00\r\n        mais son destin\r\n     n'est pas encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:40:48:02  19:40:53:07\r\n-L'UDC a connu une pouss\u00e9e en octobre\r\n y compris dans un \u00e9lectorat jeune.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:56:16\r\n  C'est une tendance sociologique\r\n          plus profonde.\r\n\r\n19:40:56:21  19:40:59:00\r\n  Une vaste enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:04:10\r\n  Une partie de la jeunesse cultive\r\ndes id\u00e9aux rebelles ou progressistes.\r\n\r\n19:41:04:14  19:41:08:13\r\n   Mais une portion croissante \r\n   affiche une fiert\u00e9 nationale\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:10:20\r\n      plut\u00f4t marqu\u00e9e \u00e0 droite\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:14:21\r\n      et un sentiment hostile\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:18:06\r\n        -Le clich\u00e9 de l'ado\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:20:19\r\n    en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:24:15\r\n       tombe avec l'enqu\u00eate\r\n       \"Ma Suisse \u00e0 moi\".\r\n\r\n19:41:24:20  19:41:28:03\r\n    Les 2'000 jeunes interrog\u00e9s\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:34:00\r\n   se r\u00e9v\u00e8lent dans leur grande\r\n   majorit\u00e9 peu contestataires.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:40:14\r\n    Elisa, 18 ans, nous livre\r\n un premier chiffre de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:45:21\r\n      -Comme 9 jeunes sur 10,\r\n   je suis attach\u00e9e \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:49:18\r\n       -Attach\u00e9s \u00e0 la Suisse\r\n    et confiants dans l'avenir.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:51:18\r\n      -Comme 91 % des jeunes,\r\n\r\n19:41:51:23  19:41:54:23\r\n  je pense que je pourrai suivre\r\n    la formation de mon choix.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:58:22\r\n   -9 jeunes sur 10, confiants \r\n  dans leur avenir professionnel\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:02:15\r\n       et d\u00e9sireux de vivre\r\net travailler dans un pays de l'UE.\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:09:10\r\n  Mais quand il s'agit d'en faire\r\npartie, une grande majorit\u00e9 dit non.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:12:11\r\n      -Comme 77 % des jeunes,\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:16:21\r\n    je suis contre l'adh\u00e9sion\r\nde la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:19:01\r\n    -Un non franc \u00e0 l'adh\u00e9sion.\r\n\r\n19:42:19:06  19:42:22:14\r\n         Sur les immigr\u00e9s,\r\n les r\u00e9sultats sont plus partag\u00e9s.\r\n\r\n19:42:22:19  19:42:25:11\r\n          A la question\r\n    \"Souhaitez-vous une Suisse\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:29:14\r\n     offrant les m\u00eames chances\r\n  aux \u00e9trangers qu'aux Suisses ?\"\r\n\r\n19:42:29:19  19:42:33:11\r\n 13 % sont pour, la moiti\u00e9 h\u00e9site\r\n       et 15 % sont contre.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:37:13\r\n   Les opinions divergent aussi \r\n   sur le mod\u00e8le familial id\u00e9al,\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:41:10\r\n     avec une belle scission\r\n entre les filles et les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:44:03\r\n-Contrairement \u00e0 29 % des gar\u00e7ons,\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:47:15\r\n     je suis contre le mod\u00e8le\r\n      de la femme au foyer.\r\n\r\n19:42:48:01  19:42:51:09\r\n      -Un tiers des gar\u00e7ons\r\n   pensant que le mod\u00e8le id\u00e9al,\r\n\r\n19:42:51:13  19:42:55:03\r\n    c'est l'homme qui travaille\r\n     et la femme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:57:23\r\nUn mod\u00e8le rejet\u00e9 par 82 % des filles.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:02:08\r\n    Et, vous allez l'entendre, \r\n   elles ont plus d'un argument.\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:06:02\r\n-Cinq jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 18 ans,\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:09:21\r\nmembres de la Commission de jeunes\r\n        du canton de Vaud\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:12:12\r\n        ou du Parlement\r\n      des Jeunes Genevois.\r\n\r\n19:43:12:17  19:43:16:14\r\n Tous sont surpris qu'un gar\u00e7on\r\n   sur trois puisse d\u00e9fendre\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:19:07\r\n le mod\u00e8le familial patriarcal.\r\n\r\n19:43:19:17  19:43:21:12\r\n    -C'est valorisant pour eux\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:11\r\n       mais il faut grandir\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:28:00\r\net s'affirmer autrement qu'en mettant\r\n      sa femme dans la cuisine.\r\n\r\n19:43:28:05  19:43:29:11\r\n       -Avant, il y avait\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:31:02\r\n       un mod\u00e8le de famille\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:35:07\r\ndans lequel l'homme allait travailler\r\n  et la femme restait \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:37:03\r\n     Mais la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:40:19\r\n  -La femme a appris \u00e0 s'affirmer\r\n       et je trouve dommage\r\n\r\n19:43:41:00  19:43:45:12\r\nque beaucoup de gar\u00e7ons soient rest\u00e9s\r\n      sur cette image d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:49:13\r\n -Pour les hommes, faire carri\u00e8re\r\n\r\n19:43:49:18  19:43:52:04\r\nquand ils ont une femme qui s'occupe\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:57:00\r\n   des enfants et du foyer est un\r\nfacteur de r\u00e9ussite professionnelle.\r\n\r\n19:43:57:05  19:44:04:08\r\n Ils veulent maintenir un syst\u00e8me\r\nqui leur donne certains avantages.\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:10:14\r\n-On a plein de p\u00e9riodes dans la vie,\r\n          \u00e7a peut changer.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:14:11\r\n Si j'ai besoin de plus travailler\r\n       parce que j'ai envie\r\n\r\n19:44:14:16  19:44:19:21\r\nde m'impliquer plus dans mon travail,\r\nj'aimerais que mon mari le comprenne.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:22:17\r\n-Il faudrait faire un cong\u00e9 parental.\r\n\r\n19:44:22:22  19:44:25:11\r\n-Je tiens \u00e0 avoir mon ind\u00e9pendance et\r\n\r\n19:44:25:16  19:44:29:05\r\npouvoir faire un m\u00e9tier qui me pla\u00eet.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:35:11\r\n        Un couple sur deux\r\n       finira par divorcer.\r\n\r\n19:44:35:15  19:44:37:12\r\n       -Dans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:40:00\r\nen tant que femme, on ne peut plus\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:42:12\r\n  se dire qu'on ne travaille pas.\r\n\r\n19:44:42:17  19:44:46:03\r\n  -C'est un moyen du subsistance\r\n        et d'\u00e9mancipation.\r\n\r\n19:44:46:08  19:44:48:19\r\n-Si des femmes se sentent de rester\r\n\r\n19:44:49:00  19:44:51:22\r\n au foyer pour \u00e9lever les enfants,\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:04\r\n je con\u00e7ois que \u00e7a puisse exister.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:03:06\r\n  -Elles d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats\r\n en tant que groupe non privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:15\r\n dans les rapports sociaux de sexe\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:09:05\r\n ainsi que les int\u00e9r\u00eats en g\u00e9n\u00e9ral\r\n          des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:11:19\r\n  Il y a une vision moins centr\u00e9e\r\n\r\n19:45:12:00  19:45:17:20\r\nsur la l\u00e9gitimation des hi\u00e9rarchies\r\n  en place que chez les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:45:19:06  19:45:21:17\r\n-Des jeunes filles favorables \u00e0 80 %\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:26:16\r\n   \u00e0 l'adoption pour les couples\r\nhomosexuels contre 50 % des gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:33:04\r\n  -On \u00e9voquait l'euroscepticisme\r\n d'une partie des jeunes Suisses.\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:36:17\r\n           Il se constate\r\ndans plusieurs \u00e9lectorats en Europe,\r\n\r\n19:45:36:22  19:45:38:21\r\n   y compris en Grande-Bretagne\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:42:21\r\n    et ce sentiment infl\u00e9chit\r\n  la politique de David Cameron.\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:45:20\r\n      Il a confirm\u00e9 la tenue\r\n         d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:52:11\r\n sur l'appartenance du Royaume-Uni\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:59:03\r\n-L'exigence de D.Cameron pour que \r\nle Royaume-Uni reste dans l'Union:\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:02:06\r\n      plus de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:05:04\r\n-Je demande aux dirigeants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:46:05:09  19:46:07:19\r\n  un accord clair et irr\u00e9versible\r\n\r\n19:46:08:00  19:46:11:15\r\n  pour mettre fin \u00e0 l'obligation\r\n     pour la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:15:02\r\n          de travailler\r\n\u00e0 une union toujours plus \u00e9troite.\r\n\r\n19:46:15:07  19:46:20:16\r\n  La r\u00e9ponse \u00e0 tous les probl\u00e8mes\r\n n'est pas toujours plus d'Europe.\r\n\r\n19:46:20:21  19:46:27:11\r\n   C'est parfois moins d'Europe.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:33:09\r\n-Le Premier ministre pose quatre \r\nconditions pour rester dans l'UE.\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:37:23\r\n   Une \u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n pour les Etats hors zone euro,\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:43:21\r\nun march\u00e9 unique plus comp\u00e9titif,\r\n\r\n19:46:44:02  19:46:49:17\r\n pas de renforcement obligatoire\r\n     des liens avec l'Union,\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:55:04\r\net pas d'aide sociale durant 4 ans \r\npour les ressortissants de l'Union.\r\n\r\n19:46:55:09  19:46:58:04\r\n      J.Schneider-Ammann, \r\n      pr\u00e9sent \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:02:06\r\n      observe attentivement\r\n         cette posture.\r\n\r\n19:47:03:22  19:47:06:05\r\n   -Il nous faut notre solution\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:09:18\r\n   avec l'Union avant fin 2016.\r\n\r\n19:47:09:23  19:47:14:20\r\n       Nous pr\u00e9f\u00e9rons donc\r\n   \u00eatre totalement ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:47:15:01  19:47:22:20\r\n           du processus\r\n     entre l'Union et Londres.\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:26:03\r\n   -Du c\u00f4t\u00e9 de la Commission,\r\n\r\n19:47:26:08  19:47:38:10\r\non rel\u00e8ve le caract\u00e8re probl\u00e9matique\r\nde certaines demandes de D.Cameron.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:43:05\r\n         -Andr\u00e9 Glucksmann\r\n  s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:10\r\n        Il \u00e9tait une figure\r\n     de l'intellectuel engag\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:14  19:47:51:05\r\n Parmi les photos c\u00e9l\u00e9brissimes, \r\ncelle o\u00f9 il est \u00e0 l'Elys\u00e9e en 1979\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:54:09\r\n           pour alerter\r\n   sur la cause des boat people.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:17\r\n       Il a beaucoup \u00e9volu\u00e9 \r\n      au cours des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:01:15\r\n       Il avait \u00e9t\u00e9 mao\u00efste\r\n        dans sa jeunesse.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:05:20\r\n   Ils s'\u00e9tait ensuite rapproch\u00e9\r\n    de positions proam\u00e9ricaines\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:07:04\r\n          et atlantistes.\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:10:06\r\n    Il a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer.\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:16:23\r\n    Autre disparition: l'ancien\r\nchancelier allemand Helmut Schmidt,\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:18:19\r\n     d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:23:22\r\nIl incarnait la solidit\u00e9 et le bon \r\nsens de l'Allemagne d'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:48:24:03  19:48:27:07\r\n L'humour comptait chez H.Schmidt,\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:32:01\r\n   par exemple quand il parlait\r\n        de son tabagisme,\r\n\r\n19:48:32:06  19:48:37:00\r\n       alors qu'il devenait\r\n       bient\u00f4t centenaire.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:43:11\r\n-Un homme d'action, d\u00e9crit aussi\r\n    comme secr\u00e8tement attir\u00e9\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:46:06\r\n      par la contemplation.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:13\r\n   Plus jeune, Helmut Schmidt\r\n   r\u00eavait d'\u00eatre architecte.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:55:17\r\n  -C'est vrai, mais un architecte\r\n\r\n19:48:55:22  19:49:00:20\r\n n'est pas toujours contemplatif.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:04:22\r\nIl doit r\u00e9fl\u00e9chir, faire des plans.\r\n\r\n19:49:05:03  19:49:08:11\r\n      Et les faire ex\u00e9cuter.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:13:19\r\n     -N\u00e9 quelques semaines\r\n   apr\u00e8s l'armistice de 1918,\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:18:09\r\n il est mobilis\u00e9 comme officier\r\ndans la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:21:16\r\n       En 1946, il adh\u00e8re\r\n   au Parti social-d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:49:21:21  19:49:24:08\r\npuis entre \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:49:24:12  19:49:26:16\r\n En 1974, il devient chancelier.\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:31:07\r\nMeneur d'hommes, mais aussi ouvrier\r\n     de la d\u00e9tente avec l'Est\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:00\r\net du rapprochement franco-allemand\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:40:11\r\n      en se liant d'amiti\u00e9\r\n    avec V.Giscard d'Estaing.\r\n\r\n19:49:42:00  19:49:43:13\r\n        -Un grand Europ\u00e9en\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:45:15\r\n       vient de s'\u00e9teindre.\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:50:09\r\n Un homme qui a toujours su faire\r\n  pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:59:01\r\n         Si l'euro existe,\r\n nous le devons aussi \u00e0 H.Schmidt.\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:02:13\r\n -C'\u00e9tait un socialiste de droite.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:05:04\r\n     Il \u00e9tait moins chaleureux\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:09:14\r\n  que Willy Brandt, par exemple.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:13:04\r\n     Mais c'\u00e9tait certainement\r\n         un homme d'Etat.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:17:04\r\n  -Partisan de la realpolitik,\r\n     et de la confrontation\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:00\r\n avec le groupe d'extr\u00eame gauche\r\n      Fraction Arm\u00e9e Rouge.\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:24:00\r\n     Lors de ce d\u00e9tournement\r\n        de la Lufthansa,\r\n\r\n19:50:24:05  19:50:26:22\r\n       il pr\u00e9f\u00e8re l'assaut\r\n        \u00e0 la n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:37:05\r\nIl reste chancelier jusqu'en 1982\r\n  et visionnaire bien au-del\u00e0.\r\n\r\n19:50:39:00  19:50:41:05\r\n   -Je suis s\u00fbr que d'ici la fin\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:43:15\r\n  de ce si\u00e8cle, l'union mon\u00e9taire\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:11\r\n sera r\u00e9alis\u00e9e et qu'une politique\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 commune sera cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:51:15\r\n-En 2013, un sondage l'avait d\u00e9sign\u00e9\r\n\r\n19:50:51:20  19:50:56:09\r\n        comme le chancelier\r\nle plus important de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:02:01\r\n          -Aux Etats-Unis,\r\nun nouveau d\u00e9bat est organis\u00e9 ce soir\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:08\r\n   entre candidats r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:51:04:12  19:51:07:15\r\n        En t\u00eates d'affiche:\r\n    Donald Trump et Ben Carson.\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:09:16\r\n   Le candidat, tr\u00e8s religieux,\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:05\r\n             est accus\u00e9\r\nd'avoir un peu arrang\u00e9 sa biographie.\r\n\r\n19:51:13:23  19:51:16:21\r\n     -Cette sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te\r\n       ces jours aux USA.\r\n\r\n19:51:17:02  19:51:22:10\r\nUne longue file pour voir Ben Carson\r\n en tourn\u00e9e pour son dernier livre.\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:26:06\r\n-Ce n'est pas le politicien typique.\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:30:03\r\n         C'est un m\u00e9decin\r\net il parle au nom des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:33:03\r\n-Ma campagne, c'est n'est pas moi,\r\n\r\n19:51:33:08  19:51:34:23\r\n      c'est nous, le peuple.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:39:05\r\n     Il est temps de remettre\r\n  le peuple au centre des choses.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:41:06\r\n     -En quelques semaines,\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:45:00\r\n  Carson a rejoint Donald Trump\r\n      en t\u00eate des sondages.\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:49:10\r\n        Elev\u00e9 par sa m\u00e8re\r\n   dans la pauvret\u00e9 \u00e0 D\u00e9troit,\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:56:02\r\n il fait une brillante carri\u00e8re\r\n      de neuro-chirurgien.\r\n\r\n19:51:56:07  19:52:00:23\r\n        L'homme de foi,\r\nl'anti-politicien professionnel,\r\n\r\n19:52:01:04  19:52:03:22\r\n  l'anti-politiquement correct.\r\n\r\n19:52:05:10  19:52:07:11\r\n  -L'Obamacare est la pire chose\r\n\r\n19:52:07:16  19:52:10:02\r\n    qui soit arriv\u00e9e \u00e0 ce pays\r\n\r\n19:52:10:07  19:52:13:05\r\n        depuis l'esclavage.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:18:11\r\n         -L'homme aussi\r\n   des d\u00e9clarations bizarres.\r\n\r\n19:52:18:22  19:52:21:12\r\n       -Je crois que Joseph\r\n\r\n19:52:21:17  19:52:25:14\r\n     a construit les pyramides\r\n   pour entreposer des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n19:52:26:01  19:52:28:22\r\n    -Il y a des controverses\r\n       sur son parcours.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:33:01\r\n        A-t-il vraiment \u00e9t\u00e9\r\nun enfant violent sauv\u00e9 par la foi ?\r\n\r\n19:52:33:06  19:52:37:13\r\n       Lui a-t-on propos\u00e9\r\n    une place \u00e0 West Point ?\r\n\r\n19:52:38:00  19:52:40:10\r\n   -Les m\u00e9dias sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:40:14  19:52:43:11\r\n       La semaine prochaine,\r\n       ma ma\u00eetresse d'\u00e9cole\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:46:18\r\n      dira que j'ai fait pipi\r\n        dans mes pantalons.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:51:16\r\n    -Dans ce d\u00e9but de campagne,\r\n\r\n19:52:51:21  19:52:55:23\r\n    on voit que la personnalit\u00e9\r\n   compte plus que le programme.\r\n\r\n19:52:57:13  19:53:00:23\r\n-Exactement comme pour Donald Trump.\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:05:01\r\n   -La m\u00e9t\u00e9o des derniers jours\r\n         est somptueuse.\r\n\r\n19:53:05:06  19:53:10:01\r\n   Merci aux internautes qui nous\r\nenvoient des photos qui l'illustrent.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:15:00\r\nLes couleurs sont extraordinaires,\r\n    la temp\u00e9rature tr\u00e8s douce.\r\n\r\n19:53:15:05  19:53:21:17\r\n      Le revers de la m\u00e9daille,\r\nc'est une s\u00e9cheresse qui se prolonge.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:27:16\r\n  Elle inqui\u00e8te les agriculteurs.\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:31:21\r\n    -Ce terrain manque d'eau\r\n      depuis quatre mois.\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:37:15\r\nLes pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res\r\n   semaines n'y ont rien chang\u00e9.\r\n\r\n19:53:38:04  19:53:42:01\r\n     -Il y a encore des fentes\r\n      de 20 cm de profondeur.\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:46:02\r\n      Le terrain s'est fendu\r\n       tellement c'est sec.\r\n\r\n19:53:46:14  19:53:51:11\r\n     -Les cultures plant\u00e9es\r\n     cet automne souffrent.\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:54:08\r\n        -Sur les parcelles\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:56:12\r\n    o\u00f9 la terre est plus s\u00e8che\r\n\r\n19:53:56:17  19:53:58:13\r\n   les graines peinent \u00e0 germer.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:00:20\r\n  On verra au printemps prochain\r\n\r\n19:54:01:01  19:54:04:05\r\n          si ces c\u00e9r\u00e9ales\r\n   ont pu rattraper leur retard.\r\n\r\n19:54:04:14  19:54:09:02\r\n -On n'avait pas vu un \u00e9t\u00e9 et un\r\nautomne aussi secs depuis 30 ans.\r\n\r\n19:54:09:07  19:54:13:11\r\nLes cons\u00e9quences sur l'agriculture\r\n      sont catastrophiques.\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:16:14\r\n    -Pour les pommes de terre,\r\n\r\n19:54:16:19  19:54:18:04\r\n       nous n'avons r\u00e9colt\u00e9\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:20:19\r\nque la moiti\u00e9 d'une ann\u00e9e normale.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:26:00\r\nLes fourrages ont aussi \u00e9t\u00e9 nettement\r\n inf\u00e9rieurs aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:32:07\r\nLes agriculteurs ont d\u00fb mettre leur\r\nb\u00e9tail directement \u00e0 la boucherie.\r\n\r\n19:54:33:14  19:54:35:08\r\n      -Ce paysan a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:54:35:12  19:54:38:19\r\n       acheter du fourrage\r\n  plut\u00f4t que de tuer ses b\u00eates.\r\n\r\n19:54:39:00  19:54:44:16\r\nProbl\u00e8me: ce ma\u00efs manque de grains\r\n    \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:48:06\r\n     -On devrait trouver 40 %\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:50:12\r\n  de ce grain dans cette poign\u00e9e.\r\n\r\n19:54:50:17  19:54:53:14\r\nIl nourrira beaucoup moins la vache.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:58:19\r\n       On devra certainement\r\n  le compl\u00e9ter avec des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:02:09\r\n       -Autre cons\u00e9quence \r\n       du manque de pluie:\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:05:08\r\nle niveau des rivi\u00e8res est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:09:04\r\n       Mais pas de risque\r\n    d'h\u00e9catombe de poissons.\r\n\r\n19:55:09:18  19:55:11:16\r\n      -Avec des temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:13:06\r\n           plus basses,\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:11\r\n il y a plus d'oxyg\u00e8ne dans l'eau.\r\n\r\n19:55:16:16  19:55:19:19\r\nLes poissons sont moins en danger.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:25:14\r\n -Le retour des pr\u00e9cipitations \r\nn'est pas pr\u00e9vu avant dix jours.\r\n\r\n19:55:25:19  19:55:30:00\r\n    Il faudra beaucoup d'eau\r\n   pour revenir \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:55:30:21  19:55:34:08\r\n        -L'avocat genevois\r\n   Dominique Warluzel est devenu\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:38:16\r\n  une victime d'AVC embl\u00e9matique\r\n   du combat contre la maladie.\r\n\r\n19:55:38:21  19:55:42:12\r\n  16'000 personnes sont frapp\u00e9es\r\n     chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:55:42:17  19:55:45:05\r\n   Sa vie a enti\u00e8rement bascul\u00e9.\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:51:23\r\n Un film en rend compte, il sera \r\ndiffus\u00e9 ce soir sur notre antenne.\r\n\r\n19:55:52:22  19:55:56:22\r\n  -Avocat brillant, producteur\r\n   d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:55:57:03  19:56:01:21\r\n pr\u00e9sident du Servette, auteur de \r\npi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, hommes \u00e0 femmes,\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:06:17\r\n        citoyen des Bahamas,\r\net victime d'un AVC en janvier 2013.\r\n\r\n19:56:09:06  19:56:12:14\r\n-L'envie de mettre fin \u00e0 mes jours\r\n\r\n19:56:12:19  19:56:16:19\r\n  me vient toutes les 10 minutes.\r\n\r\n19:56:20:15  19:56:23:02\r\n-La carri\u00e8re fut riche et prosp\u00e8re\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:25:17\r\nmais il y a un avant et un apr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:26:04  19:56:28:13\r\nC'est ce que montre ce documentaire,\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:30:22\r\n au plus pr\u00e8s de la r\u00e9\u00e9ducation:\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:12\r\nle combat d'un homme aux capacit\u00e9s\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:36:07\r\nphysiques r\u00e9duites presque \u00e0 n\u00e9ant.\r\n\r\n19:56:36:16  19:56:38:13\r\n    -Quand on est r\u00e9alisateur,\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:40:07\r\n          on est heureux\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:10\r\n  quand la s\u00e9quence est r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:56:43:14  19:56:45:20\r\n Mais il n'y a pas ce bonheur ici,\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:50:19\r\ncar quand la s\u00e9quence \u00e9tait r\u00e9ussie,\r\n   elle montrait un \u00eatre diminu\u00e9.\r\n\r\n19:56:51:07  19:56:55:15\r\n-Ancien directeur des programmes\r\nde la TSR et ami de D.Warluzel,\r\n\r\n19:56:55:20  19:57:00:06\r\nRaymond Vouillamoz a pris la cam\u00e9ra\r\n  avec l'assentiment de l'avocat\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:02:00\r\n   et avec pour principal d\u00e9fi\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:05:21\r\n    de trouver un \u00e9quilibre\r\nentre voyeurisme et autocensure.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:08:14\r\n      -Je ne sais pas comment\r\n      je suis encore vivant.\r\n\r\n19:57:08:19  19:57:10:10\r\n    -C'\u00e9tait parfois difficile\r\n\r\n19:57:10:14  19:57:12:03\r\n      d'enclencher la cam\u00e9ra\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:14:18\r\net une fois je ne l'ai pas enclench\u00e9e\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:17:18\r\n          car Dominique\r\n   avait une crise d'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:57:17:23  19:57:20:05\r\n    Ca d\u00e9passait l'information.\r\n\r\n19:57:22:01  19:57:24:23\r\n  -Ils me font chier ces Ricains.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:27:15\r\n     -Le film ne manque pas\r\n\r\n19:57:27:20  19:57:29:20\r\n     de sc\u00e8nes \u00e9prouvantes.\r\n\r\n19:57:30:01  19:57:32:08\r\n   L'AVC l'a rendu irritable.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:35:21\r\n    -Qu'est ce qu'il est con...\r\n\r\n19:57:37:10  19:57:40:08\r\n      -Un homme brillant,\r\n    excessif et orgueilleux,\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:23\r\nfrapp\u00e9 par un terrible coup du sort.\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:46:10\r\n   Une belle le\u00e7on d'humilit\u00e9.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:52:08\r\n-L'avocat genevois a depuis son AVC\r\nune vie itin\u00e9rante, \u00e0 la recherche\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:56:19\r\n     des meilleurs praticiens,\r\npour tenter de recouvrer ses moyens.\r\n\r\n19:57:57:00  19:58:01:13\r\nIl ne s'en cache pas, l'argent cr\u00e9e\r\n  une in\u00e9galit\u00e9 entre un patient\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:06:00\r\n qui peut se payer ces traitements\r\n   et celui qui ne le peut pas.\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:09:08\r\n       Il est actuellement\r\n   en traitement \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:13:09\r\n-Les facteurs de risque sont connus:\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:16:14\r\nhypertension, stress, cholest\u00e9rol,\r\n\r\n19:58:16:19  19:58:18:04\r\n          tabac, alcool.\r\n\r\n19:58:18:09  19:58:28:11\r\n       Il faut les \u00e9liminer:\r\nc'est la meilleure des pr\u00e9ventions.\r\n\r\n19:58:28:16  19:58:34:06\r\n        Moi, malheureusement,\r\nje les avais \u00e0 peu pr\u00e8s tous cumul\u00e9s.\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:39:17\r\nMon imprudence m'a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:43:19\r\n     -Vous parlez de l'argent,\r\n           dans le film.\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:45:22\r\n       Il y a une diff\u00e9rence\r\n\r\n19:58:46:03  19:58:51:01\r\n  entre vous qui avez les moyens\r\net les patients qui n'en ont pas ?\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:55:20\r\n -Oui, moi, j'ai eu un ami fortun\u00e9\r\n\r\n19:58:56:01  19:58:57:21\r\n      qui m'a beaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:02  19:59:06:00\r\nIl y a l\u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 fracassante\r\n   que ce documentaire d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:59:06:16  19:59:10:09\r\n        -Vous avez d\u00e9pens\u00e9\r\ndes centaines de milliers de francs\r\n\r\n19:59:10:13  19:59:13:20\r\n       de soins non couverts\r\n       par les assurances ?\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:18:11\r\n       -En effet, en effet.\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:21:13\r\nMoi, avec l'aide de quelques amis.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:24:10\r\n -Qu'est-ce qui a chang\u00e9 en vous ?\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:26:01\r\n            -J'ai re\u00e7u\r\n\r\n19:59:26:06  19:59:28:21\r\n  une terrible le\u00e7on d'humilit\u00e9,\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:33:23\r\n    par rapport \u00e0 la fragilit\u00e9\r\n         des situations.\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:41:13\r\n  Et j'avance dans ce long tunnel\r\n sans lumi\u00e8re avec circonspection.\r\n\r\n19:59:41:18  19:59:47:06\r\n       Peut-\u00eatre moins de...\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:51:05\r\n   D'assurance que je n'en avais\r\n           par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:55:13\r\n    -Dans le film, vous \u00e9voquez\r\n     la tentation du suicide.\r\n\r\n19:59:55:18  19:59:58:18\r\n   Elle est pr\u00e9sente toujours ?\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:04:15\r\n         -Tous les jours.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:05\r\nParce que l'envie de baisser les bras\r\n\r\n20:00:08:10  20:00:11:13\r\n          est permanente.\r\n\r\n20:00:11:18  20:00:19:15\r\n         Et comme l'a dit\r\n     l'un de mes neurologues,\r\n\r\n20:00:19:20  20:00:23:11\r\n      je suis peut-\u00eatre tomb\u00e9\r\n     de plus haut qu'un autre,\r\n\r\n20:00:23:15  20:00:26:22\r\n          donc la chute\r\n  n'en est que plus douloureuse.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:32:17\r\n   -Le film est diffus\u00e9 ce soir\r\n     d\u00e8s 20h55 sur RTS Deux.\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:37:05\r\n         Je vous rappelle\r\n     l'information de ce jour.\r\n\r\n20:00:37:10  20:00:41:03\r\n    Les fonctionnaires genevois\r\n     reconduisent leur gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:44:19\r\n     Des milliers de gr\u00e9vistes\r\n      ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n20:00:45:00  20:00:49:04\r\n  contre les mesures d'\u00e9conomies\r\n   voulues par le gouvernement.\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:55:05\r\nCe soir, \"ABE\" enqu\u00eate sur la mode\r\n    des r\u00e9gimes sans lactose.\r\n\r\n20:00:55:10  20:00:57:12\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:57:17  20:01:00:08\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:00:12  20:01:06:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, C.Berthet, V.Born-Dard, \r\n L.Estade, V.Gerber, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-10T19:14:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472839", "durationSec": 129, "title": "SO STRATEGIE UDC_RTS000000646526", "excerpt": "Le conseiller d'Etat tessinois et membre de la Lega, Norman Gobbi se pr\u00e9sentera \u00e0 la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en repr\u00e9sentant le Tessin et l'UDC. Par la voix de son pr\u00e9sident Toni Brunner, l'UDC soutiendrait sa candidature qui permettrait au parti de proposer un ticket \u00e0 3 pour les prochaines \u00e9lections de d\u00e9cembre. Pour le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay, la candidature de Norman Gobbi est possible m\u00eame si au sein de la Lega, ce dernier incarne une ligne dure et hostile \u00e0 la politique d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472840", "durationSec": 110, "title": "SO PORTRAIT CARSON_RTS000000646535", "excerpt": "Ben Carson, un des 10 candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, effectue une remont\u00e9e spectaculaire dans les sondages et menace d\u00e9sormais le favori, le tonitruant milliardaire Donald Trump. Ce brillant neurochirurgien noir entend d\u00e9sormais placer le peuple au centre de la politique am\u00e9ricaine et incarne ainsi l'aile ultra-conservatiste chr\u00e9tienne des R\u00e9publicains.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "DROITE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1473024"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472841", "durationSec": 134, "title": "SO MIGRANTS VADUZ_RTS000000646428", "excerpt": "Les gardes-fronti\u00e8re de la ville frontali\u00e8re de Buchs observent une hausse importante du nombre de migrants d\u00e9sirant traverser la Suisse afin d'atteindre l'Allemagne ou y demander asile. Si les premiers sont syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9s en Autriche, les seconds sont dirig\u00e9s vers des structures d'accueil qui ne sont pas encore satur\u00e9es m\u00eame si la population locale \u00e9met des craintes vis-\u00e0-vis d'un afflux migratoire d'envergure.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUCHS (SG)"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'ASILE", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1473003"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472842", "durationSec": 139, "title": "SO HELMUT SCHMID DECES_RTS000000646511", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base de news et d'archives illustrant la carri\u00e8re de l'ex-chancelier allemand Helmut Schmidt suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s ainsi que les r\u00e9actions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande et du sociologue suisse Jean Ziegler.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SCHMIDT, HELMUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472843", "durationSec": 100, "title": "SO GREVE NEWS_RTS000000646528", "excerpt": "Plus de 10000 fonctionnaires genevois ont particip\u00e9 au mouvement de gr\u00e8ve lanc\u00e9 par les syndicats de la fonction publique oppos\u00e9 aux mesures d'\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil d'Etat. Au terme de cette journ\u00e9e, les gr\u00e9vistes r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ont d\u00e9cid\u00e9 de reconduire le mouvement d'arr\u00eat du travail le lendemain.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1473000"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472844", "durationSec": 24, "title": "SO GREVE BATIMENT_RTS000000646308", "excerpt": "Jeunes adultes suisses r\u00e9agissant au r\u00e9sultat d'un sondage montrant que la jeune population masculine approuve largement qu'une femme reste \u00e0 la maison pour s'occuper de son foyer \u00e0 l'inverse de la jeune population f\u00e9minine. Cet apparent conservatisme masculin est analys\u00e9e par la psychologue sociale Laviana Gianettoni."}, {"internalArchiveId": "AA1511472845", "durationSec": 33, "title": "SO GLUCKSMANN DECES_RTS000000646189", "excerpt": "L'automne chaud et sec qui survient actuellement n'arrange pas la situation des cultures agricoles d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9es \u00e0 une forte s\u00e9cheresse estivale. En absence de pluies, la s\u00e9cheresse perdure en profondeur de la terre et menace les plantations de c\u00e9r\u00e9ales effectu\u00e9es pour l'ann\u00e9e prochaine."}, {"internalArchiveId": "AA1511472846", "durationSec": 148, "title": "SO ETUDES JEUNES_RTS000000646315", "excerpt": "Par la voix de son chef de groupe parlementaire Adrian Amstutz, l'UDC a enjoint le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 prendre des mesures drastiques afin de d'assurer le contr\u00f4le des fronti\u00e8res face \u00e0 un possible afflux de migrants. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga pourrait appliquer un plan d'urgence \u00e9tablit en 2012 qui pr\u00e9voyait plusieurs directives \u00e0 suivre au cas o\u00f9 la Suisse serait confront\u00e9e \u00e0 une crise de l'asile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "FEMME AU FOYER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472847", "durationSec": 107, "title": "SO BRUXELLES CAMERON_RTS000000646473", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re de l'avocat genevois Dominique Warluzel avant qu'il soit victime d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral lors de la diffusion d'un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par son ami, le r\u00e9alisateur Raymond Vouillamoz sur sa difficile r\u00e9\u00e9ducation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511472848", "durationSec": 122, "title": "SO BILAN SECHERESSE 2015_RTS000000646270", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["S\u00c9CHERESSE", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1473025"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472849", "durationSec": 100, "title": "SO ASILE UDC_RTS000000646458", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1473006", "1473009"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472850", "durationSec": 116, "title": "FRIGO WARLUZEL_RTS000000641173", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["R\u00c9\u00c9DUCATION", "FILM DOCUMENTAIRE", "CERVEAU", "TRAUMATISME"], "thematicPersons": ["WARLUZEL, DOMINIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472910", "summary": "Plan large acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sur afflux de manifestants sur la Place Neuve.\nPancartes et fonctionnaires manifestants.\nFonctionnaires en gr\u00e8ve devant l'entr\u00e9e des HUG.\nItw Ludivine Jacot, sage-femme.\nFonctionnaires en gr\u00e8ve dans salle du Palladium lors assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\nItw Marc Sineth,pr\u00e9sident du cartel intersyndical.\nR\u00e9union du Conseil d'\u00e9tat genevois lors conf\u00e9rence de presse.\nItw Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat.", "id": "1473000", "visualThemes": ["FONCTIONNAIRE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472913", "summary": "Gardes-fronti\u00e8re suisses contr\u00f4lant train en provenance de Vienne puis escortant migrants sur le quai.\nItw Attila Lardori, porte-parole de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des Douanes.\n\nItw habitants de la ville.\nItw Joerg Koehler, chef d'Etat-major de Conduite.", "id": "1473003", "visualThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'ASILE", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BUCHS (SG)"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472916", "summary": "Plan large sur Christoph Blocher, Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC et Adrian Amstutz, chef du groupe parlementaire de l'UDC c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te lors conf\u00e9rence de presse.\nItw Adrian Amstutz.\nArchives, demandeurs d'asile s'affairant dans abri PC.", "id": "1473006", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472919", "summary": "Itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police.", "id": "1473009", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE D'ASILE", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472934", "summary": "Ville de Pensacola.\nFile d'attente de clients d'une librairie voulant obtenir ouvrage d\u00e9dicac\u00e9 de Ben Carson, candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\nItw Ben Carson.\nStills de photos illustrant l'enfance puis la carri\u00e8re de Ben Carson.\nExtrait discours de Ben Garson.\nBen Garson d\u00e9dica\u00e7ant son livre.\nStatement.", "id": "1473024", "visualThemes": ["CANDIDAT", "DROITE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["FLORIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472935", "summary": "Laurent Borioli, agriculteur mesurant profondeur de fentes dans la terre d'un champ caus\u00e9es par la s\u00e9cheresse.\nItw Laurent Borioli.\nItw Jacques Bourgeois, directeur de l'Union Suisse des paysans.\nItw Etienne Bussy, agriculteur.\nCours d'eau ayant un niveau bas.\nItw Damien Reichen, biologiste.", "id": "1473025", "visualThemes": ["S\u00c9CHERESSE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472999", "summary": "Duplex diff\u00e9r\u00e9 depuis Los Angeles :\n\nDominique Warluzel, avocat genevois victime d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC).", "id": "1473089"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619558", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021486", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1415691", "internalArchiveId": "AA1503415710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Villes (les) du futur: Les villes nouvelles", "publicationDate": "2015-11-09T20:41:00Z", "durationSec": 3150, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:37:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:13:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:21  10:00:21:23\r\n -Chaque semaine dans le monde,\r\n\r\n10:00:22:04  10:00:26:01\r\n    un million de personnes\r\n viennent s'installer en ville.\r\n\r\n10:00:26:06  10:00:28:15\r\nDans certains pays comme la Chine,\r\n\r\n10:00:28:20  10:00:33:13\r\ndes m\u00e9gapoles tentaculaires sont au\r\nbord de l'implosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n10:00:33:18  10:00:36:12\r\n      A ce rythme effr\u00e9n\u00e9, \r\n      le nombre de citadins\r\n\r\n10:00:36:17  10:00:39:22\r\n         devrait passer\r\n     de 3,6 \u00e0 6,3 milliards\r\n\r\n10:00:40:03  10:00:42:03\r\n            en 2050.\r\n\r\n10:00:44:03  10:00:48:06\r\n{\\an3}              -Les villes n'occupent\r\nque 2 % de la surface de la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:51:10\r\n{\\an3}                 mais elles abritent\r\n              50 % de la population.\r\n\r\n10:00:51:14  10:00:54:15\r\n{\\an3}                 Le monde s'urbanise\r\n         \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:00:57:07  10:00:59:03\r\n           -La plupart\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:03:04\r\ndes grands mouvements d'urbanisation\r\n         sont dus au fait\r\n\r\n10:01:03:09  10:01:07:08\r\n       que des populations\r\nont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es de leurs campagnes.\r\n\r\n10:01:07:12  10:01:09:12\r\nC'est une question de survie.\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:12:19\r\n  Chass\u00e9 de votre ferme,\r\n   vous allez en ville.\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:16:22\r\n        -Le fer de lance\r\n\r\n10:01:17:03  10:01:22:11\r\n{\\an3}          de l'urbanisation mondiale,\r\nc'est d'abord et avant tout la Chine.\r\n\r\n10:01:22:15  10:01:26:00\r\n                    C'est elle,\r\nqui pour le meilleur et pour le pire,\r\n\r\n10:01:26:05  10:01:30:00\r\n                essuie les pl\u00e2tres\r\n  de tous les pays qui vont conna\u00eetre\r\n\r\n10:01:30:05  10:01:34:11\r\n       un exode rural massif et\r\nun d\u00e9veloppement \u00e9conomique acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:01:34:16  10:01:37:13\r\n         On peut penser\r\n    \u00e0 l'Inde ou \u00e0 l'Afrique.\r\n\r\n10:01:37:18  10:01:39:23\r\n     -Les probl\u00e8mes majeurs\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:45:03\r\nsont l'approvisionnement en eau,\r\n   en nourriture, l'air pur,\r\n\r\n10:01:45:08  10:01:48:17\r\n      l'exc\u00e8s de pollution\r\n       et le chaos caus\u00e9\r\n\r\n10:01:48:22  10:01:52:04\r\n        par les camions,\r\n   les voitures, les personnes\r\n\r\n10:01:52:09  10:01:55:10\r\n          transportant\r\n  de la nourriture et le reste.\r\n\r\n10:01:55:14  10:01:58:08\r\n  Mais le plus grand d\u00e9fi,\r\n      c'est la mani\u00e8re\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:02:11\r\n    dont nous gaspillons\r\nnos propres ressources \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n10:02:02:15  10:02:07:00\r\n{\\an3}       -Les villes repr\u00e9sentent 75 %\r\n      de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n10:02:07:05  10:02:09:03\r\n        et 80 % des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:12:22\r\n{\\an3}                   Elles concentrent\r\n      tant d'\u00e9nergie et de personnes\r\n\r\n10:02:13:03  10:02:15:22\r\n{\\an3}                  qu'il faut relever\r\n              ce d\u00e9fi \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n10:02:16:03  10:02:19:08\r\n{\\an3}                Si nous pouvons agir\r\n            \u00e0 l'\u00e9chelle de la ville,\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:09\r\n   alors l'impact sera global.\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:25:06\r\n   -Pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \r\n  \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 l'explosion\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:30:00\r\nde la population urbaine mondiale,\r\n  de nouvelles villes \u00e9mergent.\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:32:13\r\n      Des cit\u00e9s futuristes,\r\n\r\n10:02:32:18  10:02:35:07\r\n    cr\u00e9\u00e9es de toutes pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:45:16\r\n        En Cor\u00e9e du Sud,\r\n  en Chine, en Arabie saoudite,\r\n\r\n10:02:45:21  10:02:48:13\r\n          \u00e0 Abou Dhabi\r\n    ou en Russie, des villes\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:51:01\r\n       d'un genre nouveau\r\n       sont en chantier.\r\n\r\n10:02:51:06  10:02:54:21\r\n         Des prototypes\r\n    de villes vertes, bard\u00e9es\r\n\r\n10:02:55:02  10:02:58:11\r\n    de technologie num\u00e9rique\r\n  et d'\u00e9quipements \u00e9cologiques.\r\n\r\n10:02:58:16  10:03:03:00\r\nLeurs concepteurs les pr\u00e9sentent\r\n comme des laboratoires vivants\r\n\r\n10:03:03:05  10:03:05:07\r\n  du futur, des cit\u00e9s id\u00e9ales.\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:07:07\r\n  Mais sont-elles efficientes,\r\n\r\n10:03:07:11  10:03:09:09\r\n   vivables, ou ne sont-elles\r\n\r\n10:03:09:13  10:03:13:11\r\nque de nouvelles utopies urbaines\r\n       vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec ?\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:21:00\r\nPour un architecte ou un ing\u00e9nieur,\r\n    dessiner une nouvelle ville\r\n\r\n10:03:21:05  10:03:24:12\r\n \u00e0 partir d'une feuille blanche,\r\n       c'est un peu jouer\r\n\r\n10:03:24:17  10:03:30:01\r\n \u00e0 \"SimCity\", le c\u00e9l\u00e8bre jeu vid\u00e9o\r\nqui permet de cr\u00e9er sa propre ville.\r\n\r\n10:03:30:06  10:03:32:21\r\nC'est une id\u00e9e relativement r\u00e9cente.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:36:07\r\n            -Depuis l'\u00e9poque romaine,\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:40:16\r\nplanifier ou construire une ville\r\n  \u00e9tait un processus ascendant.\r\n\r\n10:03:40:21  10:03:44:10\r\n   Seules les infrastructures\r\n   de base \u00e9taient fournies,\r\n\r\n10:03:44:14  10:03:46:23\r\nles rues et la taille de la ville.\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:49:19\r\n       Chacun construisait\r\n       sa propre parcelle.\r\n\r\n10:03:50:00  10:03:52:22\r\n     Ces ajouts individuels\r\n     contribuaient \u00e0 cr\u00e9er\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:55:00\r\n  quelque chose de plus grand.\r\n\r\n10:03:55:05  10:03:57:13\r\nCela a engendr\u00e9 une grande richesse.\r\n\r\n10:03:57:18  10:03:59:01\r\n{\\an3}                 Concevoir une ville\r\n\r\n10:03:59:06  10:04:03:00\r\n{\\an3}   suivant une strat\u00e9gie descendante\r\n               est une id\u00e9e r\u00e9cente.\r\n\r\n10:04:03:05  10:04:06:06\r\n                   Elle est apparue\r\n         lorsque nous avons eu besoin\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:09:03\r\n                    de construire\r\n          \u00e9norm\u00e9ment de tissu urbain.\r\n\r\n10:04:09:08  10:04:12:22\r\n{\\an3}                  Elle incarne aussi\r\n    une sorte de vision prom\u00e9th\u00e9enne\r\n\r\n10:04:13:03  10:04:16:16\r\n{\\an3}                  de l'architecture,\r\n   une personne qui de sa seule main\r\n\r\n10:04:16:21  10:04:20:16\r\n     pourrait v\u00e9ritablement\r\n    changer toute une ville.\r\n\r\n10:04:20:21  10:04:25:00\r\n-Au XX\u00e8me s., il y a des exemples\r\n   de villes comme Chandigarh\r\n\r\n10:04:25:05  10:04:30:00\r\nen Inde, dessin\u00e9e par Le Corbusier \r\nou encore Brasilia, une belle ville\r\n\r\n10:04:30:05  10:04:33:22\r\n            vue d'avion,\r\nqui ressemble d'ailleurs \u00e0 un avion.\r\n\r\n10:04:34:03  10:04:37:11\r\n                  Mais vous cr\u00e9ez\r\n         quelque chose de tr\u00e8s rigide\r\n\r\n10:04:37:15  10:04:40:06\r\n  qui ne peut pas \u00e9voluer facilement.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:10\r\n     -Les villes nouvelles \r\n    ont souvent \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:53:11\r\n    par le pass\u00e9, un mirage.\r\n\r\n10:04:53:16  10:04:57:06\r\n     Mais le r\u00eave d'en b\u00e2tir\r\n        n'a pas disparu.\r\n\r\n10:04:57:11  10:04:59:13\r\n Les cit\u00e9s futuristes actuelles\r\n\r\n10:04:59:18  10:05:02:15\r\n         sont l'oeuvre\r\n  d'acteurs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:05:02:20  10:05:06:16\r\n   Fin 2013, 150 d'entre eux \r\n   se sont donn\u00e9s rendez-vous\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:11:00\r\n      en Arabie saoudite dans\r\nla Ville \u00e9conomique du roi Abdallah,\r\n\r\n10:05:11:05  10:05:15:00\r\n une ville qui \u00e9merge du d\u00e9sert\r\n    au bord de la mer Rouge.\r\n\r\n10:05:15:05  10:05:17:02\r\n    C'est ici qu'est organis\u00e9\r\n\r\n10:05:17:07  10:05:19:09\r\n le premier forum international\r\n\r\n10:05:19:13  10:05:21:10\r\n    sur les nouvelles villes,\r\n\r\n10:05:21:14  10:05:26:11\r\navec un titre en forme de programme:\r\n  Cityquest,la qu\u00eate de la ville.\r\n\r\n10:05:52:22  10:05:56:16\r\n      -Construire une ville\r\n    en partant de z\u00e9ro permet\r\n\r\n10:05:56:21  10:05:58:09\r\n    de sauter des \u00e9tapes,\r\n\r\n10:05:58:13  10:06:02:04\r\nil n'y a pas de base install\u00e9e.\r\n\r\n10:06:02:09  10:06:07:08\r\nDieu a pu se reposer le 7\u00e8me jour,\r\ncar il n'avait pas de base install\u00e9e.\r\n\r\n10:06:07:12  10:06:11:17\r\n{\\an1}Quand vous en avez une, c'est\r\ndifficile de refaire les choses.\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:16:02\r\n C'est plus compliqu\u00e9 dans \r\ndes villes comme Londres ou Paris.\r\n\r\n10:06:16:07  10:06:20:23\r\n{\\an1}En cr\u00e9ant une ville de toutes pi\u00e8ces,\r\non peut int\u00e9grer les syst\u00e8mes.\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:25:07\r\nL'inconv\u00e9nient, c'est de ne pas \r\navoir d'identit\u00e9, pas de base.\r\n\r\n10:06:25:11  10:06:27:17\r\n{\\an1}Les gens ne vous connaissent pas.\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:30:20\r\n Vous devez la construire,\r\n    \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n10:06:34:12  10:06:37:18\r\n  -King Abdullah Economic City\r\n           est encore\r\n\r\n10:06:37:23  10:06:40:07\r\n  presque d\u00e9serte aujourd'hui.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:43:07\r\nMoins de 300 familles y r\u00e9sident.\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:47:15\r\n Ce projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2005 \r\n par le roi Abdallah et devrait\r\n\r\n10:06:47:20  10:06:50:07\r\n \u00eatre achev\u00e9e seulement en 2035.\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:53:09\r\n       Le plan d'urbanisme\r\n       est impressionnant.\r\n\r\n10:07:30:20  10:07:34:23\r\n{\\an3}       -La question de la s\u00e9paration\r\n       des activit\u00e9s est importante.\r\n\r\n10:07:35:04  10:07:38:17\r\n{\\an3}          Si on pense \u00e0 Le Corbusier\r\n            et \u00e0 la Charte d'Ath\u00e8nes\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:43:15\r\n{\\an3}   au d\u00e9but du XX\u00e8me s., le principe\r\n   \u00e9tait qu'il fallait tout s\u00e9parer.\r\n\r\n10:07:43:20  10:07:46:01\r\n{\\an3}     Le logement, le lieu de travail\r\n\r\n10:07:46:06  10:07:50:09\r\n{\\an3}           et les espaces de loisirs\r\n      \u00e9taient v\u00e9ritablement s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:07:50:13  10:07:54:00\r\n{\\an3}                 C'\u00e9tait une r\u00e9ponse\r\n     \u00e0 la civilisation industrielle,\r\n\r\n10:07:54:05  10:07:58:02\r\n{\\an3}          tout \u00e9tait organis\u00e9 autour\r\n          du quartier de production.\r\n\r\n10:07:58:07  10:08:01:02\r\n        C'est une source\r\n      de gaspillage \u00e9norme.\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:04:00\r\n     M\u00e9langer les activit\u00e9s\r\n      est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:08:04:05  10:08:06:07\r\n      -Nous devons toujours en partie\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:08:11\r\n                  continuer \u00e0 s\u00e9parer\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:10:22\r\n             les zones r\u00e9sidentielles\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:14:16\r\n                  et industrielles,\r\n  pour des raisons environnementales.\r\n\r\n10:08:14:21  10:08:18:11\r\n             Personne ne veut vivre\r\n      pr\u00e8s d'une industrie polluante.\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:20:12\r\n{\\an3}                 Nous essayons aussi\r\n\r\n10:08:20:17  10:08:24:11\r\n  de relier le lieu de travail\r\n      au lieu de r\u00e9sidence\r\n\r\n10:08:24:16  10:08:26:10\r\n   et de loisirs du week-end.\r\n\r\n10:08:26:14  10:08:27:19\r\n          Nous essayons\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:31:05\r\n de minimiser les d\u00e9placements,\r\n         en m\u00e9langeant\r\n\r\n10:08:31:10  10:08:35:13\r\n    autant que possible zones\r\n commerciales et r\u00e9sidentielles.\r\n\r\n10:08:35:18  10:08:37:21\r\n       -Dessiner une ville\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:41:10\r\n        \u00e0 partir de z\u00e9ro,\r\n ex nihilo, permet au concepteur\r\n\r\n10:08:41:14  10:08:43:23\r\nde penser la mixit\u00e9 des activit\u00e9s,\r\n\r\n10:08:44:04  10:08:48:08\r\n pour limiter les d\u00e9placements,\r\n   les gaspillages d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:49:17\r\n          et de temps.\r\n\r\n10:08:54:12  10:08:57:16\r\n      Ces cit\u00e9s futuristes\r\n   ambitionnent aussi souvent\r\n\r\n10:08:57:21  10:09:02:02\r\n    de devenir des villeshub,\r\ndes centres incontournables au sein\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:04:05\r\n     du grand r\u00e9seau global.\r\n\r\n10:09:04:10  10:09:08:10\r\n   C'est particuli\u00e8rement vrai\r\n  pour Songdo, en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n10:09:08:14  10:09:12:05\r\n     Un spectaculaire projet\r\n       de ville d'affaires\r\n\r\n10:09:12:10  10:09:17:05\r\n  qui \u00e9merge sur 6 km2 de terres\r\nass\u00e9ch\u00e9es gagn\u00e9es sur la mer Jaune.\r\n\r\n10:09:17:10  10:09:19:08\r\n    La construction de Songdo\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:23:02\r\n     a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 2001\r\n  par les autorit\u00e9s cor\u00e9ennes.\r\n\r\n10:09:23:07  10:09:24:13\r\n         Et pour attirer\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:28:10\r\nles entreprises internationales,\r\n        elle est situ\u00e9e\r\n\r\n10:09:28:14  10:09:32:10\r\n dans la zone \u00e9conomique franche\r\n     de la ville d'Incheon,\r\n\r\n10:09:32:14  10:09:35:13\r\n \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres\r\n            de S\u00e9oul.\r\n\r\n10:09:35:18  10:09:37:11\r\n      -Le premier but recherch\u00e9\r\n\r\n10:09:37:15  10:09:41:02\r\n   \u00e9tait d'avoir beaucoup d'\u00e9trangers\r\n\r\n10:09:41:07  10:09:44:11\r\n     qui viennent faire des affaires,\r\n\r\n10:09:44:15  10:09:47:00\r\n  que les \u00e9trangers peuplent la ville\r\n\r\n10:09:47:05  10:09:49:16\r\n         et qu'elle soit\r\n      propice aux affaires.\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:55:05\r\nLe potentiel qu'il y avait, c'\u00e9tait\r\nl'a\u00e9roport international d'Incheon,\r\n\r\n10:09:55:10  10:09:59:13\r\n      qui se situe au sein\r\n de la zone \u00e9conomique franche.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:03:16\r\n     Disons qu'environ 30 %\r\n   de la population mondiale,\r\n\r\n10:10:03:21  10:10:05:10\r\n      c'est-\u00e0-dire environ\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:08:03\r\n{\\an3}   un milliard et demi de personnes,\r\n\r\n10:10:08:08  10:10:12:01\r\n           vivent \u00e0 trois heures \r\n          de l'a\u00e9roport d'Incheon.\r\n\r\n10:10:17:23  10:10:22:02\r\n  -Ce projet de ville-a\u00e9roport,\r\n         d'a\u00e9rotropolis,\r\n\r\n10:10:22:07  10:10:24:20\r\n           \u00e0 mi-chemin\r\n   entre la Chine et le Japon,\r\n\r\n10:10:25:01  10:10:29:01\r\n    devrait pouvoir accueillir\r\n65'000 habitants \u00e0 terme, en 2020.\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:32:11\r\n           Aujourd'hui,\r\nenviron 20'000 personnes y vivent.\r\n\r\n10:10:32:16  10:10:36:22\r\n           -Avant de venir \u00e0 Songdo,\r\n\r\n10:10:37:03  10:10:39:23\r\n   je vivais ailleurs, pr\u00e8s de S\u00e9oul.\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:44:07\r\n{\\an3}    Ca fait environ deux ans et demi\r\n         que j'ai emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Songdo.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:49:06\r\n           La raison pour laquelle\r\n   je suis venue ici, c'est mon mari.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:51:11\r\n{\\an3}        D'abord parce qu'il enseigne\r\n\r\n10:10:51:16  10:10:56:03\r\n{\\an3}           \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Incheon,\r\net surtout parce qu'il est canadien.\r\n\r\n10:10:56:08  10:11:02:01\r\n{\\an3}Comme il est canadien, je pressentais\r\n       qu'il devrait souvent voyager.\r\n\r\n10:11:02:06  10:11:06:14\r\n Donc on a d\u00e9cid\u00e9 de venir vivre ici\r\n                pr\u00e8s de l'a\u00e9roport,\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:11:06\r\n{\\an3}     parce qu'on est \u00e0 vingt minutes\r\n            seulement de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:13:18\r\n{\\an3}        En bus, c'est vingt minutes.\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:18:03\r\n             Ca donne l'impression\r\n       que le Canada est moins loin.\r\n\r\n10:11:18:08  10:11:21:19\r\n          Et puis, ma petite soeur\r\n           vit \u00e0 P\u00e9kin, en Chine.\r\n\r\n10:11:22:00  10:11:26:08\r\n  -Pour attirer des habitants \r\n  dans cette ville sans pass\u00e9,\r\n\r\n10:11:26:12  10:11:29:16\r\n    les concepteurs de Songdo\r\n        se sont inspir\u00e9s\r\n\r\n10:11:29:21  10:11:32:23\r\n       du paysage urbain\r\n  de c\u00e9l\u00e8bres villes du monde.\r\n\r\n10:11:33:04  10:11:36:11\r\n          La tour NEATT,\r\nplus haut b\u00e2timent de Cor\u00e9e, 305 m,\r\n\r\n10:11:36:15  10:11:40:02\r\n      ressemble au nouveau\r\n World Trade Center de New York.\r\n\r\n10:11:40:07  10:11:44:08\r\n     Le centre international\r\n      de conf\u00e9rences, lui,\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:47:11\r\n     est directement inspir\u00e9\r\n      de l'op\u00e9ra de Sydney.\r\n\r\n10:11:47:16  10:11:50:09\r\n  Des b\u00e2timents embl\u00e9matiques,\r\n            dessin\u00e9s\r\n\r\n10:11:50:13  10:11:54:05\r\n  par le cabinet d'architectes\r\n        new-yorkais KPF,\r\n\r\n10:11:54:10  10:11:57:08\r\n         qui a \u00e9labor\u00e9\r\n le plan directeur de la ville.\r\n\r\n10:11:57:12  10:12:02:05\r\n-Nous avons con\u00e7u et construit 40 %\r\ndes plus hauts b\u00e2timents du monde.\r\n\r\n10:12:02:10  10:12:06:09\r\n{\\an1}Songdo est un patchwork ou un collage\r\n\r\n10:12:06:13  10:12:08:16\r\n{\\an1}de nombreux mod\u00e8les\r\n\r\n10:12:08:21  10:12:11:16\r\n    de constructions urbaines\r\n         et d'urbanisme,\r\n\r\n10:12:11:21  10:12:14:06\r\n{\\an1}par exemple les canaux d'Amsterdam.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:16:04\r\n    Pour le plus grand parc,\r\n\r\n10:12:16:09  10:12:19:21\r\n   nous avons pris pour mod\u00e8le\r\n    Central Park \u00e0 New York,\r\n\r\n10:12:20:02  10:12:22:12\r\nparce que c'est une zone compacte\r\n\r\n10:12:22:17  10:12:26:09\r\n         o\u00f9 l'on ressent\r\nune sorte d'infinit\u00e9 de l'espace.\r\n\r\n10:12:26:13  10:12:32:16\r\nC'est devenu le coeur de la ville,\r\ndisons m\u00eame le poumon de la ville,\r\n\r\n10:12:32:21  10:12:34:20\r\n{\\an1}puisque c'est un espace vert.\r\n\r\n10:12:35:01  10:12:37:09\r\n{\\an1}Les espaces verts dans les villes\r\n\r\n10:12:37:13  10:12:40:18\r\n    permettent d'att\u00e9nuer\r\n  l'effet d'\u00eelot de chaleur.\r\n\r\n10:12:40:23  10:12:44:08\r\n   Les b\u00e2timents produisent \r\n   et absorbent la chaleur.\r\n\r\n10:12:44:12  10:12:47:22\r\n     Les espaces verts\r\ntransforment le CO2 en oxyg\u00e8ne,\r\n\r\n10:12:48:03  10:12:52:13\r\n ils inversent le flux de notre\r\nemprunte carbone, c'est important.\r\n\r\n10:12:54:21  10:12:59:06\r\n    -Songdo, c'est un mod\u00e8le \u00e0\r\nl'occidentale, o\u00f9 les espaces verts\r\n\r\n10:12:59:11  10:13:03:03\r\n        couvrent au total\r\n40 % de la superficie de la ville.\r\n\r\n10:13:09:08  10:13:13:21\r\n   Les cit\u00e9s du futur accordent\r\nune grande place \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n10:13:14:02  10:13:16:22\r\n             L'enjeu\r\nest d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie\r\n\r\n10:13:17:03  10:13:19:15\r\n          et de r\u00e9duire\r\n     la concentration de CO2\r\n\r\n10:13:19:20  10:13:24:08\r\ndans l'atmosph\u00e8re, qui n'a jamais\r\n   \u00e9t\u00e9 aussi forte aujourd'hui\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:27:09\r\n          qu'au cours\r\n des 2,5 mios d'ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:31:07\r\n          La question est\r\nparticuli\u00e8rement sensible en Chine,\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:35:03\r\n         qui est devenue\r\n   le premier \u00e9metteur mondial\r\n\r\n10:13:35:08  10:13:37:01\r\n     de gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:40:21\r\n         et qui d\u00e9veloppe\r\ndes dizaines de projets d'\u00e9cocit\u00e9s.\r\n\r\n10:13:41:02  10:13:46:06\r\n  Le plus gros chantier se trouve\r\n\u00e0 Tianjin, \u00e0 150 km au sud de P\u00e9kin.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:19\r\n Depuis 2007, les gouvernements\r\n\r\n10:13:49:00  10:13:52:03\r\n    de Chine et de Singapour\r\n        se sont associ\u00e9s\r\n\r\n10:13:52:08  10:13:56:05\r\npour construire de toutes pi\u00e8ces\r\n       Tianjin Eco-city.\r\n\r\n10:13:56:10  10:14:00:09\r\n   Une \u00e9cocit\u00e9 pilote, con\u00e7ue\r\npour accueillir 350'000 habitants\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:02:17\r\n            en 2020,\r\n    dans une zone de 30 km2.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:06:12\r\n     -On a choisi cette zone\r\n  car elle \u00e9tait non cultivable\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:08:09\r\net manquait d'eau douce.\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:12:11\r\n On s'est dit que si on parvenait\r\n\r\n10:14:12:15  10:14:15:18\r\n   dans ces conditions\r\n\u00e0 construire une \u00e9cocit\u00e9,\r\n\r\n10:14:15:23  10:14:18:00\r\n    on reproduirait ce mod\u00e8le\r\n\r\n10:14:18:05  10:14:19:10\r\n            ailleurs.\r\n\r\n10:14:19:14  10:14:20:19\r\n           Cette zone\r\n\r\n10:14:21:00  10:14:23:18\r\n      comportait\r\nun \u00e9tang pollu\u00e9 d'eaux us\u00e9es.\r\n\r\n10:14:23:23  10:14:26:11\r\nPersonne ne voulait s'en approcher.\r\n\r\n10:14:26:16  10:14:28:14\r\nMais la zone a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n10:14:28:19  10:14:32:01\r\n    Il y a d\u00e9sormais un lac \r\n    dont l'eau a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:36:01\r\n  et ne repr\u00e9sente aucun danger\r\n   pour les sports nautiques.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:38:01\r\n   L'un des buts de l'\u00e9cocit\u00e9\r\n\r\n10:14:38:06  10:14:42:09\r\nest d'offrir plus d'espaces verts\r\n    que dans d'autres villes\r\n\r\n10:14:42:13  10:14:45:03\r\n      du nord de la Chine.\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:50:14\r\n  Nous nous sommes fix\u00e9 l'objectif\r\nde 12 m2 d'espace vert par personne.\r\n\r\n10:14:50:19  10:14:55:07\r\n   -Aujourd'hui, un cinqui\u00e8me\r\n    du projet est construit,\r\n\r\n10:14:55:11  10:15:00:07\r\n    et il n'y a encore que 6'000\r\nhabitants dans l'\u00e9cocit\u00e9 de Tianjin.\r\n\r\n10:15:02:00  10:15:06:07\r\n  -Nous avons emm\u00e9nag\u00e9 il y a\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s un mois, en novembre.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:08:11\r\n   Si nous avons des enfants,\r\n\r\n10:15:08:16  10:15:12:11\r\n             ce sera tr\u00e8s bien, \r\n     car ici l'environnement est bon.\r\n\r\n10:15:12:16  10:15:16:03\r\n             Nous avons beaucoup\r\n          d'attentes pour l'avenir.\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:20:12\r\n            Je pense que beaucoup\r\n  de bonnes choses vont advenir ici.\r\n\r\n10:15:20:17  10:15:28:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:28:06  10:15:29:16\r\n         -Nous habitons\r\n\r\n10:15:29:21  10:15:32:04\r\n dans l'\u00e9cocit\u00e9 depuis deux ans.\r\n\r\n10:15:32:09  10:15:33:13\r\n        Nous sommes venus\r\n\r\n10:15:33:18  10:15:36:17\r\n         principalement \r\n        pour notre fille.\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:40:16\r\n     Nous voulons lui donner\r\n     un environnement sain.\r\n\r\n10:15:40:21  10:15:44:05\r\n              -Je suis tr\u00e8s contente\r\n            d'\u00eatre venue habiter ici,\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:46:19\r\n   parce qu'il y a des espaces verts.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:48:22\r\n            En plus, j'adore le vert,\r\n\r\n10:15:49:03  10:15:52:22\r\n{\\an3}             les couleurs des fleurs\r\n              lorsqu'elles \u00e9closent.\r\n\r\n10:15:53:03  10:15:56:18\r\n{\\an3}              J'adore aussi regarder\r\n     les oiseaux voler dans le ciel.\r\n\r\n10:15:56:23  10:16:01:14\r\n{\\an3}   Ailleurs, on ne peut pas les voir\r\n  parce qu'il y a trop de pollution.\r\n\r\n10:16:01:19  10:16:05:03\r\n                     C'est pour \u00e7a\r\n       que j'aime beaucoup vivre ici.\r\n\r\n10:16:05:08  10:16:09:20\r\n        -Tianjin Eco-city\r\n ambitionne de devenir un mod\u00e8le\r\n\r\n10:16:10:01  10:16:11:17\r\n       de cit\u00e9 \u00e9cologique.\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:16:06\r\n C'est un chantier gigantesque,\r\n  de pr\u00e8s de 30 mias d'euros.\r\n\r\n10:16:16:11  10:16:19:05\r\nLa construction des nouvelles villes\r\n\r\n10:16:19:10  10:16:23:22\r\n repr\u00e9sente des investissements\r\n  colossaux et repose souvent\r\n\r\n10:16:24:03  10:16:29:12\r\nsur des partenariats public-priv\u00e9, \r\nentre gouvernements et entreprises.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:33:01\r\n       -Le secteur public\r\n       n'a pas les fonds.\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:36:21\r\n Il faut investir 60'000 mias d'euros\r\n\r\n10:16:37:02  10:16:39:09\r\n              dans l'infrastructure.\r\n\r\n10:16:39:13  10:16:42:12\r\n                 Sur les march\u00e9s\r\n              de finances publiques,\r\n\r\n10:16:42:17  10:16:45:07\r\n    il n'y a que 3'000 de disponible.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:48:19\r\n                 Il y a un manque\r\n         de 57'000 milliards d'euros.\r\n\r\n10:16:49:00  10:16:51:12\r\n        Le secteur priv\u00e9\r\n      va devoir intervenir.\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:54:13\r\n A King Abdallah Economic City,\r\n          la strat\u00e9gie\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:57:06\r\na \u00e9t\u00e9 faite par l'Etat saoudien.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:06\r\n   Seulement, la construction\r\n     de la ville est faite\r\n\r\n10:17:01:11  10:17:03:08\r\n  par des entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n10:17:04:18  10:17:07:09\r\n       -Emaar Properties\r\n     dirige les op\u00e9rations,\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:08:23\r\n         l'une des deux\r\n\r\n10:17:09:04  10:17:13:23\r\n  grandes soci\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res de\r\nDuba\u00ef, et le budget est pharaonique.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:18:00\r\n-La construction de cette ville co\u00fbte\r\n\r\n10:17:18:05  10:17:19:15\r\n             100 mias de dollars.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:24:23\r\n    C'est la premi\u00e8re ville de cette\r\n taille \u00e0 \u00eatre totalement privatis\u00e9e.\r\n\r\n10:17:25:04  10:17:28:14\r\n  L'un des principaux objectifs\r\n       est de diversifier\r\n\r\n10:17:28:19  10:17:30:23\r\nl'\u00e9conomie bas\u00e9e sur le p\u00e9trole.\r\n\r\n10:17:31:04  10:17:35:01\r\n     Nous poss\u00e9dons 25 % des r\u00e9serves\r\n           de p\u00e9trole de la plan\u00e8te\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:39:05\r\n    mais seulement 2 % des industries\r\n            du secteur \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:17:39:10  10:17:41:05\r\n    Nous devons changer cela.\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:42:21\r\n     Nous essayons de cr\u00e9er\r\n\r\n10:17:43:02  10:17:46:12\r\n  un centre logistique mondial,\r\n     en cr\u00e9ant un m\u00e9gaport.\r\n\r\n10:17:46:17  10:17:47:22\r\n        La ville a attir\u00e9\r\n\r\n10:17:48:03  10:17:51:19\r\n         60 entreprises\r\n internationales et nationales.\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:54:06\r\n Notre objectif est d'accueillir\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:56:10\r\n            deux millions d'habitants\r\n\r\n10:17:56:14  10:17:59:12\r\n et cr\u00e9er un million d'emplois.\r\n\r\n10:17:59:17  10:18:03:15\r\n         -En Cor\u00e9e du Sud,\r\nla construction de Songdo est aussi\r\n\r\n10:18:03:20  10:18:07:13\r\n financ\u00e9e par le secteur priv\u00e9,\r\n       par un consortium\r\n\r\n10:18:07:18  10:18:10:06\r\n     d'entreprises cor\u00e9ennes\r\n         et am\u00e9ricaines.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:15:05\r\n Le promoteur Gale International \r\nest charg\u00e9 de d\u00e9velopper la ville.\r\n\r\n10:18:15:10  10:18:19:01\r\n        Un \u00e9norme projet\r\n qui entrem\u00eale des appartements,\r\n\r\n10:18:19:06  10:18:23:10\r\n   des bureaux, des commerces,\r\n     des \u00e9coles, des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:18:23:14  10:18:26:01\r\n-Comme vous pouvez le constater,\r\n\r\n10:18:26:06  10:18:29:11\r\nje peux suivre depuis ma chambre\r\n\r\n10:18:29:16  10:18:32:07\r\n{\\an1}la progression du chantier\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:34:14\r\nde la tour NEATT, chaque jour.\r\n\r\n10:18:34:19  10:18:38:15\r\n     Ca me pla\u00eet de regarder\r\n     la ville se construire.\r\n\r\n10:18:38:20  10:18:40:09\r\n     Je vois aussi beaucoup\r\n\r\n10:18:40:13  10:18:45:08\r\n    de constructions inachev\u00e9es\r\nque nous devons terminer et peupler.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:49:07\r\nNous \u00e9valuons \u00e0 35 mias de dollars\r\n le co\u00fbt du chantier.\r\n\r\n10:18:49:11  10:18:54:05\r\nCela comprend les infrastructures\r\n ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures,\r\n\r\n10:18:54:10  10:18:58:10\r\nqui vont de pair avec la ville\r\n intelligente et connect\u00e9e.\r\n\r\n10:18:58:14  10:19:03:07\r\n      -Les nouvelles villes\r\n    comme Songdo sont con\u00e7ues\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:07:20\r\ncomme des laboratoires du futur,\r\n       des cit\u00e9s pilotes,\r\n\r\n10:19:08:01  10:19:13:09\r\no\u00f9 les sp\u00e9cialistes des nouvelles\r\n   technologies exp\u00e9rimentent\r\n\r\n10:19:13:13  10:19:17:06\r\n   leurs derni\u00e8res innovations\r\n      en mati\u00e8re de villes\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:23:03\r\ndites intelligentes qui utilisent\r\nles technologies afin d'optimiser\r\n\r\n10:19:23:08  10:19:26:16\r\n      les r\u00e9seaux urbains\r\net l'utilisation des ressources.\r\n\r\n10:19:26:21  10:19:30:01\r\n-Au rythme auquel nous consommons\r\n\r\n10:19:30:06  10:19:33:02\r\nl'\u00e9nergie, nous aurons besoin\r\n\r\n10:19:33:07  10:19:35:09\r\nd'ici 2040 de 5 plan\u00e8tes Terre\r\n\r\n10:19:35:13  10:19:38:12\r\npour subvenir \u00e0 la demande;\r\n    c'est impossible.\r\n\r\n10:19:50:23  10:19:54:22\r\n     Quand on parle de ville\r\nintelligente, c'est pour r\u00e9pondre\r\n\r\n10:19:55:03  10:19:58:10\r\n     \u00e0 des questions\r\nsur l'am\u00e9lioration des ressources.\r\n\r\n10:19:58:14  10:19:59:19\r\n     Dans ce b\u00e2timent,\r\n\r\n10:20:00:00  10:20:04:06\r\n{\\an1}il y a environ 80 protocoles\r\nqui ne communiquent pas entre eux.\r\n\r\n10:20:04:11  10:20:06:11\r\n{\\an1}La climatisation, l'\u00e9clairage,\r\n\r\n10:20:06:16  10:20:10:08\r\n   le syst\u00e8me incendie\r\net les r\u00e9seaux sont ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:20:10:12  10:20:15:03\r\nEn int\u00e9grant le tout, on peut r\u00e9duire\r\n le co\u00fbt de l'\u00e9nergie de 40 %.\r\n\r\n10:20:15:08  10:20:19:08\r\n  A l'\u00e9chelle d'une ville,\r\nl'impact sur son budget est \u00e9norme.\r\n\r\n10:20:23:18  10:20:27:15\r\n          -Avec Cisco et\r\nd'autres compagnies de technologie,\r\n\r\n10:20:27:20  10:20:32:16\r\nles Cor\u00e9ens ont construit \u00e0 Songdo\r\n   la premi\u00e8re U-cit\u00e9 au monde.\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:37:14\r\n     Une ville ubiquitaire,\r\n     o\u00f9 tout est connect\u00e9.\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:40:20\r\n    Des millions de capteurs\r\n        sont diss\u00e9min\u00e9s\r\n\r\n10:20:41:01  10:20:44:06\r\n dans toutes les infrastructures\r\n         et sont reli\u00e9s\r\n\r\n10:20:44:11  10:20:49:00\r\n \u00e0 un ordinateur central qui g\u00e8re \r\nla plupart des services de la ville\r\n\r\n10:20:49:05  10:20:52:05\r\n         pour la rendre\r\n  la plus efficiente possible.\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:55:06\r\nToutes les donn\u00e9es sont trait\u00e9es\r\n\r\n10:20:55:11  10:21:00:13\r\ndans un centre de contr\u00f4le digne \r\nd'un sc\u00e9nario de science-fiction.\r\n\r\n10:21:00:18  10:21:03:20\r\n-C'est le cerveau de la U-cit\u00e9,\r\n\r\n10:21:04:01  10:21:07:15\r\no\u00f9 tous les syst\u00e8mes sont connect\u00e9s.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:10\r\n  Avec le concept de U-cit\u00e9, on a\r\nde nombreuses donn\u00e9es sur la ville.\r\n\r\n10:21:12:14  10:21:17:02\r\n Des informations sur la m\u00e9t\u00e9o,\r\n le trafic, les effractions...\r\n\r\n10:21:17:07  10:21:20:20\r\n       Toutes ces donn\u00e9es\r\nsont reli\u00e9es les unes aux autres,\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:23:17\r\n           donc c'est\r\n  une structure tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n10:21:23:22  10:21:28:07\r\n  -La ville peut beaucoup mieux\r\n  r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'il se passe\r\n\r\n10:21:28:11  10:21:29:16\r\n                    en temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:31:10\r\n                  Il y a dix ans,\r\n\r\n10:21:31:14  10:21:35:06\r\n pour gagner une course de formule 1,\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:38:11\r\n            il fallait un bon pilote\r\n              et une bonne voiture.\r\n\r\n10:21:38:16  10:21:41:10\r\n            L'infrastructure physique\r\n                  \u00e9tait cruciale.\r\n\r\n10:21:41:14  10:21:45:03\r\n           Aujourd'hui, il faut aussi\r\n            un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie,\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:48:02\r\n             des milliers de capteurs\r\n                   sur la voiture\r\n\r\n10:21:48:07  10:21:51:12\r\n                  qui collectent\r\n      des informations en temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:21:51:17  10:21:55:01\r\n               Elle sont analys\u00e9es\r\n          et trait\u00e9es par ordinateur.\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:59:03\r\n             Ce syst\u00e8me est crucial\r\n             pour gagner la course.\r\n\r\n10:21:59:08  10:22:04:02\r\n    C'est la m\u00eame chose qui se passe\r\n aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9chelle de la ville.\r\n\r\n10:22:04:07  10:22:09:13\r\n{\\an3}On d\u00e9tecte et on agit un peu comme on\r\nle fait sur une voiture de formule 1.\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:14:04\r\n    -Les villes d'aujourd'hui\r\n  sont engag\u00e9es dans une course\r\n\r\n10:22:14:09  10:22:18:20\r\n       contre la montre face\r\n\u00e0 l'\u00e9puisement des \u00e9nergies fossiles\r\n\r\n10:22:19:01  10:22:23:21\r\net \u00e0 l'augmentation des \u00e9missions\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n10:22:24:02  10:22:28:11\r\n  Les nouvelles villes tentent\r\nde relever le d\u00e9fi en s'\u00e9quipant\r\n\r\n10:22:28:16  10:22:30:13\r\n   de ces centres de contr\u00f4le\r\n\r\n10:22:30:18  10:22:35:19\r\n qui leur permettent d'\u00e9conomiser\r\nleurs ressources et en d\u00e9veloppant\r\n\r\n10:22:36:00  10:22:37:12\r\n      les \u00e9nergies vertes.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:41:07\r\n   En Chine, Tianjin Eco-city\r\n    s'est fix\u00e9 pour objectif\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:45:05\r\n   d'utiliser 20 % d'\u00e9nergies \r\n   renouvelables d'ici \u00e0 2020.\r\n\r\n10:22:45:10  10:22:48:02\r\n-Les cinq \u00e9oliennes derri\u00e8re moi,\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:51:18\r\n  nous les avons install\u00e9es fin 2011,\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:54:13\r\n            dans le cadre d'un projet\r\n\r\n10:22:54:18  10:22:59:06\r\n                  pour convertir\r\n la puissance du vent en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:02:19\r\n    La capacit\u00e9 de production\r\n    du projet est de 4,5 MW.\r\n\r\n10:23:03:00  10:23:05:12\r\nLa production d'\u00e9lectricit\u00e9 totale\r\n\r\n10:23:05:17  10:23:09:17\r\n doit satisfaire la consommation\r\n    annuelle de 2'000 foyers.\r\n\r\n10:23:09:22  10:23:13:14\r\n Tianjin n'est pas tr\u00e8s expos\u00e9e\r\n     au vent, la proportion\r\n\r\n10:23:13:19  10:23:17:17\r\n    de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique\r\n et solaire est plus importante.\r\n\r\n10:23:19:07  10:23:20:11\r\n        -Le gros probl\u00e8me\r\n\r\n10:23:20:16  10:23:25:00\r\n   des \u00e9nergies renouvelables\r\n  comme le solaire et l'\u00e9olien\r\n\r\n10:23:25:05  10:23:28:02\r\n        est qu'il s'agit\r\n   d'\u00e9nergies intermittentes.\r\n\r\n10:23:28:07  10:23:32:14\r\nLe soleil ne brille pas toujours,\r\nle vent ne souffle pas toujours.\r\n\r\n10:23:32:19  10:23:35:11\r\nIl n'existe pas de technique miracle\r\n\r\n10:23:35:15  10:23:39:11\r\n         qui permettrait\r\nde capter et stocker suffisamment\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:44:03\r\n  d'\u00e9nergie renouvelable pour\r\nremplacer les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:23:44:08  10:23:47:01\r\n   Tianjin Eco-city et Songdo\r\n        sont aliment\u00e9es\r\n\r\n10:23:47:06  10:23:49:11\r\nsurtout par une centrale \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:23:49:16  10:23:52:06\r\n  Mais elle est plus \u00e9cologique\r\n\r\n10:23:52:11  10:23:54:05\r\n   qu'une centrale classique,\r\n\r\n10:23:54:10  10:23:57:10\r\n     elle fonctionne au GNL,\r\n      gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9.\r\n\r\n10:23:57:14  10:24:02:16\r\nIl rejette moins de CO2 que le gaz\r\n et les autres \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:24:02:21  10:24:06:02\r\n-D\u00e8s la conception de la centrale,\r\n           on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:24:06:07  10:24:08:19\r\n{\\an1}de produire l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:10:11\r\n{\\an1}avec du GNL.\r\n\r\n10:24:10:16  10:24:13:20\r\n      Il n'y a presque pas \r\n      de substances nocives\r\n\r\n10:24:14:01  10:24:16:11\r\npour l'environnement dans ce gaz.\r\n\r\n10:24:16:16  10:24:19:11\r\nPour la combustion, on a aussi opt\u00e9\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:00\r\n       d\u00e8s la conception\r\n   pour des br\u00fbleurs Low NOx,\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:25:16\r\n{\\an1}\u00e0 basse \u00e9mission\r\nde monoxyde d'azote.\r\n\r\n10:24:25:21  10:24:29:18\r\n{\\an1}La vapeur qui reste apr\u00e8s\r\navoir actionn\u00e9 les turbines \u00e0 gaz\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:33:00\r\n{\\an1}n'est pas gaspill\u00e9e\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, dans l'air.\r\n\r\n10:24:33:05  10:24:37:19\r\n  On s'en sert pour r\u00e9chauffer\r\n    l'eau du r\u00e9seau urbain.\r\n\r\n10:24:42:01  10:24:45:03\r\n        -Les technologies\r\n     d\u00e9ploy\u00e9es dans la ville\r\n\r\n10:24:45:08  10:24:48:22\r\n      permettent de r\u00e9duire\r\n    son emprunte \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:24:49:03  10:24:52:13\r\n  Et elles ne se cantonnent pas\r\n\r\n10:24:52:18  10:24:55:17\r\n aux infrastructures publiques,\r\n         elles entrent\r\n\r\n10:24:55:22  10:24:59:20\r\n      dans les appartements,\r\n\u00e9quip\u00e9s de compteurs intelligents.\r\n\r\n10:25:02:11  10:25:04:00\r\n        -Ici, on peut voir\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:06:06\r\n{\\an1}notre consommation en gaz,\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:10:09\r\n{\\an1}la s\u00e9curit\u00e9, le chauffage,\r\nl'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:14:14\r\n{\\an1}on peut voir tout \u00e7a.\r\n\r\n10:25:14:19  10:25:19:08\r\n En rouge, c'est la consommation\r\n   de notre foyer, et en vert\r\n\r\n10:25:19:12  10:25:23:21\r\n{\\an1}c'est la consommation moyenne\r\ndes autres foyers de la r\u00e9sidence.\r\n\r\n10:25:24:02  10:25:26:00\r\n    Par exemple, en novembre,\r\n\r\n10:25:26:05  10:25:31:21\r\n{\\an1}les autres n'ont consomm\u00e9 que \u00e7a,\r\nmais nous, nous avons trop consomm\u00e9.\r\n\r\n10:25:32:02  10:25:34:19\r\n{\\an1}Donc, comme on a trop consomm\u00e9,\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:38:08\r\n{\\an1}on se dit qu'il faut r\u00e9duire.\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:42:15\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 ces fonctions,\r\nj'ai pu faire des \u00e9conomies en eau,\r\n\r\n10:25:42:20  10:25:45:04\r\n        en \u00e9lectricit\u00e9, \r\n        et en chauffage.\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:47:21\r\n           Par rapport\r\n    \u00e0 mon ancien appartement,\r\n\r\n10:25:48:02  10:25:51:04\r\n{\\an1}je peux \u00e9conomiser environ 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:56:11\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame un concours d'id\u00e9es\r\npour r\u00e9duire la consommation,\r\n\r\n10:25:56:16  10:26:01:07\r\n{\\an1}et celui qui a le moins consomm\u00e9\r\nre\u00e7oit un prix du syndic.\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:03:05\r\nLe prix, c'est un mois\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:08:00\r\n{\\an1}d'utilisation gratuite\r\ndu centre de fitness au sous-sol.\r\n\r\n10:26:09:13  10:26:12:04\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 ces compteurs intelligents,\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:22\r\n          les habitants\r\npeuvent r\u00e9duire leur consommation.\r\n\r\n10:26:16:03  10:26:19:23\r\n  Les agents de la municipalit\u00e9\r\n    optimisent l'utilisation\r\n\r\n10:26:20:04  10:26:21:11\r\n         des ressources.\r\n\r\n10:26:21:16  10:26:23:02\r\n           Ils peuvent\r\n\r\n10:26:23:07  10:26:25:00\r\n     conna\u00eetre en temps r\u00e9el\r\n\r\n10:26:25:05  10:26:28:14\r\n    la consommation d'\u00e9nergie\r\n       de chaque immeuble\r\n\r\n10:26:28:19  10:26:31:16\r\n           et adapter\r\nla production \u00e0 la consommation.\r\n\r\n10:26:31:21  10:26:33:18\r\n   Cette gestion intelligente\r\n\r\n10:26:33:23  10:26:37:16\r\n         des ressources\r\n concerne aussi le r\u00e9seau d'eau.\r\n\r\n10:26:37:21  10:26:40:16\r\n{\\an1}-En cas de fuite d'eau,\r\n\r\n10:26:40:21  10:26:43:09\r\n{\\an1}il faut r\u00e9agir vite.\r\n\r\n10:26:43:13  10:26:48:07\r\n{\\an1}Chaque tuyau est \u00e9quip\u00e9 d'un capteur\r\nqui contr\u00f4le la pression du d\u00e9bit.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:52:19\r\n{\\an1}Lorsque le d\u00e9bit est tr\u00e8s faible,\r\non soup\u00e7onne un risque de fuite.\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:57:01\r\n Les organismes comp\u00e9tents\r\n interviennent ensuite au plus vite.\r\n\r\n10:26:57:06  10:27:00:04\r\n        -Un tiers de l'eau des villes\r\n\r\n10:27:00:09  10:27:03:12\r\n       est gaspill\u00e9e dans les tuyaux.\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:05:06\r\n             Nous voulons r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:27:05:11  10:27:09:09\r\n{\\an3}        de mani\u00e8re plus intelligente\r\n      \u00e0 comment pr\u00e9server notre eau,\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:13:17\r\n{\\an3}         en limitant son utilisation\r\n     gr\u00e2ce au syst\u00e8me de tuyauterie.\r\n\r\n10:27:13:22  10:27:15:05\r\n                  Et nous aurons\r\n\r\n10:27:15:10  10:27:18:04\r\n            une usine\r\n de d\u00e9salinisation d'eau de mer.\r\n\r\n10:27:18:09  10:27:21:12\r\n       En Arabie saoudite,\r\n    il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'eau\r\n\r\n10:27:21:17  10:27:25:01\r\n    en termes de durabilit\u00e9,\r\n     car nous en avons peu.\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:30:09\r\n     -Alors que les r\u00e9serves\r\n\r\n10:27:30:13  10:27:34:07\r\n   d'eau potable de la plan\u00e8te\r\n      diminuent massivement\r\n\r\n10:27:34:11  10:27:38:00\r\n  avec le d\u00e9veloppement effr\u00e9n\u00e9\r\n     de l'activit\u00e9 humaine,\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:42:09\r\n les d\u00e9veloppeurs des nouvelles\r\n villes mettent tout en oeuvre\r\n\r\n10:27:42:13  10:27:46:06\r\n   pour limiter l'utilisation \r\n  de cette pr\u00e9cieuse ressource.\r\n\r\n10:27:46:11  10:27:50:02\r\n-En Cor\u00e9e, la pr\u00e9cipitation annuelle\r\n\r\n10:27:50:07  10:27:51:22\r\n   est de 1'500 mm.\r\n\r\n10:27:52:03  10:27:56:02\r\n{\\an1}La pluie se concentre en \u00e9t\u00e9,\r\nen juillet, ao\u00fbt, septembre.\r\n\r\n10:27:56:07  10:27:59:02\r\n{\\an1}Nous sommes donc un pays\r\n\r\n10:27:59:07  10:28:00:14\r\n       de stress hydrique.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:05:01\r\n Ce canal mesure 1'800 m de long\r\n  et a une profondeur de 1,5 m.\r\n\r\n10:28:05:06  10:28:09:00\r\n   Ici, c'est de l'eau de mer\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 dessal\u00e9e.\r\n\r\n10:28:09:05  10:28:12:13\r\n           L'eau us\u00e9e\r\n n'est pas compl\u00e8tement rejet\u00e9e.\r\n\r\n10:28:12:18  10:28:15:03\r\n 40 % de celle-ci est recycl\u00e9e.\r\n\r\n10:28:22:20  10:28:24:12\r\n       -On fournit environ\r\n\r\n10:28:24:17  10:28:26:22\r\n             3'000 tonnes par jour.\r\n\r\n10:28:27:03  10:28:29:08\r\n                 On \u00e9conomise donc\r\n\r\n10:28:29:12  10:28:31:06\r\n                3'000 tonnes d'eau.\r\n\r\n10:28:31:11  10:28:34:21\r\n     L'eau que l'on recycle\r\n    est utilis\u00e9e par exemple\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:39:12\r\n   pour les chasses d'eau des\r\ntoilettes, le nettoyage des rues,\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:42:07\r\n   les am\u00e9nagements paysagers\r\n         et les parcs.\r\n\r\n10:28:42:11  10:28:44:04\r\n    Il y a beaucoup de parcs,\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:46:08\r\n   et on fournit l'eau du lac.\r\n\r\n10:28:46:12  10:28:50:19\r\n  Il y a 22,3 km de tuyauterie\r\nau total, mesurant 250 ou 400 mm\r\n\r\n10:28:51:00  10:28:52:05\r\n          de diam\u00e8tre.\r\n\r\n10:28:52:10  10:28:55:19\r\n           Cela forme\r\n une esp\u00e8ce de toile d'araign\u00e9e.\r\n\r\n10:28:56:00  10:28:58:18\r\n             Lorsque la tuyauterie\r\n               est d\u00e9j\u00e0 en place,\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:02:06\r\n                c'est difficile\r\n   de construire ce genre de syst\u00e8me.\r\n\r\n10:29:06:21  10:29:09:11\r\n      -Au sud de la Chine,\r\n       pr\u00e8s de Changsha,\r\n\r\n10:29:09:15  10:29:13:22\r\n       l'\u00e9cocit\u00e9 du lac Yang\r\na construit une station d'\u00e9puration\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:17:12\r\n      encore plus innovante\r\n      que celle de Songdo.\r\n\r\n10:29:17:17  10:29:22:15\r\nElle utilise des plantes aquatiques\r\n pour \u00e9liminer les micropolluants\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:25:09\r\n  dans les eaux us\u00e9es trait\u00e9es\r\n\r\n10:29:25:13  10:29:28:12\r\n        par les stations\r\n     d'\u00e9puration classiques.\r\n\r\n10:29:28:17  10:29:29:22\r\n   -Ces terrains\r\n\r\n10:29:30:03  10:29:33:21\r\nsont les zones humides artificielles\r\n\r\n10:29:34:02  10:29:36:02\r\n{\\an1}de la station d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:38:18\r\nLa surface est de huit hectares.\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:41:19\r\n      Il y a vingt sortes \r\n     de plantes aquatiques.\r\n\r\n10:29:42:00  10:29:45:07\r\n    Elle sont notre machine \r\n   \u00e0 purifier les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:20\r\n  En poussant, elles absorbent\r\n    l'azote et le phosphore.\r\n\r\n10:29:50:01  10:29:54:11\r\nLes graviers filtrent, d\u00e9cantent,\r\n absorbent et changent les ions.\r\n\r\n10:29:54:16  10:29:57:14\r\nCette m\u00e9thode est tr\u00e8s importante\r\n\r\n10:29:57:19  10:29:59:16\r\n{\\an1}pour une ville \u00e9cologique.\r\n\r\n10:29:59:21  10:30:04:04\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me ne consomme pas du tout\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:06:06\r\n   Cette eau est tr\u00e8s limpide.\r\n\r\n10:30:06:11  10:30:12:12\r\n En Chine, c'est la norme la plus\r\n\u00e9lev\u00e9e pour le recyclage des eaux.\r\n\r\n10:30:12:17  10:30:16:21\r\n{\\an3}              Voici l'eau qui arrive\r\n        dans la station d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:30:17:02  10:30:19:08\r\n{\\an3}   Ca, c'est le stade interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:30:19:12  10:30:22:08\r\n{\\an3}                       l'eau trait\u00e9e\r\n        par la m\u00e9thode industrielle.\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:24:11\r\n{\\an3}                Et l\u00e0, l'eau trait\u00e9e\r\n\r\n10:30:24:16  10:30:27:05\r\npar les zones humides artificielles.\r\n\r\n10:30:27:10  10:30:32:20\r\nNous pensons qu'avec le processus\r\n     d'urbanisation du pays,\r\n\r\n10:30:33:01  10:30:36:21\r\n  beaucoup de nouveaux espaces\r\n   devraient pouvoir utiliser\r\n\r\n10:30:37:02  10:30:38:07\r\n         notre concept.\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:41:14\r\n        -La pr\u00e9servation\r\n    des ressources naturelles\r\n\r\n10:30:41:19  10:30:45:04\r\n     est la grande priorit\u00e9\r\n     des nouvelles villes.\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:47:11\r\n            L'autre,\r\n     ce sont les transports.\r\n\r\n10:30:47:15  10:30:48:18\r\n            Ces cit\u00e9s\r\n\r\n10:30:48:23  10:30:50:03\r\n        veulent en finir\r\n\r\n10:30:50:08  10:30:54:19\r\n    avec les probl\u00e8mes caus\u00e9s\r\npar la civilisation de la voiture:\r\n\r\n10:30:55:00  10:30:58:07\r\n          la pollution,\r\nles embouteillages, les accidents.\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:02:20\r\nElles favorisent le v\u00e9lo, les taxis\r\n   fluviaux ou la marche \u00e0 pied\r\n\r\n10:31:03:01  10:31:05:22\r\n         en d\u00e9veloppant\r\n     des r\u00e9seaux sp\u00e9cifiques\r\n\r\n10:31:06:03  10:31:09:12\r\n        qui sont pens\u00e9s\r\n d\u00e8s la conception de la ville.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:13:11\r\n{\\an1}-Les Cor\u00e9ens ont une histoire d'amour\r\n\r\n10:31:13:16  10:31:15:15\r\n{\\an1}avec l'automobile.\r\n\r\n10:31:15:20  10:31:20:07\r\n{\\an1}L'un de nos objectifs \u00e0 Songdo\r\na \u00e9t\u00e9 de r\u00e9duire cette d\u00e9pendance\r\n\r\n10:31:20:11  10:31:23:20\r\n{\\an1}et de limiter le besoin \r\nde constamment circuler.\r\n\r\n10:31:24:01  10:31:26:15\r\n{\\an3}           C'est une ville compacte.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:32:12\r\n{\\an3} Vous ne devriez pas avoir besoin, en\r\nraison des rayons de marche, des bus,\r\n\r\n10:31:32:17  10:31:37:13\r\ndes pistes cyclables, d'utiliser\r\n   une voiture dans la ville.\r\n\r\n10:31:37:18  10:31:40:11\r\n Vous \u00eates libre d'aller partout\r\n\r\n10:31:40:15  10:31:44:21\r\n en 5 ou 10 minutes, en marchant\r\n sainement ou en prenant le bus.\r\n\r\n10:31:45:02  10:31:50:07\r\n{\\an1}C'est l'un des avantages de concevoir\r\nune ville en partant de z\u00e9ro.\r\n\r\n10:31:50:11  10:31:53:10\r\n     C'est le r\u00e9seau,\r\n   la norme de distance,\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:56:05\r\n{\\an1}la structure sous-jacente de base,\r\n\r\n10:31:56:10  10:32:00:03\r\n  que l'on peut accorder\r\navec la circulation \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:32:00:08  10:32:03:21\r\n   -A Songdo, il y a au total\r\n   25 km de pistes cyclables.\r\n\r\n10:32:04:02  10:32:05:11\r\n      Les nouvelles villes\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:09:19\r\n   d\u00e9veloppent les transports\r\n     sans \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:32:10:00  10:32:13:11\r\n         Elle utilisent\r\n     de mani\u00e8re syst\u00e9matique\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:17:19\r\nles technologies de l'information\r\n     et de la communication\r\n\r\n10:32:18:00  10:32:20:22\r\npour optimiser la gestion des flux.\r\n\r\n10:32:22:17  10:32:25:13\r\n       -Gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras\r\n     et aux capteurs au sol,\r\n\r\n10:32:25:18  10:32:27:15\r\n   on surveille en temps r\u00e9el\r\n\r\n10:32:27:20  10:32:29:11\r\n{\\an1}la vitesse des voitures\r\n\r\n10:32:29:16  10:32:31:20\r\n{\\an1}et les embouteillages.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:35:04\r\n{\\an1}On peut r\u00e9guler automatiquement\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:36:23\r\n les feux de circulation.\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:39:17\r\nEn fonction de la fluidit\u00e9 du trafic,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:44:08\r\n{\\an1}on laisse les feux verts plus\r\nlongtemps ou on les passe au rouge.\r\n\r\n10:32:44:12  10:32:47:03\r\n            Ca permet\r\n  de d\u00e9congestionner le trafic.\r\n\r\n10:32:47:08  10:32:52:05\r\n Lors d'un accident, on diffuse \r\nl'information sur les smartphones\r\n\r\n10:32:52:10  10:32:55:03\r\nou sur les panneaux d'information\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:59:02\r\n    pour que les conducteurs\r\n  puissent contourner la zone.\r\n\r\n10:32:59:07  10:33:01:03\r\n     Si une voiture se gare\r\n\r\n10:33:01:08  10:33:04:19\r\n dans une zone de stationnement\r\n      interdit, une cam\u00e9ra\r\n\r\n10:33:05:00  10:33:07:08\r\n   le d\u00e9tecte automatiquement\r\n\r\n10:33:07:12  10:33:11:03\r\n    et transmet l'infraction\r\n     au centre de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:33:11:08  10:33:16:00\r\n{\\an1}Comme le syst\u00e8me est automatis\u00e9, \r\nl'amende est directement envoy\u00e9e.\r\n\r\n10:33:16:05  10:33:20:13\r\n  -La fluidit\u00e9 du trafic permet\r\n \u00e0 Songdo d'\u00eatre moins gourmande\r\n\r\n10:33:20:18  10:33:24:11\r\n    en \u00e9nergie et de rejeter\r\n moins de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n10:33:24:16  10:33:28:00\r\n        Pour d\u00e9sengorger\r\n     encore plus le trafic,\r\n\r\n10:33:28:05  10:33:31:01\r\n      les camions poubelles\r\n          ont disparu.\r\n\r\n10:33:31:06  10:33:34:21\r\n   Les d\u00e9chets sont collect\u00e9s\r\n par des poubelles pneumatiques\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:37:19\r\n       et un vaste r\u00e9seau\r\n     de tuyaux souterrains.\r\n\r\n10:33:47:17  10:33:51:19\r\nSur l'air de \"Gangnam Style\" de Psy\r\n\r\n10:33:52:00  10:33:53:05\r\n          -Songdo style\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:54:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:55:02  10:33:56:06\r\n          Songdo style\r\n\r\n10:33:57:10  10:33:58:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:58:22  10:34:00:03\r\n          -Songdo style\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:04:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:04:07  10:34:07:19\r\n     -Endiabl\u00e9e par le tube \r\n     du chanteur cor\u00e9en Psy,\r\n\r\n10:34:08:00  10:34:09:09\r\n          Songdo re\u00e7oit\r\n\r\n10:34:09:13  10:34:14:12\r\nune r\u00e9compense tr\u00e8s symbolique en \r\n2013: elle remporte la comp\u00e9tition\r\n\r\n10:34:14:17  10:34:19:01\r\n   face \u00e0 des villes comme Bonn\r\nou Gen\u00e8ve pour accueillir le si\u00e8ge\r\n\r\n10:34:19:06  10:34:23:02\r\n  du Fonds vert pour le climat,\r\n   la nouvelle agence de l'ONU\r\n\r\n10:34:23:07  10:34:28:16\r\n  charg\u00e9e d'attribuer l'aide pour\r\ncombattre le changement climatique.\r\n\r\n10:34:28:21  10:34:30:15\r\n       *-One, two, three.\r\n\r\n10:34:30:20  10:34:32:09\r\n       Musique solennelle\r\n\r\n10:34:32:13  10:34:37:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:18:17  10:35:20:15\r\n   -Songdo a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n10:35:20:20  10:35:23:21\r\n          Elle a gagn\u00e9\r\nson statut de ville verte mod\u00e8le.\r\n\r\n10:35:24:02  10:35:26:07\r\n   Mais ces nouvelles villes,\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:29:15\r\n       bard\u00e9es de capteurs\r\n        et d'ordinateurs,\r\n\r\n10:35:29:20  10:35:32:23\r\n       sont-elles vraiment\r\n       des cit\u00e9s id\u00e9ales,\r\n\r\n10:35:33:04  10:35:35:11\r\n  des utopies modernes en train\r\n\r\n10:35:35:16  10:35:37:01\r\n      de devenir r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:37:06  10:35:38:14\r\n         -Quand on pense\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:41:06\r\n aux villes intelligentes,\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:15\r\n      on se demande\r\n\r\n10:35:43:20  10:35:46:07\r\n{\\an1}quel est le plus grand risque.\r\n\r\n10:35:46:11  10:35:51:20\r\n{\\an1}Sur le papier ou sur l'\u00e9cran,\r\non dirait qu'ils ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout,\r\n\r\n10:35:52:01  10:35:56:13\r\n{\\an1}que tout peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9,\r\nsouvent par une entreprise.\r\n\r\n10:35:56:18  10:36:02:21\r\n{\\an1}Mais lorsque vous implantez dans tous\r\nces b\u00e2timents des syst\u00e8mes techniques\r\n\r\n10:36:03:02  10:36:07:02\r\n{\\an1}qui font tout fonctionner,\r\net si vous pensez au fait\r\n\r\n10:36:07:07  10:36:10:18\r\nque le rythme d'obsolescence\r\n       de ces syst\u00e8mes\r\n\r\n10:36:10:23  10:36:15:05\r\n      est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\nde celui des pierres avec lesquelles\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:20:01\r\n{\\an1}ces b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 construits,\r\nalors vous avez un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:20:06  10:36:21:12\r\n                 -L'un des risques,\r\n\r\n10:36:21:17  10:36:25:01\r\n      c'est que nos villes deviennent\r\n\r\n10:36:25:06  10:36:28:22\r\n comme des ordinateurs \u00e0 l'air libre.\r\n\r\n10:36:29:03  10:36:31:09\r\n       Nous savons tous ce qui arrive\r\n\r\n10:36:31:13  10:36:35:20\r\n             quand notre ordinateur\r\n  attrape un virus et tombe en panne.\r\n\r\n10:36:36:01  10:36:38:08\r\n{\\an3}   Et si la ville tombait en panne ?\r\n\r\n10:36:38:12  10:36:42:09\r\n -Ce sont des zones de vuln\u00e9rabilit\u00e9,\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:44:02\r\n                  donc ce sont\r\n\r\n10:36:44:07  10:36:46:10\r\n{\\an3}      des points d'attaque possibles\r\n\r\n10:36:46:14  10:36:50:19\r\n{\\an3}pour des militaires, des terroristes\r\n           ou \u00e0 des fins \u00e9conomiques\r\n\r\n10:36:51:00  10:36:54:10\r\n                dans des contextes\r\n       de d\u00e9linquance, de banditisme.\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:56:11\r\n         C'est clair, et \u00e7a arrivera.\r\n\r\n10:36:56:16  10:36:59:02\r\n   -Il y aura toujours\r\n    ce qu'on appelle\r\n\r\n10:36:59:07  10:37:01:05\r\n     \"le terroriste\r\n\r\n10:37:01:10  10:37:04:13\r\n{\\an1}non parrain\u00e9 par un Etat\".\r\n\r\n10:37:04:18  10:37:07:06\r\n{\\an1}Les pirates qui vont s'introduire.\r\n\r\n10:37:07:11  10:37:09:15\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre la r\u00e8gle, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:37:09:20  10:37:11:06\r\n     Je ne crois pas\r\n\r\n10:37:11:11  10:37:16:02\r\n{\\an1}que nous arriverons un jour \u00e0 un\r\nstade o\u00f9 il n'y aura plus aucun bug.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:21:05\r\n{\\an1}Mais je pense que les syst\u00e8mes de\r\ns\u00e9curit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s entreront en jeu.\r\n\r\n10:37:21:10  10:37:25:22\r\n     Nous pourrons les d\u00e9tecter\r\net les interpr\u00e9ter, donc nous devons\r\n\r\n10:37:26:03  10:37:30:19\r\n  cr\u00e9er des redondances dans le\r\nsyst\u00e8me, construire les s\u00e9curit\u00e9s.\r\n\r\n10:37:31:00  10:37:32:19\r\n       C'est une priorit\u00e9\r\n\r\n10:37:33:00  10:37:35:11\r\npour Cisco mais aussi pour le monde,\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:38:02\r\n         pour les villes\r\n      et les gouvernements.\r\n\r\n10:37:38:07  10:37:42:01\r\n    -Pour les entreprises de\r\ntechnologie, la ville est souvent\r\n\r\n10:37:42:06  10:37:45:21\r\n    r\u00e9duite \u00e0 des probl\u00e8mes\r\n  qui attendent d'\u00eatre r\u00e9solus\r\n\r\n10:37:46:02  10:37:49:01\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 leurs logiciels\r\n        et leurs r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:37:49:06  10:37:52:09\r\n  Elles se disputent le march\u00e9\r\n         et consid\u00e8rent\r\n\r\n10:37:52:13  10:37:57:08\r\n       les nouvelles villes\r\ncomme des vitrines, des showrooms.\r\n\r\n10:37:57:12  10:38:01:07\r\n-Nous sommes face \u00e0 un business \r\n  de fabrication de villes.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:03:04\r\n  Ces entreprises pr\u00e9f\u00e8rent\r\n\r\n10:38:03:09  10:38:08:04\r\n{\\an1}vous vendre des villes enti\u00e8res dont\r\nelles gardent ensuite le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:38:08:09  10:38:10:03\r\n  Entretien et maintenance,\r\n\r\n10:38:10:08  10:38:14:11\r\nc'est la mani\u00e8re douce et acceptable\r\n   de pr\u00e9senter les choses.\r\n\r\n10:38:14:15  10:38:17:07\r\n    Ca offre une source \r\n    de revenus continus.\r\n\r\n10:38:33:03  10:38:35:20\r\n-Le march\u00e9 des villes intelligentes\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:39:12\r\nest d'au moins 400 mias de dollars,\r\n           c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:38:39:17  10:38:41:13\r\n{\\an1}Si on consid\u00e8re seulement\r\n\r\n10:38:41:18  10:38:45:06\r\nla croissance de la population\r\n   ou l'exode rural...\r\n\r\n10:38:45:11  10:38:47:13\r\n{\\an1}Rien qu'en Inde et en Chine,\r\n\r\n10:38:47:18  10:38:53:03\r\n{\\an1}800 mios de personnes vont migrer\r\ndans les vingt prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:38:53:08  10:38:57:05\r\n   Toutes ces villes\r\ndoivent \u00eatre construites rapidement.\r\n\r\n10:38:57:10  10:38:59:17\r\n{\\an1}Ils n'ont pas cent ans devant eux\r\n\r\n10:38:59:22  10:39:03:09\r\n    pour construire\r\nun Londres ou une Philadelphie.\r\n\r\n10:39:03:13  10:39:06:07\r\n{\\an1}Il faut le faire en huit ou dix ans.\r\n\r\n10:39:06:11  10:39:08:14\r\n{\\an1}Il vaut donc mieux r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:39:08:19  10:39:13:04\r\n{\\an1}en termes de mod\u00e8le reproductible\r\navec des principes similaires.\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:17:11\r\n   Stan s'est demand\u00e9 comment\r\n  construire une ville en kit,\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:22:08\r\n pour pouvoir la redimensionner \r\net la reproduire tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:39:22:12  10:39:26:07\r\n    Il a rassembl\u00e9 ses id\u00e9es\r\n dans un concept qu'il a vendu.\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:29:16\r\n  -Nous avons eu des visiteurs\r\n      de plus de 50 villes\r\n\r\n10:39:29:21  10:39:33:03\r\nde Chine, d'Inde et du monde entier.\r\n\r\n10:39:33:08  10:39:36:04\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb ralentir les visites,\r\n\r\n10:39:36:09  10:39:39:13\r\n on ne pouvait plus travailler.\r\n\r\n10:39:39:18  10:39:44:05\r\nC'est beaucoup de pr\u00e9paration,\r\nles inscriptions, les protocoles.\r\n\r\n10:39:44:10  10:39:46:22\r\n{\\an1}J'ai une \u00e9quipe de 200 personnes\r\n\r\n10:39:47:03  10:39:52:12\r\n{\\an1}et la moiti\u00e9 sont indisponibles car \r\nelles s'occupent des visites guid\u00e9es.\r\n\r\n10:39:52:17  10:39:55:05\r\n        -Nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9\r\n\r\n10:39:55:10  10:39:58:20\r\n   le mod\u00e8le de la ville en Equateur.\r\n\r\n10:39:59:01  10:40:02:10\r\n              D'autres pays\r\n      comme le Y\u00e9men ou le Vietnam\r\n\r\n10:40:02:14  10:40:06:11\r\n             sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n      par l'importation de ce mod\u00e8le.\r\n\r\n10:40:06:15  10:40:10:02\r\n       Et nous sommes actuellement\r\n             en n\u00e9gociation.\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:16:04\r\n-Les Cor\u00e9ens comme les Am\u00e9ricains\r\n         ne cachent pas\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:20:17\r\n leur volont\u00e9 d'exporter leurs \r\nmod\u00e8les de \"ville verte en kit\".\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:26:18\r\n   Les municipalit\u00e9s chinoises\r\n  se montrent tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n10:40:26:23  10:40:29:20\r\n        Pr\u00e8s de Changsha\r\n     o\u00f9 Mao a grandi, \u00e9merge\r\n\r\n10:40:30:01  10:40:34:11\r\n la nouvelle ville du lac Meixi,\r\n directement inspir\u00e9e de Songdo.\r\n\r\n10:40:34:16  10:40:38:12\r\n    Mais ce centre d'affaires\r\n    est cinq fois plus grand.\r\n\r\n10:40:38:17  10:40:42:23\r\nIl devrait accueillir non pas 65'000\r\n      mais 500'000 habitants.\r\n\r\n10:40:43:04  10:40:45:12\r\nComme en Cor\u00e9e, le plan d'urbanisme\r\n\r\n10:40:45:17  10:40:48:14\r\n          a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u\r\npar les New-Yorkais Gale et KPF.\r\n\r\n10:40:48:19  10:40:52:13\r\n         -Notre travail\r\n au lac Meixi a \u00e9t\u00e9 d'apprendre\r\n\r\n10:40:52:18  10:40:55:00\r\n{\\an1}de l'exemple de Songdo\r\n\r\n10:40:55:05  10:40:57:20\r\n{\\an1}pour aller encore plus loin\r\n\r\n10:40:58:01  10:41:01:21\r\n{\\an1}en termes de planification\r\nenvironnementale, d'am\u00e9nagement\r\n\r\n10:41:02:02  10:41:04:08\r\n du paysage, de transports, etc.\r\n\r\n10:41:04:12  10:41:09:00\r\nLe lac avait \u00e9t\u00e9 drain\u00e9 par Mao \r\npour cr\u00e9er des terres agricoles.\r\n\r\n10:41:09:05  10:41:12:02\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n    nous en refaisons un lac.\r\n\r\n10:41:12:07  10:41:14:11\r\nIl y a d'importantes inondations\r\n\r\n10:41:14:15  10:41:18:20\r\n dans cette r\u00e9gion chaque ann\u00e9e \r\n qui causent beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:41:19:01  10:41:23:17\r\nLe lac cr\u00e9e une sorte de r\u00e9servoir\r\n   qui contribue \u00e0 y rem\u00e9dier.\r\n\r\n10:41:23:22  10:41:26:11\r\nIl est donc d'une grande utilit\u00e9.\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:28:18\r\n    Il offre aussi un r\u00e9seau\r\n\r\n10:41:28:23  10:41:31:08\r\n{\\an1}de transports pour les habitants.\r\n\r\n10:41:31:12  10:41:34:20\r\n Les bateaux peuvent\r\nle sillonner d'un point A\r\n\r\n10:41:35:01  10:41:36:22\r\n   \u00e0 un point B, \u00e0 un point C.\r\n\r\n10:41:37:03  10:41:39:09\r\n Chacun pourra aller au travail\r\n\r\n10:41:39:13  10:41:40:21\r\n        en taxi fluvial.\r\n\r\n10:41:41:02  10:41:43:10\r\n Nous travaillons dans 25 villes\r\n\r\n10:41:43:14  10:41:46:21\r\n       en Chine\r\net je me rends compte de l'importance\r\n\r\n10:41:47:02  10:41:50:13\r\n  de cet exercice au lac Meixi,\r\n        elle est \u00e9norme.\r\n\r\n10:41:50:18  10:41:53:08\r\n      -Les nouvelles villes\r\n         pourraient bien\r\n\r\n10:41:53:12  10:41:57:04\r\n servir de mod\u00e8le pour r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 la crise \u00e9cologique\r\n\r\n10:41:57:09  10:42:00:14\r\net \u00e0 l'explosion de la population\r\n          dans des pays\r\n\r\n10:42:00:19  10:42:02:01\r\n         comme la Chine.\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:06:14\r\nMais quel est l'impact de ces villes\r\n   laboratoires ultra-connect\u00e9es\r\n\r\n10:42:06:19  10:42:09:03\r\nsur le mode de vie des citadins ?\r\n\r\n10:42:09:08  10:42:14:00\r\n  -Je me dis parfois qu'on est\r\n  trop d\u00e9pendant des machines.\r\n\r\n10:42:14:05  10:42:17:01\r\n           Mais la vie\r\n est devenue un peu plus simple.\r\n\r\n10:42:17:06  10:42:22:04\r\n Tous ces petits d\u00e9tails: utiliser\r\nun seul pass pour sortir du garage,\r\n\r\n10:42:22:09  10:42:26:21\r\npour entrer chez soi, pour utiliser\r\n      les \u00e9quipements en bas,\r\n\r\n10:42:27:02  10:42:30:01\r\n      le centre de fitness,\r\n       le golf, le sauna,\r\n\r\n10:42:30:06  10:42:32:02\r\n     la biblioth\u00e8que, tout.\r\n\r\n10:42:45:22  10:42:48:11\r\n{\\an1}Quand on utilise ce pass,\r\n\r\n10:42:48:15  10:42:52:12\r\n{\\an1}toutes les donn\u00e9es sont enregistr\u00e9es.\r\n\r\n10:42:52:17  10:42:58:12\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait, le service que j'ai\r\nutilis\u00e9, on peut voir tout \u00e7a d'ici.\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:01:23\r\n{\\an1}Ca, c'est un \u00e9cran\r\nde cam\u00e9ra de surveillance.\r\n\r\n10:43:02:04  10:43:07:01\r\n{\\an1}Le soir il y a des \u00e9clairages, on\r\nvoit les enfants en train de jouer.\r\n\r\n10:43:07:06  10:43:12:03\r\n{\\an1}On peut voir toutes les aires de jeux\r\nde la r\u00e9sidence.\r\n\r\n10:43:13:20  10:43:15:15\r\n     -A Songdo, la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:43:15:20  10:43:17:19\r\n  est une v\u00e9ritable obsession.\r\n\r\n10:43:18:00  10:43:19:17\r\n     Les habitants observent\r\n\r\n10:43:19:22  10:43:23:01\r\n      et ils sont observ\u00e9s\r\n         en permanence.\r\n\r\n10:43:23:06  10:43:25:07\r\n     Des milliers de cam\u00e9ras\r\n\r\n10:43:25:11  10:43:30:00\r\n  surveillent 24 heures sur 24\r\n    la ville, les citadins.\r\n\r\n10:43:30:05  10:43:35:19\r\n{\\an3}  -L'inconv\u00e9nient, \u00e9videmment, c'est\r\n   que je suis tout le temps film\u00e9e.\r\n\r\n10:43:36:00  10:43:40:06\r\n{\\an3}        Mais comme j'ai des enfants,\r\n   leur vie priv\u00e9e n'est pas tr\u00e8s...\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:43:06\r\n                   Bien s\u00fbr,\r\n      leur vie priv\u00e9e est importante,\r\n\r\n10:43:43:11  10:43:46:00\r\nmais leur s\u00e9curit\u00e9 l'est encore plus.\r\n\r\n10:43:46:05  10:43:47:16\r\n     Pour moi, la sensation\r\n\r\n10:43:47:21  10:43:52:07\r\n  d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 est plus forte\r\n    que celle d'\u00eatre observ\u00e9.\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:57:00\r\n              Tout est enregistr\u00e9:\r\n   qui est sorti, quand on est sorti.\r\n\r\n10:43:57:05  10:44:00:23\r\n              Donc, c'est impossible\r\n                d'\u00eatre infid\u00e8le !\r\n\r\n10:44:06:04  10:44:09:15\r\n           -Les cam\u00e9ras\r\nvont bient\u00f4t devenir intelligentes.\r\n\r\n10:44:09:20  10:44:14:02\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9j\u00e0 des cam\u00e9ras\r\ncapables d'avertir des coups de feu.\r\n\r\n10:44:14:07  10:44:16:17\r\n{\\an1}Elle peuvent d\u00e9terminer s'il s'agit\r\n\r\n10:44:16:22  10:44:21:08\r\n{\\an1}d'un fusil, d'un pistolet, d'une\r\nbombe ou d'un moteur de voiture.\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:25:12\r\n{\\an1}A l'avenir, lorsqu'une cam\u00e9ra\r\nsupposera qu'il ne s'agit pas\r\n\r\n10:44:25:17  10:44:29:22\r\n{\\an1}du son d'une voiture, toutes\r\nles cam\u00e9ras zoomeront \u00e0 l'endroit\r\n\r\n10:44:30:03  10:44:34:18\r\n{\\an1}o\u00f9 il s'est produit et enverront\r\nles images aux services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:41:03  10:44:42:22\r\n      -Les nouvelles villes\r\n\r\n10:44:43:03  10:44:45:15\r\n   sont un r\u00eave pour certains.\r\n\r\n10:44:45:20  10:44:51:01\r\nPour d'autres, elles font figure de\r\ncauchemar orwellien, de Big Brother\r\n\r\n10:44:51:06  10:44:55:06\r\n  venant menacer la vie priv\u00e9e\r\n et les libert\u00e9s individuelles.\r\n\r\n10:44:55:11  10:44:58:06\r\n La Chine construit des dizaines\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:04:01\r\n de nouvelles villes et adopte \r\n d'immenses centres de contr\u00f4le\r\n\r\n10:45:04:06  10:45:05:19\r\n     comme celui de Songdo.\r\n\r\n10:45:06:00  10:45:09:11\r\n       -Il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\n   de cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n10:45:09:16  10:45:13:08\r\n       A chaque carrefour\r\n  et \u00e0 chaque portion de route.\r\n\r\n10:45:13:12  10:45:15:01\r\n                C'est le gouvernement\r\n\r\n10:45:15:06  10:45:18:01\r\n{\\an3}          qui a voulu et con\u00e7u cela.\r\n\r\n10:45:18:06  10:45:20:10\r\n{\\an3}              Un tel syst\u00e8me poss\u00e8de\r\n\r\n10:45:20:14  10:45:24:10\r\n{\\an3}             une quantit\u00e9 importante\r\n              de donn\u00e9es originales.\r\n\r\n10:45:24:14  10:45:27:01\r\nNous devons transf\u00e9rer les donn\u00e9es\r\n\r\n10:45:27:06  10:45:30:05\r\n         r\u00e9colt\u00e9es ici\r\n   \u00e0 notre centre de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:45:30:10  10:45:34:11\r\n    A l'avenir, nous pourrons\r\n   les g\u00e9rer et les s\u00e9curiser.\r\n\r\n10:45:34:15  10:45:38:11\r\n      Elles serviront de base\r\n  pour les syst\u00e8mes intelligents.\r\n\r\n10:45:38:16  10:45:40:04\r\n{\\an1}-Il y a eu des fuites\r\n\r\n10:45:40:09  10:45:42:16\r\n{\\an1}de donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n10:45:42:21  10:45:44:09\r\n   dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:44:13  10:45:48:12\r\n{\\an1}Le droit d'acc\u00e9der aux images\r\nest donc devenu tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:45:48:17  10:45:51:15\r\n Seules des personnes\r\nhabilit\u00e9es y ont acc\u00e8s.\r\n\r\n10:45:51:20  10:45:55:22\r\n{\\an1}Tous les acc\u00e8s sont enregistr\u00e9s\r\net archiv\u00e9s en temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:45:56:03  10:45:59:20\r\n  Donc tout est fait\r\npour emp\u00eacher au maximum la fuite\r\n\r\n10:46:00:01  10:46:04:05\r\n    de donn\u00e9es personnelles,\r\n   ill\u00e9gales ou non d\u00e9sir\u00e9es.\r\n\r\n10:46:04:10  10:46:06:22\r\nJe pense que le syst\u00e8me peut \u00eatre\r\n\r\n10:46:07:03  10:46:10:09\r\n       un bien ou un mal,\r\nselon la personne qui l'utilise.\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:12:17\r\n-Presque toutes les technologies\r\n\r\n10:46:12:22  10:46:15:16\r\n peuvent \u00eatre utilis\u00e9es\r\n  \u00e0 mauvais escient.\r\n\r\n10:46:15:21  10:46:20:10\r\n Il y a toujours un danger que les\r\n cam\u00e9ras install\u00e9es pour prot\u00e9ger\r\n\r\n10:46:20:14  10:46:25:06\r\nles citoyens, g\u00e9rer la circulation,\r\n  ou encore celles aux p\u00e9ages...\r\n\r\n10:46:25:11  10:46:28:23\r\nIl y a toujours un danger\r\n  que ces m\u00eames donn\u00e9es\r\n\r\n10:46:29:04  10:46:33:20\r\n  puissent \u00eatre utilis\u00e9es\r\npour surveiller vos d\u00e9placements\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:38:11\r\n{\\an1}et que le gouvernement puisse\r\nvous espionner et vous contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:46:38:16  10:46:40:17\r\n -La question est vraiment:\r\n\r\n10:46:40:22  10:46:44:06\r\n  devant qui ce gouvernement\r\n     est-il responsable ?\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:47:20\r\n       Quand on aborde\r\nle sujet de syst\u00e8mes tr\u00e8s puissants\r\n\r\n10:46:48:01  10:46:51:17\r\n    se pose imm\u00e9diatement\r\nla question de leur gouvernance.\r\n\r\n10:46:51:22  10:46:55:01\r\nUn gouvernement puissant\r\n   peut v\u00e9ritablement\r\n\r\n10:46:55:06  10:47:00:02\r\n{\\an1}repr\u00e9senter une force de destruction,\r\net ce avec une \u00e9norme l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:47:00:07  10:47:04:22\r\nUne entreprise peut \u00eatre poursuivie\r\n pour avoir enfreint la loi,\r\n\r\n10:47:05:03  10:47:07:01\r\n{\\an1}alors que les gouvernements\r\n\r\n10:47:07:06  10:47:10:23\r\nl'enfreignent continuellement\r\n   au nom de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:47:11:04  10:47:14:15\r\n                -Je ne dirais pas\r\n quebig datarime avecBig Brother,\r\n\r\n10:47:14:20  10:47:18:08\r\n                   mais plut\u00f4t\r\n que nous devons faire tr\u00e8s attention\r\n\r\n10:47:18:12  10:47:21:16\r\n                     \u00e0 la mani\u00e8re\r\n     dont nous utilisons ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:47:21:21  10:47:23:03\r\n                   Qui y a acc\u00e8s ?\r\n\r\n10:47:23:08  10:47:27:22\r\n{\\an3}   Comment les utiliser pour le bien\r\n        public plut\u00f4t que pour celui\r\n\r\n10:47:28:03  10:47:29:12\r\n                 de quelques-uns ?\r\n\r\n10:47:29:17  10:47:33:04\r\n       On peut imaginer des syst\u00e8mes\r\n             dans lesquels les gens\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:37:04\r\n              peuvent d\u00e9cider quand\r\n  et avec qui partager leurs donn\u00e9es.\r\n\r\n10:47:37:09  10:47:44:01\r\n -Les nouvelles villes construites\r\nautour de leur syst\u00e8me d'information\r\n\r\n10:47:44:06  10:47:48:11\r\npeuvent-elles devenir autre chose\r\n     que des laboratoires ?\r\n\r\n10:47:48:16  10:47:52:22\r\n      Peuvent-elles r\u00e9sister\r\nau test du temps et devenir un jour\r\n\r\n10:47:53:03  10:47:58:02\r\n     de vraies villes, avec\r\nleur souffle et leur diversit\u00e9 ?\r\n\r\n10:47:58:07  10:48:01:03\r\n      -Je trouve que Songdo\r\n       manque de naturel.\r\n\r\n10:48:01:08  10:48:03:21\r\n  Si vous regardez les b\u00e2timents ici,\r\n\r\n10:48:04:02  10:48:07:14\r\n{\\an3}           tout est si bien planifi\u00e9\r\n             et tellement structur\u00e9.\r\n\r\n10:48:07:19  10:48:11:11\r\n                   Il manque\r\n  une sorte de spontan\u00e9it\u00e9 cr\u00e9atrice.\r\n\r\n10:48:11:16  10:48:13:19\r\n{\\an3}       J'esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir Songdo\r\n\r\n10:48:14:00  10:48:18:13\r\n{\\an3}        encouragera cette croissance\r\norganique, une sorte d'environnement\r\n\r\n10:48:18:18  10:48:21:08\r\n    propice \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:48:21:12  10:48:27:00\r\n   -Ces villes intelligentes\r\n renvoient une image aseptis\u00e9e.\r\n\r\n10:48:27:05  10:48:28:14\r\n      Tout est parfait.\r\n\r\n10:48:28:19  10:48:33:03\r\n     C'est un ensemble\r\nde b\u00e2timents parfaitement \u00e9rig\u00e9s,\r\n\r\n10:48:33:08  10:48:35:11\r\n  mais \u00e7a ne fait pas une ville.\r\n\r\n10:48:35:16  10:48:40:02\r\n        -Il manque un \u00e9l\u00e9ment\r\n      de d\u00e9sordre et d'impr\u00e9vu,\r\n\r\n10:48:40:07  10:48:45:20\r\n     de frottement, de diff\u00e9rence,\r\n      qui fait le sel des villes.\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:48:11\r\n       Je pense qu'on aura assez vite\r\n\r\n10:48:48:16  10:48:53:01\r\n{\\an3}         un retour au fond dominant,\r\n          qui est qu'on s'y emmerde.\r\n\r\n10:48:53:06  10:48:57:15\r\n           Je pense que ce sera \u00e7a,\r\n         la cl\u00e9 de la transformation\r\n\r\n10:48:57:20  10:49:04:05\r\n      des nouvelles villes\r\n en vraies villes ou en d\u00e9serts.\r\n\r\n10:49:04:10  10:49:07:04\r\n       Ce sont des villes\r\n     pour personnes ais\u00e9es,\r\n\r\n10:49:07:09  10:49:10:21\r\n          qui n'ont pas\r\n    de probl\u00e8mes \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:49:11:02  10:49:13:03\r\n          C'est extr\u00eamement homog\u00e8ne,\r\n\r\n10:49:13:08  10:49:17:11\r\n  et la cons\u00e9quence de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9,\r\n          c'est qu'il faudra fermer.\r\n\r\n10:49:17:17  10:49:19:21\r\n     Il faudra les prot\u00e9ger du reste.\r\n\r\n10:49:20:02  10:49:24:23\r\n Pas seulement parce qu'ils seraient\r\ndangereux, mais parce que les autres,\r\n\r\n10:49:25:04  10:49:29:08\r\n       ceux qui sont dehors, ne sont\r\n      pas venus avec la m\u00eame logique,\r\n\r\n10:49:29:12  10:49:34:06\r\n la m\u00eame volont\u00e9, la m\u00eame culture \r\net vont d\u00e9ranger le bel agencement.\r\n\r\n10:49:34:11  10:49:38:23\r\n Ils vont venir avec des grosses\r\n   voitures alors qu'on a dit\r\n\r\n10:49:39:04  10:49:42:03\r\n  qu'on \u00e9tait tous en hybride.\r\n\r\n10:49:42:08  10:49:46:03\r\n  A peu pr\u00e8s toutes ces villes,\r\n      ce sont des enclaves.\r\n\r\n10:49:46:08  10:49:50:03\r\n  -En Chine, pr\u00e8s de Changsha,\r\n    un richissime industriel\r\n\r\n10:49:50:08  10:49:53:07\r\n   pourrait pousser l'enclave\r\n       encore plus loin.\r\n\r\n10:49:53:11  10:49:55:23\r\nIl projette de construire une ville\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:57:11\r\n         dans une tour.\r\n\r\n10:49:57:15  10:49:59:10\r\n      Adepte des grandeurs,\r\n\r\n10:49:59:14  10:50:01:18\r\n il a d\u00e9j\u00e0 construit sur le site\r\n\r\n10:50:01:23  10:50:06:03\r\n de son entreprise une pyramide\r\n    \u00e9gyptienne et un ch\u00e2teau\r\n\r\n10:50:06:08  10:50:10:03\r\n     avec une salle de bal \r\n     copi\u00e9e sur Versailles.\r\n\r\n10:50:10:08  10:50:15:00\r\n  D\u00e9sormais, il veut construire\r\n  la plus haute tour du monde,\r\n\r\n10:50:15:05  10:50:18:15\r\n      baptis\u00e9e \"Sky City\": \r\n     838 m\u00e8tres, 220 \u00e9tages.\r\n\r\n10:50:18:20  10:50:20:09\r\n         Une tour-ville,\r\n\r\n10:50:20:13  10:50:24:22\r\no\u00f9 pourraient vivre et travailler\r\n   quelques 30'000 personnes.\r\n\r\n10:50:28:00  10:50:30:23\r\n          -Elle poss\u00e8de\r\n   plus de 4'000 appartements,\r\n\r\n10:50:31:04  10:50:34:04\r\nplus de 200 chambres d'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:50:34:09  10:50:37:18\r\n{\\an1}plus de 100'000 m2 d'h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:50:37:23  10:50:40:07\r\n{\\an1}et de structures \u00e9ducatives.\r\n\r\n10:50:40:11  10:50:42:03\r\n      Plus de 10'000 m2\r\n\r\n10:50:42:08  10:50:44:19\r\n     de jardins int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:50:45:00  10:50:47:16\r\n       Son premier atout:\r\n        elle \u00e9conomisera\r\n\r\n10:50:47:21  10:50:49:10\r\n       beaucoup d'espace.\r\n\r\n10:50:49:14  10:50:54:11\r\n  Nous r\u00e9duisons de cent fois\r\nla surface urbaine par habitant.\r\n\r\n10:50:54:15  10:50:55:21\r\n       En ce qui concerne\r\n\r\n10:50:56:02  10:50:59:23\r\n        la vie quotidienne\r\net le travail au sein du b\u00e2timent,\r\n\r\n10:51:00:04  10:51:03:08\r\n         nous esp\u00e9rons\r\n que les ascenseurs permettront\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:07:08\r\n    de r\u00e9soudre compl\u00e8tement\r\n les probl\u00e8mes d'embouteillage.\r\n\r\n10:51:07:12  10:51:11:19\r\n Nous esp\u00e9rons pouvoir cr\u00e9er\r\n    pour la Chine, l'Inde\r\n\r\n10:51:12:00  10:51:15:08\r\n        et d'autres pays\r\n    en phase d'urbanisation,\r\n\r\n10:51:15:12  10:51:17:10\r\n    un meilleur cadre de vie.\r\n\r\n10:51:18:20  10:51:22:10\r\n-En juillet 2013, la premi\u00e8re pierre\r\n\r\n10:51:22:14  10:51:26:04\r\n         de la Sky City\r\n    est officiellement pos\u00e9e.\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:29:12\r\n         Mais peu apr\u00e8s,\r\n     le chantier est stopp\u00e9.\r\n\r\n10:51:29:17  10:51:35:12\r\nBeaucoup s'inqui\u00e8tent de la solidit\u00e9\r\nde cette tour-ville, o\u00f9 les citadins\r\n\r\n10:51:35:17  10:51:38:11\r\n           vivraient\r\n  comme des termites humaines.\r\n\r\n10:51:38:16  10:51:43:09\r\n   Certaines cit\u00e9s futuristes\r\n demeureront un terrain vierge.\r\n\r\n10:51:43:13  10:51:47:10\r\n   Pourtant, beaucoup d'autres\r\n       restent \u00e0 inventer.\r\n\r\n10:52:00:07  10:52:06:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Castaign\u00e8de, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1574125", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nD\u00e8s 10:53:00 = plans clean sur 12'", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017476", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1467868", "internalArchiveId": "AA1510467829", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-09T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7240000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7184131.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le salaire des enseignants / David Hiler / Marchands de sable", "Sable: le pillage du si\u00e8cle", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Inventer demain: l'imprimante 3D", "Marchands de sable", "S\u00e9quence didactique: Amazon veut conqu\u00e9rir le march\u00e9 suisse", "Notre invit\u00e9: David Hiler, ancien Conseiller d'Etat", "Le salaire des enseignants", "Le concours boursier"], "alternativeSummary": ["- Le salaire des enseignants\n- Notre invit\u00e9 : David Hiler, ancien Conseiller d'Etat\n- Le concours boursier\n- S\u00e9quence didactique : les h\u00e9ros de BD\n- Marchands de sable\n- Inventer demain : l'imprimante 3D", "- Le salaire des enseignants\n- Notre invit\u00e9 : David Hiler, ancien Conseiller d'Etat\n- Le concours boursier\n- S\u00e9quence didactique : les h\u00e9ros de BD\n- Marchands de sable\n- Inventer demain : l'imprimante 3D", "- Le salaire des enseignants\n- Notre invit\u00e9 : David Hiler, ancien Conseiller d'Etat\n- Le concours boursier\n- S\u00e9quence didactique : les h\u00e9ros de BD\n- Marchands de sable\n- Inventer demain : l'imprimante 3D", "- Le salaire des enseignants\n- Notre invit\u00e9 : David Hiler, ancien Conseiller d'Etat\n- Le concours boursier\n- S\u00e9quence didactique : les h\u00e9ros de BD\n- Marchands de sable\n- Inventer demain : l'imprimante 3D", "A Gen\u00e8ve, les enseignants primaires sont parmi les mieux pay\u00e9s du monde, et pourtant ils vont faire la gr\u00e8ve. Les finances publiques sont dans le rouge dans la plupart des cantons. Pourquoi? Qui va devoir payer? David Hiler est notre invit\u00e9, c'est l'ancien ministre des finances du canton de Gen\u00e8ve. Il y a bient\u00f4t plus de sable! On en a trop utilis\u00e9 pour construire les autoroutes et les gratte-ciel. Reportage sur les marchands de sable, ses barons, ses mafias.", "Entrant dans la fabrication de nos villes modernes, mais \u00e9galement dans beaucoup d'autres biens de consommation courants, presque la moiti\u00e9 du sable disponible pr\u00e9sent sur les c\u00f4tes et dans les oc\u00e9ans provient de fili\u00e8res ill\u00e9gales. Son extraction \u00e0 outrance rendra les r\u00e9serves de ce m\u00e9taux rares bient\u00f4t inexistantes.", "Il y a bient\u00f4t plus de sable! On en a trop utilis\u00e9 pour construire les autoroutes et les gratte-ciel. Reportage sur les marchands de sable, ses barons, ses mafias.", "Les finances publiques sont dans le rouge dans la plupart des cantons. Pourquoi? Qui va devoir payer? David Hiler est notre invit\u00e9, c'est l'ancien ministre des finances du canton de Gen\u00e8ve.", "A Gen\u00e8ve, les enseignants primaires sont parmi les mieux pay\u00e9s du monde, et pourtant ils vont faire la gr\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7125961", "ece-7126261", "ece-7125931", "ece-7128525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:21:16Z", "webPublicationDate": "2015-11-09T20:08:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472556", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les profs, des enfants g\u00e2t\u00e9s?", "excerpt": "Plus de 5000 personnes participent au grand concours boursier TTC. Dans une m\u00eame classe du Gymnase fran\u00e7ais de Bienne des \u00e9quipes d'\u00e9l\u00e8vent s'affrontent et \u00e9laborent des strat\u00e9gies. Pour le professeur d'\u00e9conomie Karine Pelletier Veya le concours est un moyen d'apprendre a travailler en \u00e9quipe. A contrario un couple dans la vie s'affrontent sans merci pendant le jeu.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511472595", "durationSec": 148, "title": "TTC CONCOURS BOURSIER 0911_RTS000000645011", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour la seconde saison du concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. Cette semaine une imprimante 3D laser \u00e0 poudre de plastique nylon de Dominik Solenicki.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BOURSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472596", "durationSec": 80, "title": "TTC ID IMPRIMANTE 3D 0911 PAD_RTS000000644717", "excerpt": "Comparaison de la situation salarial et professionnel d'un enseignant genevois et d'une enseignante neuch\u00e2teloise. La disparit\u00e9 salariale dans les deux canton pour la m\u00eame profession varie du simple au double. Les enseignants neuch\u00e2telois sont les moins bien pay\u00e9s de Suisse romande.", "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["IMPRIMANTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472597", "durationSec": 389, "title": "TTC PROFS EN GREVE 0911 PAD V2_RTS000000644960", "excerpt": "Le sable est un mat\u00e9riaux non renouvelable indispensable dans l'\u00e9conomie mondiale et pas seulement dans la construction d'infrastructures. La demande est tellement importante que le sable est pill\u00e9 sur les plages et pomp\u00e9 dans les eaux dans les pays pauvres. Cyrille Simonnet, professeur en architecture \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve explique comment le sable est essentiel pour l'\u00e9conomie. Les cons\u00e9quences environnementales sont catastrophiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURNAND, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472598", "durationSec": 499, "title": "TTC SABLE 0911 PAD_RTS000000644623", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ARTE France", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPI PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAROC", "INDONESIE", "SINGAPOUR"], "thematicThemes": ["SABLE", "CATASTROPHE NATURELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511472761", "summary": "Itw crois\u00e9e de C\u00e9line, enseignante d\u00e9butante a Fribourg et Laurent, enseignant primaire \u00e0 Gen\u00e8ve. Preprod comparaison crois\u00e9e des salaires des enseignants de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve et des horaires.", "id": "1472840", "visualThemes": ["ENSEIGNANT", "SALAIRE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511472766", "summary": "Plateau : David Hiller, ex-Conseiller d'Etat genevois et ancien chef du d\u00e9partement cantonal des finances.", "id": "1472845", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["HILER, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "INHOFER, Aline", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617771", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021222", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1481843", "internalArchiveId": "AA1512481764", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Nourriture, tous gaspilleurs", "publicationDate": "2015-11-09T14:16:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:48:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1501407921", "durationSec": 1415, "title": "Fal\u00f2 : Nourriture : tous gaspilleurs", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1634034", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022718", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B75FAA6C-0A4D-4337-87A4-205EBC98BBB7", "internalArchiveId": "B75FAA6C-0A4D-4337-87A4-205EBC98BBB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le \"parler local\" encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre vocabulaire", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eug\u00e8ne-Louis Dumont, \u00e9crivain et chercheur genevois;Jean Humbert, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Serge Issor, humoriste neuch\u00e2telois;Maurice Bossard, linguiste vaudois\r\nLe \"parler local\" encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre vocabulaire(INTERCITE PARLER LOCAL)  \r\n**** Federica Di\u00e9moz, directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nEN STUDIO NE / Au cas o\u00f9 : ** 46 \r\nChercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, l'une des instigatrices de l'\u00e9tude en ligne sur l'utilisation des r\u00e9gionalismes en Suisse romande et en France voisine lanc\u00e9e le 1er juin dernier. Six mois plus tard, Federica Di\u00e9moz et son coll\u00e8gue Mathieu Avanzi (chercheur au Fonds national suisse de recherche scientifique et au centre universitaire d'informatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, assistant postdoctorant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich) livrent les premiers r\u00e9sultats de l'\u00e9tude. Plus de 10'000 personnes y ont r\u00e9pondu (grand int\u00e9r\u00eat), 8'000 ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s valables. Objectif de l'\u00e9tude: mesurer la vitalit\u00e9 et la diffusion des expressions et prononciations du fran\u00e7ais parl\u00e9.\r\n*** Ouverture du studio \u00e0 Neuch\u00e2tel par L\u00e9ane \r\nT. +**1\r\n** Intervenants (Sons)\r\n1. Eug\u00e8ne-Louis Dumont\r\n2. Jean Humbert et Serge Issor\r\n3. Maurice Bossard\r\n4. Albert Itten et Roger Bastian\r\n\u00c0 l'intention de Simon Matthey-Doret : Attention...ceci est un InterCit\u00e9 un peu sp\u00e9cial. L'id\u00e9e est de parler des expressions et prononciation du fran\u00e7ais parl\u00e9 avec des extraits-archives de l'\u00e9mission \"Nous sommes 180 millions de francophones\" r\u00e9alis\u00e9e dans toute la Suisse romande en septembre 1980. Des sons ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par mes soins (Coraline Pauchard) et l'id\u00e9e est de faire r\u00e9agir l'invit\u00e9e aux extraits en fonction de ce qu'elle a pu d\u00e9couvrir dans sa propre \u00e9tude. Les chercheurs de cette r\u00e9cente \u00e9tude revendiquent la \"continuit\u00e9\" de leur recherche par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes. Cela permet donc de faire un petit lien et d'agr\u00e9menter l'interview avec des sonorit\u00e9s-accents et particularismes r\u00e9gionaux!\r\nINTRODUCTION\r\nDites-vous \"ramasser les miettes avec la balayette ou la pelle \u00e0 cheni\", \"Mettre son maillot de bain ou son calosse\"? InterCit\u00e9 se plonge ce matin dans le parler local...ces expressions et sonorit\u00e9s propres \u00e0 une r\u00e9gion, \u00e0 un canton et qui gardent encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnence dans notre vocabulaire. C'est en tout cas ce que nous r\u00e9v\u00e8le les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine. Lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par les Universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Zurich, ce sondage en ligne a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s: pr\u00e8s de 10'000 personnes ont r\u00e9pondu aux questions propos\u00e9es. Un panel int\u00e9ressant pour en tirer quelques enseignements.\r\nFederica Di\u00e9moz bonjour.\r\nVous \u00eates la directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et l'une des initiatrices de l'\u00e9tude dont nous parlons aujourd'hui. \r\n1. On le disait en introduction: l'\u00e9tude que vous avez lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s. Pr\u00e8s de 10'000 personnes ont r\u00e9pondu au sondage en ligne. Qu'est-ce qui explique un tel enthousiasme de la part de la population?\r\n((va certainement parler de la question identitaire li\u00e9e aux expressions et au parler r\u00e9gional en g\u00e9n\u00e9ral. Les chercheurs ont re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de commentaires, lettres manuscrites...qui attestent un peu plus de l'importance des r\u00e9gionalismes linguistiques. Il y a \u00e9galement la question de l'accessibilit\u00e9 d'un sondage en ligne qui permet \u00e0 plus de personnes de donner son avis et son point-de-vue.))\r\n2. Les \u00e9tudes li\u00e9es aux particularit\u00e9s linguistiques, au parler local sont nombreuses. Quel est l'int\u00e9r\u00eat de votre \u00e9tude, qu'apporte-t-elle de nouveau dans cette branche d\u00e9j\u00e0 abondante en documentation?\r\n((le sondage en ligne permet de toucher un plus grand nombre de personnes! \u00c0 cela s'ajoute l'oralit\u00e9 que permet ce nouveau syst\u00e8me. On ne lit plus forc\u00e9ment une expression mais on peut aussi l'\u00e9couter et, \u00e0 l'oreille, reconna\u00eetre une prononciation type. Et c'est d'ailleurs l'innovation propos\u00e9e par cette \u00e9tude: s'interroger sur la vitalit\u00e9 des expressions locales mais aussi de leur prononciation et de leur diffusion au-del\u00e0 des fronti\u00e8res r\u00e9gionales. Quoi qu'il en soit, cette \u00e9tude s'inscrit dans la continuit\u00e9 des pr\u00e9c\u00e9dentes. Une tradition \u00e0 poursuivre...))\r\n*** En parlant de vitalit\u00e9 des expressions locales et r\u00e9gionales... Je vous propose d'\u00e9couter un extrait de l'\u00e9mission \"Nous sommes 180 millions de francophones\" s\u00e9lectionn\u00e9 par Coraline Pauchard. Une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par la radio suisse romande en 1980 d\u00e9j\u00e0 et qui s'attache justement \u00e0 retrouver ces r\u00e9gionalismes linguistiques. On part du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Eug\u00e8ne-Louis Dumont, \u00e9crivain et chercheur genevois. Il r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Pierre Pastori sur la vitalit\u00e9 des expressions genevoises justement.\r\n  SON 1 INTERCITE PARLER LOCAL - EUGENE-LOUIS DUMONT (1980)\r\n3. Federica Di\u00e9moz, on l'entend dans cet extrait, certaines expressions ou mots typiques ont parfois la vie dure. En 1980 d\u00e9j\u00e0, le parler local semblait s'\u00e9tioler avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Votre \u00e9tude prouve le contraire...Qu'est-ce qui fait qu'un mot ou une expression survit ou, au contraire, s'oublie avec le temps?\r\n((L'\u00e9tude montre des ph\u00e9nom\u00e8nes de maintien, ex: 80 prononc\u00e9 huitante dans certaines r\u00e9gions et des innovations des fran\u00e7ais r\u00e9gionaux, ex: \u00eatre d\u00e9\u00e7u en bien))\r\n4. Vous avez un exemple d'expression ou de mot qui tombe en d\u00e9su\u00e9tude aujourd'hui? \r\n>> Ou, au contraire, des innovations dans le parler local?\r\n((Normalement, le surpass\u00e9. Ex: j'ai eu beau lui dire...))\r\n*** Autre angle de votre \u00e9tude, Federica Di\u00e9moz, la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res...les apports linguistiques des autres r\u00e9gions. On retourne en 1980 dans les cantons de Fribourg, de Neuch\u00e2tel cette fois. Avec, dans l'ordre, Jean Humbert, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Serge Issor, humoriste neuch\u00e2telois. Il est question de germanismes!\r\n  SON 2 INTERCITE PARLER LOCAL - J.HUMBERT ET S.ISSOR (1980)\r\n5. On parle d'apport germanique dans ces deux cantons. Mais au-del\u00e0 de cette imperm\u00e9abilit\u00e9 avec les r\u00e9gions al\u00e9maniques, on observe \u00e9galement des similitudes en France voisine. Les fronti\u00e8res linguistiques d\u00e9passent bien souvent les fronti\u00e8res politiques?\r\n((Ex: le \"voir\" utiliser dans \"dis-voir\" ou \"donne-moi voir un verre\" sont \u00e9galement utilis\u00e9 en France voisine alors qu'on croyait avoir affaire \u00e0 de vrais helv\u00e9tismes.))\r\n6.  Cela signifie que les expressions r\u00e9gionales voyagent? Encore aujourd'hui? \r\n>> Les gens pendulent, travaillent dans une r\u00e9gion et vivent dans une autre, n'habitent pas forc\u00e9ment dans la r\u00e9gion de leur enfance. Les r\u00e9gionalismes ne risquent-ils pas de se perdre au fil de ces voyages justement?\r\n*** Alors Federica Di\u00e9moz, votre \u00e9tude ne se penche pas seulement sur la vitalit\u00e9 des expressions et mots du parler local. Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la prononciation des mots. Pour illustrer ce point, on part sur les routes vaudoises, en 1980. L'\u00e9mission \"Nous sommes 180 millions de francophones\" est all\u00e9e rencontrer le linguiste vaudois Maurice Bossard. Il r\u00e9pondait aux questions d'Aline Viredaz. \r\n  SON 3 INTERCITE PARLER LOCAL - MAURICE BOSSARD (1980)\r\n7. Deux \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants \u00e0 relever Federica Di\u00e9moz: la prononciation tout d'abord. La mani\u00e8re dont on prononce les mots r\u00e9v\u00e8le notre lieu d'origine. Il y a l\u00e0 de grandes disparit\u00e9s entre les cantons?\r\n8. Et puis cette remarque faite par Maurice Bossard en 1980. On gomme ou, au contraire, on exag\u00e8re notre accent selon le milieu, les gens que l'on cotoient. Est-ce que votre \u00e9tude permet de faire cette distinction? \r\n((Difficile \u00e0 le dire \u00e0 ce stade va-t-elle r\u00e9pondre...mais c'est la raison pour laquelle l'\u00e9tude va se poursuivre et de mani\u00e8re am\u00e9lior\u00e9e. Elle pourra par exemple parler de cette nouvelle \u00e9tude et de son am\u00e9lioration))\r\nMerci Federica Di\u00e9moz. Vous \u00eates  directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et l'une des initiatrice de cette r\u00e9cente \u00e9tude sur l'utilisation des r\u00e9gionalismes en Suisse romande et en France voisine. Je vous propose de nous quitter sur un tour de langage orchestr\u00e9 par Albert Itten et Roger Bastian. Le fameux quart-d'heure vaudois:\r\n  SON 4 INTERCITE PARLER LOCAL - QUART D'HEURE VAUDOIS (1980)\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le \"parler local\" encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre vocabulaire", "Le \"parler local\" encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre vocabulaire / JDM_2015-11-09T06:18:00_intercites", "Le \"parler local\" encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans notre vocabulaire / JDM_2015-11-09T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Dites-vous \"ramasser les miettes avec la balayette ou la pelle \u00e0 cheni\", \"Mettre son maillot de bain ou son calosse\"? InterCit\u00e9 se plonge ce lundi matin dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9s propres \u00e0 une r\u00e9gion, \u00e0 un canton et qui gardent encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnance dans notre vocabulaire. C'est en tout cas ce que nous r\u00e9v\u00e8lent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine. Lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par les Universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Zurich, ce sondage en ligne a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s: pr\u00e8s de 10'000 personnes ont r\u00e9pondu aux questions propos\u00e9es, un panel int\u00e9ressant pour en tirer quelques enseignements.  Invit\u00e9e: Federica Di\u00e9moz, directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et l'une des initiatrices de cette \u00e9tude.", "Dites-vous \"ramasser les miettes avec la balayette ou la pelle \u00e0 cheni\", \"Mettre son maillot de bain ou son calosse\"? InterCit\u00e9 se plonge ce lundi matin dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9s propres \u00e0 une r\u00e9gion, \u00e0 un canton et qui gardent encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnance dans notre vocabulaire. C'est en tout cas ce que nous r\u00e9v\u00e8lent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine. Lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par les Universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Zurich, ce sondage en ligne a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s: pr\u00e8s de 10'000 personnes ont r\u00e9pondu aux questions propos\u00e9es, un panel int\u00e9ressant pour en tirer quelques enseignements.  Invit\u00e9e: Federica Di\u00e9moz, directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et l'une des initiatrices de cette \u00e9tude.", "Dites-vous \"ramasser les miettes avec la balayette ou la pelle \u00e0 cheni\", \"Mettre son maillot de bain ou son calosse\"? InterCit\u00e9 se plonge ce lundi matin dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9s propres \u00e0 une r\u00e9gion, \u00e0 un canton et qui gardent encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnance dans notre vocabulaire. C'est en tout cas ce que nous r\u00e9v\u00e8lent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine. Lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par les Universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Zurich, ce sondage en ligne a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s: pr\u00e8s de 10'000 personnes ont r\u00e9pondu aux questions propos\u00e9es, un panel int\u00e9ressant pour en tirer quelques enseignements.  Invit\u00e9e: Federica Di\u00e9moz, directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et l'une des initiatrices de cette \u00e9tude."], "variantIds": ["ece-7218658", "ece-7218640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T07:42:42Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:01) [77%] :\r\n\u00e0 le Journal du matin InterCit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nOn par langage est -ce qu'on dit, ramasser les miettes avec la balayette ou la pelle \u00e0 Me son maillot de bain sont qu'\u00e0 Los InterCit\u00e9, se plonge ce matin aurait compris dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9s propres une r\u00e9gion propre un canton et qui gardent encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9\u00e9minence dans notre vocabulaire, c'est en tout cas ce que nous r\u00e9v\u00e8le les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine lanc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier par les universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ce sondage en ligne a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s : pr\u00e8s de 10000 personnes ont r\u00e9pondu aux questions d'un panel int\u00e9ressant pour en tirer quelques enseignements et notamment ce matin avec notre invit\u00e9 fait Federica Di\u00e9moz bonjour, bonjour, vous \u00eates la directrice du Centre de dialectologie et d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional d'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et aussi l'une des initiatrices de l'\u00e9tude, dont on va parler, merci d'\u00eatre avec nous quelques instants le disait en introduction l'\u00e9tude, vous avez lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier a rencontr\u00e9 beaucoup de succ\u00e8s : pr\u00e8s de 10000 personnes ont r\u00e9pondu au sondage en ligne qu'est -ce qui explique selon vous untel enthousiasme de la part de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nMoi je pense que le fait de parler de sa langue de ces expressions et tout \u00e7a touche vraiment l'identit\u00e9 de chacun tout en \u00e9tant dans un monde de la globalit\u00e9, on a quand m\u00eame je pense fier de de se reconna\u00eetre neuch\u00e2telois au au Vaudois aux Genevois et et donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment partie de de de notre v\u00e9cu de, de, de notre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [83%] :\r\nAlors les \u00e9tudes li\u00e9es aux particularismes linguistiques au parler local se sont nombreuses, votre \u00e9tude n'est pas la 1\u00e8re quel est l'int\u00e9r\u00eat de c'est l\u00e0 justement qu'est -ce que l'apport de nouveau dans une branche d\u00e9j\u00e0 abondante en documentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait en, comme vous le dites en s'inscrit dans une ligne de continuit\u00e9 avec des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s dans les ann\u00e9es 70, toujours au centre de dialectologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel les c'est les \u00e9tudes lanc\u00e9e par les professeurs Schuler ensuite que neige et mars Disney pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la direction du centre vis\u00e9es surtout les mots donc les termes comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Carlos et toute une s\u00e9rie de mots qui s'vous trouvez \u00e9videmment d'un Dictionnaire suisse Romand notre \u00e9tude se veut compl\u00e9mentaire, nous avons vis\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier surtout des expressions, des tournures avoir meilleur temps \u00eatre d\u00e9\u00e7u en bien des tournures des expressions qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es sur l'ensemble du territoire suisse Romand et ce qui nous int\u00e9ressait c'est de justement de, de, d'\u00e9tudier la vitalit\u00e9 de ces expressions \u00e9videmment aussi de de monter sur tous ces expressions et de voir justement leur extension g\u00e9ographique est ce que peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u en bien, c'est plut\u00f4t neuch\u00e2telois que Vaudois, donc c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse, c'est de mettre un relief aussi les diff\u00e9rentes dynamique que le parler la la vari\u00e9t\u00e9 de Fran\u00e7ais en Suisse romande conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors en parlant de vitalit\u00e9 des expressions justement je vous propose de d'\u00e9couter un extrait de l'\u00e9mission, nous sommes 180 millions de francophones s\u00e9lectionn\u00e9 par Coraline Pauchard qui a pr\u00e9par\u00e9 cette cet entretien qui \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par la Radio suisse romande, en 1980 et qui s'attache justement \u00e0 retrouver ses r\u00e9gionales r\u00e9gionalismes linguistiques, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Eug\u00e8ne Louis Dumont, \u00e9crivain et chercheur Genevois, il r\u00e9pondait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Jean-Pierre Pastori, sur la vitalit\u00e9 des expressions genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [81%] :\r\nO\u00f9 elle Tanja diminuer fortement, bien s\u00fbr, parce que les hommes de mon \u00e2ge se souviennent parce qu'ont employ\u00e9 ces mots couramment mais la g\u00e9n\u00e9ration des hommes de 30 ou de 25 ans ne connaissent plus certains mots savoureuses et qui est en somme \u00e9tait typiquement de notre terroir et qui n'appartenait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait des mots ou d'qui \u00e9taient visibles font traiter son petit camarade de beauf, mais ce qui veut pas dire bof, l'animal, mais plut\u00f4t le bouffon n'est -ce pas et alors j'ai encore le souvenir de la vieille artisans qui disait regarde s'oiseaux qui Feldbaum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [89%] :\r\nFederica Di\u00e9moz on entend dans cet extrait, certaines expressions ou mots typiques qui ont parfois la vie dure, d\u00e9j\u00e0 il y a 35 ans le parler local semblait dispara\u00eetre avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au fond votre \u00e9tude maintenant 35 ans apr\u00e8s, prouve le contraire, qu'est -ce qui fait qu'un mot ou un expr\u00e8s ou une expression survit ou s'oublie avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [85%] :\r\nMais l'\u00e9t\u00e9, disons, de l'analyse des premiers r\u00e9sultats irlandais aux premiers r\u00e9sultats montrent que certaines tournures sont en perte de vitesse des expressions comme j'ai personnes vu les les donn\u00e9es vraiment statistiques nous montrent que c'est l'effet je joue un r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire c'est surtout les personnes \u00e2g\u00e9es qui l'utilisent, donc on peut bien imaginer que dans quelques d\u00e9cennies, ils seront cette tourn\u00e9e sera de moins en moins vice versa, comme vous l'avez dit, d'autres tournures je vais 3 le faire, c'est plut\u00f4t les jeunes qui l'utilisent et moi, les personnes \u00e2g\u00e9es, donc voyez, on a les, les, les premiers r\u00e9sultats montrent que justement oui certaines expressions et comme l'on disait d'un reportage vont dispara\u00eetre, probablement, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a des, des, des expressions, des tournures des membres des fa\u00e7ons de dire qu'ils sont plut\u00f4t utilis\u00e9s par les jeunes et donc peu que nous allons encore les les entendre pendant un bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors au tranquille de votre \u00e9tude Federica Di\u00e9moz la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res, les apports linguistiques des autres r\u00e9gions et on retourne en m'1980 dans les cantons de Fribourg et Neuch\u00e2tel, cette fois, avec dans l'ordre : Jean Imbert, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Serge Issor humoriste neuch\u00e2telois, l\u00e0 il est question de germaniste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [79%] :\r\nFribourg soutenance pour soucoupe j'attends sur vous, il br\u00fble Amora par exemple s Brent -t-il Murten un incendie Amora, je n'ai rien contre qui, alors que la syntaxe et qui correspond, A\u00efcha B\u00e9niche \u00e9gal, ou bien qu'est-ce que c'est pour un chien, qu'est-ce que c'est pour une retour agissent un vasistas sur un emploi et surtout le joli, il est sous la pantoufle de sa femme est Twitter tant\u00f4t folle qui se traduit en fran\u00e7ais par il est domin\u00e9 par sa femme ou sa femme porte la culotte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [72%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 il y a des mots qui viennent de Suisse allemand Madame expressions typiques, on pourrait dire l'arch\u00e9o- rare qu'Eberharter Darcourt ce droit comme \u00e7a ou bien leur portemanteau apr\u00e8s la porte ce apr\u00e8s ou bien alors, on a \u00e9videmment il est moi humain comme Paris joint voil\u00e0 je trace, quoi, il y a tant fait rire \u00eatre bas donc pas sauf texte etc, le p\u00e8re a le bac etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [86%] :\r\nFederica Di\u00e9moz, on parle d'apport germanique, l\u00e0, dans ces 2 cantons, Fribourg et Neuch\u00e2tel au-del\u00e0 de cette imperm\u00e9abilit\u00e9 avec les r\u00e9gions al\u00e9maniques il y a et on observe \u00e9galement des similitudes en France voisine est -ce que les fronti\u00e8res linguistiques d\u00e9passent les fronti\u00e8res politiques, c'est aussi \u00e7a le constat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [83%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait certaines expressions avoir meilleur temps compens\u00e9 vraiment des ailes b\u00eatise alors que le notre \u00e9tude montre bien que c'est c'est \u00e7a va au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re politique mais je rajouterais un mot concernant les germanistes \u00e9videmment que la proximit\u00e9 avec la fronti\u00e8re germanique, explique certaines certains mots, certains expressions mais souvent \u00e0 tort, on nous a dit que il veut pleuvoir, c'est du, c'est du \u00e0 l'influence germanique, alors que ce n'est pas le cas, on nous a dit \u00e9galement l'interposition de personnes il a personnes vu ah mais \u00e7a aussi c'est un germaniste, mais non on l'explique par les parler historique les par franco- proven\u00e7aux, alors que, oui, des tournures comme attendre sur qui \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9e, c'est bien germanistes me utiliser pour pouvoir, j'ose le faire pour avoir la permission de le faire cette germaniste mais et celle du Alain Fleischer Manning ou que germanique, pardon, et puis c'est vrai que le n\u00f4tre, \u00e9tude aussi peut le montrer et c'est l'influence de de la monde germanique, on les retrouve dans plus loin dans les r\u00e9gions justement comme l'Alsace ou autres \u00e9videmment le contact linguistiques avec le monde germanique et est tr\u00e8s fort, l'\u00e9l\u00e9ment germanique a \u00e9t\u00e9 parfois un peu \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [92%] :\r\nAh ben tr\u00e8s bien on on en prend bonne note, bon, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Federica Di\u00e9moz, directrice du Centre de dialectologie d'\u00e9tude du fran\u00e7ais r\u00e9gional l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, l'une des initiatrices de cette \u00e9tude sur l'utilisation des r\u00e9gionalismes en Suisse romande et en France voisine, on va se quitter quand m\u00eame sur un tour de langage orchestr\u00e9 par le fameux Albert Itten et Roger Bastian, c'est le fameux quart d'heure Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [69%] :\r\nEn tant qu'il est Aubouy l'aube au site 40 ans sans bras, sans se Turf on se rem\u00e9more l'quand on attend 11 va -t-on, d'o\u00f9 le comble, on chope la Gruy\u00e8re et on se d\u00e9lient parce qu'on apprenne \u00e0 terre dans la et il est quand m\u00eame pas fichu de est on finit pas se faire \u00e0 PRG par le grappillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [83%] :\r\nFederica t\u00e9moin derniers commentaires suite parce qu'on vient d'entendre \u00e7a, c'est pas mort seul engageant l'impression de l'entendement hein quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [87%] :\r\nBon, je pense que l\u00e0 il y a une concentration des r\u00e9gionalismes qui qu'on n'entend pas tous les jours, bien s\u00fbr que certains de ces mots qui a \u00e9t\u00e9 sont encore courant je dirais mais mais l\u00e0 c'est c'est un petit peu caricatur\u00e9e, donc on a retrouv\u00e9 un peu trop ensemble j'aimerais s'tout simplement rappeler que, on a lanc\u00e9 un 2\u00e8me sondage la semaine pass\u00e9e, qui rencontre un vif succ\u00e8s plusieurs plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi donc, permettez -moi de remercier tous ces participants autant au 1er sondage que Hossa ce 2\u00e8me Sondage. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:35:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di\u00e9moz, Federica", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBB63439-C8BE-402F-AA51-A77B7D63B49A", "internalArchiveId": "DBB63439-C8BE-402F-AA51-A77B7D63B49A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou. A l'occasion du centenaire du tunnel ferroviaire Moutier-Granges (1/5)", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l'exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\r\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\r\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\r\nVous constaterez qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\r\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d'anecdotes v\u00e9cues.\r\nPuis notre train gourmand s'arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\r\nEn voiture, mon canari !", "durationSec": 1731, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7199652", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Soleure (canton)", "Jura bernois", "Moutier", "Grenchen"], "thematicThemes": ["ligne ferroviaire", "tunnel"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 09.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (1/5) / BIL_2015-11-09T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 09.11.2015", "Tchou-tchou \u00e0 Mou-Mou ! (1/5) / BIL_2015-11-09T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !", "Vous \u00eates au bord de la d\u00e9pression car vous avez manqu\u00e9 l\u02b9exposition consacr\u00e9e aux cent ans du Tunnel Moutier-Granges.\nArr\u00eatez de vous morfondre, car Bille en T\u00eate est l\u00e0 pour vous relater son \u00e9blouissant contenu historico-socialo-culturel.\nGr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phane Froidevaux, Conservateur du Mus\u00e9e du Tour Automatique de Moutier, vous saurez tout de cet authentique Far-West que fut le chantier de ce tunnel commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1910.\nAvec en toile de fond, des ouvriers italiens, des lupanars bond\u00e9s, des meurtres gla\u00e7ants, des faits divers horripilants et des accidents traumatisants pas forc\u00e9ment reli\u00e9s entre eux.\nVous constaterez qu\u02b9\u00e0 l\u02b9\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, certains milieux politiques ou m\u00e9diatiques entretenaient avec v\u00e9h\u00e9mence les amalgames les plus douteux !\nPlus positive et franche, la rencontre avec Louis Pedrocchi, 91 ans, a de quoi combler les amateurs de nostalgie piquante et d\u02b9anecdotes v\u00e9cues.\nPuis notre train gourmand s\u02b9arr\u00eate au Vivaldi, restaurant italo-pr\u00e9v\u00f4tois, tenu par une figure embl\u00e9matique de la gastronomie pr\u00e9v\u00f4toise, Ian Montanari.\nEn voiture, mon canari !"], "variantIds": ["ece-7199653", "ece-7199652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:52Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBille en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:07) [75%] :\r\nBonjour madame pire en t\u00eate, c'est comment Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [68%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:12) [74%] :\r\nOui, c'est comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [53%] :\r\nEt en fait c'est qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [80%] :\r\nDu jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:33) [69%] :\r\nJe aussi Birant\u00e9 ici \u00e0 Moutier bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [78%] :\r\nSalut du jeune toute chose pour dit \u00e7a parce que nous sommes cette semaine \u00e0 Moutier enterre pr\u00e9v\u00f4tois o\u00f9 nous allons parler de trains et nous avons un habitu\u00e9 de bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:44) [89%] :\r\nQui va nous accueillir, qui va nous faire visiter toute cette Exposition qu'on va vous faire d\u00e9couvrir ambiante, il s'appelle bien s\u00fbr St\u00e9phane Froidevaux on ne pr\u00e9sente plus dans l'\u00e9mission Salut, St\u00e9phane, merci de nous accueillir ici \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:53) [88%] :\r\nMais \u00e7a, les homos, merci, merci \u00e0 vous, oui effectivement, donc apr\u00e8s le piment d'Espelette, je suis l'\u00e9l\u00e9ment qui revient le plus souvent d'incertitudes sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:02) [84%] :\r\nFaut dire qu'il a une bonne raison : non seulement il se passe rien d'autre de la r\u00e9gion souvent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:06) [62%] :\r\nCe poste fait vous avez retrouve vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [79%] :\r\nEt puis, beaucoup de choses aussi je vais bouger cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 les diff\u00e9rentes expositions d'organismes ailleurs cette semaine, c'est une Exposition qui dure longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [86%] :\r\nOu pas alors l'Exposition donc \u00e0 l'arriv\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 au 1er octobre de cette ann\u00e9e, elle te fermera ses portes le 31 d'octobre donc juste un mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que lorsque vous entendrez c'\u00e9tait mission l'Exposition sera termin\u00e9e, ce qui nous emp\u00eache pas quand m\u00eame de donner des informations peut-\u00eatre que des gens \u00e0 travers la Suisse ne se seraient pas d\u00e9plac\u00e9s ici ce qui nous emp\u00eache pas, finalement, de raconter aussi l'histoire de cette r\u00e9gion, mais aussi l'histoire de la Suisse, parce que ce tunnel Moutier Grange qui f\u00eate son centenaire, en fait, le plateau Jura. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:43) [94%] :\r\nExactement et puis bon, juste pour une question pratique effectivement, donc nous avons publi\u00e9e donc un ouvrage qui sera encore disponible bien entendu pour tous les tous les int\u00e9ress\u00e9s sur le sujet au Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier puisqu'il s'agit donc du Mus\u00e9e du tour automatique et d'histoire de Moutier qui s'occupe donc r\u00e9aliser cet \u00e9v\u00e9nement le tunnel donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [83%] :\r\nMoutier consid\u00e9r\u00e9 encore aujourd'hui comme un v\u00e9ritable trait d'union entre 2 ailes que g\u00e9ographique et linguistique qui n'\u00e9taient pas cens\u00e9s \u00eatre reli\u00e9s par appareil ouvrage colossal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [88%] :\r\nMais alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi cette envie de creuser un tunnel, je crois qu'il y a eu un probl\u00e8me et la 1\u00e8re hier mondial qui a fait que la France et s'est vu retirer l'Alsace et la Lorraine, c'est juste, c'est pour \u00e7a que ce tunnel a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [88%] :\r\nAlain Bocquet, c'est donc un \u00e9v\u00e9nement plut\u00f4t int\u00e9rieur puisque c'est apr\u00e8s 1870 que la France a perdu l'Alsace et la Lorraine, et du coup la jonction entre la France et l'Italie, en tout cas le sud de l'Europe par donc Mulhouse- B\u00e2le et puis ensuite, donc le Plateau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [92%] :\r\nN'\u00e9tait plus possible, donc du coup il a fallu trouver un autre chemin et on a privil\u00e9gi\u00e9 donc Porrentruy Moutier Bienne etc, ce qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nLes Fran\u00e7ais ont mis la main \u00e0 la poche, oui effectivement, donc il est certain que le tunnel a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9es, \u00e0 majorit\u00e9 par les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:07) [79%] :\r\nAu monde la plus proche de Paris, Gen\u00e8ve spiritisme, moi j'aurais dit : je n'ai pas sinon c'est Porrentruy ah oui, le petit Bled la bas oui c'est juste, oui, vous faites quoi l\u00e0 vous amuser oui madame toute ma vie est un grand amusement magnifique oui oui et puis vous faites quoi alors moi dans la vie non avec RTS c'est c'est bien bien s\u00fbr ces gags d'accord, j'ai pas une t\u00eate \u00e0 travailler RTL. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [88%] :\r\n\u00e7a ressemblait cette r\u00e9gion avant le percement du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [81%] :\r\nAlors Moutier \u00e9taient principalement \u00e0 village agricole, il y avait 2 entreprises en fait qui \u00e9tait flamboyante c'\u00e9tait Poclain principalement c'\u00e9tait la avait \u00e9crit et puis la soci\u00e9t\u00e9 industrielle qui produisait jusqu'\u00e0 40000 montres par ann\u00e9e non bien s\u00fbr, il y avait certaines entreprises de tours automatiques qui commencent \u00e0 voir le jour, notamment la Tornos, qui fait en fait sa raison sociale, cette ann\u00e9e, donc les sentant la raison sociale 1915 porno c'est conna\u00eet sa sa raison sociale, mais il y avait quelques ateliers m\u00e9caniques qui commence \u00e0 \u00e9merger, \u00e7\u00e0 et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [90%] :\r\nPhilippe quelle vision actuelle de ces tunnels ferroviaires parce qu'on sait qu'il n'est pas un adepte du tr\u00e8s souvent toi le tunnel Moutier Grange ne sert jamais \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:16) [62%] :\r\nSon oui cela soit notre non, mais j'ai, j'ai trouv\u00e9 g\u00e9nial parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [87%] :\r\nEffectivement, \u00e7a permet, en terme d'\u00e9co- responsabilit\u00e9 c'est g\u00e9nial, en termes de de d'\u00e9nergie aussi c'est c'est int\u00e9ressant, \u00e7a permet v\u00e9hicules \u00e9norm\u00e9ment de marchandises, \u00e7a permet de faire \u00e9norm\u00e9ment de choses, bien \u00e9videmment, \u00e7a permet aussi d'aller un peu plus rapidement d'un autre puisqu'on va tout droit \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [80%] :\r\nJustement, c'est justement \u00e7a que je voulais -tu nous disent parce que toi tu es adepte de la voiture et souvent du pour le contournement pour venir \u00e0 Moutier qui fait beaucoup plus de temps, c'est vrai que qu'est -ce que \u00e7a aux gens, ce tunnel Moutier Grange c'est finalement pouvoir rejoindre Bienne depuis Moutier en moins de 20 minutes aussi, c'est \u00e7a qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [87%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait et puis encore aujourd'hui bien entendu donc \u00e7a a permis des retomb\u00e9es \u00e9conomiques et d\u00e9mographiques qui sont tangibles et palpables, il y a des centaines de pendulaires qui, quotidiennement, portrait de ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [67%] :\r\nSe rendent au travail soit sur Bienne soit sur Grange noir tout simplement sur Grange de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans une grande entreprise d'eau d'horlogerie, tels que Rome, tels que 3 entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:11) [78%] :\r\nDonc oui, la la paix V\u00e9loSolex, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [82%] :\r\nJe me disais quand a construisent tunnel qui me disait \u00e7a hors antenne, avant qu'on commence, d\u00e9mission du mus\u00e9e oui mais alors quand ils ont construit s'tunnel, ils ont laiss\u00e9 quelque part, c'est les jeunes comment dirais -je, li\u00e9 au plan ils naissent, une sorte de message pour le futur, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui en disant : quand vous d\u00e9couvriez ce message : peut-\u00eatre que le tunnel et le train sera un moyen de transport compl\u00e8tement, alors que l\u00e0, ils se sont quand m\u00eame, faut le dire assez tromp\u00e9 puisqu'on voit que c'est un moyen pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [86%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait au contraire de ce qu'on pouvait penser, \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, donc il s'agit donc de l'histoire de la petite anecdote que tu racontes, c'est donc la capsule temporelle qui a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 en 1912 \u00e0 proximit\u00e9 du tunnel et qui contient en fait un texte de l'ancien directeur de l'\u00e9cole secondaire de Moutier qui s'adresse en fait aux pr\u00e9v\u00f4tois, aux habitants de Moutier de 2015, en leur disant : mais que sera devenu ma r\u00e9gion quel moyen de locomotion, auriez -vous \u00e0 2015 \u00e0 votre \u00e9poque et nos moyens, nos de locomotion vous sembleront bien barbare et bien obsol\u00e8te et c'est absolument pas le cas puisque, aujourd'hui, des centaines de trains passent encore retrait de ce tunnel par par semaine et acheminent autour des marchandises que des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [83%] :\r\nQuelques personnes, le texte est assez touchant, \u00e9mouvant m\u00eame c'est possible de le lire un petit bout, mais tout \u00e0 fait vrai petite plaquette comm\u00e9morative d'accord de sa pas c'est merveilleux. \r\nSur t\u00eate, nous sommes en 1915 \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [74%] :\r\nPlut\u00f4t 1912 puisque on a scell\u00e9 cette taxe, il doit pouvoir \u00eatre plut\u00f4t fort 12, donc voil\u00e0, nous sommes effectivement en 1900. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [79%] :\r\nC'est la capsule temporelle, avant que le tunnel soit termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [88%] :\r\nExactement, parce qu'il fallait v\u00e9ritablement l'int\u00e9grer dans les fondations en fait de l'astre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [76%] :\r\nSurtout sur 1000 wagons avant la locomotive peut-\u00eatre, c'est difficile de Ben articuler parce qu'il fait tr\u00e8s froid ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [86%] :\r\nOui effectivement, donc je passerai souvenons on peut effectivement qu'ils ont scell\u00e9 cette capsule temporelle dans le b\u00e9ton, en 1912 c'est-\u00e0-dire 3 ans avant l'inauguration du tunnel que raconte -t-elle cette capsule Vavi voil\u00e0 alors ce texte en fait qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [87%] :\r\nSaute ben donc directeur d'\u00e9cole secondaire de Moutier s'adressent \u00e0 nous en disant vous donc qu'il peut-\u00eatre ces lignes, un jour, nous vous assurons de toute notre sympathie qui serez -vous, quel sera votre \u00e9poque notre cher Moutier que sera devenu notre petite Suisse Bien-Aim\u00e9, aurez -vous encore des chemins de fer et des tunnels, probablement que non et vous nous trouverez bien primitifs avec vos moyens actuels de locomotion mais soyez assur\u00e9s que nous avons d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup d'efforts \u00e0 notre \u00e9poque pour devenir l'h\u00e9ritage de civilisation que nous vous avons re\u00e7u de nos anc\u00eatre s'afin de voulu l\u00e9guer et d'\u00eatre hach\u00e9 donc utile \u00e0 cette humanit\u00e9 qui a continu\u00e9 \u00e0 se perp\u00e9tuer jusqu'\u00e0 vous sur notre terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [71%] :\r\nC'est beau, dit si le directeur saute ben avait su que Philippe se d\u00e9placeraient toujours en polonais, en 2015, alors en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [91%] :\r\nBonjour, quel tunnel relie Moutier \u00e0 Granges Nord. \r\nUn mot, les raisons du percement c'\u00e9tait quoi \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'envie aussi, comme lors de ses expositions universelles de montrer le le g\u00e9nie humain de l'\u00e9poque, il avait dit \u00e9videmment l'\u00e9conomie, on voyait d\u00e9j\u00e0 ce que \u00e7a allait apporter c'\u00e9tait id\u00e9e des visions comme savent faire plaisir aux gens pour qu'ils puissent se balader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [89%] :\r\nDans par non, il s'agissait pour la France d'avoir un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 sur le sud de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [85%] :\r\nJustement, on parle d'un axe Paris- Milan c'est sans faute, il fallait privil\u00e9gier cet axe Paris- Milan avait \u00e9t\u00e9 rompues justement par la perte de la loi, l'Alsace et de la Lorraine en 1870 voil\u00e0 \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [91%] :\r\n\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a aussi cette r\u00e9volution industrielle qui se d\u00e9veloppent partout \u00e0 travers l'Europe et m\u00eame, on peut lire dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [87%] :\r\nOn l'a vu avec la Tour Eiffel avec Eiffel qui \u00e9tait cet ing\u00e9nieur qui a construit par que la tour Eiffel, mais aussi de nombreux ponts m\u00e9talliques suspendus etc pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [81%] :\r\nJuste \u00e0 GustaveH. sans et et donc ce monsieur Eiffel c'est Gustave Eiffel donc \u00e0 dynamiser \u00e9tait quelque part le le le symbole aussi de cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [92%] :\r\nDe cette soif de d\u00e9couvrir, il y a aussi cette population qui est quand m\u00eame ces journaliers, ces gens qui sont l\u00e0, qui sont pas tr\u00e8s qualifi\u00e9 mais qui en m\u00eame temps, sont des gens qui ont besoin de travailler, c'est le d\u00e9but aussi des syndicats, c'est le d\u00e9but aussi de certains abus, donc on est vraiment dans une dans une une situation dans une \u00e9poque en plein bouleversement, il y a ces nouvelles techniques arrivent les alliages aussi son meilleur en terme de de m\u00e9tal, donc on arrive \u00e0 faire des ouvrages plus cons\u00e9quent, il y a aussi tout ce qui est hydraulique, on arrive \u00e0 faire des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [66%] :\r\nArlette pour \u00eatre pr\u00e9parer mon truc et puis donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [80%] :\r\nC'est c'est jug\u00e9 aller \u00e0 il y a tout \u00e7a qui fait que on se lance, on est beaucoup plus t\u00e9m\u00e9raires dans dans ces nouvelles constructions ces ces projets qui sont quand m\u00eame pour le rappeler assez ambitieux pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:41) [93%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la situation de Moutier au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la Suisse, elle ressemble \u00e0 quoi ce mois -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [87%] :\r\nEffectivement, donc c'est une Suisse qui qui Comeback, Philippe l'a tr\u00e8s bien d\u00e9crit est en pleine en pleine transformation, parce que il y a une partie d'industrialisation qui commence \u00e0 se faire ressentir dans certaines r\u00e9gions, il y a une fiche aussi qui reste tr\u00e8s agricultrice puisque ma foi peut par la force des choses, il faut quand m\u00eame nourrir son pays, il y a des ma tout tout va plus vite, effectivement, il y a des liaisons qui se font entre entre les pays, notamment justement par le par le biais du chemin de fer qui est privil\u00e9gi\u00e9e, \u00e9quipe qui prend aussi son essor au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [91%] :\r\nIl faut savoir quand m\u00eame est aussi dans le contexte fin XIXe d\u00e9but XXe, la Suisse est quand m\u00eame rurale comme disait St\u00e9phane, mais la Suisse se pose d\u00e9j\u00e0 des questions depuis longtemps avec tous ces touristes qui arrivent de partout, de l'Europe pour visiter ses stations thermales pour faire des sports d'hiver qui se d\u00e9veloppe et la Suisse n'est pas son Avantage, c'est quand m\u00eame un pays de montagne, c'est un pays o\u00f9 les d\u00e9placements sont pr\u00eats risqu\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire, hein, on le voit au niveau de l'h\u00f4tellerie, on a eu beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 mettre en place tous ses h\u00f4tels de luxe, donc, la Suisse a r\u00e9agi assez rapidement la Suisse c'est c'est vraiment mobilis\u00e9 pour d\u00e9velopper ses infrastructures en terme de transport et a d\u00fb faire appel et \u00e7a va \u00eatre le sujet de cette semaine, a d\u00fb faire appel \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [88%] :\r\nDe la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re parce que la Suisse et dans un contexte tr\u00e8s rurale tr\u00e8s champ\u00eatre et et n'avait pas du personnel qualifi\u00e9, en terme de de gros oeuvre comme \u00e7a, donc, a d\u00fb faire appel et Main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re et qui a, qui a modifi\u00e9 aussi le le paysage culturel de la r\u00e9gion de Suisse et surtout la r\u00e9gion ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:06) [84%] :\r\nCe qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb briser le coeur de nombreux votants gagnant de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [89%] :\r\nSi on a d\u00e9j\u00e0 leurs anc\u00eatre du avoir le coeur bris\u00e9 par la venue de tous ces \u00e9trangers dans nos pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [79%] :\r\nOn va dire oui et non, c'est-\u00e0-dire que bien entendu il y a certains qui avait quand m\u00eame une certaine animosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de de ces flux de de de travailleurs qui venait italiens pour la plupart bien oui et pr\u00e9cis\u00e9ment du nord de l'Italie et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [86%] :\r\nParadoxalement, lorsque ces italiens ont revendiqu\u00e9 quand m\u00eame des conditions de travail \u00e0 peu plus agr\u00e9able parce qu'ils avaient donc la plupart du temps donc de de l'eau tr\u00e8s froide jusqu'au genou, puisque lorsqu'on constate de tombe sur des poches d'eau, il y avait des horaires qui \u00e9taient absolument terrible, avait une pays qui \u00e9tait mis\u00e9rable etc, lorsque ces italiens ont commenc\u00e9 \u00e0 revendiquer justement un peu plus de de droits et puis de, de, de privil\u00e8ges, la population suisse a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame relativement solidaires et on a des t\u00e9moignages dans les textes, en fait, qui montre en fait que les les ouvriers par exemple de l'horlogerie du c\u00f4t\u00e9 de ont soutenu par une marche notamment pas les gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:02) [93%] :\r\n\u00e0 une \u00e9poque les ouvriers suisses \u00e9taient solidaires des ouvriers \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [77%] :\r\nVoil\u00e0 pr\u00e8s de la population plus g\u00e9n\u00e9ral, oui, \u00e7a a bien chang\u00e9, ma foi, \u00e0 chaque \u00e9poque \u00e0 chaque \u00e9poque sa parler avec violence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:12) [71%] :\r\nCe monde Cardinet des armes \u00e0 l'entr\u00e9e, les cyniques, les critiques, les sceptiques les les ventes non d'dans les rues, isolation au sol et prendre le temps d'appel et renvoie c'est bon de mentir, on parle avec tendresse la libert\u00e9, la gentillesse de remonter \u00e0 vous dire et on avait \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 la bu\u00e9e les mandats, les malades et le respect, les bless\u00e9s, non, non, l'analyse, l'on n'jamais voil\u00e0 merci Belgacom Goldman voil\u00e0 d'burlesque \u00e9videmment dans l'alors l\u00e0 qu'il doit canaliser, c'est la loi. \r\nDonc mon derri\u00e8re et on savait pas mal entra\u00een\u00e9e l'esprit et les critiques et technique. \r\nOh c'est tout cela et pour Toulouse sur la plan\u00e8te comme d'entamer une vingtaine d'\u00e7a serait \u00e7a passe c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:11) [82%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate, comment -t-on \u00e0 tunnel, vu que vous dites, comme quelqu'un qui conna\u00eet bien le bricolage, oui, je me disais peut-\u00eatre que Livan sur la fa\u00e7on dont on construit un tunnel d'accord \u00e9tayage, par exemple, vous savez ce que c'est, oui, comme expliqu\u00e9 oui mais ces ma\u00eetres- D D enfin ce qu'on appelle des \u00e9t\u00e9s des planches pour emp\u00eacher la v\u00f4tre de tomber en attendant de b\u00e9tonner d'accord et vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 des tunnels, non, non, non, \u00e7a vous dirait non, pourquoi c'est un peu un peu ambitieux pour mon niveau bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:43) [54%] :\r\nPoint faire Monsieur Poissy pass\u00e9es presque parce qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:56) [93%] :\r\nOn va revenir quand m\u00eame Philippe sur l'aspect technique, peut-\u00eatre avant d'\u00e9voquer l'immigration cette semaine parce qu'on sait que la colonie italienne maintenant est fort bien repr\u00e9sent\u00e9s, on peut m\u00eame dire que les dettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:05) [85%] :\r\nDe ces tunneliers sont devenus des bourgeois de la ville avec des noms qui ont un petit peu \u00e9volu\u00e9 en leur durant la semaine, avec notamment Monsieur Pedro qui qui est n\u00e9 en 1924. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [79%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc monsieur Pedro qui qui est fils d'un tunnelier Fabian italiens qui \u00e9taient venus pour creuser le tunnel, notamment, et qui avait lui- m\u00eame enfin, qui avait donc \u00e0 l'\u00e9poque donc fond\u00e9 restaurant une pension la pension Andr\u00e9a Pedro qui qui servait justement \u00e0 loger et puis \u00e0 nourrir, donc ces ouvriers du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [88%] :\r\nOn verra \u00e7a, toute cette semaine, parce que je crois qu'il y a quelques anecdotes assez croustillantes de ce fameux village d'ouvriers qui s'appelle Tripoli exactement les Tripoli et \u00e7a cet avenir d'abord peut-\u00eatre un peu technique, on va se balader dans l'Exposition, la technique, le percement d'un tunnel parce que, en 1912 c'est une technique r\u00e9cente, je crois que les premiers tunnels ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s au 16\u00e8me si\u00e8cle, si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [93%] :\r\nAlors les tunnels oui c'est, c'est c'est quelque chose qui est vieux comme le monde de percer des tunnels, ne serait -ce que pour trouver des sources pour pouvoir v\u00e9hiculer aussi d\u00e9j\u00e0 des marchandises sur des rails a \u00e7a, \u00e7a existe depuis la nuit des temps, mais les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:01) [76%] :\r\nCela a d\u00e9j\u00e0 au Moyen \u00e2ge, par exemple, qui avait du tunnel pour les trains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:03) [86%] :\r\nY pas des tunnels pour \u00eatre un bon on avait d\u00e9j\u00e0 des chariots qui \u00e9taient mont\u00e9s dans des sur des sortes de rail qui \u00e9tait fait en boire examine aussi, voil\u00e0, il y a, il y a \u00e7a existait depuis toujours, les mines ont toujours exist\u00e9, on le voit avec les mines de sel etc mais les techniques ont \u00e9volu\u00e9, on travaille avec la force hydraulique, on travaille aussi avec l'Alba, bien \u00e9videmment, le p\u00e9trole, le charbon, on travaille aussi avec l'\u00e9lectricit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 venir, alors c'est venu un petit peu diff\u00e9remment selon les r\u00e9gions, selon les techniques selon les ing\u00e9nieurs, qui \u00e9tait en place, mais c'est quelque chose qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [89%] :\r\nAssez connue, assez universel alors ce qui change par contre, c'est que les la s\u00e9curit\u00e9 a chang\u00e9 en travaille de plus en plus dans la s\u00e9curit\u00e9 et on travaille aussi de plus en plus avec un c\u00f4t\u00e9 pas social, mais on se on se soucie de plus en plus quand m\u00eame des conditions de travail des employes, m\u00eame si c'\u00e9tait pas la f\u00eate encore \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:49) [79%] :\r\nIl faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que pour le le tunnel Moutier Grange il y a avait quand m\u00eame eu 12 d\u00e9c\u00e8s \u00e0 d\u00e9plorer 8 du c\u00f4t\u00e9 Grange et 4 du c\u00f4t\u00e9 de Moutier puisqu'ici, non, non, \u00e7a c'\u00e9tait apr\u00e8s plut\u00f4t oui effectivement a pris personnellement et puis on est donc l\u00e0 l'occasion d'aller, d'aller consulter les archives, on fait du BLS archives qui contiennent notamment populaire ne le Simplon oui c'est \u00e7a, oui, propri\u00e9taire de ce matin sur le voil\u00e0 qui est Christophe fait de de de ce tron\u00e7on du tunnel et puis dans ses archives, un gros livre contenaient donc tout la fin des registres de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et bless\u00e9es, il avait des centaines et centaines donc les accidents de travail \u00e9taient tr\u00e8s fr\u00e9quents, c'est un travail qui \u00e9tait extr\u00eamement p\u00e9nible et puis tr\u00e8s dangereuse, la plupart du temps, les accidents est absolument atroce, il y a des description tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e des accidents et puis des blessures inflig\u00e9es donc assez assez pauvres ouvriers l'exemple des rochers qui s'\u00e9croulait des des bras \u00e9cras\u00e9 des les jambes arrach\u00e9es des des wagons qui roulait sous les pieds, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:45) [72%] :\r\nJe ne suis pas tr\u00e8s friand de genre de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [83%] :\r\nMais il faut quand m\u00eame savoir pour une famille c'est c'est la catastrophe, comme \u00e7a se passe, c'est la catastrophe pour 2 raisons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:51) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, hein, parce que tu te fais bless\u00e9s de mani\u00e8re irr\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire qui devient invalide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [76%] :\r\nTu n'a absolument plus la possibilit\u00e9 de gagner ta vie, mais non seulement tu n'as plus a possibilit\u00e9 de gagner vie donc qui rapporte plus d'argent, mais en plus, commence en go\u00fbter a ta famille, donc tu as toujours peur en plus continue sa coups de pelle \u00e0 neige. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:07) [71%] :\r\nCette page, je rigole, mais c'est pas loin d'\u00eatre certain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:13) [68%] :\r\nC'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:14) [80%] :\r\nBonjour \u00e0 part d\u00e9blayer de la neige, c'est ce qu'on peut faire qu'une pelle \u00e0 neige affreux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:19) [77%] :\r\nDans la gueule, ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:23) [85%] :\r\nAu niveau purement technique, quelle v\u00e9rit\u00e9 la technique utilis\u00e9e lors du percement il tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [77%] :\r\nAlors, certainement, donc de la dynamite, c'est clair et puis mais qu'importe les voir peu de marteau-piqueur \u00e0 air comprim\u00e9, tout comme justement des locomotives \u00e0 air comprim\u00e9 qui permettait d'excaver le remblai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [95%] :\r\nEt de ne pas enfumer bien entendu la du tunnel, ce qui serait absolument irrespirable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:43) [80%] :\r\nMais il y avait aussi avec ces techniques, mais il y a aussi le savoir- faire parce qu'il faut pas l'oublier, tu commences un tunnel \u00e7a arriver parfois qui, comment sont -ils des 2 c\u00f4t\u00e9s de la montagne, donc t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 toupet parce que si tu trouves un peu calcul qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des copains qui continue \u00e0 creuser et t'as loup\u00e9 tant truc, donc du coup de Internet en fait de quelque part, c'est pas mal pour le futur d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, mais en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:02) [87%] :\r\nJ'aime tubes mais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [82%] :\r\nC'est quand m\u00eame, ah ben par exemple qui commence \u00e0 tunnel que d'un c\u00f4t\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 veiller \u00e0 l'inclinaison, c'est toutes ces des calculs absolument hallucinant, parce que si 30 dans l'inclinaison de sentinelles tu trouves pas la sortie de la montagne et tu t'enfonces dans dans dans la terre, quoi, donc c'est vraiment il y avait, il y avait cette partie technique avec ses ses moyens pour creuser comme les marques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:24) [89%] :\r\nLa force hydraulique, etc, il y avait des moyens humains, il fallait des humains pour faire tourner tout \u00e7a, mais il fallait aussi le savoir, il fallait aussi ses calculs ces scientifiques, ces savants, ces chercheurs qui permettait d'avoir des techniques qui permettaient d'un d'arriver au bout du tunnel tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [91%] :\r\nComment alors St\u00e9phane Froidevaux, conservateur du Mus\u00e9e du tour automatique \u00e0 Moutier qui s'occupe \u00e9galement de cette Exposition, qui f\u00eatait les 100 ans du tunnel Moutier Grange qui ont \u00e9t\u00e9 les grands architectes de cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:49) [85%] :\r\nAlors il s'agit principalement de 2 ing\u00e9nieurs, il y avait un certain Monsieur Rethel s'et puis le 2\u00e8me, donc qui s'appelait que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:55) [64%] :\r\nTh\u00e8se affronte sa source \u00e0 la fin d'ce monsieur le pioche beaucoup \u00e0 apprendre, \u00e7a peut la Martin Peter \u00e9valu\u00e9 \u00e0 Cap le s\u00e9rieux messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [78%] :\r\nDonc, alors, et \u00e7a, je sais de \u00e0 venir principaux donc que l'on retrouve l\u00e0 ici Monsieur Kaspar et Monsieur ici qui ont men\u00e9 en fait des travaux et puis effectivement, donc comme le disait Philippe, le challenge en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [78%] :\r\nOn va pas tunnel qui qui, quand m\u00eame, parce le long de8,4 kilom\u00e8tres au-dessous de 3 montagnes diff\u00e9rentes, c'est justement de de pouvoir faire en sorte que les 2 \u00e9quipes qui creusent de part d'autre le tunnel se Besan\u00e7on d\u00e9mordre et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas effectivement, donc \u00e7a a bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:41) [93%] :\r\nAvant le percement de ce tunnel avant l'am\u00e9nagement de ses voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:44) [80%] :\r\nIl y avait -il des relations des Liens entre les gens de de Moutier parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est le canton de Soleure, apr\u00e8s il y a bien plus loin : canton de Berne la vall\u00e9e Tavano n'allait certainement \u00e0 Vienne donc cheval Japon jusqu'\u00e0 Vienne depuis Moutier, mais on se connaissait pas, c'est un nouveau monde qui s'ouvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:01) [80%] :\r\nAh mais tout \u00e0 fait, donc c'est clair que j'entends le fait m\u00eame que ce tunnel est et et puis et puis rapprocher ces 2 populations \u00e0 \u00e0 des cons\u00e9quences encore aujourd'hui des gens d'une part, et puis il y a eu des cons\u00e9quences absolument fantastique \u00e0 l'\u00e9poque, donc il est certain que l'importance de ce tunnel de vraiment pas exiger que soit pour l'\u00e9poque, c'est l\u00e0 qu'on quand m\u00eame constitu\u00e9 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une v\u00e9ritable r\u00e9volution, comme aujourd'hui, \u00e9poque \u00e0 laquelle on l'emprunte encore quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:25) [85%] :\r\nUn rapprochement \u00e9conomique rapprochement moins quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [82%] :\r\nJe dirais : il y a une comme disait seulement, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu quand m\u00eame un rapprochement aussi la on peut voir par exemple \u00e0 grange les les gens parlent tr\u00e8s volontiers le Fran\u00e7ais \u00e0 leur proximit\u00e9 de Bienne oblige ou aussi une des cons\u00e9quences du tunnel et c'est aussi une des cons\u00e9quences du fait qu'il y a beaucoup du Jurassien du Nord qui vont quotidiennement donc travailler chez Noguera, certaines entreprises donc de en horlogerie certainement on peut pas v\u00e9ritablement codifi\u00e9e qui les quelles sont les causes de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:55) [83%] :\r\nC'est une limite qui a quand m\u00eame souffert dans qui est remise en question au niveau politique actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [77%] :\r\nAlors effectivement, les remises en question la garde Grange et m\u00eame menac\u00e9 \u00e0 ce sujet de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:06) [82%] :\r\nRossano publication Monsieur Claude, ce qui est conseiller des enfin, qui est pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats r\u00e9dig\u00e9 donc un petit chapitre o\u00f9 il traite un petit peu de la question et il justifie en fait le maintien de cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [68%] :\r\nUn billet o\u00f9 il s'\u00e9nerve : non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:20) [79%] :\r\nUn peu moins qu'au sein du copinage Vasseur lui a demand\u00e9 de tr\u00e8s petit peu plus \u00e9dulcor\u00e9e, mais effectivement donc le le propos reste le m\u00eame, la teneur des propos reste la belle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:28) [91%] :\r\nIci, dans la r\u00e9gion, les politiques s'occupe quand m\u00eame de cette ligne, c'est vrai que si \u00e7a venait \u00e0 dispara\u00eetre, la, la r\u00e9gion est quasiment morte, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un peu le cas excusez -moi de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:37) [90%] :\r\nAlors disons que ce serait une belle catastrophe effectivement que surtout qu'en parall\u00e8le on parle aussi de supprimer la ligne qui qui se vend de Moutier assureurs donc quand m\u00eame, il s'agirait donc d'une r\u00e9gression, assez, assez spectaculaire pour une r\u00e9gion qui a connu une progression au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:50) [88%] :\r\nCela dit, on pourra se remettre au poney comme Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:53) [69%] :\r\nAvoir le tout \u00e0 fait pour reprenez depuis Moudon 2 jours et demi le savoir- faire fran\u00e7ais, \u00e7a va, mais disons tout le sabot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:13) [82%] :\r\nJe vois que vous regardez les horaires, le prochain polonais, il y a quelle heure ce type, donc je vais attendre alors merci beaucoup bonjour madame, c'est pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re vous pr\u00e9f\u00e9rez voyager en train ou \u00e0 dos de poney voyage avec un abonnement g\u00e9n\u00e9ral bonjour monsieur on par le transport aujourd'hui sur la 1\u00e8re quel est l'Avantage du poney par rapport aux trains en mati\u00e8re de transport \u00e9cologique Philippe Ligue on a tout compris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:51) [81%] :\r\nPour revenir \u00e0 union revenir \u00e0 rien du tout, c'est la fin, oui, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9vasive place l\u00e0 quand m\u00eame alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [88%] :\r\nJuste pour revenir \u00e0 ces tunnels, on sait que ben quand des ouvriers sont pas occup\u00e9s \u00e0 travailler par des grands chefs-d'oeuvre comme des tunnels et des ponts, etc, h\u00e9 ben, \u00e7a fait 2 des modes de la main-d'oeuvre pour faire des guerres, donc c'est pas mal d'avoir des gens qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:11) [91%] :\r\nEst ce qu'il a des projets ici \u00e0 d'autres projets qui sont en cours, on va, on va pouvoir peut-\u00eatre avoir 2 tunnels qui vont ouvrir la r\u00e9gion sur d'autres r\u00e9gions encore ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:18) [83%] :\r\nOh non, alors je ne pense pas que ce soit le bonhomme qui devient alors le dernier tunnel en fait qui a \u00e9t\u00e9 ouvert, c'est ceux justement de l'ASS, donc c'est-\u00e0-dire la Transjurane et d'ailleurs ici au sein de l'Exposition on a fait un comparatif entre justement le le nombre de m\u00e8tres cubes qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en 1915 pour le le tunnel Moutier Grange et celui de cours aboutit, les cours le temps le personnel employ\u00e9 etc etc, donc effectivement, donc \u00e7a c'est, je pense que c'\u00e9tait la des derniers tunnel en fait en vue, sinon il y a encore des tunnels qui sont en cours de r\u00e9alisation dans les gorges de Moutier, direction de l'amour, mais ce sont un petit peu les derniers donc qui sont li\u00e9s directement \u00e0 l'autoroute Transjurane qui aura bient\u00f4t fini d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:54) [86%] :\r\nOui, on esp\u00e8re avant 2050, avant que les les voitures sont volante, c'est \u00e7a, merci beaucoup, messieurs, on se retrouve demain ici \u00e0 Moutier \u00e0 la gare des marchandises pour cette Exposition, qui sera termin\u00e9e lorsque c'\u00e9tait mission sera diffus\u00e9 qui nous emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:06) [95%] :\r\nPas d'avoir beaucoup de plaisir \u00e0 vous donner quelques informations inh\u00e9rentes \u00e0 cette r\u00e9gion, souvent form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [85%] :\r\nConnu et puisque tu parles d'information on commencera l'\u00e9mission de demain avec l'historique de ces tunnelier parce qu'en m\u00eame temps qu'on faisait cette \u00e9mission \u00e7a m'est revenu, je vous parlerai demain des sapeurs qui appelle et tout \u00e7a, c'est de maintenant bien peut-\u00eatre 9 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:24) [75%] :\r\nEnqu\u00eate une \u00e9mission sapeurs et sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:26) [67%] :\r\nProchain au repos allez tchao comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:31) [66%] :\r\nBonjour, \u00e0 partir de \u00e7a beaucoup et au Parlement et une poign\u00e9e de d'ailleurs, il a oubli\u00e9, pas d'vous faites bien travail pas de quoi c'est-\u00e0-dire h\u00e9 bien pourquoi pas au au bout d'un mois pour P\u00e9kin au point de la veille de l'arriv\u00e9e donc une importante \u00e9tape pour d\u00e9voiler de faire monter, mais la partie et avec \u00e7a, doit se demander la peine m\u00eame enfin d\u00e9licieux de gala d'habitude derri\u00e8re on va se voir, donc, l'autre point d'essaie de pr\u00e8s, oui, il y a de bien prendre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:36) [81%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:36) [69%] :\r\nDonc bon, \u00e7a c'est un copain, et donc au but et de de s'arranger, Pays-Bas, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9voquer au parc d'activit\u00e9s mais il peut parler \u00e0 demain pour \u00e7a oui, beaucoup n'est -ce pas oui, ben, il y a aussi le d\u00e9but d'un \u00e0 camper d'mais bon parce que pendant plusieurs mois, mais c'est la part de voil\u00e0 c'est bien rapport closed madame vous Nortel ou dans les limbes technique mais pas au point d'au sein de par sa d\u00e9fense, mais oui, mais alors c'est d'accomplir d'entendre \u00e7a, le point de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:57) [94%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:05) [67%] :\r\nD'mois dispositif d\u00e9cid\u00e9 qu'il y a. \r\nD'du pays, les capacit\u00e9s, il a en tout cas, au point de \u00e7a la soit c'est un permis et aujourd'hui \u00e7a c'est \u00e7a qui fait de ses candidats \u00e0 la peur Remstar a r\u00e9pondu : \u00e7a va aller, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on ne passe pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:42) [85%] :\r\nOui en t\u00eate avec 30 degr\u00e9s, le magazine de loisir et de sport 30 degr\u00e9s Point CH, la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T09:09:56Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7178AB7-20E2-48E0-843E-BE3F6139ACCF", "internalArchiveId": "F7178AB7-20E2-48E0-843E-BE3F6139ACCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise migratoire: semaine importante pour les ministres europ\u00e9ens", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Crise migratoire: semaine importante pour les ministres europ\u00e9ensSemaine europ\u00e9enne charg\u00e9e dans la crise migratoire.. \r\nLes ministres de l'int\u00e9rieur se r\u00e9unissent pour une s\u00e9ance extraordinaire aujourd'hui... \r\nMercredi et jeudi c'est \u00e0 La Vallette que les chefs d'Etat et de gouvernement se retrouvent pour une rencontre avec leurs homologues africains.. puis ensuite pour une nouvelle rencontre \u00e0 28.\r\nRomain Clivaz, la nervosit\u00e9 cro\u00eet de jour en jour sur ce dossier.\r\nUne nervosit\u00e9 qui s'installe entre Etat membres, mais aussi dans les pays, comme le montrent les tensions au sein du gouvernement allemand.\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les flux qui ne tarissent, et de l'autre la tr\u00e8s difficile mise en oeuvre des instruments europ\u00e9en d\u00e9cid\u00e9s cet automne---\r\n\u00e0 cela s'ajoute les choix politiques nationaux.\u00e0 l'image de l'annonce allemande du moins d'ao\u00fbt, et la volont\u00e9 de ne plus renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s syrien vers le pays d'entr\u00e9s sur sol europ\u00e9en,\r\nou encore les diff\u00e9rentes mesures aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures et ext\u00e9rieur.\r\nBref il y a urgence. Le Luxembourg, qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne ce semestre, a donc convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi les ministres en charge de la migration dans les pays de l'Union, et dans les Etats associ\u00e9 comme la Suisse.\r\nAvant les r\u00e9unions des chefs d'Etat et de gouvernement \u00e0 Malte, le Grand Duch\u00e9 veut acc\u00e9l\u00e9rer le volet op\u00e9rationnel des mesures d\u00e9cid\u00e9es cet automne, et prioritairement la solidarit\u00e9 entre Etats membres avec la r\u00e9partition des migrants arriv\u00e9s en Italie et en Gr\u00e8ce.\r\n*** Et pour certains dirigeants .. cette crise prend une tournure existentielle pour l'Union europ\u00e9enne.\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Crise migratoire: semaine importante pour les ministres europ\u00e9ens / 12H30_2015-11-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les ministres de l\u2019Int\u00e9rieur europ\u00e9en se r\u00e9unissent pour une s\u00e9ance extraordinaire ce lundi. Mercredi et jeudi c\u2019est \u00e0 La Valette que les chefs d\u2019Etat et de gouvernement se retrouveront pour une rencontre avec leurs homologues africains. Une nouvelle rencontre aura lieu le 28 novembre."], "variantIds": ["ece-7218689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:24Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une semaine europ\u00e9enne qui s'annonce charg\u00e9e concernant la crise migratoire, les ministres de l'int\u00e9rieur se r\u00e9unissent pour une s\u00e9ance extraordinaire, c'\u00e9tait pr\u00e8s midi mercredi et jeudi, c'est \u00e0 La Vallette, que les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement se retrouvent pour une rencontre avec le avec leurs homologues africains, puis ensuite pour une nouvelle rencontre \u00e0 28 Romain Clivaz on vous retrouve \u00e0 bus \u00e0 Bruxelles la nervosit\u00e9 cro\u00eet de jour en jour sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, une nervosit\u00e9 qui s'installe entre \u00c9tats membres mais aussi dans les pays comme le montre les tensions au sein du gouvernement allemand, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les flux qui ne tarissent pas et de l'autre la tr\u00e8s difficile mise en oeuvre des instruments europ\u00e9en d\u00e9cid\u00e9s cet Automne, \u00e0 cela s'ajoutent les choix politiques unilat\u00e9raux, \u00e0 l'image de l'annonce allemande du mois d'ao\u00fbt, cette volont\u00e9 de ne plus renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers les pays d'entr\u00e9s sur sol europ\u00e9en il y a encore les diff\u00e9rentes mesures aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures, bref, il y a urgence, le Luxembourg, qui pr\u00e9side l'Union ce semestre a donc convoqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les ministres en charge de la migration dans les pays de l'Union et dans les \u00e9tats associ\u00e9 comme la Suisse, Simonetta Sommaruga sera pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, avant les r\u00e9unions des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 Malte mercredi et jeudi, le Grand Duch\u00e9 veut acc\u00e9l\u00e9rer le volet op\u00e9rationnel des nouvelles mesures et prioritairement la solidarit\u00e9 entre \u00c9tats membres, ce programme de relocation qui pr\u00e9voit la r\u00e9partition des migrants arriv\u00e9s en Italie et en Gr\u00e8ce et dont la Su\u00e8de veut maintenant aussi b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nEt pour certains dirigeants cette crise prend une tournure existentielle, un pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne pourrait exploser ces propos forts sont ceux d'un europ\u00e9en convaincu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res luxembourgeois, Jean Asselborn, \u00e9galement charg\u00e9 des migrations, c'\u00e9tait ce matin sur un m\u00e9dia allemand si les pays choisissent de s'isoler, au lieu de se montrer solidaire, cela peut aller tr\u00e8s vite, selon Jean Asselborn, il estime qu'\u00e0 terme \u00e0 la r\u00e9introduction de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res entre \u00c9tats membres mettent en danger tout le dispositif de Chengen c'est m\u00eame une question de semaines un ton alarmiste mais aussi un discours sur les valeurs pour Jean Asselborn il y a quelques \u00c9tats membres qui n'ont pas encore vraiment int\u00e9rioris\u00e9 les valeurs de l'Union europ\u00e9enne des valeurs qui ne sont pas que mat\u00e9riel selon le Luxembourgeois, Romain Clivaz, notre correspondant l\u00e0- bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T11:48:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5902E473-3A80-4913-B37F-A3B065313E43", "internalArchiveId": "5902E473-3A80-4913-B37F-A3B065313E43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Thibaut Schaller: pour une chambre de r\u00e9sistance", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Thibaut Schaller: pour une chambre de r\u00e9sistance(POUR UNE CHAMBRE DE RESISTANCE) SIGNATURE 09.11.2015: \r\nPour une chambre de r\u00e9sistance. Commentaire de Thibault Schaller\r\n((Ce week-end, le Conseil des Etats est rest\u00e9, \u00e0 peu de choses pr\u00e8s, \u00e9gal \u00e0 lui-m\u00eame. Alors, certes, dans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9log\u00e9 l'\u00e9cologiste Luc Recordon mais les 5 autres si\u00e8ges remis en jeu sont rest\u00e9s aux forces qui les d\u00e9tenaient. La droite, UDC en t\u00eate, n'a pas progress\u00e9 dans sa qu\u00eate de fauteuils de s\u00e9nateurs. Embl\u00e9matique \u00e0 ce titre, l'\u00e9chec cinglant de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Fribourg. Une d\u00e9faite certainement d\u00fbe \u00e0 l'incapacit\u00e9 de l'\u00e9lu UDC de s\u00e9duire au-del\u00e0 de son propre camp. \r\nEt pour cause, le Conseil des Etats reste, et doit rester, un c\u00e9nacle qui fait la part belle aux esprits aptes au consensus. C'est l'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire qui veut \u00e7a. Pour acc\u00e9der \u00e0 la chambre haute, il faut \u00eatre rassembleur, s'abstenir de ruer dans les brancards au fond, mener une politique typiquement suisse. Et c'est tant mieux. Le Conseil des Etats doit rester un lieu de r\u00e9flexion, d'autant plus que dans l'autre chambre, le bruyant et bien moins polic\u00e9 Conseil national, deux partis peuvent \u00e0 eux seuls imposer leurs vues.\r\nAinsi 2015 sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e durant laquelle la Suisse est v\u00e9ritablement dans le bicam\u00e9ralisme. C'est \u00e0 souhaiter en tout cas. Que le Conseil des Etats conteste les recettes politiques souvent toutes faites venues du Conseil national, qu'il y mette de la nuance, de la pond\u00e9ration. Qu'il devienne une chambre de r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9magogie. Ce qui est en jeu est important, c'est la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s politiques \u00e0 trouver des solutions \u00e9quilibr\u00e9es qui r\u00e9unissent des majorit\u00e9s au fond, de cet \u00e9change et de cette diff\u00e9rence qui est en train de na\u00eetre entre les deux chambres d\u00e9pend une partie du g\u00e9nie helv\u00e9tique.))\r\n\u00ab Un commentaire \u00e0 retrouver sur rts.ch/signature \u00bb", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Thibaut Schaller: pour une chambre de r\u00e9sistance", "Thibaut Schaller: pour une chambre de r\u00e9sistance / JDM_2015-11-09T06:51:00_signature", "Thibaut Schaller: pour une chambre de r\u00e9sistance / JDM_2015-11-09T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ce week-end, le Conseil des Etats est rest\u00e9 - \u00e0 peu de choses pr\u00e8s - \u00e9gal \u00e0 lui-m\u00eame. Alors, certes, dans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9log\u00e9 l'\u00e9cologiste Luc Recordon, mais les cinq autres si\u00e8ges remis en jeu sont rest\u00e9s aux forces qui les d\u00e9tenaient. La droite, UDC en t\u00eate, n'a pas progress\u00e9 dans sa qu\u00eate de fauteuils de s\u00e9nateurs. Embl\u00e9matique \u00e0 ce titre, l'\u00e9chec cinglant de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Fribourg. Une d\u00e9faite certainement due \u00e0 l'incapacit\u00e9 de l'\u00e9lu UDC de s\u00e9duire au-del\u00e0 de son propre camp.", "Ce week-end, le Conseil des Etats est rest\u00e9 - \u00e0 peu de choses pr\u00e8s - \u00e9gal \u00e0 lui-m\u00eame. Alors, certes, dans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9log\u00e9 l'\u00e9cologiste Luc Recordon, mais les cinq autres si\u00e8ges remis en jeu sont rest\u00e9s aux forces qui les d\u00e9tenaient. La droite, UDC en t\u00eate, n'a pas progress\u00e9 dans sa qu\u00eate de fauteuils de s\u00e9nateurs. Embl\u00e9matique \u00e0 ce titre, l'\u00e9chec cinglant de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Fribourg. Une d\u00e9faite certainement due \u00e0 l'incapacit\u00e9 de l'\u00e9lu UDC de s\u00e9duire au-del\u00e0 de son propre camp.", "Ce week-end, le Conseil des Etats est rest\u00e9 - \u00e0 peu de choses pr\u00e8s - \u00e9gal \u00e0 lui-m\u00eame. Alors, certes, dans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9log\u00e9 l'\u00e9cologiste Luc Recordon, mais les cinq autres si\u00e8ges remis en jeu sont rest\u00e9s aux forces qui les d\u00e9tenaient. La droite, UDC en t\u00eate, n'a pas progress\u00e9 dans sa qu\u00eate de fauteuils de s\u00e9nateurs. Embl\u00e9matique \u00e0 ce titre, l'\u00e9chec cinglant de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Fribourg. Une d\u00e9faite certainement due \u00e0 l'incapacit\u00e9 de l'\u00e9lu UDC de s\u00e9duire au-del\u00e0 de son propre camp."], "variantIds": ["ece-7218667", "ece-7218647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T08:01:52Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n53 voici maintenant le commentaire de Thibault Schaller pour une chambre de r\u00e9sistance ce week- end, le Conseil des \u00c9tats est rest\u00e9 \u00e0 peu d'choses pr\u00e8s \u00e9gal \u00e0 lui- m\u00eame, alors certes dans le canton de Vaud le PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9log\u00e9 l'\u00e9cologiste Luc Recordon mais les 5 autres si\u00e8ges remis en jeu sont rest\u00e9s aux forces qui les d\u00e9tenait la droite UDC en t\u00eate, n'a pas progress\u00e9 dans sa qu\u00eate de fauteuils de s\u00e9nateurs embl\u00e9matique \u00e0 ce titre, l'\u00e9chec cinglant de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Fribourg, une d\u00e9faite certainement d\u00fbe \u00e0 l'incapacit\u00e9 de l'\u00e9lu UDC de s\u00e9duire au-del\u00e0 de son propre camp, et pour cause : le Conseil des \u00c9tats reste et doit rester un c\u00e9nacle qui fait la part belle aux esprits aptes au consensus, c'est l'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire qui veut \u00e7a, pour acc\u00e9der \u00e0 la chambre haute, il faut \u00eatre rassembleur, s'abstenir de ruer dans les brancards, au fond, mener une politique typiquement suisse et c'est tant mieux, le Conseil des \u00c9tats doit rester un lieu de r\u00e9flexion, d'autant plus que dans l'autre chambre le bruyant et bien moins polic\u00e9, Conseil national de partis peuvent seuls imposer leurs vues ainsi 2015, sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e durant laquelle la Suisse est v\u00e9ritablement entr\u00e9 dans le bicam\u00e9ralisme, c'est \u00e0 souhaiter, en tout cas que le Conseil des \u00e9tats conteste les recettes politiques souvent toutes faites venues du Conseil national qu'il met de la nuance de la pond\u00e9ration qu'il devienne une chambre de r\u00e9sistance \u00e0 la d\u00e9magogie, ce qui est en jeu est important, c'est la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s politiques \u00e0 trouver des solutions \u00e9quilibr\u00e9es qui r\u00e9unissent des majorit\u00e9s au fond de cette, de cette diff\u00e9rence qui est en train de na\u00eetre entre les 2 chambres d\u00e9pend une partie du g\u00e9nie helv\u00e9tique un commentaire, celui de Thibaut Schaller, en l'occurrence \u00e0 retrouver sur notre site RTS Point CH barre oblique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:39:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2083FE22-F055-49E5-8946-99571B7B7464", "internalArchiveId": "2083FE22-F055-49E5-8946-99571B7B7464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme menac\u00e9e de suspension pour dopage", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "La F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme menac\u00e9e de suspension pour dopageChristian: C'est un rapport explosif et qui fera date Val\u00e9rie...\r\nVal: Il est sign\u00e9 de la commission ind\u00e9pendante de l'agence mondiale anti-dopage... il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse \u00e0 GE... et il fait surtout toute la lumi\u00e8re sur les pratiques de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme. \r\nTous les niveaux de la hi\u00e9rarchie de cette f\u00e9d\u00e9ration sont touch\u00e9s..... des athl\u00e8tes au ministre des sports.\r\nLaurent Bastardoz, vous avez suivi tout \u00e7a..... des conclusions pour le moins inqui\u00e9tantes?\r\nDIR\r\nBonsoir Martial Saugy!\r\nDirecteur du Laboratoire suisse d'analyse du dopage\r\nSurpris par un tel d\u00e9ferlement contre les Russes ? suspension \u00e0 la hauteur de l'ampleur du scandale ??\r\nl'agence mondiale anti-dopage va loin . un labo russes qui d\u00e9truit des \u00e9chantillons ? plausible ??\r\nles services secrets russes auraient infiltr\u00e9 un labo lors des JO ? en gros : dopage = politique d'Etat, pour utiliser le sport comme objet de puissance .\r\nScandale plan\u00e9taire ! Quid de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des contr\u00f4les ?\r\nPourquoi ce ne sont pas les labo qui annoncent les r\u00e9sultats ? comment am\u00e9liorer le syst\u00e8me pour obtenir davantage d'ind\u00e9pendance ?? \r\nsi autant de d\u00e9rapages en Russie dans l'athl\u00e9tisme, qu'est-ce qui nous dit que d'autres sports ne sont pas touch\u00e9s ??\r\n-\tet si les Russes, pourquoi pas d'autres pays ? \r\n-\ton avait l'impression quand m\u00eame que la lutte anti-dopage avait bcp progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es (v\u00e9lo, Armstrong) . or l\u00e0, c'est un retour \u00e0 la case z\u00e9ro !!\r\non est dans un fifa gate sauce athl\u00e9tisme?", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration russe d\u2019athl\u00e9tisme menac\u00e9e de suspension pour dopage / FOR_2015-11-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'Agence mondiale anti-dopage (AMA) recommande de suspendre purement et simplement la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, soup\u00e7onn\u00e9e de multiples infractions li\u00e9es au dopage. Si la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme entre en mati\u00e8re, les athl\u00e8tes russes seraient exclus des JO, des championnats du monde ou des championnats d'Europe par exemple. Interview de Martial Saugy, directeur du Laboratoire suisse d'analyse du dopage."], "variantIds": ["ece-7218703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T10:45:46Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [96%] :\r\nUn rapport explosif, qui promet de faire date. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui, il est sign\u00e9 de la commission ind\u00e9pendante de l'Agence mondiale antidopage a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse \u00e0 Gen\u00e8ve et il fait surtout toute la lumi\u00e8re, ce rapport sur les pratiques de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme tous les niveaux de la hi\u00e9rarchie de cette f\u00e9d\u00e9ration sont touch\u00e9s des athl\u00e8tes au ministre des Sports, Laurent Bastard, do, vous avez suivi tout \u00e7a pour nous des conclusions peut dire hein, pour le moins inqui\u00e9tantes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [84%] :\r\nOui, car on y a pris beaucoup d'chose la cr\u00e9ation d'un second laboratoire d'analyses secrets par le ministre russe des sports et qui pratiquait une 1\u00e8re analyse des affaires avant d'envoyer les \u00e9chantillons sanguins au laboratoire officiel, une pratique connue selon la du ministre russe Vitali Moscou un rapport qui demande \u00e9galement la suspension \u00e0 vie de 5 athl\u00e8tes ration pendant la s\u00e9quence 1800 m\u00e8tres Maria rivale on va, il a aussi \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui des Jeux de Londres, sa voter selon la commission, par la pr\u00e9sence d'athl\u00e8tes dop\u00e9s, on a appris \u00e9galement que les services secrets russes auraient infiltr\u00e9 les laboratoires des g\u00e9ographique Sotchi en 2014 et dans cette affaire, l'excellence et c'est au cours autant d'accusations mis en lumi\u00e8re par ce rapport d\u00e9non\u00e7ant la commission ind\u00e9pendante de la demande l'exclusion plus intense de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme et de facto de ses athl\u00e8tes pour les prochains jours, l'infid\u00e9lit\u00e9 de Rio, pour sa part, S\u00e9bastien Col, mon patron de l'athl\u00e9tisme mondial vient de donner une information importante jusqu'\u00e0 vendredi, donnent jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration russe pour apporter toutes les r\u00e9ponses et toutes les lumi\u00e8res sur ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [87%] :\r\nEt on accueille Martial Saugy, bonsoir, bonsoir, directeur du laboratoire suisse d'analyse du dopage, c'est vraiment d\u00e9ferlement incontr\u00f4l\u00e9 russe, \u00e7a vous surprend, c'est cette c'est une suspension qui est \u00e0 la hauteur de l'ampleur du scandale selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [91%] :\r\nBon, c'est une demande de suspension, je pense que l'AMA ne peut pas toute seule, prendre la d\u00e9cision de suspendre une f\u00e9d\u00e9ration donc c'est certainement pour les Jeux olympiques, le CIO qui devra s'exprimer certainement Sebastian va \u00e9galement demander des explications, maintenant c'est pas surprenant, c'\u00e9tait dans l'air depuis depuis tr\u00e8s longtemps la main s'occupent de la probl\u00e9matique russe en g\u00e9n\u00e9ral depuis au moins 2010 \u00e0 10 ans \u00e0 l'or\u00e9e des championnats du monde d'athl\u00e9tisme des Jeux de de Sotchi en 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nMais c'est des choses qui se savait sont des pratiques qui se savait dans le milieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [93%] :\r\nDisons que dans le milieu, on discutait beaucoup de \u00e7a effectivement maintenant c'\u00e9tait pas des discussions qui avaient l'ampleur de ce qui est d\u00e9crit actuellement dans le rapport de la commission que je n'ai pas tout lu, mais dont j'ai quelques extraits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [84%] :\r\nAlors on y apprend qu'\u00e0 la bourse russe d\u00e9truisez des \u00e9chantillons ou faisait faire des, des, des, et des analyses avant les analyses officielles, \u00e7a c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [88%] :\r\nBon, en disant bon on demande \u00e0 voir quelques d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires sur la destruction des des \u00e9chantillons, il faut savoir que tous les laboratoires accr\u00e9dit\u00e9s par l'AMA et le laboratoire russe \u00e9taient accr\u00e9dit\u00e9s par la main, on doit suivre des proc\u00e9dures et dans les proc\u00e9dures, il y a notamment la destruction d'\u00e9chantillons apr\u00e8s 3 mois apr\u00e8s avoir donn\u00e9 des r\u00e9sultats n\u00e9gatifs dans ce cas -l\u00e0, je pense que, on verra dans les d\u00e9tails du rapport, si c'est une destruction volontaire avant que 10 ans le temps \u00e9coul\u00e9, le temps \u00e9tait \u00e9coul\u00e9 pour les d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [86%] :\r\nMartial Saugy c'est quand m\u00eame \u00e7a va quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s loin ce rapport, on apprend par exemple que les soeurs secrets russes seraient impliqu\u00e9s en gros \u00e7a veut dire qu'il y a une v\u00e9ritable politique d'\u00c9tat pour soutenir finalement le dopage est -ce que \u00e7a c'est c'est encore concevable aujourd'hui, on a l'impression qu'on a fait tellement d'chemin de la lutte anti- dopage elle accordait 103 \u00e9tages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [87%] :\r\nOui, bon, \u00e9coutez, il y a des cultures du sport qui sont diff\u00e9rentes d'un pays \u00e0 l'autre, on rencontre \u00e7a tous les jours, \u00e9galement dans la lutte contre le dopage, un quand tout discuter de lutte contre le dopage et les principes th\u00e8mes \u00e9thiques \u00e0 la base de de cette lutte en g\u00e9n\u00e9ral, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent si vous \u00eates en Russie au ni ou en Afrique, donc c'est une culture qui est, qui est assez diff\u00e9rente maintenant l'infiltration bon voyez en Russie il y a 8 ans personne 8 en personne pour le directeur, qui est, lui, celui qui signe le code d'\u00e9thique de de la main, c'est, c'est assez difficile de savoir s'il y a un agent infiltr\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [90%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a nous dit finalement de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des contr\u00f4les, je sais pas, prenons par exemple les derniers championnats du monde d'athl\u00e9tisme, c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que toutes les m\u00e9dailles qu'ont \u00e9t\u00e9 faites par des Russes doivent \u00eatre mises avec un point d'interrogation, on peut en douter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [87%] :\r\nDans 2 de ce point de vue -l\u00e0, je sais bien que les 2 du cyclone \u00e9galement mais mais c'est les 2 AF qui contr\u00f4lent, qui contr\u00f4lent les athl\u00e8tes avant qu'il Vienne au championnat version internationale, pardon, la F\u00e9d\u00e9ration internationale et et je peux vous assurer que les 2 avait fait au courant qu'il y avait des difficult\u00e9s, je dirais, du point de vue de la politique antidopage en Russie et et \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps, \u00e7a fait depuis les Jeux de P\u00e9kin que la F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme a mis en place des mesures de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir assurer que les Russes qui viennent au championnat du monde, dans la mesure du possible soit clean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [92%] :\r\nIl y a aussi autre chose qui frappe, c'est le fait que ce ne sont pas les labo qui annoncent les r\u00e9sultats, ce sont les f\u00e9d\u00e9rations pour pour pourquoi \u00e7a est -ce que c'est pas le 1er pas \u00e0 faire pour un peu de transparence et les choses \u00e9voluent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [88%] :\r\nOui, c'est bon, les laboratoires annoncent les r\u00e9sultats dans ce cas -l\u00e0, la F\u00e9d\u00e9ration internationale, si il y a des analyses qui sont conduites par le pays par la F\u00e9d\u00e9ration nationale dans ce cas -l\u00e0, s'il y a un r\u00e9sultat positif, il y aura une transmission des r\u00e9sultats \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale, \u00e0 l'Agence mondiale antidopage, vous avez raison, que pour les r\u00e9sultats n\u00e9gatifs, il faut qu'une agence internationale mettent le nez dans le laboratoire mettent le nez dans dans la gestion de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de fa\u00e7on un pour en extraire la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [83%] :\r\nOui, dans quel sens il n'y a pas une totale ind\u00e9pendance des laboratoires, il y a pas une main une marge de manoeuvre compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [89%] :\r\n\u00e9coutez les laboratoires, j'ai tendance \u00e0 dire que nous sommes le le maillon de la cha\u00eene depuis surveill\u00e9 et c'est vrai que c'est le maillon de la cha\u00eene qui surveill\u00e9 par exemple Laboratoire de Moscou, qui \u00e9tait \u00e0 Sotchi 2 dans le fond, Sotchi, c'\u00e9tait le laboratoire de Moscou qui qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s pendant 4 ans par l'Agence mondiale antidopage et c'est vrai qu'ils ont au dernier moment, re\u00e7u l'accr\u00e9ditation, donc il y a une une surveillance tr\u00e8s importante de l'activit\u00e9 des laboratoires, ce qui est en amont, et ce qui est en aval, par contre, laissent \u00e0 d\u00e9sirer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [92%] :\r\nOn vous sent un peu mal \u00e0 l'aise \u00e0 Medan, dans le bon sens du terme est -ce que c'est une finalement, c'est une nouvelle qui remet en question aussi de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des laboratoires comme les v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [91%] :\r\nAbsolument, c'est pour \u00e7a que je suis un peu mal \u00e0 l'aise, disons qu'on suit cette affaire use depuis tr\u00e8s longtemps, je veux dire, et comme le laboratoire de Lausanne travaille beaucoup avec l'athl\u00e9tisme international c'est vrai que on a beaucoup collabor\u00e9 avec l'athl\u00e9tisme international pour essayer de mette de l'ordre un peu, mais la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des des laboratoires antidopage accr\u00e9dit\u00e9s par par la main pour nous, c'est un point qui, qui fait toujours un peu mal parce qu'en fait il y a, il y a beaucoup de surveillance, on nous a envoy\u00e9 des \u00e9chantillons qu'on appelle en double aveugle, de fa\u00e7on \u00e0 v\u00e9rifier qu'on aura bien les r\u00e9sultats \u00e0 ce jeu- l\u00e0, entre guillemets, le laboratoire de Moscou est toujours pass\u00e9 \u00e0 travers les mailles du filet, ils ont toujours travaill\u00e9 correctement, ils n'ont jamais v\u00e9ritablement perdu leur accr\u00e9ditation, donc c'est en laboratoire performant et vous avez raison de dire que voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a nous met mal \u00e0 l'aise, c'est de nouveau la cr\u00e9dibilit\u00e9 des laboratoires quelques mises en cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [87%] :\r\nMerci au travail de de pr\u00e8s avec la Russie, et que si on comprend bien, et que vous avez oui collaborer mais pas une totale ind\u00e9pendance avant ce rapport -l\u00e0, c'est des choses que vous saviez que vous auriez pu communiquer au sortir avant si vous avez une marge de manoeuvre total. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez la, la, la collaboration avec la Russie, de notre c\u00f4t\u00e9, c'est fait en totale transparence avec l'Agence mondiale antidopage, donc l'Agence mondiale antidopage savait quel \u00e9tait notre r\u00f4le mais le but est \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 de 10 ans de s'assurer du point de vue technique en tout cas que qu'il y avait pas de de fuite ou disons de magouilles au niveau du du laboratoire voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour nous, par exemple, de savoir s'il y avait un agent infiltr\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [84%] :\r\nAujourd'hui, tout le focus est mise sur la Russie qu'est -ce qui nous dit que, il y a pas d'autre point noir ailleurs dans le monde, c'est pas par exemple, on a souvent parl\u00e9 en athl\u00e9tisme de la Jama\u00efque, avec des performances fantastiques de leur sprinteur qu'est -ce qui nous dit aujourd'hui que les autorit\u00e9s dit dopage Jama\u00efque sont fiables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [86%] :\r\nRien, sinon les enqu\u00eates qui sont faites, la Jama\u00efque, c'est aussi un des points d'int\u00e9r\u00eat de de l'Agence mondiale antidopage, d'apr\u00e8s ce que j'essaie, ils n'ont pas pu d\u00e9montrer qu'il y avait une corruption active \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a quelques vous athl\u00e8tes qui s'entra\u00eenent aux \u00c9tats-Unis qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 pris, mais disons que, il y a pas un raz de mar\u00e9e aussi important et une culture comme elle existait, on le sait, en Russie notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [89%] :\r\nMais si dans quelques temps, Martial Saugy on a un rapport qui vient, qui fait toute la lumi\u00e8re sur d'autres pays comme la Jama\u00efque, vous serez pas 100 pourcent Surpris Surpris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [79%] :\r\nNon, \u00e0 100 pourcent les les charges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [87%] :\r\nParce Martial Saugy on a entendu tout \u00e0 l'heure, Laurent Bastard, do qui nous disait que l'AMA avait donn\u00e9 jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 la Russie pour clarifier simplement sur le plan technique qu'est -ce que c'est possible pour eux de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 ces exigences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [84%] :\r\nBon, je pense que ce sera tr\u00e8s difficile, je pense qu'ils vont demander une disons le report de pour les explications, c'est comme je pensais passer une demande des explications fiables, ce sera extr\u00eamement difficile parce que, parce que finalement le le contexte malgr\u00e9 tout est anti- antirusse maintenant hein dans dans le monde du sport, le contexte est anti- russe suite aux affaires \u00e9videmment que les r\u00e9v\u00e9lations du sein des tonnes de de la RD ont rajout\u00e9 juste l'huile qu'il fallait sur le feu, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 allum\u00e9es au sein de l'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [88%] :\r\nMartial, ce g\u00e9ant aux dettes, vous \u00eates le directeur du laboratoire suisse d'analyse du dopage, merci d'\u00eatre venu dans ce forum \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement Jo\u00ebl Robert, bonsoir, bonsoir, notre r\u00e9daction sportive, alors c'est la face noire un Duce port qu'on d\u00e9couvre vraiment ce soir d\u00e9saveu terril de cette agence mondiale antidopage, c'est l\u00e0 l'athl\u00e9tisme Jo\u00ebl peut se relever de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [85%] :\r\nOui, oui, j'esp\u00e8re qu'elle peut se relever, il y a un homme \u00e0 la base de cela qui peut permettre que l'athl\u00e9tisme s'en sortent, c'est Sebastian Lord Sebastian Coe, lui, je pense qu'il franchement ceux d'avant, l'\u00e9quipe d'Avandia quelle compagnie j'aurais pas m\u00eame un long feu qui n'aient pas tremp\u00e9 dans les affaires un peu sp\u00e9cial, mais lui, franchement \u00e7a va Sebastian L Homme qui peut faire changer cela et il le faut parce qu'il athl\u00e9tisme se rel\u00e8ve pas de cela, elle va mourir, elle va mourir au sens figur\u00e9 \u00e9videmment mais \u00e7a cr\u00e9dibilit\u00e9 ne va pas r\u00e9sister \u00e0 cette onde de choc aujourd'hui parce qu'on a eu une, faut pas minimiser l'impact de ce rapport de la main, on se on pensait bien qu'il y avait des choses, mais \u00e0 ce point- l\u00e0, je suis comme Martial Saugy, empreint d'une grande vague dans la figure, on s'attendait pas \u00e0 une telle ampleur, on parle d'athl\u00e9tisme aujourd'hui Val\u00e9rie mais en parlera demain biathlon ce qu'ils font, halt\u00e9rophilie football, pourquoi pas, c'est la pointe de l'iceberg, on a parler cyclisme Nantes 8 avec Christina. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:57) [73%] :\r\nPour vous tous les sports sont touch\u00e9s, on a la dans laquelle, disons, mais John auront. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il est toujours dit tous les sports sont touch\u00e9s, peut-\u00eatre pas dans la m\u00eame mesure, mais il est impossible aujourd'hui qu'sport qui g\u00e9n\u00e8re de l'argent ou le monde politique est investi et c'est le cas dans tous les sports, puisse \u00eatre \u00e9pargn\u00e9 par le dopage, l'athl\u00e8te qui s'est montr\u00e9e du doigt aujourd'hui, et c'est logique et c'est normal, elle va s'en sortir, j'en suis, j'en suis persuad\u00e9 cette f\u00e9d\u00e9ration mais tous les sports sont touch\u00e9s, tous les sports ne communique pas de la m\u00eame fa\u00e7on, mais tous les sports sont touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [86%] :\r\nJo\u00ebl, on a beaucoup parl\u00e9 de la Russie est -ce que c'est tout simplement inimaginable d'avoir des JO : sans les Russes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [85%] :\r\nNon, non, je ne pense pas que \u00e7a soit imaginable alors \u00e7a sera un coup politique extr\u00eamement fort parce que l\u00e0, si on exclut les jeunes quand je dis on sait si le CIO exclut les Jeux, les Russes jours pass\u00e9s, c'est le CIO qui peut agir, ce sera une ampleur politique L \u00e0 on sort du sport interdire une nation majeure qui est domin\u00e9 par l'homme le plus puissant du monde, selon un dernier dernier sondage du Times ou c'est plus quel quel journal priver la Russie de Poutine, des jeux, alors elle organisait Sotchi \u00e0 quel organiser la Coupe du monde de foot, vous imaginez l'impact politique qu'il y aurait \u00e0 cela je je crois, pas une seule seconde qu'il n'y aura pas d'acteurs russes oh je, je pense que la Russie va faire montre de faire le bon \u00e9l\u00e8ve de tenter quelque chose pour redorer son blason, mais j'aime, je n'imagine pas une seule seconde aucun athl\u00e8te russe \u00e0 Rio en ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:15) [85%] :\r\nCe qui frappe aussi, Jo\u00eblle, c'est l'int\u00e9r\u00eat politique on dirait \u00e0 \u00e0 avoir un telle culture du dopage, c'est, c'est vraiment le le le sport, bras arm\u00e9 de la politique russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement bras arm\u00e9 de la politique russe des satellites de la Russie, de la Chine, de tous les les pays de l'Est que font ces pays quand on parle de jeux olympiques, il compte les m\u00e9dailles remport\u00e9es 40 50 60 70 80 m\u00e9dailles d'or, \u00e7a fait partie de la puissance du pays ces pays l\u00e0 montrent leur leur impact sur le monde via ses m\u00e9dailles ou via l'organisation Poutine \u00e0 Sotchi en investissant 50 milliards en construisant une voie ferr\u00e9e gigantesque de Sotchi a krasnaya pour o\u00f9 il y avait le ce qui est au matin il y a plus rien, c'est pour montrer la puissance, ces pays veulent \u00e9taler au monde leur puissance par des victoires aux Jeux et cela passe in\u00e9vitablement par du dopage quand on sait que les Roumains des jeunes gamines pour qu'elle soit champion du monde de gymnastique ou autre, qu'est-ce que c'est d'autres que le culte de la de la victoire de la reconnaissance au niveau mondial du pays par ses victoires sportives, le sport, c'est cela et ce que disait Marcel tout \u00e0 l'heure et \u00e9tait assez \u00e9loquent et je je souscris \u00e0 ses paroles, on n'a pas ou que l'on soit dans le monde, la m\u00eame notion du sport et du rapport par rapport au dopage, ces pays l\u00e0, c'est une victoire dop\u00e9 ou pas \u00e7a reste pour eux compl\u00e8tement banal pour nous pas pass\u00e9 ancr\u00e9 dans notre dans notre m\u00e9moire pour eux pour ces pays l\u00e0, il faut gagner, quelles que soient les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:33) [77%] :\r\nJo\u00ebl Robert en remerciant tiendra en tous les sports, selon vous, sont touch\u00e9s et je gr\u00e2ce aux \u00e9lections et et vous devriez voir Marcel qui avec nous encore dans ce Studio qui fait oui de la t\u00eate, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T17:25:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saugy, Martial", "role": "Directeur du laboratoire suisse d'analyse du dopage", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14723352-9F2D-4EA3-BE8E-A23CF298A4E4", "internalArchiveId": "14723352-9F2D-4EA3-BE8E-A23CF298A4E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Barthoulot, ministre jurassienne socialiste;Robert Vautard, directeur de recherches au laboratoire des sciences du climat et de l'environnement \u00e0 Paris;Robert Cramer, Conseiller aux Etats Vert genevois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ELECTIONS 2E TOUR VAUD) \u00ab Le savoir-perdre fait partie du savoir-vivre \u00bb \r\nLa sagesse de Luc Recordon hier...\r\nLe d\u00e9sormais ex-conseiller aux Etats Verts quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLes vaudois lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des Etats. \r\nC'est lui qui si\u00e8gera aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n3 mille voix ont fait la diff\u00e9rence en faveur du PLR.\r\nOlivier Fran\u00e7ais a profit\u00e9 du glissement \u00e0 droite au niveau national, le fameux rechts-rutsch....\r\nMais C\u00e9line Fontannaz, le conseiller national devenu s\u00e9nateur a aussi su surfer sur le succ\u00e8s de son parti...\r\nL'alliance n'est pas morte...mais est-ce que cette victoire lui donne des ailes pour les \u00e9lections cantonales de 2017?\r\n...C\u00e9line Fontannaz merci...\r\nNotez que l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais et respectivement le retrait de Luc Recordon permettent au PLR Fathi Derder et \u00e0 l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens de reprendre le train pour Berne. \r\n***Justement l'arc l\u00e9magnique est-il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne? Nous poserons la question \u00e0 Philippe Leuba. le Conseiller d'Etat vaudois est notre invit\u00e9 \u00e0 7h35. l'occasion aussi de commenter la candidature de Guy Parmelin au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(Br\u00e8ve GE) L'alliance officieuse de la droite vaudoise et la d\u00e9sunion affich\u00e9e de la droite genevoise...qui a servi la gauche.\r\nLe ticket rose-vert Liliane Maury-Pasquier, Robert Cramer est reconduit au conseil des Etats...\r\nLe candidat du PLR Beno\u00eet Genecand termine 3\u00e8me avec 4 mille voix de retard... \r\nLoin, tr\u00e8s loin derri\u00e8re, l'UDC Yves Nidegger et le MCG Eric Stauffer.\r\n(07/MULTI 2ND TOUR FR ANALYSE (rep 22h30)) ***...l'UDC qui signe un autre \u00e9chec, en terres fribourgeoises celui-l\u00e0...\r\n\u00e9chec incarn\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Rime...\r\nLe conseiller national UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 revisiter la formule magique PDC-PS \u00e0 la chambre des cantons. \r\nLe pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat retrouvera son fauteuil, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s toujours un PDC, Beat Vonlanthen. \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, lui, devra se contenter (du r\u00f4le d'arroseur-arros\u00e9) de dig\u00e9rer ce second tour qu'il avait provoqu\u00e9. \r\nPierre Berset...\r\n(05/MULTI 2ND TOUR JU ITV. BARTHOULOT) Des \u00e9lections cantonales il y en avait hier dans le Jura...\r\n***avec une surprise \u00e0 la cl\u00e9, le socialiste sortant Michel Thentz est \u00e9ject\u00e9 du gouvernement.\r\nSon tombeur: le chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant David Eray. \r\nR\u00e9sultat des courses: il n'y a plus qu'un socialiste au gouvernement.\r\nNathalie Barthoulot, seule socialiste, seule femme aussi. \r\nNathalie Barthoulot, nouvelle ministre jurassienne avec Ga\u00ebl Klein.\r\nLes PDC Charles Juillard et Martial Courtet compl\u00e8te l'\u00e9quipe avec le PLR Jacques Gerber.\r\n(15/MULTI TICKET A 3 UDC ANALYSE) ...Autre \u00e9quipe dirigeante...\u00e0 compl\u00e9ter, celle-l\u00e0...le Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt pour placer l'un des siens, l'UDC est tent\u00e9e par un ticket \u00e0 3. \r\navec un al\u00e9manique, un romand et un tessinois de la Lega: le conseiller d'Etat Norman Gobi. \r\nUne formule in\u00e9dite qui clouerait le bec aux d\u00e9tracteurs de l'UDC.\r\nThibaut Schaller vous explique pourquoi...\r\n(D5/ELECTIONS BIRMANIE) ***jusqu'ici, eux aussi avaient toujours une longueur d'avance...eux ce sont les militaires birmans...mais la donne devrait changer apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier.\r\n\u00e9lections que le parti de l'opposante Aung San Suu Kyi devrait remporter haut la main. \r\nde quoi en principe propulser la dame de Rangoun au pouvoir. \r\nLes premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e. \r\nPour l'heure ce qu'on sait, c'est que le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et que 80% des birmans y ont particip\u00e9...A Rangoun, R\u00e9my Favre...\r\net ce matin Aung San Suu Kyi a calm\u00e9 la joie de ses partisans...\r\nIl est trop t\u00f4t pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire...a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.\r\n(D1/COP21 1 DEGRE CA CHANGE TOUT) Le point commun entre les destin\u00e9es de Shanghai, Bombay et Hong Kong? \r\nEt bien les 3 grandes villes sont condamn\u00e9s \u00e0 la noyade m\u00eame si le monde parvient \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n***C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par des chercheurs am\u00e9ricains, alors que la Pr\u00e9 COP21 a lieu en ce moment \u00e0 Paris en pr\u00e9sence d'une soixantaine de ministres.\r\nIls pr\u00e9parent le grand sommet sur le climat du 30 novembre prochain... \r\n155 pays ont d\u00e9j\u00e0 promis de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...mais l'ONU l'a dit vendredi, ce n'est pas suffisant pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s. C\u00e9line Tzaud.\r\n(11/TOYOTA INTELLIGENCE ARTIFICIELLE PAPIER) ***Cette somme \u00e0 pr\u00e9sent: un milliard de dollars sur cinq ans. \r\nC'est ce qu'investit le groupe automobile Toyota dans un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle. \r\nUn domaine que s'arrogeaient jusqu'ici encore les grands groupes technologiques. \r\nKatja Schaer\r\n(Br\u00e8ve VW) ...de quoi peut-\u00eatre empecher la triche...\r\nsur les gaz...ceux de VW cette fois.\r\nLe groupe allemand devrait prendre \u00e0 sa charge le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4ts sur les v\u00e9hicules truqu\u00e9s. Le patron de VW en a fait la proposition \u00e0 la ministre des finances Eveline Widmer Schlumpf.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/MULTI ETAT GE ITV. CRAMER (rep 22h30)) Election au Conseil des Etats. Sans surprise, le ticket rose-Vert, Liliane Maury-Pasquier et Robert Cramer confirme sa r\u00e9\u00e9lection face \u00e0 une droite partie divis\u00e9e. Tr\u00e8s peu d'\u00e9cart s\u00e9pare les deux candidats de gauche, signant par l\u00e0 une belle \u00e9lection du sortant Vert qu'on disait pourtant fragilis\u00e9, \u00e0 l'instar de Luc Recordon dans le canton de Vaud. Laetitia Guinand a demand\u00e9 \u00e0 Robert Cramer si les erreurs de la droite peuvent seules expliquer son succ\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(Br\u00e8ve crash) ((OSCOU, 8 novembre (Reuters) - La Russie a rapatri\u00e9 d'Egypte\r\n11.000 touristes russes au cours des derni\u00e8res 24 heures,\r\nrapporte dimanche l'agence RIA, citant le vice-Premier ministre\r\nArkadi Dvorkovitch.\r\nD'autres devraient \u00eatre rapatri\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\nEnviron 80.000 touristes russes se sont retrouv\u00e9s bloqu\u00e9s en\r\nEgypte \u00e0 la suite de la suspension des vols entre la Russie et\r\nl'Egypte, ordonn\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\r\njusqu'\u00e0 ce que soient \u00e9claircies les circonstances de l'accident\r\nd'un Airbus A321 le 31 octobre dans le Sina\u00ef, qui a fait 224\r\nmorts, russes pour la plupart.\r\nLa Grande-Bretagne, dont 3.000 ressortissants attendent de\r\nrentrer, a d\u00e9p\u00each\u00e9 sur place une \u00e9quipe de 70 personnes, dont 10\r\nexperts a\u00e9ronautiques devant travailler \u00e0 l'a\u00e9roport de Charm el\r\nCheikh pour faire en sorte que les mesures adopt\u00e9es soient bien\r\nappliqu\u00e9es.\r\nHuit vols \u00e9taient attendus dimanche pour prendre en charge\r\ndes touristes britanniques et les reconduire au Royaume-Uni.\r\n(Polina Devitt; Jean-St\u00e9phane Brosse et Eric Faye pour le\r\nservice fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N1330Q1 / **))\r\n(Br\u00e8ve sport foot+tennis)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-11-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7218663", "ece-7218644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T08:16:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDemain, cette de Coralie Claude la droite vaudoise en mode de reconqu\u00eate, maintenant que son conquistador Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur le camp bourgeois n'a plus qu'un objectif en t\u00eate : regagner la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois, mais cela d\u00e9pendra du fair-play des \u00e9lecteurs PLR sont -ils pr\u00eats \u00e0 rendre la pareille aux UDC qui ont rendu possible l'\u00e9lection d'un des leurs, du changement dans le canton de Vaud mais pas d'\u00e9changisme politique \u00e0 Fribourg et Gen\u00e8ve les \u00e9lecteurs reste fid\u00e8le au duo PDC PS et PS- Verts dans le Jura, en revanche, le changement c'est maintenant avec 4 novices au gouvernement \u00e0 l'\u00e9viction d'un sortant dans ce journal aussi les ambitions de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLe parti pourrait bien pr\u00e9senter un ticket \u00e0 3 noms issus des 3 r\u00e9gions linguistiques de Suisse dans le r\u00f4le du candidat tessinois le conseiller d'\u00c9tat Norman Gobi est pas UDC il est membre de la Lega mais il a les faveurs du pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner s'une offensive de charme aupr\u00e8s des latins nous dira tout \u00e0 l'heure, le politologue Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [92%] :\r\nSauf qu'\u00e0 la fin, en principe, c'est toujours le candidat al\u00e9manique qui gagne, c'est ce que nous dira Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nNorman Gobi, on en a parl\u00e9 et qui serait une concurrence de poids \u00e9ventuellement pour un certain Guy Parmelin, autre candidat d\u00e9clar\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le Vaudois de la c\u00f4te en s'posera la question ce matin l'arc l\u00e9manique est -il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne pour y r\u00e9pondre, \u00e0 l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, elle, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR Philippe Leuba on fera r\u00e9agir bien s\u00fbr aussi \u00e0 l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des \u00c9tats au d\u00e9triment du Vert Luc Recordon les Verts puisqu'on en parle d\u00e9faite \u00e9lectorale en Suisse le 18 octobre dernier division en France ce d\u00e9clin en Allemagne, les partis \u00e9cologistes sont -ils en danger : comment faire recoller les \u00e9lecteurs avec l'\u00e9cologie politique, le relais putter belge Philippe Lamberts 7 en Direct avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nEt puis la chronique d'un \u00e9chec programm\u00e9, celui de la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris m\u00eame compil\u00e9 les promesses des pays ne permettront pas de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s r\u00e9sultat ce sont des m\u00e9tropoles comme Shanghai, Bombay qui sont condamn\u00e9s \u00e0 se Moyer le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [93%] :\r\nPerdre fait partie du savoir- vivre \u00e0 la sagesse de Luc Recordon hier le d\u00e9sormais ex- conseiller aux \u00e9tats Verts quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale les Vaudois lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais au Conseil des \u00c9tats, c'est lui qui si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary 3000 voix en fait la diff\u00e9rence en faveur du PLR Olivier Fran\u00e7ais a profit\u00e9 du glissement \u00e0 droite au niveau national, le fameux reste mais C\u00e9line Fontannaz, le conseiller national devenu s\u00e9nateur a aussi su surfer sur le succ\u00e8s de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [91%] :\r\nLe PLR Vaudois encha\u00eene les victoires, il a retrouv\u00e9 sa place de 1er parti cantonal le 18 octobre dernier il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge au national, et voil\u00e0 que son candidat Olivier Fran\u00e7ais d\u00e9boulonne le duo rose- Vert en place depuis 8 ans au Conseil des \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais 60 ans, c'est le p\u00e8re du m\u00e9tro M2 et du futur m3 en tant que municipale \u00e0 Lausanne depuis 15 ans ing\u00e9nieur, il est aussi une personnalit\u00e9 proche du milieu des entreprises un r\u00e9seau fort qui l'a soutenu et dont l'appui a compt\u00e9 dans c'\u00e9tait lection mais pour le PLR, lanc\u00e9 un seul candidat dans la course aux \u00e9tats, c'\u00e9tait un geste pos\u00e9 la condition \u00e9tait de r\u00e9ussir une fine et \u00e0 mobiliser et \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer toute la droite derri\u00e8re son nom, pari r\u00e9ussi, l'UDC a retir\u00e9 ses pr\u00e9tendants au second tour, sans appeler \u00e0 soutenir Olivier Fran\u00e7ais pour autant qu'\u00e0 cela ne tienne, la base a tr\u00e8s largement vot\u00e9 pour lui, cynique, pour faire barrage \u00e0 la gauche les \u00e9lecteurs PLR et UDC ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 mettent de c\u00f4t\u00e9 leurs divergences de vues voir leur inimiti\u00e9, voil\u00e0 qui doit faire des envieux dans le camp bourgeois d'autres cantons la preuve aussi que l'alliance de centre droit n'est pas morte en terre vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [90%] :\r\nL'alliance n'est pas morte, mais est-ce que cette victoire lui donne des ailes pour les \u00e9lections cantonales de 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nL'objectif principal du PLR et de l'UDC, c'est la reconqu\u00eate de la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois une majorit\u00e9 perdue en 2011 apr\u00e8s cette \u00e9ch\u00e9ance f\u00e9d\u00e9ral, les voyants sont au Vert, \u00e0 condition bien s\u00fbr que la droite ne se disperse pas et que la base de l'\u00e9lectorat lib\u00e9ral radical rendent la pareille le moment venu et accepte de soutenir un candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [97%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz merci noter que l'\u00e9lection d'Olivier Fran\u00e7ais et respectivement le retrait de Luc Recordon permettent au PLR Fathi Derder et \u00e0 l'\u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens, de reprendre le train pour Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [93%] :\r\nJustement, l'arc l\u00e9manique est -il bien repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne, on va poser la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 notre invit\u00e9, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, il est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 heures on va \u00e9videmment pas emp\u00eacher commentez aussi avec lui la candidature de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la non- \u00e9lection de la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Recordon Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [96%] :\r\nL'alliance officieuse de la droite vaudoise fait \u00e9cho \u00e0 la d\u00e9sunion affich\u00e9e de la droite genevoise qui a servi la gauche, le ticket rose- Vert Liliane Maury-Pasquier Robert Kramer est reconduit au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Gen\u00e8ve, le candidat du PLR Beno\u00eet Genecand termine 3\u00e8me avec 4000 voix de retard, loin derri\u00e8re l'UDC Yves Nidegger et le MCG \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [87%] :\r\nL'UDC qui signe un autre \u00e9chec en terre fribourgeoise dans celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\n\u00e9chec incarn\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Rime le conseiller national UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 revisiter la formule magique PDC PS \u00e0 la Chambre des cantons, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, retrouve son fauteuil avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, toujours un PDC b\u00e9ate Vonlanthen Jean-Fran\u00e7ois Rime, lui, devra se contenter du r\u00f4le d'arroseur arros\u00e9 de dig\u00e9rer ce second tour qui n'avait provoqu\u00e9 Pierre Berc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [89%] :\r\nSans doute gris\u00e9 par le succ\u00e8s \u00e9vident de ses r\u00e9sultats au Conseil national, Jean-Fran\u00e7ois Rime avait de quoi gonfler les pectoraux et stimul\u00e9 par le score canon et la progression de l'UDC \u00e0 Fribourg, devenu 1er parti du canton, il se voyait d\u00e9j\u00e0 en Zorro de la politique fribourgeoises son objectif \u00e9tait bel et bien de faire mordre la si \u00e0 l'un des candidats de ce bin\u00f4me socialistes PDC d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 se partager les si\u00e8ges de s\u00e9nateur d\u00e8s le 1er tour il n'en sera rien le r\u00e9sultat du second pour apporte une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9finitive et claire \u00e0 l'\u00e9lu de gauche et aux postulants de la droite, intronis\u00e9 une victoire qui vient surtout mettre en lumi\u00e8re la difficult\u00e9 de la droite \u00e0 concr\u00e9tiser une alliance \u00e0 3 pour le futur et les prochaines \u00e9lections cantonales du 9 novembre 2016 c'est demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [95%] :\r\nUn des \u00e9lections cantonales, il y en avait hier dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [89%] :\r\nOui, des \u00e9lections avec une surprise \u00e0 la cl\u00e9, le socialiste sortant Michel th\u00e8me c'\u00e9tait \u00e9ject\u00e9 carr\u00e9ment du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [91%] :\r\nEffectivement, apr\u00e8s une l\u00e9gislature \u00e0 son tombeur chr\u00e9tiensocial ind\u00e9pendant il s'agit de David et r\u00e9sultat des courses, h\u00e9 bien il n'y a plus qu'un socialiste au gouvernement, Nathalie Barthoulot, seule socialiste, seule femme aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [90%] :\r\nEffectivement, ben si on observe les \u00e9lections de ce jour, on constate, \u00e9videmment que je reste la seule de r\u00e9sultats plus loin de gauche au sein du gouvernement, moi je vois les 5 prochaines ann\u00e9es, comme des ann\u00e9es o\u00f9 il faudra que je m'engage encore avec plus d'enthousiasme plus de conviction pour d\u00e9fendre les valeurs qui sont les n\u00f4tres et puis que ce soit la gardienne du du temps par rapport \u00e0 toutes les valeurs que sont celles de la gauche, vous avez un sacr\u00e9 poids sur les \u00e9paules, alors c'est vrai que j'ai un grand poids sur les \u00e9paules, mais je sais aussi que je pourrai compter sur un groupe parlementaire sur des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et puis aujourd'hui je dirais que, voil\u00e0, et on a enregistr\u00e9 une d\u00e9faite, on va mettre le mot sur ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, c'est une d\u00e9faite, mais j'entends \u00e7a nous motive aussi pour les 5 prochaines ann\u00e9es, a montr\u00e9 que nous existons toujours et que nous d\u00e9fendons des valeurs qui sont chers \u00e0 la majeure partie de la population jurassienne et puis que nous resterons bien \u00e9videmment tr\u00e8s attentif et tr\u00e8s vigilant dans la d\u00e9fense de celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [94%] :\r\nNathalie Barthoulot nouvelle ministre jurassienne avec Ga\u00ebl Klein les PDC Charles Juillard et Martial Courtet compl\u00e8te l'\u00e9quipe avec le PLR Jacques Gerber, autre \u00e9quipe dirigeante \u00e0 compl\u00e9ter celle -l\u00e0 aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour placer l'un des siens, l'UDC est tent\u00e9e par un ticket \u00e0 3 avec un al\u00e9manique un roman et un tessinois de la Lega le conseiller d'\u00c9tat Norman Gobi une formule in\u00e9dite, qui pourrait le bec en quelque sorte aux d\u00e9tracteurs de l'UDC Thibaut Schaller nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [88%] :\r\nL'UDC, vous savez, ce parti al\u00e9manique faible en Suisse romande, incapables de d\u00e9crocher des si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs, voil\u00e0 la rengaine que le parti Toni Brunner affrontent depuis des ann\u00e9es un triple ticket quelle r\u00e9ponse opportune tout d'abord, l'UDC montre qu'elle dispose bel et bien de candidats potentiels et le nombre saisissant de nom lanc\u00e9 jusqu'ici par les organes du parti par la Weltwoche, ou par les int\u00e9ress\u00e9s eux- m\u00eames est \u00e0 comprendre dans cette strat\u00e9gie, 3 candidats de 3 r\u00e9gions linguistiques voil\u00e0 ensuite de quoi tordre le cou au Z\u00fcrich au centrisme dans l'UDC est affubl\u00e9 enfin si tout cela permet un rapprochement avec la Lega au Tessin, h\u00e9 bien, cela ressemble \u00e0 une strat\u00e9gie gagnant-gagnant reste que depuis le d\u00e9but de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le candidat Romand a toujours \u00e9t\u00e9 vue comme le maillon faible de latin n'y changeront pas grand- chose, le nom al\u00e9manique qui figurera sur le ticket UDC partira toujours avec une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [86%] :\r\nEt jusqu'ici, eux aussi, avaient toujours une longueur d'avance, ce sont les militaires birmans, l\u00e0, on change de d\u00e9velopper le continent et de pays du continent, mais la donne devrait changer apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e9lections que le parti de l'opposante Aung San Sotchi devrait remporter haut la main, de quoi en principe propulser la dame de Rangoun au pouvoir, les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e pour l'heure, ce qu'on sait c'est que le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 sans encombre et que 80 pourcent des des birmans y ont particip\u00e9, \u00e0 Rangoun R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [93%] :\r\nIls sont satisfaits, satisfait d'avoir pu s'exprimer les birmans ont vot\u00e9 dans le calme \u00e0 Rangoun, les \u00e9lecteurs s'attendait \u00e0 devoir patienter des heures avant de pouvoir glisser leur bulletin dans les urnes, mais finalement, l'attente n'a pas \u00e9t\u00e9 si longue et beaucoup \u00e0 Rangoun estimait que l'\u00e9lection \u00e9tait bien organis\u00e9 la presse birmane ne rapporte aucune violence dans le pays, pour le moment le pr\u00e9sident birman, a dit \u00e0 plusieurs reprises que le pouvoir respecterait les r\u00e9sultats m\u00eame promesse du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, l'ambiance \u00e0 Rangoun et donc \u00e0 la f\u00eate, des milliers de partisans de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti donc sans que Sotchi se sont mass\u00e9s devant le si\u00e8ge de la formation politique d\u00e8s la fermeture des bureaux de vote hier rassemblement tr\u00e8s populaire, c'est un peu comme si ses partisans c\u00e9l\u00e9braient la victoire sans conna\u00eetre encore les r\u00e9sultats R\u00e9my Favre pour RTSinfo au Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [91%] :\r\nMais ce matin o\u00f9 Samsung qui a calm\u00e9 la joie de ses partisans, il est trop t\u00f4t pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, le point commun entre les destin\u00e9es de Shanghai, Bombay et Hong Kong h\u00e9 bien les 3 grandes villes sont condamn\u00e9es \u00e0 la noyade m\u00eame m\u00eame si le monde parvient \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire \u00e0 2 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [91%] :\r\nC'est la conclusion alarmante d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par des chercheurs am\u00e9ricains, alors que la Pr\u00e9 Coop 21 a lieu en ce moment m\u00eame \u00e0 Paris, en pr\u00e9sence d'une soixantaine de ministres et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [87%] :\r\nMinistre qui pr\u00e9parent le grand sommet sur le climat, l'apr\u00e8s- Coppe 21 la COB 21 tout court du 30 novembre prochain \u00e0 Paris, 155 pays ont d\u00e9j\u00e0 promis de r\u00e9duire leur \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais l'ONU l'a dit, vendredi, ce n'est pas suffisante pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s C\u00e9line au de degr\u00e9 de plus que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:04) [90%] :\r\nActuellement, voil\u00e0 le budget petit par la COB 21 or, de l'aveu m\u00eame des Nations unies, on ne devrait pas y arriver, au mieux, on pourrait limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e02,7 voire 3 degr\u00e9s une diff\u00e9rence d'un degr\u00e9 qui semble minime, mais qui, selon les experts aurait des cons\u00e9quences majeures pour la plan\u00e8te Robert Vautard, directeur de recherches au laboratoire des sciences du climat et de l'environnement \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [89%] :\r\nEn France comme en Suisse, nous avons v\u00e9cu en 2003, une forte vague de chaleur et une anomalie de temp\u00e9rature d'environ 3 degr\u00e9s dans un climat de degr\u00e9s plus chaud, la vague de chaleur de 3 serait obtenu un \u00e9t\u00e9 sur 4 environ, avec 3 degr\u00e9s on est presque \u00e0 un \u00e9t\u00e9 sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:47) [96%] :\r\nDes \u00e9t\u00e9s caniculaires qui deviendrait la norme de quoi r\u00e9jouir quand m\u00eame certains secteurs. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:52) [89%] :\r\nCertaines parties du secteur agricole, comme le vin, qui va pouvoir se d\u00e9velopper dans certains pays d'Europe du Nord, mais l'ensemble des impacts laisse penser que les co\u00fbts seront bien plus importants que les b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:03) [90%] :\r\nCar les d\u00e9g\u00e2ts risquent d'\u00eatre importants, la fonte des calottes glaci\u00e8res notamment du Groenland s'acc\u00e9l\u00e8re fait plus 2 degr\u00e9s et le niveau des oc\u00e9ans montrer de 40 centim\u00e8tres 3 degr\u00e9s on passerait alors \u00e0 60 centim\u00e8tres selon l'expert, un petit degr\u00e9 qui ferait donc une diff\u00e9rence notoire, pour certaines, il est certain territoire c\u00f4tier avec d'\u00e9ventuels d\u00e9placements de population, ou en tout cas des co\u00fbts \u00e9normes en infrastructures pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [92%] :\r\nCette somme maintenant un 1000000000 de dollars sur 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [90%] :\r\nC'est ce qu'investit le groupe automobile Toyota dans un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'Intelligence artificielle, un domaine que s'arroger jusqu'ici encore, les grands groupes technologiques Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [89%] :\r\nOn sp\u00e9cule quelquefois sur la production par Google ou Apple de la prochaine voiture auto pilot\u00e9e, \u00e7a va de soi, Toyota pourraient les devancer parce que c'est bien dans cette perspective que le groupe japonais cr\u00e9e son centre de recherche de la Silicon Valley et Toyota devancerait aussi des concurrents de l'industrie automobile comme Mercedes ou Tesla, par exemple, mais le constructeur japonais pari sur l'Intelligence artificielle pour aller m\u00eame au-del\u00e0 du concept de la voiture sans conducteur, ce qu'il visait une voiture auto pilot\u00e9e qui assiste la personne transport\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la combinaison Intelligence artificielle et robotique et l\u00e0, il faut penser, personnes \u00e2g\u00e9es, des seigneurs qui aurait par exemple de la peine \u00e0 s'extraire d'un v\u00e9hicule ou qui devrait tr\u00e8s simplement communiquer leur destination et des seniors surtout, dont le nombre, que ce soit au Japon mais aussi aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, ne cesse de cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [88%] :\r\nReste \u00e0 savoir si l'Intelligence artificielle permettra d'emp\u00eacher la triche un, on pense \u00e0 la triche que vv a effectuer sur ces moteurs, h\u00e9 bien bonne nouvelle quand m\u00eame : le groupe allemand devrait prendre \u00e0 sa charge le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules truqu\u00e9s, le patron de en a fait la proposition \u00e0 la ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf, elle a re\u00e7u cette lettre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [78%] :\r\n\u00e0 dater, donc ce que peut-\u00eatre beaucoup d'chose encore jusqu'\u00e0 \u00e0 la fin de son. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:43:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EFC034A-97BF-4D8F-B06E-3BA26DDA26DF", "internalArchiveId": "8EFC034A-97BF-4D8F-B06E-3BA26DDA26DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois;Giovanni Merlini, conseiller national PLR tessinois;Charles Juillard, ministre jurassien d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;Alexander Graff Lambsdorff, observateur des \u00e9lections en Birmanie et vice-pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) CLIMAT) Un r\u00e9chauffement climatique m\u00eame limit\u00e9 \u00e0 2 degr\u00e9s aura pour cons\u00e9quence la submersion partielle ou totale  des grandes villes c\u00f4ti\u00e8res du monde. L'Institut Am\u00e9ricain de recherches \u00ab Climate Central \u00bb publie une \u00e9tude assez pessimiste, alors que les ministres d'une soixantaine de pays sont r\u00e9unis  \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer la COP 21, le sommet sur le climat. Georges Pop.\r\nDeux degr\u00e9s de plus, cela peut para\u00eetre n\u00e9gligeable, mais suffisant, selon cette \u00e9tude,  pour faire partiellement ou totalement disparaitre sous les eaux des villes comme Shanghai, Bombay ou Hong-Kong ; les grandes m\u00e9tropoles c\u00f4ti\u00e8res des Etats-Unis ou du Japon ne seraient pas \u00e9pargn\u00e9es. Avec 2 degr\u00e9s de plus, les mers pourraient monter de 3 \u00e0 6 m\u00e8tres ; 280 millions de personnes seraient directement menac\u00e9es et devraient donc \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. L'\u00e9tude pr\u00f4ne n\u00e9anmoins des mesures rapides car un r\u00e9chauffement \u00e0 3 degr\u00e9s mettrait lui en p\u00e9ril 400 millions de personnes. En Europe ce sont \u00e9videmment les Pays Bas qui se trouveraient en premi\u00e8re ligne .\r\nLa banque mondiale annonce quant \u00e0 elle un appauvrissement accru de la population mondiale .\r\nS\u00e9cheresse, disparition des terres agricoles : l'Afrique et l'Asie vont \u00eatre frapp\u00e9es de plein fouet par le r\u00e9chauffement. Cons\u00e9quences : 100 millions de personnes de plus basculeraient sous le seuil de pauvret\u00e9, alors que les prix des denr\u00e9es alimentaires pourraient flamber. L'Europe est avertie : une telle situation provoquerait in\u00e9vitablement de nouvelles vagues migratoires.\r\n(8H(2) 20 2ND TOUR VD) Vaud...un second tour qui profile bien la droite pour les \u00e9lections cantonales de 2017....le PLR Olivier Fran\u00e7ais ravit le fauteuil de s\u00e9nateur du vert Luc Recordon...qui d\u00e9cide d'abandonner la politique f\u00e9d\u00e9rale en c\u00e9dant du m\u00eame coup son fauteuil de conseiller national \u00e0 la co-pr\u00e9sidente des verts Ad\u00e8le Thorens.\r\nOlivier Fran\u00e7ais \u00e9lu derri\u00e8re la socialiste G\u00e9raldine Savary qui conserve son si\u00e8ge....pour le pr\u00e9sident du PLR, cette victoire r\u00e9sonne comme un r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement vaudois. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz.\r\nDans les autres cantons romands...la droite mord la poussi\u00e8re...\u00e0 Fribourg l'UDC Jean-Fan\u00e7ois Rime ne parvient pas \u00e0 d\u00e9loger le socialiste Christian Levrat...ni le PDC Beat Vonlanthen...\r\nA Gen\u00e8ve, le ticket rose-vert Liliane Maury Pasquier....Robert Cramer passe haut la main....\r\n(8H(3) 14 TICKET A 3 UDC) Norman Gobbi, le l\u00e9guiste et pr\u00e9sident du gouvernement tessinois est totalement UDC compatible....aux yeux du pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Toni Brunner.....qui veut pr\u00e9senter des candidats UDC des 3 r\u00e9gions linguistiques dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Michel Eymann a demand\u00e9 au conseiller national PLR tessinois Giovanni Merlini si c'est une bonne id\u00e9e.\r\n(8H(4) 04 2ND TOUR JU) Son nouveau d\u00e9fi: expliquer les arcanes du pouvoir aux nouveaux qui l'accompagnent d\u00e9sormais au gouvernement jurassien...c'est pour le PDC Charles Juillard...l'unique sortant r\u00e9\u00e9lu hier...puisque le socialiste Michel Thentz n'a pas \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 son poste. Charles Juillard si\u00e8gera en compagnie du pr\u00e9sident du PDC, Martial Courtet, du lib\u00e9ral radical Jacques Gerber, du chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant David Eray et de la socialiste Nathalie Barthoulot. Charles Juillard.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(8H(5) D52 ELECTIONS BIRMANIE) Elle estime qu'il est trop t\u00f4t pour revendiquer quoi que ce soit....au balcon du si\u00e8ge de la ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, \u00e0 Rangoon, Aung San Suu Kyi temp\u00e8re les ardeurs de ses partisans...ils croient avoir enlev\u00e9 70% des si\u00e8ges....Revendiquer une largue victoire est pr\u00e9matur\u00e9 pour le prix nobel de la paix. \r\nLes premiers r\u00e9sultats doivent tomber dans la matin\u00e9e...seule certitude pour l'instant...le vote s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme et en toute r\u00e9gularit\u00e9...selon les observateurs internationaux qui l'ont supervis\u00e9....parmi eux Alexander Graff Lambsdorff qui dirige la mission europ\u00e9enne...il est aussi vice-pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en.\r\n800'000 \u00e0 1 mio de migrants pour cette ann\u00e9e 2015....Il faudra leur dire que la capacit\u00e9 d'accueil de l'Allemagne sera bient\u00f4t satur\u00e9e...propos de Wolfang Scha\u00fcble, hier....le ministre allemand des finances plaidait pour une limitation du droit au regroupement familial pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens...   \r\nL'avenir de la Gr\u00e8ce encore en quesiton cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles...les ministres des finances de la zone euro se penchent sur le versement de 2 milliards d'euro d'aide \u00e0 Ath\u00e8nes...pas s\u00fbr que le versement n'ai lieu rapidement...\u00e7a coince encore sur certaines r\u00e9formes exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers...notamment sur le r\u00e8glement des arri\u00e9r\u00e9s fiscaux et en mati\u00e8re de cotisations sociales, ainsi que sur les saisies de r\u00e9sidence principale.\r\nPas loin de 1'000 vols annul\u00e9s aujourd'hui par la compagnie a\u00e9rienne allemande lufthansa...en raison d'une gr\u00e8ve du personnel navigant...le mouvement touchera 113'000 passagers...et cela pourrait durer!\r\n(8H(6) 03 FOOT PETKOVIC PROLONGE) Et Vladimir Petkovic ne pourra pas compter sur Granit Chaka et Rovardo Rodriguez pour les deux prochains matchs qualificatifs pour l'euro de foot 2016....Chaka n'est pas lib\u00e9r\u00e9 par son club.... Borussia M\u00f6nchengladbach veut le m\u00e9nager apr\u00e8s plusieurs blessures...et Rodriguez a trop mal au dos pour jouer...il se soigne \u00e0 Wolfsburg...\r\nDeux forfaits remplac\u00e9s par Luca Zuffi et Silvan Widmer....\r\nVladimir Petkovic devrait rester \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse pour deux ans suppl\u00e9mentaires. Le technicien bosniaque et le comit\u00e9 central de l'ASF, l'Association Suisse de Football, sont sur le point d'annoncer cette nouvelle entente. Laurent Bastardoz\r\nEncore une victoire pour Sion...2 \u00e0 0 \u00e0 Tourbillon sur Lucerne en super ligue....le leader B\u00e2le pi\u00e9g\u00e9 chez lui par Grasshopper vainqueur 3 \u00e0 2 et victoire de St-Gall 2 \u00e0 0 \u00e0 Thoune.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7218665", "ece-7218645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T08:25:45Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re voici le journal Sandra Viscardi, que d'eau, que d'eau aussi le r\u00e9chauffement climatique continue telle quelle, des villes comme Shanghai, Bombay ou Hong-Kong finiront sous les flots un cri d'alarme de chercheurs am\u00e9ricains qui tombe en plein pr\u00e9paratifs pour la COP 21 \u00e0 Paris, il est de la Lega mais Toni Brunner le voient bien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour repr\u00e9senter repr\u00e9senter l'UDC tessinoise Norman Gobbi, pr\u00e9sident du gouvernement dans son content aussi, on est pr\u00eats \u00e0 les lire, pour que le canton retrouve une repr\u00e9sentation cons\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral perdue en 99 avec le d\u00e9part de Flavio Cotti 80 pourcent de de participation et des partisans de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, qui revendique d\u00e9j\u00e0 la victoire, mais leur chef \u00e0 au sein de Sotchi, temp\u00e8re pour l'instant la seule certitude des premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives libres depuis 25 ans en Birmanie, c'est que le scrutin a \u00e9t\u00e9 libre et sans tache, \u00e0 en croire les observateurs internationaux un r\u00e9chauffement climatique m\u00eame limite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [89%] :\r\nC'est \u00e0 2 degr\u00e9s aura pour cons\u00e9quence la submersion partielle ou totale des grandes villes c\u00f4ti\u00e8res du monde, la s\u00e9curit\u00e9, un de recherche, les m\u00e9decins de publie une \u00e9tude assez pessimiste, alors que les ministres d'une soixantaine de pays sont r\u00e9unis \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer la COP 21 le sommet sur le climat, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nOui 2 degr\u00e9s de plus, cela peut para\u00eetre n\u00e9gligeable mais suffisant, selon cette \u00e9tude, pour faire partiellement ou totalement dispara\u00eetre sous les eaux des villes comme Shanghai, Bombay ou Hong-Kong les grandes m\u00e9tropoles c\u00f4ti\u00e8res des \u00c9tats-Unis ou du Japon ne serait d'ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9es, avec 2 autres petits degr\u00e9s de plus les mers pourraient en effet mont\u00e9 de 3 \u00e0 6 m\u00e8tres 280 millions de personnes seraient directement menac\u00e9s et devrait donc \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s l'\u00e9tude pr\u00f4ne des mesures tr\u00e8s rapides, car un r\u00e9chauffement \u00e0 3 degr\u00e9s mettrait lui en p\u00e9ril 400 millions de personnes en Europe, ce sont \u00e9videmment les Pays-Bas qui se trouverait en premi\u00e8re, les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [82%] :\r\nMais la Banque mondiale, annonce quant \u00e0 elle, en approuvant un pauvre il accrue de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nS\u00e9cheresse, disparition des Terres Zagr\u00e9 l'Afrique et l'Asie seront frapp\u00e9s de plein fouet par le r\u00e9chauffement cons\u00e9quences 100 millions de personnes de plus pourraient basculer sous le seuil de pauvret\u00e9 alors que les prix des denr\u00e9es alimentaires devrait flamber l'Europe est avertie, une telle situation provoquerait in\u00e9vitablement de nouvelles et massive vaguement oui migratoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [94%] :\r\nMerci Georges Pop Vaud un second tour qui profile bien la droite pour les \u00e9lections cantonales de 2017, le PLR Olivier Fran\u00e7ais ravit le fauteuil de s\u00e9nateur du Vert Luc Recordon qui d\u00e9cide d'abandonner la politique f\u00e9d\u00e9rale en c\u00e9dant du m\u00eame coup son fauteuil de conseiller national \u00e0 la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Torrance Olivier Fran\u00e7ais donc \u00e9lu derri\u00e8re la socialiste G\u00e9raldine Savary qui conserve son si\u00e8ge pour le pr\u00e9sident du PLR, cette victoire r\u00e9sonne comme un r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement Vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [91%] :\r\nAh oui, c'est un bon signal, je crois que c'est la d\u00e9monstration que si on a envie de se rassembler, mais on peut se rassembler, il y a l'les ingr\u00e9dients doivent \u00eatre r\u00e9unies, quand m\u00eame, pour que la sauce prenne alors \u00e7a notamment, il faut un bon candidat, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut une bonne strat\u00e9gie et puis il faut un discours qui est claire il faut pas mentir aux gens, faut pas leur promettre ce qu'on peut pas leur donner, je crois qu'il faut rester constructif et c'est ce qui a fait la force de notre candidat et certainement aussi du parti puisque on progresse aussi bien au Conseil national que au Conseil des \u00c9tats alors il est clair que tout \u00e7a s'inscrit dans une strat\u00e9gie sur 2 ans et demi avec d'abord les ensuite les communales et enfin les cantonales que tout ce que l'on fait maintenant est -ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de, de faire de la mani\u00e8re dont on va franchir les \u00e9tapes bien finalement le fait pour gagner aux finalit\u00e9s la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat qu'on veut absolument reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz dans les autres cantons romands la droite mord la poussi\u00e8re \u00e0 Fribourg l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime ne parvient pas \u00e0 d\u00e9loger le socialiste Christian Levrat ni le PDC b\u00e9ate Vonlanthen \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose- Vert Liliane Maury Pasquier, Robert Kramer passe haut la main, Norman Gobbi, le l\u00e9guiste et pr\u00e9sident du gouvernement tessinois est totalement UDC compatible aux yeux du pr\u00e9sident de l'UDC suisse Toni Brunner qui veut pr\u00e9senter des candidats UDC des 3 r\u00e9gions linguistiques dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par Michel Eymann, a demand\u00e9 au Conseil national PLR tessinois Giovanni Merlini si c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [79%] :\r\nJe crois que c'est une bonne id\u00e9e, s'il y a des t\u00eates avec plusieurs candidats \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aura un bon choix \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [92%] :\r\nEt c'est le tour du Tessin, d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [93%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre difficile, on sait que pour une minorit\u00e9 comme le Tessin est toujours tr\u00e8s difficile, \u00e7a fait maintenant 16 ans qu'on va cette chance, il faut que cette possibilit\u00e9 soit une fois donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [81%] :\r\nVous pouvez voter pour normal Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:34) [87%] :\r\nJe crois que le dessein doit \u00eatre compact comme d\u00e9putation tessinoise derri\u00e8re une candidature tessinoise puisque si, m\u00eame nous on pour le par compacte devant cette possibilit\u00e9, alors on va donner des arguments aux autres cantons pour ne pas voter un tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [92%] :\r\nSon nouveau d\u00e9fi expliquer les arcanes du pouvoir aux nouveaux qui l'accompagnent d\u00e9sormais au gouvernement jurassien, c'est pour le PDC Charles Juillard l'unique sortant r\u00e9\u00e9lu hier puisque le socialiste Michel Thentz n'a pas \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 son poste, Charles Juillard si\u00e9gera en compagnie du pr\u00e9sident du PDC Martial Courtet du lib\u00e9ral radical Jacques Gerber du chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant David et de la socialiste Nathalie Bartolo charg\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les gens qui me connaissent savent que je ne rechigne pas devant les responsabilit\u00e9s, donc je voulais dire un tr\u00e8s tr\u00e8s grand merci au jurassien de jurassien actuellement effectivement remis en t\u00eate de ce 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance parce que, avec la participation en baisse, peut-\u00eatre une d\u00e9mobilisation notamment l'\u00e9lectorat PDC qui voyaient d\u00e9j\u00e0 les choses faites d'ailleurs, la presse a beaucoup dit PDC pas probl\u00e8me et va r\u00e9duire de ministres alors qu'on sait qu'une \u00e9lection 2\u00e8me tour gouvernement c'est jamais gagn\u00e9 d'avance mais je suis effectivement tr\u00e8s content de ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [79%] :\r\nVous retrouverez 4 nouveaux coll\u00e8gues du travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [87%] :\r\nOui \u00e0 la toujours du travail, rassurez -vous, mais je crois qu'ils sont tous intelligents de formation sup\u00e9rieure, ils comprendront assez vite, comment se passent les choses et surtout je crois qu'il faudra se mettre au travail tout de suite, abandonner les slogans, les slogans de campagne comme je l'ai dit, pour vraiment d\u00e9finir ensemble les priorit\u00e9s pour le canton du Jura, de ces 5 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [95%] :\r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein, elle estime qu'il est trop t\u00f4t pour revendiquer quoi que ce soit au balcon du si\u00e8ge de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie \u00e0 Rangoon a au sein de Sotchi et temp\u00e8re les ardeurs de ses partisans, il croit pourtant avoir enlev\u00e9 70 pourcent des des si\u00e8ges mais revendiqu\u00e9 une large victoire est pr\u00e9matur\u00e9 pour le prix Nobel de la paix, les premiers r\u00e9sultats en effet doivent tomber dans la matin\u00e9e, seule certitude pour l'instant, le vote s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme et en toute r\u00e9gularit\u00e9, selon les observateurs internationaux qui l'ont supervis\u00e9 parmi eux Alexander Graff Lambsdorff, il dirige la mission europ\u00e9enne, il est aussi vice- pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [83%] :\r\n\u00e0 na\u00eetre une France je suis heureux de vous annoncer que nos observateurs ont eu un tr\u00e8s bon acc\u00e8s aux op\u00e9rations de vote une y compris dans les casernes, voil\u00e0, et c'est peut-\u00eatre une source d'inqui\u00e9tude pour nous, mais les observateurs ont \u00e9t\u00e9 les bienvenues au pouvoir, ils ont pu observer les militaires voter et Bedford, observe le travail continue des r\u00eaves quel sans irr\u00e9gularit\u00e9s techniques ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, nous allons rassembler ces informations pour voir s'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu ou localiser 10 Florence et syst\u00e9matique, on va donner \u00e0 l'eau, que la ville n'a pas les chiffres que nous avons re\u00e7u de l'administration \u00e9lectorale il y a en tout et pour tout, entre 11 et 12000 observateurs accr\u00e9dit\u00e9s, il y a 40000 bureaux de vote, donc un ratio d'environ 4 bureaux pour un observateur, mais c'est un \u00e9chantillon suffisant pour faire une bonne analyse la couverture est conforme aux normes internationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\n800000 \u00e0 1 1000000 de migrants, pour cette ann\u00e9e 2015, il faudra leur dire que la capacit\u00e9 d'accueil de l'Allemagne sera bient\u00f4t satur\u00e9e sont les propos de Wolfgang Sch\u00e4uble, et hier, le ministre allemand des finances, plaidait pour une limitation du droit au regroupement familial pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, l'avenir de la Gr\u00e8ce encore en question cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bruxelles, les ministres des Finances de la zone Euro se penche sur le versement de de z'milliards d'euros d'aide \u00e0 Ath\u00e8nes, pas s\u00fbr que le versement n'ait lieu rapidement, \u00e7a coince encore sur certaines r\u00e9formes exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers, notamment sur le r\u00e8glement des arri\u00e9r\u00e9s fiscaux, pas loin de 1000 vols annul\u00e9s aujourd'hui par la compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa nous en raison d'une gr\u00e8ve du personnel navigant le mouvement touchera 113000 passagers et figurez -vous que \u00e7a pourrait durer et Vladimir Petkovic ne pourra pas compter sur Granit Chaka et Rove hardos Rodriguez pour les 2 prochains matchs qualificatifs pour l'Euro de foot 2016 chaque ann\u00e9e pas lib\u00e9r\u00e9 par son club routi\u00e8re Moenchengladbach le m\u00e9nager apr\u00e8s plusieurs blessures et Rodriguez a trop mal au dos pour jouer, il se soigne \u00e0 Wolfsburg 2 forfaits remplac\u00e9s par Luca Douffet et Sylvain vie m\u00e8re Vladimir Petkovic, c'est en tout cas, lui, devrait rester \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse de football pour 2 ans suppl\u00e9mentaires, le technicien bosniaque et le comit\u00e9 central de l'Association suisse de football sont sur le point d'annoncer cette nouvelle entente Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [92%] :\r\nVladimir Petkovic Sharan, puis son contrat en qualifiant la Suisse pour la phase finale de l'Euro 2016, le technicien bosniaque ne s'en cache pas, il souhaite poursuivre son aventure jusqu'\u00e0 la fin des qualifications pour la Coupe du monde 2018 en Russie 2 ans de contrat suppl\u00e9mentaire actuellement d\u00e9battue au sein du comit\u00e9 central de l'Association suisse de football mais qui devrait \u00eatre, selon nos sources, officialiser ces tout prochains jours, car m\u00eame si l'ASF peut attendent l'Euro 2016 avant de prendre sa d\u00e9cision, elle prend trop de risques, si la Suisse est \u00e9limin\u00e9e rapidement et que le contrat de Petkovic, ce n'est pas renouvel\u00e9 le temps sera tr\u00e8s couramment le d\u00e9but des qualifications pour la Coupe du monde 2018 et en cas de succ\u00e8s, la Suisse a pour objectif d'atteindre en France les quarts de finale, la valeur de Petkovic prendraient l'ascenseur, absent de l'Euro 2012 toujours \u00e9limin\u00e9 au 1er tour depuis 2004, des grandes comp\u00e9titions, \u00e0 l'exception d'un 8\u00e8me de finale perdu sans gloire en 2006 face \u00e0 l'Ukraine, la Suisse doit construire son avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et continuit\u00e9 et en ce sens une prolongation du contrat de Petkovic serait un signe positif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [89%] :\r\nEt encore une victoire pour Sion 2 \u00e0 0 \u00e0 Tourbillon sur Lucerne en Superleague le leader B\u00e2le et pi\u00e9g\u00e9 chez lui par Grasshopper sur un coeur 3 \u00e0 2 et victoire de Saint-Gall 2 \u00e0 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T07:17:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B991EB49-C80B-47DA-8C7B-8483D5AF661A", "internalArchiveId": "B991EB49-C80B-47DA-8C7B-8483D5AF661A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du PSJ;G\u00e9raldine Beuchat, pr\u00e9sidente du PCSI;Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vert vaudois et syndic de Lausanne;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois;Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Sophie et Ena, futures ma\u00eetresses d'\u00e9cole;C\u00e9dric B\u00e9guin, directeur de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont;Yves Pillard, directeur de l'Ecole de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e de Moutier;Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ELECTIONS 2E TOUR JURA) Cinq ans apr\u00e8s l'\u00e9viction du ministre sortant Laurent Schaffter, les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants reviennent au gouvernement dans le Jura. \r\nAvec le Franc-Montagnard David Eray, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le si\u00e8ge pris par les socialistes en 2010... Michel Thentz sort donc du gouvernement qu'il pr\u00e9sidait... Et termine 3e de ce second tour... David Eray remet les pendules \u00e0 l'heure, dans un canton o\u00f9 la gauche a bien du mal \u00e0 asseoir durablement sa position au Conseil d'Etat. Ga\u00ebl Klin...\r\n(21/MULTI 2ND TOUR VD ITV. BRELAZ) Dimanche \u00e9lectoral aussi dans plusieurs cantons, avec des seconds tour pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats... \r\nDans le canton de Vaud, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a ravi de 3000 voix la place du sortant, l'\u00e9cologiste vaudois Luc Recordon...\r\nOlivier Fran\u00e7ais, \u00e9lu au National cet automne si\u00e8gera d\u00e9sormais aux c\u00f4t\u00e9s de la socialiste G\u00e9raldine Savary \u00e0 la Chambre des cantons...\r\nPour autant, les Verts n'ont pas fait d'erreur dans leur campagne... C'est en tous cas, le point de vue de Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vert et syndic de lausanne.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz... Et Luc Recordon a annonc\u00e9 hier qu'il se retirait du conseil national o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre dernier, pour laisser la place \u00e0 la 1ere des viennent-ensuite, la Co-pr\u00e9sidente des Verts suisse, Ad\u00e8le Thorens. \r\nLuc Recordon qui quitte donc la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\n****Et puis \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose vert sortant a, \u00e0 nouveau convaincu les \u00e9lecteurs... \r\nLa socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert Robert Cramer sont r\u00e9\u00e9lus... Les divisions de la droite leur ont \u00e9t\u00e9 favorables... Leur plus dangereux poursuivant le PLR Benoit Genecand est rest\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4000 voix devant le d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger... Le MCG Eric Stauffer \u00e9tait loin derri\u00e8re...\r\n(D3/ELECTIONS 2E TOUR FRIBOURG) Et \u00e0 Fribourg, l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil des Etats... Les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 hier les r\u00e9sultats du premier tour... Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat et le Conseiller d'Etat PDC B\u00e9at Vonlanthen sont tous les deux \u00e9lus, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9... Maurice Doucas...\r\nEt on connaitra la composition d\u00e9finitive du Parlement le 22 novembre... Puisque les seconds tours se poursuivent dans plusieurs cantons al\u00e9maniques...\r\n(13/MULTI TICKET A 3 UDC ITV. DE BUMAN) ***Et dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette fois, le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner veut pr\u00e9senter des candidats UDC des trois r\u00e9gions linguistiques. \r\nPour le Tessin, cela pourrait \u00eatre le conseiller d'Etat Norman Gobbi, de la Lega. Pour Toni Brunner, le magistrat est compl\u00e8tement dans la ligne de l'UDC. Michel Eymann a demand\u00e9 au conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman s'il jugeait qu'un tel ticket \u00e0 trois \u00e9tait une bonne id\u00e9e...\r\n(23/ELECTIONS CROATIE) Des \u00e9lections \u00e9galement ce dimanche en Croatie... Des l\u00e9gislatives qui  se soldent par des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s. L'opposition conservatrice de droite est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate, mais elle ne dispose de la majorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour former le nouveau gouvernement. Jean Arnaud D'Ayrinss...\r\n(Aung San Suu Kyi) En Birmanie, c'est l'attente apr\u00e8s le vote d'hier... Un scrutin historique, le premier scrutin libre depuis 25 ans dans le pays... \r\nHier des centaines de partisans de l'opposante birmane Ang San Su Tchi ont laiss\u00e9 libre court \u00e0 leur joie \u00e0 Rangoun... Son parti, la LND, la ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, le parti de la prix Nobel devrait remporter la plus large part des suffrages... Les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la matin\u00e9e...\r\n(10/MEDIAPART PAPIER) ***En France, la presse en ligne est en difficult\u00e9... \r\nLes sites d'information M\u00e9diapart et Arr\u00eat sur Images lancent un appel aux dons. Objectif : \u00e9ponger un co\u00fbteux redressement fiscal. \r\nPendant six ans, les deux sites s'\u00e9taient auto-appliqu\u00e9s une TVA r\u00e9duite, comme pour la presse papier. Mais Bercy r\u00e9clame aujourd'hui des arri\u00e9r\u00e9s : plus de 4 millions d'euros pour M\u00e9diapart, 500 mille euros pour Arr\u00eat sur images. A Paris, une correspondance de Jo\u00eblle Meskens...\r\n(D2/BE PROJET MATU BILINGUE EN PEDAGOGIE) ****Mieux former les enseignants primaires, pour que les futurs \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux l'allemand. C'est l'un des objectifs de la toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9, sp\u00e9cialis\u00e9e en p\u00e9dagogie. \r\nLanc\u00e9e par le canton de Berne, elle s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de culture g\u00e9n\u00e9rale des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel...  Et elle leur permet un acc\u00e8s direct \u00e0 la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique. Les cours sont donn\u00e9s \u00e0 Bienne, o\u00f9 le bilinguisme permet de renforcer l'apprentissage de la langue partenaire, Alain Arnaud...\r\n(02/FOOT SION-LUCERNE INTEGRE THOLOT) En football, le FC Sion a remport\u00e9 hier son six\u00e8me succ\u00e8s de la saison. Les Valaisans ont battu \u00e0 domicile Lucerne 2 \u00e0 0. Une victoire importante d'autant que le club de Tourbillon sort d'une p\u00e9riode charg\u00e9e, marqu\u00e9e par quatre matches en 10 jours. Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nEt Victoire \u00e9galement de Saint-Gall \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 et de Grasshoper \u00e0 B\u00e2le sur le m\u00eame score. Au classement, B\u00e2le compte 10 points d'avance sur Grasshopers. Sion est quatri\u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi sur le Plateau, malgr\u00e9 des bancs de brouillards pr\u00e9sents localement ce matin... Sue le Jura et l'Ajoie plus de nuages et une journ\u00e9e plut\u00f4t grise... Les nuages vont d'\u00e9tendre sur le nord du Plateau cet apr\u00e8s midi. Temp\u00e9ratures, 15 degr\u00e9s, 17 autour du L\u00e9man et en Valais... Avec du vent en montagne, un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7218675", "ece-7218656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T07:42:42Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [73%] :\r\nAlors bon \u00e0 voici Journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nLe Parti socialiste, parlant de ce dossier \u00e2ge au gouvernement jurassien, le sortant Michel th\u00e8me c'\u00e9tait \u00e9vinc\u00e9 au profit du chr\u00e9tien-social David Eray une sorte de mal\u00e9diction pour le Parti socialiste jurassien nous dira Ga\u00ebl Klein \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats aussi ce dimanche 2\u00e8me tour et la surprise est venue du canton de Vaud avec la victoire du PLR Olivier Fran\u00e7ais qui prend le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon pour le Vert Daniel Br\u00e9laz nous l'entendrons, il n'y a pas eu d'erreur lors de la campagne, la d\u00e9faite est plut\u00f4t imputer \u00e0 des reports de voix de l'UDC d\u00e9favorable aux Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [84%] :\r\nEst ce qu'on dit, ramasser les miettes avec la balayette tout avec l'paix la chenille Me son maillot de bain ou alors son Carlos Intercit\u00e9s se penche ce matin dans le parler local, ces expressions et sonorit\u00e9 propre \u00e0 une r\u00e9gion qui garde encore aujourd'hui une certaine pr\u00e9gnance dans notre vocabulaire, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur les usages du fran\u00e7ais parl\u00e9 en Suisse romande et en France voisine Rendez -vous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nApr\u00e8s le T\u00e9l\u00e9thon, le Mediator ont lanc\u00e9 par Mediapart te le journal en ligne, c\u00e9l\u00e8bre pour ses enqu\u00eates appelle ses Lecteurs Alvis venir en aide, objectif \u00e9ponger un redressement fiscal, le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Finances r\u00e9clame 4 millions d'euros \u00e0 Mediapart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nConnaissez c'est Blatter quasiment octog\u00e9naire est au centre d'accusations de tous bords, voici, dans le m\u00eame genre, Lamine Diack, 82 ans s\u00e9n\u00e9galais qui a dirig\u00e9 l'athl\u00e9tisme mondial lors des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est maintenant dans les mains de la justice, autre exemple de cette g\u00e9n\u00e9ration d'hommes de pouvoir, rattrap\u00e9 par les affaires, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport matin MP3 enfin invite un Moine cette semaine un Moine bouddhiste traducteur du Dala\u00ef-Lama, rendez- vous avec Matthieu Ricard, ce sera 6 heures 53 pour top top. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [92%] :\r\n5 ans apr\u00e8s l'\u00e9viction du ministre sortant Laurent Schaffter et les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants reviennent de gouvernement dans le Jura, avec le Franc-Montagnard David Eray, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le si\u00e8ge pris par les socialistes en 2010 Michel th\u00e8me se sort donc du gouvernement qu'il pr\u00e9sidait et termine 3\u00e8me de ce son contour David Eray remet les pendules \u00e0 l'heure dans un canton o\u00f9 la gauche a bien du mal \u00e0 asseoir durablement sa position au Conseil d'\u00c9tat, Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [92%] :\r\nIl faut croire qu'une certaine mal\u00e9diction touche le Parti socialiste dans le Jura, jamais depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9, il a r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant reconduire dessus et je gouvernement d'une l\u00e9gislature \u00e0 l'autre, la d\u00e9faite du ministre sortant Michel tennis est sans appel : le pr\u00e9sident du PSJ, Lo\u00efc Dobler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [88%] :\r\nEffectivement, Michel Kuntz a \u00e9t\u00e9 l'objet de beaucoup de critiques, notamment dans cette campagne \u00e9lectorale, il y a d'autre part, une d\u00e9faite du Parti socialiste jurassien et puis on le sait, le Parti socialiste, certaines fois arrivent \u00e0 un 2\u00e8me si\u00e8ge toutefois le c'est la 4\u00e8me \u00e9lection de suite ou soit on en gagne, on en perd un, c'est quelque chose auquel on s'attendait sur la difficult\u00e9 \u00e0 maintenir ses dossiers, il y a pas une responsabilit\u00e9 \u00e0 imputer \u00e0 une personne en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nEn revanche, le PCSI peut se r\u00e9jouir de revenir \u00e0 l'ex\u00e9cutif, 5 ans apr\u00e8s on aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 par les socialistes, David Eray succ\u00e8de ainsi aux anciens repr\u00e9sentants du parti au gouvernement, Jean-Pierre Beuret et Laurent Schaffter logique respect\u00e9e pour la pr\u00e9sidente du PCSI G\u00e9raldine Beuchat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [88%] :\r\nPendant 5 ans on a travaill\u00e9, on a inscrit des dynamiques, tous les partis principaux, hormis l'UDC maintenant un vrai la nouvelle configuration du parlement, ben ils auraient pr\u00e9sent\u00e9 donc moi je pense que c'est une bonne solution, \u00e7a va dans le sens de ce qu'on a pr\u00e9conis\u00e9 pendant la campagne, \u00e7a donne un et puis par rapport \u00e0 ceux qui attendent lors de la prochaine l\u00e9gislature, ce gouvernement, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [85%] :\r\nAvec 2 \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un lib\u00e9ral radical un chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant et un socialiste, le gouvernement jurassien retrouve une configuration dont la 1\u00e8re mouture remonte \u00e0 1986 et qui a \u00e9volu\u00e9, avec ou sans le PCSI o\u00f9 le PLR mais toujours au moins 2 PDC et un PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [94%] :\r\nDimanche \u00e9lectoral aussi dans plusieurs cantons avec des seconds tours pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud le PLR Olivier Fran\u00e7ais a ravi de 3000 voix, la place du sortant l'\u00e9cologiste Vaudois Luc Recordon Olivier Fran\u00e7ais \u00e9lu au National cet Automne si\u00e9gera d\u00e9sormais au c\u00f4t\u00e9 de la socialiste G\u00e9raldine Savary \u00e0 la Chambre des cantons, pour autant, les Verts n'ont pas fait d'erreur dans leur campagne, c'est en tout cas le point de vue de Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Vert et syndic de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:16) [81%] :\r\nJe crois pas qu'on a aille, c'est faux, le bilan de monsieur Recordon a \u00e9t\u00e9 excellent malheureusement une candidature UDC vaudoise arrive Conseil f\u00e9d\u00e9ral Pascal manifestement tr\u00e8s forte dans l'\u00e9lectorat UDC la reporter sur ce Fran\u00e7ais, ce qui explique pour l'essentiel, les 3000 voix d'avance qu'il a, \u00e0 la fin et puis \u00e9galement les moyens financiers du PLR \u00e9tait assez disproportionn\u00e9 par rapport aux n\u00f4tres et Madame Widmer-Schlumpf s'est retir\u00e9 10 jours trop t\u00f4t pour qu'on puisse faire la d\u00e9fense au si\u00e8ge en argument \u00e9lectoral 2\u00e8me tour ce qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 faire, il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz et Luc Recordon a annonc\u00e9 hier qu'il se retire du conseil national, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 18 octobre dernier pour laisser la place \u00e0 la premi\u00e8re deviennent ensuite la copr\u00e9sidente des Verts suisse Ad\u00e8le Torrance Luc Recordon qui quitte donc la politique f\u00e9d\u00e9rale puis \u00e0 Gen\u00e8ve, le ticket rose- Vert sortant a \u00e0 nouveau convaincu les \u00e9lecteurs, la socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert, Robert Kramer sont r\u00e9\u00e9lus, les divisions de la droite leur ont \u00e9t\u00e9 favorables, leur plus dangereux poursuivant le PLR Beno\u00eet Genecand est rest\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4000 voix devant le d\u00e9put\u00e9 UDC Yves Nidegger le MCG \u00c9ric Stauffer \u00e9tait loin derri\u00e8re et \u00e0 Fribourg l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer Jean-Fran\u00e7ois Rime au Conseil des \u00c9tats le les \u00e9lecteurs ont confirm\u00e9 hier les r\u00e9sultats du 1er tour le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat et le conseiller d'\u00c9tat PDC b\u00e9ate Vonlanthen sont tous les 2 \u00e9lus, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [90%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, c'est l'expression qui revenait le plus souvent, hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4tel cantonal, l'\u00e9cart entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime est en effet \u00e9norme, plus de 17700 voix pour le pr\u00e9sident du PS fribourgeois ce 2\u00e8me tour \u00e9tait parfaitement inutile Beno\u00eet capillaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:03) [91%] :\r\nOn regrette vraiment d'avoir fait un tour pour rien, pour simplement l'honneur de l'UDC bras d'honneur qu'ils ont voulu nous faire oui c'\u00e9tait franchement un coup pour rien quand on a analys\u00e9 les r\u00e9sultats du 1er tour, c'\u00e9tait vraiment \u00e9vident que le peuple avait choisi ces 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [89%] :\r\nMais \u00e0 l'UDC on persiste et signe le retrait du lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois arriv\u00e9 3\u00e8me lors du 1er tour a incit\u00e9 l'UDC a tent\u00e9 sa chance, son pr\u00e9sident, Roland Bezos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:27) [87%] :\r\nNous soutenons bourgeois et le nom des parents de Monsieur Bourgeois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui nous a surpris, et l\u00e0 nous avons r\u00e9agi et je pense que nous avons r\u00e9ajust\u00e9 r\u00e9agit juste en fonction des r\u00e9sultats du 18 octobre est -ce que vous n'avez pas exasp\u00e9rer la population fribourgeoise avec ce 2\u00e8me tour Jean-Fran\u00e7ois Rime est arriv\u00e9 dernier m\u00eame dans sa commune de bulles, alors j'ai pas vu les r\u00e9sultats, commune par commune, \u00e0 pr\u00e9sent, la population fribourgeoise dans leur donner la possibilit\u00e9 de s'exprimer, ils l'ont fait, il en fait de mani\u00e8re claire et nette, je, on doit, on doit l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [94%] :\r\nCette strat\u00e9gie de l'UDC ne va en tous les cas pas am\u00e9liorer l'entente entre les 3 partis bourgeois qui ont convenu d'une alliance qui pr\u00e9voit une liste commune pour le Conseil d'\u00c9tat en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [97%] :\r\nEt on conna\u00eetra la composition d\u00e9finitive du Parlement le 22 novembre puisque les seconds tours se poursuivent dans plusieurs cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [96%] :\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette fois, le pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner veut pr\u00e9senter des candidats des 3 r\u00e9gions linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [91%] :\r\nPour le Tessin, cela pourrait \u00eatre le conseiller d'\u00c9tat, Norman Gobbi de la Lega pour Toni Brunner le magistrat est compl\u00e8tement dans la ligne de l'UDC, Michel Eymann a demand\u00e9 au conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman s'il jugeait qu'untel ticket \u00e0 trois \u00e9tait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:37) [92%] :\r\nJe pense que c'est une bonne id\u00e9e, dans la mesure o\u00f9 les pr\u00e9sidents de plusieurs partis nationaux ont demand\u00e9 de l'UDC qu'elle pr\u00e9sente notamment aussi des candidats, alors il y a d\u00e9j\u00e0 2 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, il n'y a pas de repr\u00e9sentant italophone et dans ce sens -l\u00e0, on ne peut pas faire grief \u00e0 l'UDC de remplir cette condition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [86%] :\r\nVous voterez pour Norman Gobbi, transfuge de la Lega qui passe \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:05) [90%] :\r\nOn note d'abord le vote, il est toujours personnelle, c'est le principe m\u00eame du mandataire f\u00e9d\u00e9ral qui votent sans instructions, ceci \u00e9tant dit, Norman Gobbi et membre de la Lega la l\u00e9galit\u00e9 toujours tr\u00e8s proche de l'UDC et les plus identifiable dans ce sens que le MCG \u00e0 Gen\u00e8ve et il faut rappeler que Norman Gobbi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conseiller national et si\u00e9ger dans le groupe UDC par cons\u00e9quent ce rapatriement n'est pas je dirai choquant a priori. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [95%] :\r\nDes \u00e9lections \u00e9galement ce dimanche en Croatie des l\u00e9gislatives qui se soldent par des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s, l'opposition conservatrice de droite est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate mais elle ne dispose que de de la majorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour former le gouvernement Jean-Claude Jean Arnault d'errance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [86%] :\r\nC'est une Croatie potentiellement ingouvernable qui ressortit des urnes l'opposition conservatrice men\u00e9e par le HDZ n'a qu'une faible avance sur les sociaux- d\u00e9mocrates du 1er titre sortant Zoran Milanovic et ses partenaires r\u00e9gionaliste d'Istrie avec 61 mandats contre 57 dans le futur parlement la grande surprise provient des 19 monde obtenu par le Mouvement citoyen modeste, une formation nouvelle d'inspiration chr\u00e9tienne qui r\u00e9clament des r\u00e9formes et d\u00e9nonce la classe politique traditionnelle Moss 2 se retrouve en position d\u00e9cisive car aucune majorit\u00e9 n'est possible sans lui, mais pour le moment, le mouvement, explique toute alliance, la Croatie se retrouve donc dans une situation tout \u00e0 fait, il n'est dit d'incertitude politique, alors m\u00eame que le pays doit faire face aux d\u00e9fis urgents pos\u00e9s par l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s, Jean-Claude et Reims pour rtsinfo Zagreb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [96%] :\r\nEn France, la presse en ligne est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nLe site d'information Mediapart Arr\u00eat sur Images lancent un appel aux dons objectif \u00e9ponger un couteau redressement fiscal pendant 6 ans, les 2 sites s'\u00e9taient auto- appliqu\u00e9s une TVA r\u00e9duite comme pour la presse papier mais Bercy r\u00e9clame aujourd'hui des arri\u00e9r\u00e9s, plus de 4 millions d'euros pour Mediapart 500000 pour Arr\u00eat Arr\u00eat sur images, \u00e0 Paris, une correspondance de Jo\u00eblle mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:04) [88%] :\r\nC'est ce qui s'appelle un m\u00e9dia -t-on ce dimanche le compteur d'Edwy Plenel avait d\u00e9j\u00e0 atteint 265000 euros de dons et celui de Daniel Schneidermann 228000 mais on est encore loin des sommes r\u00e9clam\u00e9es par le Fisc d\u00e8s leur cr\u00e9ation, en 2008 m\u00e9dias partis Arr\u00eat sur images n'avait voulu payer que 2 que le 1 pourcent de de TVA, le m\u00eame ton que pour la presse \u00e9crite, nous avons les m\u00eames Lecteurs faisait valoir les 2 sites, mais Bercy r\u00e9clame \u00e019,6 pourcent de de TVA pour la presse en ligne le paradoxe veut que la loi il y a un an, les sites b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais, comme il le voulait du m\u00eame taux r\u00e9duits mais l'administration fiscale continue de r\u00e9clamer les arri\u00e9r\u00e9s, les 2 sites pourraient conna\u00eetre des difficult\u00e9s mais pas dans la m\u00eame mesure Mediapart tr\u00e8s rentable, dispose d'un bas de laine de4,7 millions d'euros, Arr\u00eat sur images, lui, est tout juste \u00e0 l'\u00e9quilibre, jamais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [98%] :\r\nMieux former les enseignants primaires pour que les futurs \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux l'allemand, c'est l'un des objectifs de la toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [96%] :\r\nLanc\u00e9e par le canton de Berne, elle s'adresse aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de culture g\u00e9n\u00e9rale des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel et elle leur permet un acc\u00e8s Direct \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique et les cours sont donn\u00e9s \u00e0 Bienne o\u00f9 le bilinguisme permet de renforcer l'apprentissage de la langue partenaire Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:20) [89%] :\r\nSophie ENA veulent devenir ma\u00eetresse d'\u00e9cole, voil\u00e0 3 semaines \u00e0 peine, qu'elle suive cette toute nouvelle fili\u00e8re de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e orientation p\u00e9dagogie qui leur donnera un acc\u00e8s Direct \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique or surprise pour ses suisse romande, les cours d'histoire et de g\u00e9ographie sont donn\u00e9s en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [81%] :\r\nQui avait le son allemand d\u00e9but \u00e7a nous a un petit peu peur mais je pense plut\u00f4t que c'est une opportunit\u00e9 qu'on a pour pouvoir \u00eatre meilleur en allemand fait vous, vous avez, c'est que je pr\u00e9f\u00e8re, mais c'est une langue que j'apprends \u00e0 aimer parce que justement canadienne du coup \u00e7a ne pousse \u00e0 plus parler l'allemand est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:54) [92%] :\r\nEt donc \u00e0 mieux l'enseigner \u00e0 l'avenir, \u00e0 votre avis le 30 pourcent des des sont donn\u00e9s dans l'autre langue pour accuser le coup, les \u00e9l\u00e8ves ont d'abord suivi un stage en zones germanophones C\u00e9dric B\u00e9guin, directeur de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale de Del\u00e9mont partie prenante \u00e0 la nouvelle fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [81%] :\r\nElles ont appr\u00e9ci\u00e9 beaucoup leur stage linguistique, \u00e7a leur a permis de r\u00e9aliser que la langue n'\u00e9tait pas simplement une apprentissage disciplinaire mettez quelque chose de vivant, elle en dit elle- m\u00eame, elle souhaite aussi apr\u00e8s pouvoir transmettre un enseignement vivant de la langue et c'est parce qu'effectivement cette approche Lakhssass qu'on a une meilleure chance de de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:25) [96%] :\r\nR\u00e9ussir \u00e0 convaincre les futurs enseignants que l'Allemand a aussi du bon Yves Pillard, directeur de l'\u00e9cole de maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [90%] :\r\nIl s'agit vraiment de casser cette esp\u00e8ce de tabou qui consiste \u00e0 0 mais l'Allemand \u00e7a j'ai jamais aim\u00e9, c'est compliqu\u00e9, oui, c'est compliqu\u00e9, mais c'est une langue importante en Suisse et il faut leur donner cette occasion justement de d\u00e9couvrir la langue dans un contexte diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:44) [94%] :\r\n\u00e0 noter que la nouvelle fili\u00e8re existe aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique toujours \u00e0 Bienne et que le programme pr\u00e9voit la cr\u00e9ation prochaine de tandem entre les \u00e9l\u00e8ves des 2 langues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [95%] :\r\nEn football, session a remport\u00e9 hier son 6\u00e8me succ\u00e8s de la saison, les Valaisans battu \u00e0 domicile Lucerne 2 \u00e0 0 une victoire importante, d'autant que le club de Tourbillon sort d'une p\u00e9riode charg\u00e9e marqu\u00e9e par 4 matches en 10 jours Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [90%] :\r\nLa fatigue due au cumul des rencontre ces derni\u00e8res semaines a souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e pour justifier des contre- performances, pourtant hier Carlitos, par exemple, le ma\u00eetre \u00e0 jouer du FC Sion \u00e9tait bien plus fringant que jeudi dernier contre Bordeaux en Coupe d'Europe, l'entra\u00eeneur Didier Tholot n'est pas s'\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:21) [87%] :\r\nSon pic de fatigue, a \u00e9t\u00e9 contre Bordeaux o\u00f9 finalement l\u00e0, il est l\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9, je pense que on a toujours un pic, \u00e0 un moment donn\u00e9, je savais qu'il allait beaucoup mieux, d'ailleurs j'ai sur les 2 derniers jours \u00e0 l'entra\u00eenement, on a vu qu'il \u00e9tait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:34) [92%] :\r\nEt Didier Tholot d'insister sur la qualit\u00e9 de tout l'entourage physio, m\u00e9decin de l'\u00e9quipe, et comme le programme sera \u00e0 nouveau charg\u00e9e d\u00e8s la reprise, la semaine de pause du auront compte internationale est la bienvenue pour r\u00e9cup\u00e9rer, m\u00eame s'il faudra toujours s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:47) [84%] :\r\nCeux qui ont moins temps en francs, un peu plus et ce qu'il y a beaucoup de temps, je vont vont s'atteler surtout \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 reprendre de l'\u00e9nergie et puis, et puis je vais donner, mais l'ensemble du groupe, pratiquement 3 jours de cong\u00e9 pour qu'on puisse aussi se vider les t\u00eates et penser \u00e0 autre chose et revenir frais dans la t\u00eate et frais physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [94%] :\r\nCar, \u00e0 l'image de l'\u00e9galisation jeudi contre Bordeaux, et \u00e0 la gestion du match hier le mental a pris le pas sur le physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:10) [92%] :\r\nIl y a victoire \u00e9galement de Saint-Gall \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 et de Grasshopper \u00e0 B\u00e2le, sur le m\u00eame score au classement B\u00e2le compte 10 points d'avance sur Grasshoppers You. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:35:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-360ED5FD-DC7C-49E7-AC35-C2E9D1D52C62", "internalArchiveId": "360ED5FD-DC7C-49E7-AC35-C2E9D1D52C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les partis \u00e9cologistes sont-ils en danger?", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Les partis \u00e9cologistes sont-ils en danger?Philippe Lamberts, Eurod\u00e9put\u00e9 des Verts Europ\u00e9ens au parlement europ\u00e9en \r\nL'appeler au 0032 2 **\r\nSon portable:  00 32 ** 88\r\n\"Son analyse:\r\n Les Verts suisses \u00e9taient dans le peloton de t\u00eate des Verts europ\u00e9ens. Les si\u00e8ges perdus sont inqui\u00e9tants. Cela s'inscrit dans un contexte anxiog\u00e8ne avec des partis populistes qui surfent sur les peurs des gens. Et \u00e7a marche. \r\nLes th\u00e8mes des Verts sont phagocit\u00e9s par les autres partis jusqu'\u00e0 un certain point. D\u00e8s que \u00e7a co\u00fbte de l'argent, les partis traditionneles oublient la r\u00e9cup\u00e9ration des th\u00e8mes Verts.\r\nLes Verts ne doivent pas vendre leur \u00e2me et oublier leur id\u00e9al. Nous devons rester id\u00e9alistes sur les migrants par exemple, les d\u00e9fendre et garder notre discours d'ouverture; mais faire preuve de davantage de p\u00e9dagogie. Arr\u00eater d'\u00eatre moralisateur et nous faire les chantres d'une p\u00e9dagogie du changement. Il faut montrer que gr\u00e2ce \u00e0 nous, il y a vraiment des choses qui changent. \r\nNous devons investir \u00e0 la fois les champs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui a ses limites, et du politique car il permet d'agir sur les structures.\"\r\n************************************\r\nLes partis \u00e9cologistes sont-ils en danger? D\u00e9faite \u00e9lectorale en Suisse... Divisions en France... Des Verts allemands qui se cherchent et qui ont eux aussi perdu des points apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections de 2013...\r\nAvec nous Philippe Lamberts...Eurod\u00e9put\u00e9 des Verts... vous \u00eates belge\r\n-Entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux, perte de douze si\u00e8ges... plus du tiers de leur mandat... C'est une claque\r\nVotre analyse sur la Suisse\r\n-Les droites dures ou populistes auront-elles raisons des partis \u00e9cologistes?\r\n-Les id\u00e9es vertes phagocyt\u00e9es par tous les partis? Tous les partis parlent aujourd'hui d'\u00e9cologie? \r\n-Les Verts parlent-ils assez des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9? Ins\u00e9curit\u00e9, immigration, asile.. N'\u00eates vous pas tr\u00e8s loin, trop loin des soucis principaux des citoyens?\r\n-Pourquoi des th\u00e8mes comme le r\u00e9chauffement climatique (essentiel pour les g\u00e9n\u00e9rations futures) ne mobilisent-ils pas plus l'opinion publique?\r\n-Comment r\u00e9investir le champ politique... ? Faut-il le r\u00e9investir pour les Verts? N'est-ce pas plut\u00f4t ailleurs qu'il faudrait investir pour faire passer votre message. Dans la soci\u00e9t\u00e9 civile...etc?\r\n-Quid de la fusion entre Verts et Verts Lib\u00e9raux?\r\n-La Suisse a pr\u00e9vu de sortir du nucl\u00e9aire. D\u00e9cision de plus en plus remise en question...? Inqui\u00e9tude\r\n-L'exemple de ce qui pourrait se passer en Europe?\r\n-Les divisions des Verts fran\u00e7ais. Exemple qui ne donne envie \u00e0 personne d'adh\u00e9rer aux partis \u00e9cologistes...?\r\n-Faut-il que les Verts int\u00e8grent les gouvernements? \r\n-La conf\u00e9rence sur le climat de Paris, Cop 21, s'ouvre dans 3 semaines. Ce genre de conf\u00e9rence, vitrine pour les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7218652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les partis \u00e9cologistes sont-ils en danger? / JDM_2015-11-09T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 09.11.2015"], "alternativeSummary": ["D\u00e9faite \u00e9lectorale en Suisse, divisions en France, des Verts allemands qui se cherchent et qui ont eux aussi perdu des points apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections de 2013: les partis \u00e9cologistes sont-ils en danger? L'interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 des Verts europ\u00e9ens au parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7218652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T07:54:40Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler des Verts, les partis \u00e9cologistes sont -ils en danger il y a eu la d\u00e9faite \u00e9lectorale subie le 18 octobre dernier en Suisse des divisions en France avec l'explosion du groupe Europe \u00c9cologie Les Verts des Verts allemands aussi qui se cherche et qui ont eux aussi perdu des points, apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections de 2013, le plaisir d'accueillir quelques instants, l'eurod\u00e9put\u00e9 Philippe Lamberts bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques instants, vous \u00eates belge Philippe Lamberts alors peut-\u00eatre analysant d'abord si vous \u00eates d'accord, ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse mais qui r\u00e9sonne dans toute l'Europe, entre les Verts et les Verts lib\u00e9raux perte, une perte de 12 si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre dernier plus du tiers de leur mandat, c'est une v\u00e9ritable claque et ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, selon ce que vous connaissez des Verts. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nMais je pense d'abord que nous assistons en Suisse et partout en Europe \u00e0 une sorte de mont\u00e9e des des peurs de nos concitoyens et on concomitamment des partis qui qui surfent qui stimule cette peur partout en Europe, on l'observe bien s\u00fbr en France avec Marine Le Pen avec ma James avant on observe en Suisse avec avec l'UDC de Blocher est donc clairement aujourd'hui dans un contexte pareil pour les Verts, c'\u00e9tait un certain contexte \u00e9lectoral beaucoup plus difficile, donc je pense que c'est une une des raisons qui expliquent le le reflux consid\u00e9rable Verts ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nEst -ce que les Verts par l'ACD, probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 que sont l'ins\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elle ou mais enfin ce th\u00e8me -l\u00e0, l'immigration, l'asile etc est -ce que les Verts ne sont pas trop loin des soucis principaux des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors c'est c'est pas tout \u00e0 fait faux de dire que certain nombre de partis Verts se sont focalis\u00e9s trop exclusivement sur les questions environnementales, certains nous disent que nous devrions nous cantonner \u00e0 cela des questions qui aujourd'hui apparaissent comme des menaces plus lointaines quant \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'existence de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est vrai que si on parle de climat d'\u00e9puisement des ressources de la biodiversit\u00e9, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s th\u00e9orique, a beaucoup de de nos concitoyens qui sont confront\u00e9es plut\u00f4t \u00e0 des questions de d'in\u00e9galit\u00e9 de pr\u00e9carit\u00e9 : O\u00f9 se sentent menac\u00e9s par les conflits qui entourent l'Europe et les vagues de r\u00e9fugi\u00e9s qui qui s'ensuivent, donc c'est vrai que une 1\u00e8re exigences pour les partis faire c'est d'\u00eatre capable d'avoir des r\u00e9ponses sur l'ensemble du spectre des pr\u00e9occupations de nos concitoyens et aussi de reconna\u00eetre que cette peur existe, je dis qu'il fut un temps, je ne pense pas que cette selle, c'est le cas aujourd'hui en Suisse, il fut un temps o\u00f9 les les Verts avaient tendance \u00e0 culpabiliser le citoyen et quelque part \u00e0 \u00e0 \u00e0 nier cette peur, je pense qu'il faut d'abord aller le rejoindre, l\u00e0 o\u00f9 il est, ceci \u00e9tant la la vraie r\u00e9ponse, je pense au au d\u00e9fi notre tentative de trouver une solution constructive, je constate par exemple sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a beaucoup de citoyens qui n'ont pas attendu les politiques pour se mobiliser pour tenter de mettre en place des solutions d'urgence pour faire face \u00e0 l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s, donc il y a eu une partie de nos concitoyens qui, plut\u00f4t que de se cantonner dans la peur se retroussent les manches et disent bon ben, il faut qu'on, on a eu de l'enfant et je pense que c'est sur le sentiment l\u00e0 que les Verts doivent \u00eatre capables de susciter d'accompagner plut\u00f4t que comme d'autres. \r\nPour susciter la peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [82%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le Champ de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est d'une belle expression : la soci\u00e9t\u00e9 civile, l'homme Lamberts, c'est ce que c'est l\u00e0 que r\u00e9side r\u00e9el avenir des Verts ont en partie en tout cas, r\u00e9investir le Champ du politique via non pas la politique stries c'est, stricto sensu, mais via la soci\u00e9t\u00e9 civile : c'est dans cette direction -l\u00e0 qu'il faut aller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [92%] :\r\nAlors c'est clair que c'est peut-\u00eatre une des racines que que les Verts ont eu tendance \u00e0 oublier en grandissant et en s'institutionnalise en faut pas oublier tous les partis verts en Europe sont des \u00e9manations de la soci\u00e9t\u00e9 civile et que si nous perdons ce lien avec toutes ces actrices et toutes les acteurs de changements dans la soci\u00e9t\u00e9 civile a bien, en effet, on risque de voir se tarir les sources vives de de l'\u00e9cologie politique, n\u00e9anmoins il faut vraiment \u00eatre capable d'articuler les 2, les Verts sont devenus des partis politiques, donc c'est-\u00e0-dire des acteurs institutionnels et je pense qu'il faut pas faire marche-arri\u00e8re l\u00e0- dessus mais il faut \u00eatre capable d'articuler le combat institutionnel avec celui que m\u00e8nent les actrices et les acteurs de changements dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est un c'est plus un art qu'une qu'une technique et je pense que c'est quelque chose en tout cas que \u00e0 quoi les les Verts doivent s'attacher dans les ann\u00e9es qui viennent, si on veut \u00eatre capable de de convaincre une fraction croissante de nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [86%] :\r\nEnsuite, il y a des Verts et puis il y a depuis quelques ann\u00e9es des ce qu'on appelle des Verts, lib\u00e9raux ou des Verts centraux de centre droite et quand on entend les uns avec les autres disent nous sommes -nous pas forc\u00e9ment compatibles mais qu'est -ce que comment vous vivez cela Philippe Lamberts quand vous regardez la Suisse mais aussi des Verts lib\u00e9raux en Allemagne, il s'appelle diff\u00e9remment et est -ce qu'il faudrait fusionner les 2, ou est -ce que v\u00e9ritablement il y a 2 fa\u00e7ons de d\u00e9fendent le climat, une fa\u00e7on de gauche d'une fa\u00e7on de droite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [86%] :\r\nMais je crois que si les solutions bas\u00e9es sur l'\u00e9conomie de march\u00e9, laiss\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, avait apport\u00e9 des BD, des r\u00e9ponses aux d\u00e9fis environnementaux qui soient climatique qui soit l'\u00e9puisement des ressources ou aux d\u00e9fis sociaux, on l'aurait vu, on l'aurait vu et donc, aujourd'hui, dire qu'il y a moyen de r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence \u00e9cologique en faisant le pari du tout au march\u00e9, h\u00e9 bien je pense que c'est tout simplement une contradiction dans les termes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [87%] :\r\nVerts lib\u00e9ral c'est contradictoire pour vous c'est un oxymore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [88%] :\r\nOui non non oui non parce qu'une partie d'identit\u00e9 verte et d'une identit\u00e9 lib\u00e9rale, autrement dit, l\u00e0 o\u00f9 on va se diff\u00e9rencier les partis de gauche traditionnelle, c'est que pour nous tous, la la solution \u00e0 tout probl\u00e8me n'est pas plus d'\u00c9tat, nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 sur cette ligne -l\u00e0, nous pensons que, il y a une place pour le march\u00e9 qu'il y a une place pour un \u00e9tat qui est capable de mettre des r\u00e8gles de donner des instructions, il y a une place pour les initiatives citoyennes, qu'elle soit individuelle ou collective et donc c'est dans cette multiplicit\u00e9 -l\u00e0 qu'on va trouver des plut\u00f4t que dans un parti pris soin pour le march\u00e9, soit pour l'\u00c9tat, nous nous trouvons \u00e0 une place diff\u00e9rente l\u00e0- dessus et donc de ce point de vue l\u00e0 le le le pari qu'on fait de, de, de, de la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9, le pari qu'on fait sur sur le r\u00f4le positif que le march\u00e9 bien r\u00e9gul\u00e9e peut jouer nous rapproche plus des lib\u00e9raux soci\u00e9tal, nous ne sommes pas des des lib\u00e9raux \u00e9conomique \u00e0 tout crin, vomissant l'\u00c9tat et et et faisant confiance au march\u00e9 pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [88%] :\r\nLa conf\u00e9rence sur le climat de Paris la fameuse comme 21 s'ouvre \u00e0 la fin novembre, d\u00e9but d\u00e9cembre, est -ce que ce genre de conf\u00e9rence peut-\u00eatre \u00e9ventuellement un moyen de reboost\u00e9, pardonnez -moi l'expression, enfin de de remettre les lois, les id\u00e9es vertes et et l'\u00e9cologie politique sur au centre des choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re en tout cas je l'esp\u00e8re, parce que c'est vrai que ces grandes conf\u00e9rences ont parfois l'air de grand- messe, mais elles ont le m\u00e9rite au moins de d'attirer l'attention des m\u00e9dias, d'abord et puis la soci\u00e9t\u00e9 sur des enjeux qui je rappelle, sont quand m\u00eame des enjeux de survie pour l'humanit\u00e9, \u00e7a peut appara\u00eetre comme des grands mots mais si le les temp\u00e9ratures moyennes sur la plan\u00e8te, de fait, augmenter de plus de 2 degr\u00e9s, on pourrait assister \u00e0 un emballement du changement climatique \u00e0 \u00e0 \u00e0 la fonte, par exemple, de toutes les glaces p\u00e9rennes qui qui se situe en Sib\u00e9rie au Groenland, etc, ce qui pourrait rendre la vie humaine tout simplement impossible sur cette plan\u00e8te et donc d\u00e8s l'instant o\u00f9 c'est une question de survie, ce n'est pas une question secondaire et donc vous disiez tout \u00e0 l'heure que les sites o\u00f9 c'est parfois loin des pr\u00e9occupations des citoyens, mais je pense que les citoyens doivent r\u00e9aliser que ceci ne concerne plus uniquement les g\u00e9n\u00e9rations futures, mais les n\u00f4tres, autrement dit ce sont les g\u00e9n\u00e9rations actuelles sur cette plan\u00e8te qui vont \u00eatre confront\u00e9s au d\u00e9fi climatique et aux cons\u00e9quences de ce changement climatique, ce que nous voyons aujourd'hui en terme d'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler le conflit en Syrie, je pense ne donne qu'une vague id\u00e9e de ce qui pourrait arriver si on arrivait \u00e0 un d\u00e9r\u00e8glement climatique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [84%] :\r\nLes femmes, r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, merci madame, merci beaucoup Philippe Lamberts pour votre analyse, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, on voit que cette eurod\u00e9put\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T06:49:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-897C4EDD-8BE5-43F0-BD05-E87C8CCF1CF4", "internalArchiveId": "897C4EDD-8BE5-43F0-BD05-E87C8CCF1CF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Choisir son assurance maladie (1/2)", "publicationDate": "2015-11-09T00:00:00Z", "summary": "Les primes LAMal 2016 sont connues, c'est le moment pour les assur\u00e9s de d\u00e9cider s'ils conservent leur contrat d'assurance ou s'ils en changent. Selon quels crit\u00e8res faire son choix? Comment changer de caisse ou de franchise?  Ce matin, \"On en parle\" ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur l'assurance maladie de base. Des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent en direct sur La Premi\u00e8re de 8h35 \u00e0 9h30.\r\n--- plus value ---\r\nInvit\u00e9s: Joy Demeulemeester, responsable politique et sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC), et Olivier Guignard, directeur de l'Office vaudois de l'assurance maladie (OVAM).\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Calcul et comparaison des primes d'assurances maladie 2016 sur le site priminfo.ch:\u00a0Les d\u00e9lais de remboursement des diff\u00e9rentes caisses maladie:D\u00e9lais de remboursement des caisses maladieCreate bar charts", "durationSec": 1322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7199679", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Choisir son assurance maladie (1/2) / OEP_2015-11-09T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 09.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les primes LAMal 2016 sont connues, c'est le moment pour les assur\u00e9s de d\u00e9cider s'ils conservent leur contrat d'assurance ou s'ils en changent. Selon quels crit\u00e8res faire son choix? Comment changer de caisse ou de franchise?  Ce matin, \"On en parle\" ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur l'assurance maladie de base. Des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent en direct sur La Premi\u00e8re de 8h35 \u00e0 9h30."], "variantIds": ["ece-7199679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-16T09:04:07Z", "speechToTexts": ["16.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIls sont dans les starting-blocks, pr\u00eats \u00e0 vous r\u00e9pondre, nos 2 invit\u00e9s, Joy Demeulemeester responsable politique et sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC, bonjour, bonjour, et Olivier Guignard, directeur de l'Office Vaudois de l'assurance maladie, bonjour, bonjour, et merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus dans dans on en parle ce matin guichet sp\u00e9cial assurance maladie puisque nous sommes donc en pleine p\u00e9riode de changement de caisse, vous avez encore jusqu'au 30 novembre je le disais, pour le faire, c'est-\u00e0-dire que votre r\u00e9siliation doit arriver \u00e0 votre assurance, le 30 novembre dernier d\u00e9lai ce n'est pas le cachet de La Poste qui fait foi, mais l'arriv\u00e9e du courrier mais est -ce cela dit comment proc\u00e9der pour changer de caisse avant de justement, avant cela, savoir si \u00e7a vaut la peine aussi de de changer donc pouvoir comparer les primes en r\u00e9duction, vous \u00eates l\u00e0 pour nous concocter une petite d\u00e9mo \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [84%] :\r\nOui, parce qu'il y a des outils qui existent pour aider donc les assur\u00e9s \u00e0 changer et a estim\u00e9 qu'ils sont, leur co\u00fbt de de soins de sant\u00e9 de de caisse maladie, alors on va prendre un cas fictif d'une famille de 4 personnes ont famille classique suisse qui habite \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud et en octobre d'un comme beaucoup de de familles vaudoises, h\u00e9 bien la partie en courrier de son assurance obligatoire, lui signifiant que les primes 2016 allez singuli\u00e8rement augment\u00e9 alors comme j'ai dit il existe plusieurs outils hein sur internet pour comparer les prix, mais estim\u00e9 donc les \u00e9conomies possibles, nous utilisons en ce qui nous concerne, le site primes info Point CH c'est le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de l'OFSP exactement et donc sur la page d'on en parle donc le RTS passage barre oblique, on en parlait il y a un lien vers le site primes info Point CH y a d'autres Liens aussi dans tout pourrait \u00e9ventuellement parler plus tard et donc quand on, quand on clique sur cet onglet primes info Point CH on arrive sur la page d'accueil, elle a per\u00e7u des primes 2016, ce qui demande de renseigner toutes sortes d'informations, un grand exemple h\u00e9 bien comme par exemple le lieu de domicile, je voulais vous mettre son code postal et donc l'ONU domicile dans le cas de cette famille dont on a parl\u00e9 donc c'\u00e9tait je vais c'est cela et donc, il faut pr\u00e9ciser bel et bien on se trouve \u00e0 Vevey et puis apr\u00e8s cela, il faut rendre introduire toutes les coordonn\u00e9es de la de la famille, donc je les dates de naissance date de naissance, le montant de la franchise oui couverture accident ou pas \u00e7a change si on si on est employ\u00e9 d'une entreprise si on est ind\u00e9pendant, sachant aussi pour les enfants etc, donc l\u00e0 j'ai pas peut-\u00eatre le faire toute oui comme \u00e7a maintenant je l'ai, je l'ai d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [83%] :\r\nMais vous l'avez fait sur internet, au revoir, on a ce qu'on appelle un screen Castaing, c'est-\u00e0-dire une sorte de petite vid\u00e9o qui vous explique, \u00e9tape par \u00e9tape la marche \u00e0 suivre sur un \u00e9cran d'ordinateur ou et on vous entend commentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [83%] :\r\nC'est, on peut aussi rationnelle dans, dans, dans quelques instants, voil\u00e0 alors une fois qu'on a mis toutes ses coordonn\u00e9es, donc j'ai quand m\u00eame le geek un bon ma\u00eetre une parce que il faut permettre une pour avoir un aper\u00e7u de primes, donc vous expliquer ce que vous faites, voil\u00e0 donc je vais la date de naissance d'une des personnes de cette famille du montant de la la franchise qui a choisi, choisissons la franchise la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 2500 francs et n'a pas de couverture accidents par son assurance de base parce que c'est son employeur, donc qui qui la prend \u00e0 son compte, donc on peut \u00e9galement dans un Champ, indiquer la caisse maladie actuelle il c'est important un, pour pouvoir comparer et voir si oui ou on se se se situe par rapport aux autres qu'exactement c'est surtout aussi pour le potentiel d'\u00e9conomies si on choisit de, de, de, de contracter une nouvelle caisse maladie, alors on va mettre la caisse actuelles, je la cite : pas un, mais comme \u00e7a, de ne plus loin, d'accord, et puis on peut aussi choisir un m\u00e9decin de enfin un mode alternatif et donc \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est important, je pense que de vous pouvez en parler le mode alternatif, c'est quand m\u00eame un mode qui est souvent choisi, qui permet de faire des \u00e9conomies sur ses primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [89%] :\r\nOui, on est derri\u00e8re, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res statistiques de l'OFSP on est \u00e0 plus de 60 pourcent de de personnes qui ont choisi un mod\u00e8le alternatif SACD \u00e0 fin 2013 donc, avec les augmentations doit \u00eatre encore plus que \u00e7a n'en comptait plus que la moiti\u00e9 de la population suisse, qui est un mod\u00e8le alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [78%] :\r\nDonc mod\u00e8le alternatif, c'est mon m\u00e9decin de famille, bien qu'est -ce qu'on a d'autres aussi, comme les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\nC'est la maison soit mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9phonique, c'est-\u00e0-dire qu'on va d'abord \u00e0 consulter par t\u00e9l\u00e9phone avant d'aller chez le chez le m\u00e9decin, apr\u00e8s il y a plein de d\u00e9clinaison et de m\u00e9langes diff\u00e9rents, il y a, il y a m\u00eame un nouveau produit qui propose d'avoir la pharmacie avant d'aller consulter son m\u00e9decin, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 comparer \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre comme les assurances compl\u00e9mentaires chaque condition g\u00e9n\u00e9rales diff\u00e9rentes et avant de choisir ce genre de mod\u00e8le, il faut absolument lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales parce que le principe, c'est en \u00e9change une contrainte je suis assur\u00e9 j'accepte de me plier \u00e0 certaines r\u00e8gles, j'ai droit \u00e0 rabais mais les r\u00e8gles sont tr\u00e8s variables d'une caisse \u00e0 l'autre et les sanctions peuvent aller tr\u00e8s souvent jusqu'\u00e0 la non prise en charge de la prestation du catalogue LAMal si on n'a pas respect\u00e9 la contrainte : combien vous payez le m\u00e9decin ou l'h\u00f4pital de votre poche oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nDonc, \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin, effectivement, si on ne dit pas les conditions g\u00e9n\u00e9rales Henri o\u00f9 on \u00eates -vous de votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors donc j'ai j'ai repris toutes mes donn\u00e9es et puis donc je suis arriv\u00e9 sur le tableau qui me donne un aper\u00e7u des primes pour l'ann\u00e9e prochaine et il se fait que, entre la caisse maladie actuelle et une potentielle future il y a quand m\u00eame une \u00e9conomie de 266 francs par ann\u00e9e pour une seule personne, donc \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de changer de caisse de, de, de pousser la r\u00e9flexion aussi loin et donc il existe sur le site de faut un lien vers une lettre type qui est une une lettre qu'il faut envoyer \u00e0 sa caisse maladie avant le 30 novembre c'est une dette qui font envoy\u00e9es par recommand\u00e9, on met toutes ses coordonn\u00e9es, son num\u00e9ro d'assur\u00e9, etc, etc exactement le m\u00eame que les m\u00eames donn\u00e9es que j'ai introduite auparavant, ainsi que les donn\u00e9es de de l'assurance maladie et l'envoyer avant le 30 novembre \u00e7a c'est v\u00e9ritablement la m\u00e9thode la plus simple pour changer de caisse maladie il y a aussi d'autres informations, donc il faudrait peut-\u00eatre tenir compte aussi, c'est le le d\u00e9lai de remboursement de certaines caisses, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans votre \u00e9mission le 23 octobre on avait publi\u00e9 un tableau avec avec le le l'aider les moyens de remboursement des soins de sant\u00e9 par caisses maladie, il faut savoir qu'\u00e0 60 caisses maladie en Suisse et qu'elles ont chacune des des pratiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, m\u00eame si elles sont cens\u00e9es avoir toutes les m\u00eames pratiques, il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences, et donc \u00e7a, il faut tenir compte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il y a pas que le montant de la prime, mais aussi la qualit\u00e9 du service, le d\u00e9lai de remboursement effectivement on en parlait il y a 2 semaines, Olivier Guignard voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qui peut jouer un r\u00f4le dans le choix, c'est savoir si au moment o\u00f9 on va chercher les m\u00e9dicaments \u00e0 la pharmacie est -ce qu'on doit les payer de tout de suite, il y a un certain nombre d'assureurs qui pratiquent ce qu'on appelle le tiers garant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, lorsque vous allez chercher vos m\u00e9dicaments qui ont \u00e9t\u00e9 prescrits par le m\u00e9decin avancer l'argent, oui, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi en fonction \u00e9ventuellement pour probl\u00e8mes de sant\u00e9, n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des m\u00e9dicaments on\u00e9reux, \u00e7a peut \u00eatre aussi un \u00e9l\u00e9ment du choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [85%] :\r\nL'obstruction privil\u00e9gier le tiers payant, si jamais on a des probl\u00e8mes d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [88%] :\r\nDonc, \u00e7a, on ne peut pas le voir sur le tableau qui est propos\u00e9, donc il faut chaque fois, faire une demande ou aller s'informer sur le site Joy Demeulemeester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [82%] :\r\nSur le site de la FRC \u00e0 ce qui est arriv\u00e9, on a fait, on a fait la liste, mais on avait demand\u00e9 \u00e0 l'OFSP qu'le fasse \u00e0 indiquer sur primes pas c'est vrai que c'est un apport un \u00e9l\u00e9ment important et puis j'ai encore juste par rapport au franchise le site primes Info un bouton qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on clique sur franchise et \u00e7a permet de voir la comparaison de toutes les franchises, pour m\u00eame caisses et des fois c'est \u00e9tonnant comme la variation de prix, mais tr\u00e8s tr\u00e8s faible pour une une franchise diff\u00e9rent, des fois c'est on paye pour une franchise de 2005 \u00e0 1000 il y a, il y a qu'une diff\u00e9rence de 1 ou 2 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est aussi une question on peut faire des \u00e9conomies en changeant de caisse mais on peut aussi en faire en changeant de franchise, alors comment savoir quelle franchise ne sera le plus favorable aussi en fonction de ce que je pense, ou que ce que j'escompte d\u00e9penser 2 ans en sant\u00e9 sur l'ann\u00e9e, Olivier Guignard est ce qu'on a une id\u00e9e de de comment on fait choisir une bonne la franchise la plus optimale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [83%] :\r\nAlors ce qui va jouer un r\u00f4le, c'est quand m\u00eame la, la consommation de soins c'est si je n'\u00e9tais, j'ai des soins m\u00e9dicaux importants, c'est clair que \u00e7a va \u00eatre la la fin des fins, facteur qui va \u00eatre qui va rendre plus ou moins int\u00e9ressant d'avoir une une petite franchise ont une grande franchise et puis surtout pas sa capacit\u00e9 financi\u00e8re, c'est clair que s'il y pour une famille toute la tous les membres de la famille sur la franchise maximale et puis que c'est pas, il y avait plusieurs membres de la famille qui tombent malade, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s lourd pour le le budget du m\u00e9nage, de pouvoir supporter toutes ces ces franchises et participations coup d'donc c'est un peu \u00e0 une solution \u00e0 trouver entre ce qu'on peut, ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 plus ou moins quels vont \u00eatre nos co\u00fbts de sant\u00e9, ce qui est subventions a d\u00e9j\u00e0 un traitement, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le et puis aussi sa capacit\u00e9 financi\u00e8re Joy Demeulemeester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [88%] :\r\nOuais anti- or ici on choisi une franchise de 1500 francs, il faudra avoir au moins comptait pas 25000 francs parce que si on a un probl\u00e8me de sant\u00e9 qu'\u00e0 cheval sur 2 ann\u00e9es Jean \u00e7a commence en d\u00e9cembre et \u00e7a se poursuit sur sur janvier, alors \u00e7a fait 2 fois 2500 francs plus 2 fois 700 francs de quote-part maximale, donc c'est un risque financier qui est tr\u00e8s important et puis ce qu'on rend aussi qu'on se rend compte, ce qui a beaucoup de gens qui choisissent la franchise \u00e0 2500 francs parce que justice n'ont pas les moyens de se payer c'est la 300 francs, m\u00eame s'ils ont besoin de soins et des \u00e9tudes tr\u00e8s r\u00e9centes, qui montrent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, qui au moins une personne sur 10 qui dit je, j'ai renonc\u00e9 \u00e0 \u00e0 avoir des soins pour des raisons financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [89%] :\r\n8 heures 47 sur la 1\u00e8re on en parle que vous \u00e9coutez guichet sp\u00e9cial guichet exceptionnel, un petit peu exceptionnelle puisque c'est le lundi, g\u00e9n\u00e9ralement nous les offrons le mercredi guichet c'est exceptionnel sur l'assurance maladie Ariane nous demandent est -ce qu'on a un risque \u00e0 prendre la caisse maladie de base, la moins ch\u00e8re, entre autres, qu'elle fasse faillite par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [87%] :\r\nOlivier Guignard, alors elle peut faire faillite, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, simplement il y a la garantie que toutes les femmes que les assur\u00e9s soit un peuvent trouver une autre caisse parce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a aucune condition d'entrer dans une classe, donc aucun probl\u00e8me pour retrouver de y a pas de dormir, ce rapport s'r\u00e9percuter sur les assur\u00e9s non non non, ensuite ce qui peut aussi ce qui peut peut-\u00eatre jou\u00e9 un r\u00f4le dans le choix, c'est c'est vraiment, c'est une toute petite pi\u00e8ce qui est tr\u00e8s bon march\u00e9, il a, en effet, il y a un risque si un apport important d'assurer sur un exercice que l'ann\u00e9e suivante il y une correction primes c'est clair qu'on a vu par le pass\u00e9 et que des caisses plut\u00f4t petite, qui avait une politique assez agressive au niveau des primes, il y a eu un un correctif c'est pas l'ann\u00e9e, c'est 2 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [88%] :\r\n0 800 108 208 pour poser poser vos questions \u00e0 l'antenne, nous les attendons ou RTS Achbar oblique guichet pour les envoyer par \u00e9crit et nos hommes n'avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plusieurs Henri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [87%] :\r\nSi on a re\u00e7u vraiment beaucoup de questions en pr\u00e9ambule de de ses guichets dont celle de Claude Allard, qui dit que, suite \u00e0 l'augmentation extraordinaire de 15 pourcent c'est c'est une augmentation mensuelle de 130 francs, nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de r\u00e9duire cette hausse, vu que nos revenus monde plus pour prendre le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille, mais malheureusement notre m\u00e9decin ne figure pas sur la liste de notre assurance ma question comme nous tenons \u00e0 garder notre assurance compl\u00e9mentaire aupr\u00e8s de cette caisse, qui nous a donn\u00e9 enti\u00e8re satisfaction \u00e0 ce jour, risquons -nous de la perdre si nous changeons de caisse, uniquement pour l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [87%] :\r\nJoy Demeulemeester non alors absolument pas, on peut pallier l'assurance compl\u00e9mentaire \u00e0 l'assurance de base, les assureurs ont pas le droit de le faire, donc ils peuvent tr\u00e8s bien s\u00e9parer les 2 Guardiola la compl\u00e9mentaire dans un dans une caisse et pis aller ailleurs pour pour l'assurance maladie de base peut-\u00eatre juste tire que pour la liste des m\u00e9decins de famille il y a, il y a eu un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral derni\u00e8rement, ce qui avait une caisse qui disait que les m\u00e9decins de famille qui avait une haute sp\u00e9cialisation par exemple M\u00e9decins de famille allergologue n'\u00e9taient pas prises en charge par cette caisse -l\u00e0 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 la caisse et maintenant les m\u00e9decins de famille qui ont une sp\u00e9cialisation peuvent \u00eatre prises en charge donc bien regarder la liste et si c'\u00e9tait ce probl\u00e8me -l\u00e0 et normalement, \u00e7a devrait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 parce qu'il a un cas de jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [85%] :\r\nMais si, si, par exemple, le m\u00e9decin de famille n'est pas dans la liste de ma caisse maladie et ce que je peux appeler ma caisse du monde est -ce que vous pouvez quand m\u00eame prendre en charge les soins qui qui sont dispens\u00e9s par mon m\u00e9decin de famille habituel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [97%] :\r\nAlors, faites -le confirmer par \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0 toujours tout par \u00e9crit par t\u00e9l\u00e9phone \u00e9videmment comme \u00e7a, on a une trace cette question de du lien entre l'assurance de base et la compl\u00e9mentaire, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame un souci majeur de nos auditeurs, Yves nous poser la m\u00eame question \u00e0 peu pr\u00e8s que Claude Alain, il le dit en changeant de caisse-maladie pour l'assurance de base, ne pensez -vous pas que le Groupe Mutuel en l'occurrence il est tout, ne pensez -vous pas qu'il va nous sortir entre guillemets en fin d'ann\u00e9e suivante pour les assurances compl\u00e9mentaires sp\u00e9cifiques aupr\u00e8s de en repr\u00e9sailles, \u00e7a veut dire que m\u00eame s'il y a pas d'effet tout de suite ce qu'il peut y en avoir apr\u00e8s Olivier Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance, je n'ai pas eu connaissance de cas similaires, normalement il y a pas de lien ente la base et puis c'est vraiment 2 contrats diff\u00e9rents le l'assurance compl\u00e9mentaire est r\u00e9gie par la loi sur le contrat d'assurance, normalement il y a pas de raison qu'une r\u00e9siliation, donc la personne primes l'assureur n'a pas de raison de de r\u00e9signer j'souvent plus des coups de contrats de dur\u00e9e, donc m\u00eame une une r\u00e9siliation avant la fin de la la dur\u00e9e contractuelle serait pas possible de la part de l'assureur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [84%] :\r\nOui, moi, c'est le mot repr\u00e9sailles qui me fait bondir, c'est tellement symptomatique du climat qui a ont annonc\u00e9 une assurance, une assurance a doit nous rassurer et l\u00e0 on a peur que son assureur fasse des repr\u00e9sailles, donc j'ai fait, faut qu'on change quelque chose que je ne sais non, normalement, on en parlera de faire des repr\u00e9sailles contre contre ces assur\u00e9s, je suis s\u00fbr que Monsieur Seydou confirmerait pour dire qu'ils ne renoncent pas de repr\u00e9sailles contre ses assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [88%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9, porte- parole du Groupe Mutuel qui doit nous \u00e9couter tr\u00e8s attentivement Janine de Montreux, nous \u00e9crit mon assurance de base va augmenter de 13 francs 55 pour une une prime de plus de ne pas 396 francs : avec une franchise de 1500 francs, mais surtout on assurance compl\u00e9mentaire passe de 409 francs 20 \u00e0 526 francs 28 une augmentation quand m\u00eame de 17 francs, elle nous dit Jeanine je vous expose mon cas, car l'augmentation re\u00e7u est vraiment exag\u00e9r\u00e9, comment faire pour diminuer ces montants, alors c'est vrai qu'on peut agir sur l'assurance de base, mais sur l'assurance compl\u00e9mentaire en fait on a, on n'a aucune prise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:39) [85%] :\r\nOlivier Guignard, alors il y a une seule solution, c'est changer mais l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent, c'est-\u00e0-dire qu'avant d'changer il faut demander une proposition donc un nouvel assureur et surtout pas r\u00e9silier l'ancienne avant d'avoir une acceptation de demain du la part du nouvel assureur et surtout v\u00e9rifier que le nouvel assureur ne mettent pas de r\u00e9serve \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une certain nombre d'affections qui ne seraient pas couvertes par la la nouvelle compl\u00e9mentaire donc un changement est possible mais il faut \u00eatre, c'est pas possible d'emploi n'importe quel \u00e2ge, donc c'est bien \u00e7a, les ann\u00e9es passent, plus \u00e7a sera difficile et puis tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, conditions de du Nouvel du nouvel assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [91%] :\r\n8 heures 53, nous allons prendre un un 1er appel en ligne : celui d'\u00c9ric, bonjour \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:22) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [99%] :\r\nNous vous \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:24) [86%] :\r\nAlors je suis assur\u00e9 \u00e0 l'assurance, assurance de base consiste \u00e0 300 francs couverture accident je paye une fois par ann\u00e9e, donc j'ai droit \u00e0 une r\u00e9duction de 2 pourcent je je me posais la question de savoir si je passe de 300 de 300 francs \u00e0 2500 francs, je fais un exercice d'une ann\u00e9e 2 ans peut-\u00eatre, avec cette cette franchise compte en fait plut\u00f4t basse, et si je veux revenir \u00e0 300 est -ce que c'est possible, ou bien est -ce que l\u00e0 on peut \u00eatre prescrit tout \u00e0 l'heure est -ce que la risque de me dire non, non, vous allez rester \u00e0 2005. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:04) [91%] :\r\nJoy Demeulemeester oui alors c'est tout \u00e0 fait possible de prendre 2500 francs une ann\u00e9e et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, revenir \u00e0 300 les assureurs aimerait faire bloquer les franchises sur plusieurs ann\u00e9es, mais actuellement l\u00e9galement il y a pas de base, donc vous pouvez choix changer de franchise chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [94%] :\r\nMais on s'engage pour une ann\u00e9e en tout cas moi voil\u00e0 on peut pas changer en cours d'ann\u00e9e Olivier Guignard peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:25) [92%] :\r\nUne pr\u00e9cision par rapport aux d\u00e9lais ne sont pas les m\u00eames si vous voulez baisser ou bien augmenter la franchise, donc si vous voulez augmenter la franchise, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pouvez le faire jusqu'au 31 d\u00e9cembre toujours r\u00e9ception date de r\u00e9ception chez l'assureur donc garder une petite marge de de s\u00e9curit\u00e9 puis envoy\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre autour de du fait du 20 d\u00e9cembre et puis si vous voulez baisser votre franchise, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous devez le faire jusqu'au 30 novembre toujours dateraient de r\u00e9ception chez l'assureur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [85%] :\r\nUne autre question que nous envoyer une question de Martine qui se demandent que \u00e7a, si on opte pour une franchise sup\u00e9rieure de 1000 francs par exemple et que la couverture accident est inclus dans la police Baziz c'est la franchise de 1000 francs s'applique -t-elle aussi en cas d'accident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [76%] :\r\nDe la ministre, si elle est sous le r\u00e9gime LAMal oui, la franchise s'applique et ainsi que la quote-part, par contre, si on \u00e9tait couvert un accident par son employeur, donc c'est une autre loi c'est LCA et l\u00e0 il y a pas franchise, j'ai pas de quote-part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:21) [94%] :\r\nNous accueillons Jean-Fran\u00e7ois de Moudon au t\u00e9l\u00e9phone bonjour Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:26) [84%] :\r\nOui bonjour messieurs, bonjour madame, simplement, la question est la suivante : nous avons un sujet qui est pas traiter actuellement c'est que en tourisme des pi\u00e8ces l'ann\u00e9e derni\u00e8re de 600000 assur\u00e9s cette ann\u00e9e avec une forte augmentation histoire sur Maubuisson 1000 assur\u00e9s, cela a un co\u00fbt, c'est plus d'un 1000000000 et \u00e7a jamais personne n'en parle, \u00e7a augmente d\u00e9j\u00e0 les primes sans avoir lensoise, alors c'est une question qui se pose c'est : pourquoi on n'en parle jamais, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [85%] :\r\nPourquoi on n'en parle jamais, c'est peut-\u00eatre parce que le sel, le pain, c'est le syst\u00e8me qui est comme \u00e7a Olivier Guignard les r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [90%] :\r\nOui, bah, c'est la seule, la seule solution pour les assur\u00e9s de d'avoir des primes qui permettent de r\u00e9pondre aux besoins de la enfin leur budget c'est de d'adapter leur leur police il y a cette possibilit\u00e9 chaque ann\u00e9e de revoir \u00e7a soit au niveau du de l'assureur, ou bien m\u00eame du du mod\u00e8le ou de la franchise, donc c'est malheureusement la seule possibilit\u00e9, on le constate que pour la m\u00eame couverture finalement le catalogue LAMal est la m\u00eame pour tous les assureurs, on a maintenant l'assureur le plus bas, si je prends donc la franchise minimale dans le canton de Vaud c'est \u00e0 426 francs est la plus importante est \u00e0 750 pour exactement exactement les m\u00eames prestations, donc je pense quand m\u00eame que la personne qui se trouve chez l'assureur \u00e0 750 il a quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer d'assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [87%] :\r\nC'\u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat pour les assur\u00e9s de Demeulemeester voulez rajouter quelque chose, on a, on a refus\u00e9 aussi une caisse unique donc voil\u00e0, donc c'est un syst\u00e8me qui veut qu'on change de caisse pour payer moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:45) [84%] :\r\nOn a un syst\u00e8me qui est bas\u00e9 sur la concurrence entre les caisses, donc, au moins pour pour la faire r\u00e9agir, parce que si on refuse la caisse et qu'on peut pas fonctionner concurrence oui moi je, je, moi je, moi je veux devenir assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:58) [85%] :\r\nNous avons encore, nous avons le temps de prendre encore un dernier t\u00e9l\u00e9phone avant la la pose de 9 heures les infos, c'est Marie- Evelyne de Gen\u00e8ve qui nous appeler au 0 800 100208. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:19:07) [82%] :\r\nOui, et je paye 290 francs par mois depuis 4 ou 5 ans pour avoir des soins \u00e0 domicile \u00e0 part et mais mais mais les autres choses alors lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e de la colonne vert\u00e9brale, mon m\u00e9decin m'a demand\u00e9 d'aller dans une maison de convalescence et du non \u00e0 cause du magicien, je reste chez moi, mais la caisse maladie ou refuse de me payer parce que je n'ai pas pris la place et pas plus de doute que une personne d'une chose qui, reconnu par l'\u00c9tat, c'est une femme de m\u00e9nage qui venait de sortir les chiens qui venaient fermer que j'ai pay\u00e9, alors ils ont refus\u00e9, alors l\u00e0 j'ai pour dire que j'ai pas il y a chez Hazan \u00e0 ma\u00eetriser ses que c'est Visana ce imm\u00e9diatement et ont \u00e9crit Helsana de ne pas les laisser de respect de mon m\u00e9decin a d\u00fb baisser la caisse maladie \u00e0 800 et quelques fois c'\u00e9tait \u00e0 9 ans et quelques fois par mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [87%] :\r\nAlors on on va pas bon votre, votre cas est tr\u00e8s particulier, Maria Vine on on va peut-\u00eatre juste poser la question sur, effectivement, quand on a des surprises sur des choses qui ne sont pas prises en charge est -ce qu'on se peut se faire aider d'une mani\u00e8re d'une quelconque d'une quelconque mani\u00e8re si on n'est pas solvable Joy Demeulemeester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:22) [85%] :\r\nLeur voix, les soins \u00e0 domicile sont pas forc\u00e9ment pris dans le catalogue LAMal non, \u00e7a, c'est des assurances compl\u00e9mentaires apr\u00e8s pour les gens qui ont des petits Budgets et puis \u00e7a monsieur Guignard c'est on est au aux prestations compl\u00e9mentaires et puis la bonne attestation et les soins de missiles si on en incapacit\u00e9 faire peuvent \u00eatre prises en charge pas, si vous voulez ajouter quelque chose Olivier Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [89%] :\r\nOui, pour les personnes qui sont prestations compl\u00e9mentaires, il y a un catalogue d'obtenir ce qu'on appelle les frais de gu\u00e9rison qui sont pris en charge, il y a d\u00e9j\u00e0 au niveau de la franchise de la c\u00f4te parier jusqu'\u00e0 1000 francs \u00e0 capital de 1000 francs qui est brillante, qui est pris en charge et ensuite il y a encore un certain nombre de, de, de frais de gu\u00e9rison aussi avortement : l'aide \u00e0 domicile jusqu'\u00e0 un certain montant annuel qui a pris en charge, donc bon, \u00e7a c'est vraiment li\u00e9 aux personnes qui ont droit aux prestations compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [90%] :\r\nDonc il faut des conditions il y a des conditions tr\u00e8s strictes \u00e0 \u00e0 remplir pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ces, de ces conditions -l\u00e0, c'est de cette aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:17) [81%] :\r\nAlors, dans le cadre des pr\u00e9c\u00e9dents qu'on met en terre, oui tout \u00e0 fait ce qu'il faut s'adresser ces cantonales alors les pr\u00e9cisions compl\u00e9mentaires se demande au niveau de l'agent d'assurances sociales donc ici dans le canton de Vaud il y a peu pr\u00e8s une quarantaine d'agents d'assurance sociale, donc normalement vraiment surtout le sur tout le territoire o\u00f9 la personne peut se rendre pour faire une demande de pr\u00e9cisions compl\u00e9mentaires, c'est clair que \u00e7a, il y a 6 ressources voil\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [88%] :\r\nCe similaire \u00e0 Gen\u00e8ve, donc nous appeler Gen\u00e8ve Chancel trouvera aussi de l'aide l\u00e0- bas, on va s'arr\u00eater, merci beaucoup Olivier Guignard Joy Demeulemeester on va s'arr\u00eater momentan\u00e9ment pour laisser la place aux infos et puis encore une petite demi- heure pour poser vos questions sur l'assurance maladie, on les attend au 0 800 108 208 ou sur la plateforme RTS Point CH barre oblique et guichet ou alors sur les r\u00e9seaux sociaux via notre hashtagR.. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-09T08:25:28Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Olivier", "role": ",directeur de l'office vaudois de l'assurance maladie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demeulemeester, Joy", "role": ",responsable politique de la sant\u00e9 \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}]}]}