{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=200&rows=25&query=PDC", "count": 219, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=175&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-C538D9B9-795A-4279-8BB4-84440CBDBF95", "internalArchiveId": "C538D9B9-795A-4279-8BB4-84440CBDBF95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise Libye-Suisse. Tripoli a annonc\u00e9 qu'un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec Berne sur le nom du pr\u00e9sident du tribunal arbitral charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re sur l'arrestation d'Hannibal Kadhani en juillet 2008 : Commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interviews de Fran\u00e7ois Chappuis, ancien ambassadeur et de Luc Barthassat, conseiller national PDC genevois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national ", "publicationDate": "2011-02-15T00:00:00Z", "summary": "Il s'agit de l'ancien pr\u00e9sident de la Cour p\u00e9nale internationale, le Canadien Philippe Kirsch. Mais pour l'heure, ce tribunal n'a pas encore commenc\u00e9 ses travaux.", "durationSec": 738, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Libye", "Suisse"], "thematicThemes": ["tribunal arbitral", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Hannibal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-25T16:03:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller national PDC genevois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Fran\u00e7ois", "role": "ancien ambassadeur", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261411", "internalArchiveId": "GE1102261412", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.02.15", "publicationDate": "2011-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 1748, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2961686", "imageURL": "http://www.rts.ch/2961685.image", "alternativeTitle": ["Le journal ", "Des agents priv\u00e9s surveillent plusieurs sites de l'arm\u00e9e: les r\u00e9actions de politiciens", "Nouvelle br\u00e8che dans le secret bancaire: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'un simple num\u00e9ro de compte bancaire permette une demande d'entraide administrative", "Une juge de Milan (Italie) renvoie Silvio Berlusconi en jugement imm\u00e9diat pour prostitution pr\u00e9sum\u00e9e de mineure: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "La fus\u00e9e Ariane d\u00e9collera pour la 200e fois mardi soir gr\u00e2ce \u00e0 la technologie de l'entreprise suisse RUAG", "Festival du film de Berlin: un documentaire d'un genre in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aux cin\u00e9philes", "La place f\u00e9d\u00e9rale est tr\u00e8s convoit\u00e9e en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale", "Le distributeur Coop a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2010 sur un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat", "19:30 Le journal", "Ingrid Betancourt est en visite en Suisse pour la promotion de son livre de m\u00e9moires.", "Pr\u00e9sentation du programme du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien", "En manque de neige fraiche, les stations de ski doublent leurs efforts pour maintenir des pistes praticables", "Le grand format: reportage en Tunisie o\u00f9 certains islamistes exil\u00e9s en Europe rentrent au pays", "La guerre des distributeurs suisses a lieu en pleine crise de l'euro", "Des agents priv\u00e9s surveillent plusieurs sites de l'arm\u00e9e", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["C'est sous la pression de l'OCDE que le gouvernement suisse aurait pris cette d\u00e9cision.", "La fus\u00e9e d\u00e9collera depuis le Centre spatial de Kourou, en Guyane fran\u00e7aise. Cet \u00e9v\u00e9nement sera suivi avec \u00e9motion et fiert\u00e9 \u00e0 Zurich, chez RUAG Space. L'entreprise a en effet fabriqu\u00e9 la coiffe de la fus\u00e9e europ\u00e9enne et une partie de la capsule qu'elle transporte.", "Il s'agit d'un film participatif r\u00e9alis\u00e9 uniquement avec des vid\u00e9os tourn\u00e9es par des internautes et post\u00e9es sur le site internet Youtube. Le long m\u00e9trage se pr\u00e9sente comme un aper\u00e7u sans trucage de la vie terrestre d'aujourd'hui.", "C'est le lieu des manifestations de rassemblements et autres d\u00e9monstrations de force de l'UDC. Les socialistes veulent d\u00e9j\u00e0 y c\u00e9l\u00e9brer leur campagne, mais la ville de Berne est \u00e9chaud\u00e9e par les violences de 2007.", "Le chiffres d'affaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 20 milliards de francs et le b\u00e9n\u00e9fice a cru de 9%. La comp\u00e9tition historique en est d'autant plus aff\u00fbt\u00e9e avec Migros.", "Elle vient raconter l'univers concentrationnaire que les FARC avaient cr\u00e9\u00e9s au fond de la jungle en Colombie.", "Le PDC a frapp\u00e9 les esprits avec une affiche in\u00e9dite et un slogan qui se veut optimiste. \"les Suisses qui sont heureux votent d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\". Explication du programme avec Romaine Morard.", "La saison de ski n'est pas finie, m\u00eame s'il n'a pas reneig\u00e9 depuis plus d'un mois. Tour d'horizon en Valais avec Flore Dussey et Erwan Jagut.", "En Tunisie, la parole continue \u00e0 se lib\u00e9rer: celle des modernistes qui veulent un r\u00e9gime \u00e0 l'Occidentale et celle des islamistes, plus conservateurs.", "L'euro faible influe directement sur une partie des consommateurs, qui passent la fronti\u00e8re, surtout \u00e0 Gen\u00e8ve. Les chiffres de Migros s'en ressentent visiblement.", "Une enqu\u00eate de la TSR r\u00e9v\u00e8le l'ampleur d'une pratique qui pourrait encore s'\u00e9tendre. Elle r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement la double casquette du brigadier responsable au moment m\u00eame de la d\u00e9cision. Il \u00e9tait \u00e0 la fois chef de la s\u00e9curit\u00e9 militaire et vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re des agents priv\u00e9s."], "variantIds": ["ece-2867484", "ece-2867475", "ece-2867673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T23:00:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:01:53:05\r\n...\r\n\r\n00:01:53:11  00:01:55:21\r\n    Madame, Monsieur, bonsoir\r\n          et bienvenue.\r\n\r\n00:01:56:08  00:01:59:08\r\n  Des agents priv\u00e9s au lieu de\r\n    militaires surveillent..\r\n\r\n00:01:59:13  00:02:00:23\r\n  ..plusieurs sites de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:02:01:04  00:02:04:01\r\n  Le brigadier responsable de \r\n  la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait lui-m\u00eame..\r\n\r\n00:02:04:06  00:02:07:05\r\n..le vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9\r\n   fa\u00eeti\u00e8re des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:10:03\r\n    Une nouvelle br\u00e8che dans\r\n      le secret bancaire ?\r\n\r\n00:02:10:09  00:02:13:06\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'un simple\r\n         num\u00e9ro de compte..\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:17:13\r\n..permette une demande d'entraide\r\n         administrative.\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:20:11\r\nCoop a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e en beaut\u00e9.\r\n\r\n00:02:20:17  00:02:23:03\r\n 20 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:31:08\r\nL'euro faible cr\u00e9e une situation\r\n     particuli\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:31:12  00:02:34:10\r\nCoup de tonnerre politique en Italie\r\n\r\n00:02:34:22  00:02:38:09\r\n     Une juge de Milan renvoie\r\nS.Berlusconi en \"jugement imm\u00e9diat\".\r\n\r\n00:02:38:13  00:02:42:17\r\nEt ce, pour prostitution pr\u00e9sum\u00e9e\r\n           de mineure.\r\n\r\n00:02:44:01  00:02:47:23\r\nEt puis la visite d'I.Betancourt\r\n  dans un gymnase lausannois.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:54:12\r\n L'ex-otage raconte la haine entre\r\nd\u00e9tenus dans la jungle colombienne.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:00:00\r\n  Des agents priv\u00e9s surveillent\r\n   plusieurs sites de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:01:15\r\n      C'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:03:01:20  00:03:14:13\r\n Elle r\u00e9v\u00e8le la double casquette \r\nd'un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:20:05\r\n           Depuis 2006,\r\n  la base militaire de Grolley..\r\n\r\n00:03:20:10  00:03:23:21\r\n       ..est surveill\u00e9e par\r\n      une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n00:03:24:03  00:03:28:23\r\nA\u00e9roport, d\u00e9p\u00f4t de munitions, etc.:\r\n les infrastructures militaires..\r\n\r\n00:03:29:05  00:03:33:03\r\n..ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 leur propre s\u00e9curit\u00e9\r\n          \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n00:03:33:08  00:03:36:10\r\n       L'arm\u00e9e suisse refuse\r\n         de nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:03:36:14  00:03:41:01\r\n   Mais son porte-parole \u00e9voque\r\n     des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n00:03:52:20  00:03:58:06\r\nRondes de nuit, gestion du syst\u00e8me \r\ninformatique d'acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, etc.\r\n\r\n00:03:58:11  00:04:04:11\r\n         La surveillance de\r\nla base atomique chimique de Spiez..\r\n\r\n00:04:04:15  00:04:08:14\r\n       ..a m\u00eame fait l'objet\r\n       d'un appel d'offres.\r\n\r\n00:04:08:19  00:04:15:02\r\nVoici l'extrait de l'appel d'offres\r\nconcernant ce site ultra-sensible.\r\n\r\n00:04:29:22  00:04:36:13\r\n  Cet homme est en charge de tout\r\nce qui touche au travail militaire.\r\n\r\n00:04:36:18  00:04:40:17\r\n            Notamment\r\n  la surveillance des b\u00e2timents.\r\n\r\n00:04:40:22  00:04:44:17\r\nAvant 2004, il \u00e9tait vice-pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:04:44:22  00:04:51:02\r\n    ..de l'association fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es.\r\n\r\n00:04:53:04  00:04:57:01\r\n  L'arm\u00e9e a refus\u00e9 notre demande\r\n           d'interview.\r\n\r\n00:04:57:06  00:05:01:20\r\nMais elle nous a r\u00e9pondu par \u00e9crit\r\n         que pour elle,..\r\n\r\n00:05:02:01  00:05:05:01\r\n          ..il n'y avait\r\n     aucun conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:10:04\r\nD'ici la fin de l'ann\u00e9e, un rapport\r\nmilitaire devrait faire le bilan..\r\n\r\n00:05:10:09  00:05:15:07\r\n ..de la collaboration entre arm\u00e9e\r\n  et agences de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es.\r\n\r\n00:05:16:13  00:05:21:02\r\n   Cette enqu\u00eate fait parler.\r\n\r\n00:05:21:07  00:05:24:11\r\n  R\u00e9actions de nos politiciens.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:30:04\r\nJ'ai peur qu'on c\u00e8de \u00e0 la facilit\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:09  00:05:33:09\r\n    Et qu'on aille confier..\r\n\r\n00:05:33:13  00:05:38:01\r\n..la surveillance d'installations\r\n  sensibles \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s-l\u00e0.\r\n\r\n00:05:38:06  00:05:41:23\r\n Au centre nucl\u00e9aire de Spietz,\r\n       on a d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9..\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:45:04\r\n    ..le p\u00e9rim\u00e8tre ext\u00e9rieur\r\n     \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n00:05:45:09  00:05:48:19\r\n          Manque plus\r\nqu'on leur laisse l'int\u00e9rieur...\r\n\r\n00:05:49:08  00:05:52:02\r\nJe suis contre la privatisation..\r\n\r\n00:05:52:07  00:05:54:01\r\n     ..des services publics.\r\n\r\n00:05:54:06  00:05:57:10\r\n   En plus, cette surveillance\r\n    du patrimoine militaire..\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:09:04\r\n  ..co\u00fbtera aussi cher que si elle\r\n\u00e9tait faite par la police miliaire !\r\n\r\n00:06:10:12  00:06:13:16\r\n   Sous la pression de l'OCDE,\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut..\r\n\r\n00:06:13:21  00:06:17:20\r\n..qu'un simple num\u00e9ro de compte \r\npermette une demande d'entraide.\r\n\r\n00:06:18:01  00:06:20:12\r\n       Une nouvelle br\u00e8che\r\n    dans le secret bancaire ?\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:31:07\r\n  Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un Etat \u00e9tranger\r\nsouhaitant lever un secret bancaire..\r\n\r\n00:06:31:12  00:06:35:01\r\n    ..devait fournir le nom du\r\n    propri\u00e9taire d'un compte.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:38:10\r\n  D\u00e9sormais, le num\u00e9ro du compte\r\n        pourrait suffire.\r\n\r\n00:06:38:14  00:06:41:16\r\n     Une annonce d\u00e9licate pour\r\n       E.Widmer-Schlumpf,..\r\n\r\n00:06:41:21  00:06:44:18\r\n     ..faite sous la pression\r\n         du Global Forum.\r\n\r\n00:06:44:23  00:06:48:22\r\nLa Suisse doit r\u00e9viser ses accords\r\n      de double imposition..\r\n\r\n00:06:49:03  00:06:52:10\r\n    ..pour ne pas se retrouver\r\n       sur une liste noire.\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:54:20\r\n Cela donnerait des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:06:55:01  00:07:07:23\r\n     ..pour notre industrie.\r\n\r\n00:07:08:16  00:07:12:13\r\n  Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette\r\n   adaptation n'affaiblit pas..\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:14:02\r\n       ..le secret bancaire.\r\n\r\n00:07:14:07  00:07:20:15\r\nLes banquiers suisses sont paisibles.\r\n\r\n00:07:21:02  00:07:23:15\r\nCe n'est pas un assouplissement..\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:25:13\r\n      ..du secret bancaire.\r\n\r\n00:07:25:19  00:07:30:10\r\nUn num\u00e9ro de compte seul ne suffira\r\n   pas \u00e0 justifier une requ\u00eate.\r\n\r\n00:07:30:15  00:07:39:21\r\nIl devra \u00eatre argument\u00e9 et pr\u00e9cis\u00e9\r\n      par un soup\u00e7on fond\u00e9.\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:44:20\r\nEn mars 2009, la Suisse a accept\u00e9 de\r\n     lever le secret bancaire.\r\n\r\n00:07:45:01  00:07:52:20\r\nDepuis, une trentaine d'accords de\r\ndouble imposition ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n00:07:53:08  00:08:01:01\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait protester\r\n  sur ce que fait ce Global Forum.\r\n\r\n00:08:02:18  00:08:07:03\r\nLe Parlement pourrait bien h\u00e9siter \u00e0\r\n   approuver ces modifications..\r\n\r\n00:08:07:08  00:08:09:18\r\n..demand\u00e9es par E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:08:11:09  00:08:15:17\r\nCoop boucle l'ann\u00e9e avec plus de\r\n 20 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:08:15:22  00:08:19:11\r\n   La comp\u00e9tition avec Migros\r\n    est d'autant plus rude.\r\n\r\n00:08:22:09  00:08:27:08\r\n  Les r\u00e9sultats 2010 annonc\u00e9s par\r\n     le groupe Coop: + 1,7 %.\r\n\r\n00:08:27:13  00:08:32:17\r\n       + 10 % de b\u00e9n\u00e9fice, \r\n       soit 470 mio de frs.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:38:17\r\n  La lutte pour la place de No.1\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9e.\r\n\r\n00:08:38:23  00:08:45:22\r\nCoop compte plus de magasins, mais\r\n   moins d'employ\u00e9s que Migros.\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:53:21\r\nEnsemble, les 2 g\u00e9ants vendent aux\r\nSuisses 70 % de ce qu'ils mangent.\r\n\r\n00:08:54:03  00:08:59:10\r\n  Une situation unique en Europe.\r\n\r\n00:08:59:15  00:09:04:13\r\n   Un duopole qui tourne parfois\r\n     \u00e0 la guerre de religion.\r\n\r\n00:09:05:01  00:09:09:18\r\n Vous \u00eates plut\u00f4t Coop ou Migros?\r\n     Moi j'aime bien les 2.\r\n\r\n00:09:10:00  00:09:11:22\r\n             -Coop.\r\n            -Migros.\r\n\r\n00:09:12:03  00:09:16:03\r\n             Pourquoi?\r\n  C'est tout pr\u00e8s de chez nous.\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:18:13\r\n             -Coop.\r\n            -Migros.\r\n\r\n00:09:18:19  00:09:20:19\r\n             Pourquoi?\r\n     Par habitude, je pense.\r\n\r\n00:09:21:00  00:09:25:02\r\n       -Ca d\u00e9pend du prix.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:29:00\r\n       Les deux adversaires\r\n    se marquent \u00e0 la culotte:..\r\n\r\n00:09:29:06  00:09:33:03\r\n..quand l'un annonce une baisse des\r\n        prix, l'autre suit.\r\n\r\n00:09:33:09  00:09:40:00\r\n Mais se copier au coup par coup,\r\n   est-ce la bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:43:13\r\n    Elles n'ont pas le choix.\r\n\r\n00:09:43:18  00:09:49:05\r\nC'est une strat\u00e9gie de marketing..\r\n\r\n00:09:49:11  00:09:53:05\r\n ..qui les oblige \u00e0 se marquer,\r\n  car le territoire est serr\u00e9.\r\n\r\n00:09:53:10  00:09:56:23\r\nA terme, il n'y aura peut-\u00eatre pas\r\n       de place pour les 2.\r\n\r\n00:09:57:10  00:10:00:12\r\n     Selon une \u00e9tude r\u00e9cente, \r\n     Migros et Coop d\u00e9gagent..\r\n\r\n00:10:00:18  00:10:04:00\r\n..les plus grandes marges du secteur,\r\n         soit 37 et 33 %,..\r\n\r\n00:10:04:06  00:10:08:13\r\n       ..contre une moyenne\r\n        de 25 % en Europe.\r\n\r\n00:10:10:07  00:10:15:18\r\nL'euro faible influe directement \r\nsur une partie des consommateurs.\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:23:01\r\n     Comme chez nous, dans\r\nla r\u00e9gion frontali\u00e8re genevoise.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:29:15\r\n    Migros-Gen\u00e8ve affiche -3 %\r\n  de chiffre d'affaires en 2010.\r\n\r\n00:10:29:21  00:10:37:09\r\n C'est le prix d'un taux de change\r\n     tr\u00e8s attractif de l'euro.\r\n\r\n00:10:38:14  00:10:43:14\r\n    La moiti\u00e9 de la client\u00e8le\r\n           est suisse.\r\n\r\n00:10:43:19  00:10:47:11\r\n Beaucoup de clients viennent..\r\n\r\n00:10:47:16  00:10:48:19\r\n  ..acheter viande ou poisson.\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:51:17\r\n -Je viens ici car la qualit\u00e9..\r\n\r\n00:10:51:22  00:10:57:17\r\n..est la m\u00eame et c'est moins cher.\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:04:18\r\n   La baisse des prix de Migros\r\n    n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:11:04:23  00:11:08:20\r\n Elle a m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 sa chute.\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:16:11\r\nEn France voisine, Migros se frotte\r\n    les mains: +12,8 % en 2010.\r\n\r\n00:11:17:00  00:11:19:11\r\n  C'est un chiffre inhabituel.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:22:14\r\n  Mais beaucoup de personnes..\r\n\r\n00:11:22:19  00:11:27:08\r\n   ..qui r\u00e9sident en France..\r\n\r\n00:11:27:12  00:11:30:10\r\n    ..travaillent en Suisse.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:41:04\r\nLeur pouvoir d'achat a augment\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:46:03\r\n          La carte Cumulus\r\na aussi fait tomber les fronti\u00e8res...\r\n\r\n00:11:47:01  00:11:51:22\r\nC'est plus avantageux, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:11:52:10  00:11:57:09\r\n Migros pourrait bien \u00eatre victime\r\n   de sa politique d'expansion.\r\n\r\n00:11:58:14  00:12:02:06\r\nEn Italie, Berlusconi est renvoy\u00e9\r\n    en \"jugement imm\u00e9diat\"..\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:05:23\r\n  ..pour prostitution pr\u00e9sum\u00e9e\r\n          sur mineure.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:09:03\r\n       Ruby avait 17 ans \r\n      au moment des faits.\r\n\r\n00:12:09:09  00:12:18:08\r\n Ce sont des magistrates femmes\r\n      qui se prononceront.\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:28:22\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:12:28:22  00:12:33:18\r\n Il n'y a que des femmes face \u00e0\r\n          Berlusconi.\r\n\r\n00:12:33:23  00:12:34:13\r\n        Dans ce contexte,\r\n    ce n'est pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n00:12:34:18  00:12:38:20\r\n        Dans ce contexte,\r\n    ce n'est pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n00:12:39:03  00:12:39:11\r\n   C'est l'ironie de l'histoire.\r\n\r\n00:12:39:16  00:12:47:03\r\n   C'est l'ironie de l'histoire.\r\n    Berlusconi aime les femmes.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:52:03\r\nIl y a toujours beaucoup de femmes\r\n  dans les f\u00eates de Berlusconi.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:59:17\r\n  Les 3 juges qui pr\u00e9sideront le\r\n   tribunal seront des femmes.\r\n\r\n00:12:59:18  00:13:04:18\r\n  Berlusconi se pr\u00e9sentera comme\r\n        citoyen inculp\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:04  00:13:13:04\r\n  Berlusconi a surv\u00e9cu et s'est\r\n        toujours relev\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:03  00:13:20:04\r\n       Il a l'air affect\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:18  00:13:27:23\r\n    Il est dans de sales draps.\r\nIl devra se pr\u00e9senter au tribunal.\r\n\r\n00:13:29:12  00:13:33:22\r\nIl va demander \u00e0 ce qu'on prouve ses\r\n        relations sexuelles.\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:38:23\r\n     Il y a \u00e9galement le chef\r\nd'accusation pour abus de pouvoir.\r\n\r\n00:13:39:11  00:13:44:05\r\n  Il risque jusqu'\u00e0 12 ans de\r\n             prison.\r\n\r\n00:13:44:10  00:13:47:19\r\n Il fera des passe-passe pour s'en\r\n             sortir.\r\n\r\n00:13:48:01  00:13:52:06\r\n      Il a beaucoup d'argent.\r\n Berlusconi semblait \u00eatre touch\u00e9.\r\n\r\n00:13:55:08  00:13:59:23\r\n Les exil\u00e9s tunisiens continuent \r\nd'affluer massivement \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n00:14:00:04  00:14:05:04\r\n      L'Italie va d\u00e9bloquer\r\nplus de 6,5 mios d'aide d'urgence.\r\n\r\n00:14:06:15  00:14:11:19\r\nEn Tunisie, les modernistes veulent\r\n       un r\u00e9gime occidental.\r\n\r\n00:14:12:00  00:14:16:02\r\n Tandis que certains islamistes\r\n exil\u00e9s, en Suisse notamment,..\r\n\r\n00:14:16:07  00:14:21:13\r\n       ..rentrent au pays.\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:33:08\r\n   Arriv\u00e9e du vol Gen\u00e8ve-Tunis:\r\n      parmi les passagers,..\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:39:11\r\n..une vingtaine de Tunisiens r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    en Suisse, de retour d'exil.\r\n\r\n00:14:39:22  00:14:41:23\r\nC'est mon fr\u00e8re que j'ai laiss\u00e9..\r\n\r\n00:14:42:04  00:14:44:06\r\n      ..\u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:47:23\r\n     Il est maintenant papa!\r\n\r\n00:14:48:05  00:14:51:15\r\n Afif Rahmi n'a pas vu sa famille\r\n         depuis 18 ans:..\r\n\r\n00:14:51:20  00:14:54:21\r\n..cet islamiste militant des Droits\r\n           de l'Homme..\r\n\r\n00:14:55:02  00:14:59:14\r\n  ..apporte une touche helv\u00e9tique\r\n        au d\u00e9bat tunisien.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:01:04\r\n         On veut vivre..\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:03:19\r\n ..une r\u00e9elle d\u00e9mocratie ici,..\r\n\r\n00:15:04:00  00:15:12:01\r\n ..comme en Suisse, o\u00f9 le peuple\r\n     choisit ses dirigeants.\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:16:03\r\n  Quelques jours plus t\u00f4t, Rached\r\n        Hanouchi, le chef..\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:21:00\r\n   ..du parti Al Nadar rentrait\r\n   au pays apr\u00e8s 20 ans d'exil.\r\n\r\n00:15:21:05  00:15:28:11\r\nA la mosqu\u00e9e, il garde le silence et\r\n      r\u00e9pond une fois dehors.\r\n\r\n00:15:29:02  00:15:32:07\r\n       Al Nadar respecte..\r\n\r\n00:15:32:12  00:15:35:00\r\n    ..l'\u00e9galit\u00e9 des sexes,..\r\n\r\n00:15:35:06  00:15:38:00\r\n       ..et la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:15:38:06  00:15:46:09\r\n   Allez-vous vous pr\u00e9senter aux\r\n            \u00e9lections?\r\n\r\n00:15:46:13  00:15:56:21\r\nNon, je n'en ai pas l'intention.\r\n\r\n00:15:58:12  00:16:04:03\r\n     R.Hanouchi juge la Charia\r\n     inapplicable en Tunisie.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:19:12\r\n   Il tient un discours mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:23:08\r\n  La charia n'est pas applicable.\r\n\r\n00:16:23:12  00:16:29:08\r\n  La charia n'est pas applicable.\r\n   Je ne vois pas son retour.\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:36:17\r\n   Les positions vont \u00e9voluer.\r\nLes Tunisiens qui ont combattu la\r\n\r\n00:16:36:22  00:16:43:05\r\ndictature et qui ont chass\u00e9 Ben Ali\r\ndoivent combattre..\r\n\r\n00:16:43:10  00:16:45:21\r\n     ..toutes les tendances.\r\n\r\n00:16:47:08  00:16:54:05\r\n On ne touchera pas aux acquis.\r\n   Le parti islamiste un poids\r\n\r\n00:16:54:10  00:17:01:00\r\n             inconnu.\r\n Les Tunisiens se sont battus pour\r\n\r\n00:17:01:06  00:17:02:18\r\n      terminer la dictature.\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:04:14\r\n    Dans l'affaire Kadhafi,..\r\n\r\n00:17:04:19  00:17:07:12\r\n     ..le Tribunal arbitral\r\n  sera pr\u00e9sid\u00e9 par un Canadien.\r\n\r\n00:17:07:17  00:17:12:02\r\nIl s'agit de P.Kirsch, qui pr\u00e9sidait\r\navant la Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n00:17:13:08  00:17:17:11\r\nUDC et PS veulent c\u00e9l\u00e9brer le clou\r\n  de leur campagne \u00e9lectorale..\r\n\r\n00:17:17:16  00:17:19:06\r\n    ..sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:23:16\r\n     Mais la ville de Berne\r\n   redoute les manifestations.\r\n\r\n00:17:25:06  00:17:29:06\r\n   On se souvient de ces images\r\n         d'octobre 2007.\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:37:13\r\n L'UDC organise \u00e0 Berne un d\u00e9fil\u00e9\r\n    national pour sa campagne.\r\n\r\n00:17:37:19  00:17:41:16\r\nUne contre-manifestation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re: 21\r\n       bless\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:17:41:22  00:17:46:18\r\n   L'UDC remet cela cette ann\u00e9e,\r\n           le PS aussi.\r\n\r\n00:17:47:08  00:17:50:10\r\n    Berne, c'est la capitale.\r\n\r\n00:17:50:14  00:17:53:02\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:17:53:08  00:18:03:01\r\n  Nous, au PS, on veut marquer\r\n notre programme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:09:03\r\nLes rues de Berne ont toujours marqu\u00e9\r\n         les revendications.\r\n\r\n00:18:09:08  00:18:17:17\r\n      Mais les partis \u00e9taient\r\n     plus d\u00e9centralis\u00e9s avant.\r\n\r\n00:18:18:21  00:18:20:07\r\n         Etre pr\u00e9sent..\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:23:07\r\n..\u00e0 Berne, c'est \u00eatre en contact..\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:30:00\r\n..avec les m\u00e9dias, qui vont diffuser\r\ndes informations dans tout le pays.\r\n\r\n00:18:30:13  00:18:37:09\r\n           Mais au PLR,\r\n on ne veut pas d'un show bernois.\r\n\r\n00:18:37:20  00:18:39:21\r\nNous n'entrerons pas dans ce jeu.\r\n\r\n00:18:40:02  00:18:43:00\r\nIl cr\u00e9e instabilit\u00e9 et agressivit\u00e9.\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:55:09\r\n   Nous ferons des choses plus\r\n  concr\u00e8tes et plus localis\u00e9es.\r\n\r\n00:18:55:20  00:19:02:10\r\nBerne veut \u00e9viter les heurts de 2007.\r\n\r\n00:19:05:12  00:19:11:09\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:13:23\r\n     I.Betancourt en Suisse.\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:16:23\r\n Et puis la technologie suisse \r\n au service de la fus\u00e9e Ariane.\r\n\r\n00:19:17:04  00:19:18:16\r\n   Elle doit d\u00e9coller ce soir.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:24:04\r\n Les partis sont en campagne pour \r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales automnales.\r\n\r\n00:19:24:09  00:19:27:00\r\n   2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie:\r\n      le programme du PDC.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:23\r\n Avec leur slogan: \"Les Suisses\r\n qui sont heureux votent PDC\".\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:39:10\r\nLe PDC a eu 14,5 % des voix en 2007.\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:43:09\r\n   Notre objectif: rester no1\r\n     au Conseil des Etats..\r\n\r\n00:19:43:14  00:19:46:12\r\n      ..et gagner 3 si\u00e8ges\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:52:11\r\n   Pour y arriver: C.Darbellay,\r\n  G.Pfister, chef de campagne,..\r\n\r\n00:19:52:15  00:20:01:20\r\n   ..L.Barthassat et D.Leuthard.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:08:16\r\n    Elle sera tr\u00e8s impliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:20:08:21  00:20:11:12\r\nMais elle ne sera en principe pas..\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:15:06\r\n       ..sur les affiches.\r\n\r\n00:20:16:04  00:20:22:09\r\n   Le PDC dispose de 2 mios de frs\r\npour sa campagne, c'est le 3e budget.\r\n\r\n00:20:22:13  00:20:27:18\r\nLes th\u00e8mes abord\u00e9s seront l'emploi,\r\nl'environnement, la s\u00e9curit\u00e9, etc.\r\n\r\n00:20:27:23  00:20:36:11\r\n        Le PDC nous promet\r\n   une campagne plus inventive.\r\n\r\n00:20:37:03  00:20:38:22\r\n       Tout est pr\u00e9par\u00e9..\r\n\r\n00:20:39:03  00:20:41:05\r\n    ..dans le moindre d\u00e9tail.\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:46:03\r\n       On garde le secret.\r\n\r\n00:20:46:13  00:20:52:18\r\n L'enjeu: maintenir sa position et\r\nne pas creuser l'\u00e9cart avec le PLR.\r\n\r\n00:20:53:05  00:20:55:21\r\n  C'est rester le parti leader.\r\n\r\n00:20:56:03  00:21:02:03\r\nLe but est de renforcer le centre\r\n contre la mont\u00e9e des extr\u00eames.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:06:20\r\n Sans cela, la Suisse deviendra\r\n  la Berlusconi ou la Sarkozy.\r\n\r\n00:21:08:03  00:21:14:05\r\n    On verra s'il est capable de\r\nmaintenir le cap de 2007 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:17:17\r\n  Suite de cette s\u00e9rie, demain.\r\n\r\n00:21:18:12  00:21:22:11\r\n    I.Betancourt est en Suisse\r\npour la promotion de ses M\u00e9moires.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:25:17\r\n    Elle y raconte l'univers\r\n  concentrationnaire des FARC.\r\n\r\n00:21:28:22  00:21:32:22\r\nChers \u00e9l\u00e8ves, votre invit\u00e9e du jour:\r\n         Ingrid Betancourt.\r\n\r\n00:21:33:15  00:21:37:22\r\n L'invit\u00e9e a express\u00e9ment demand\u00e9\r\n   \u00e0 rencontrer des \u00e9tudiants..\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:43:17\r\n       ..lors de son s\u00e9jour\r\n        en terre romande.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:46:05\r\n   Quand je suis avec vous,..\r\n\r\n00:21:46:10  00:21:49:09\r\n   ..c'est comme si j'\u00e9tais..\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:52:15\r\n       ..avec mes enfants.\r\n\r\n00:21:53:06  00:21:58:15\r\n   Le r\u00f4le de la Suisse et de son\r\nm\u00e9diateur pour la paix en Colombie..\r\n\r\n00:21:58:20  00:22:05:05\r\n..suscite questions et commentaires.\r\n\r\n00:22:05:19  00:22:09:13\r\nSi je suis vivante aujourd'hui,..\r\n\r\n00:22:09:18  00:22:14:19\r\n ..c'est gr\u00e2ce, entre autres,..\r\n\r\n00:22:15:00  00:22:23:15\r\n    ..au Suisse J-P.Gontard;\r\n je dois beaucoup \u00e0 votre pays.\r\n\r\n00:22:24:07  00:22:29:09\r\n Pour I.Betancourt, sa lib\u00e9ration\r\napr\u00e8s plus de 6 ans de captivit\u00e9..\r\n\r\n00:22:29:13  00:22:36:18\r\n..n'a pas marqu\u00e9 la fin des \u00e9preuves.\r\n\r\n00:22:37:05  00:22:40:16\r\n  Je ne pouvais pas raconter..\r\n\r\n00:22:40:22  00:22:43:19\r\n..ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 ma famille.\r\n\r\n00:22:44:00  00:22:56:20\r\n       Alors, j'ai \u00e9crit.\r\n\r\n00:22:57:08  00:23:00:13\r\n   Le courant a pass\u00e9 facilement\r\n        avec les \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:05:03\r\nUne mani\u00e8re de privil\u00e9gier le contact\r\n    direct et de tourner la page.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:14:07\r\nI.Betancourt s'est aussi exprim\u00e9e\r\nsur les r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks.\r\n\r\n00:23:14:11  00:23:18:16\r\n Elle ne dit rien sur le r\u00f4le qu'a\r\njou\u00e9 l'\u00e9missaire suisse J-P.Gontard.\r\n\r\n00:23:18:21  00:23:20:07\r\n    Mais elle l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:24:11\r\n     Interview compl\u00e8te dans\r\n  \"Pardonnez-moi!\" ce dimanche.\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:27:13\r\n   Un nouveau confr\u00e8re est n\u00e9.\r\n\r\n00:23:27:18  00:23:33:18\r\n\"La Cit\u00e9\" sera dans les kiosques\r\n          ce vendredi.\r\n\r\n00:23:34:00  00:23:36:02\r\n 1er tirage: 20'000 exemplaires.\r\n\r\n00:23:36:07  00:23:39:09\r\n       C'est un bimensuel\r\n   qui se veut haut de gamme.\r\n\r\n00:23:39:14  00:23:43:15\r\nLe 1er num\u00e9ro offre un grand dossier\r\n      sur l'\u00e9tat de la Suisse.\r\n\r\n00:23:43:20  00:23:47:15\r\n  Un article du grand historien\r\n  T.Judt est aussi \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:54:19\r\n        C'est F.Lo Verso\r\n  qui dirige ce nouveau titre.\r\n\r\n00:23:56:19  00:24:01:19\r\nOutre le secteur bancaire, la Suisse\r\n  est aussi le pays de l'armement.\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:05:04\r\n    Ruag a fabriqu\u00e9 la coiffe\r\n      de la fus\u00e9e Ariane..\r\n\r\n00:24:05:09  00:24:10:18\r\n..qui d\u00e9colle dans quelques heures.\r\n\r\n00:24:13:03  00:24:15:02\r\n     Voici la fus\u00e9e Ariane V..\r\n\r\n00:24:15:08  00:24:17:03\r\n      ..en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n00:24:17:09  00:24:21:10\r\n    Ces pi\u00e8ces sont fabriqu\u00e9es \r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Zurich depuis 1979.\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:25:09\r\n   Elles sont ensuite achemin\u00e9es\r\n       par bateau en Guyane.\r\n\r\n00:24:25:13  00:24:31:01\r\nCes coques en fibres de carbone et\r\n  en aluminium sont destin\u00e9es..\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:36:00\r\n ..\u00e0 prot\u00e9ger la t\u00eate de la fus\u00e9e.\r\n\r\n00:24:36:11  00:24:39:10\r\nElles doivent \u00eatre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res..\r\n\r\n00:24:39:14  00:24:42:07\r\n       ..et tr\u00e8s solides.\r\n\r\n00:24:42:12  00:24:47:04\r\n     Et ce, pour r\u00e9sister \u00e0\r\ntous les types de changements:..\r\n\r\n00:24:47:10  00:24:50:20\r\n   ..a\u00e9rodynamique, thermique,\r\n     acoustique, vibratoire.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:54:17\r\n La coiffe mesure 17 m de hauteur\r\n       et 5 m de diam\u00e8tre.\r\n\r\n00:24:54:22  00:24:57:18\r\nElle prot\u00e8ge ce qu'Ariane transporte.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:00:01\r\n   Apr\u00e8s 3 min, elle se d\u00e9tache.\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:04:11\r\nLe d\u00e9collage est toujours magique.\r\n\r\n00:25:05:09  00:25:11:03\r\n   Quand la coiffe est mise,..\r\n\r\n00:25:11:08  00:25:16:01\r\n       ..on est tr\u00e8s \u00e9mus.\r\n\r\n00:25:16:06  00:25:23:13\r\n    Quand Ariane d\u00e9colle avec\r\n    notre coiffe, c'est fort.\r\n\r\n00:25:24:01  00:25:27:16\r\n   Le 200\u00e8me lancement d'Ariane,\r\n    c'est une fiert\u00e9 sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:32:02\r\n    RUAG a aussi particip\u00e9 \u00e0 la\r\nfabrication de la capsule charg\u00e9e..\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:37:02\r\n    ..de ravitailler la station\r\n     spatiale internationale.\r\n\r\n00:25:37:08  00:25:41:18\r\n  RUAG est donc en bonne position\r\n   sur le march\u00e9 international.\r\n\r\n00:25:41:23  00:25:50:16\r\nCar Obama a ouvert le march\u00e9 spatial\r\n am\u00e9ricain aux entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n00:25:51:04  00:25:53:14\r\nObama ouvre une industrie spatiale..\r\n\r\n00:25:53:19  00:25:56:06\r\n       ..tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n00:25:56:11  00:26:05:17\r\n Elle a besoin d'un nouvel \u00e9lan.\r\n\r\n00:26:06:06  00:26:11:20\r\nAutre projet de RUAG: ce tout-terrain\r\n  destin\u00e9 \u00e0 l'exploration de Mars.\r\n\r\n00:26:14:10  00:26:18:03\r\n  A.Contador, triple vainqueur\r\n      du Tour de France,..\r\n\r\n00:26:18:09  00:26:23:04\r\n..a \u00e9t\u00e9 blanchi par la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     espagnole de cyclisme.\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:27:09\r\n        Il reste un mois \r\n        pour faire appel.\r\n\r\n00:26:28:17  00:26:32:07\r\n Il n'a pas reneig\u00e9 depuis plus\r\n           d'un mois.\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:35:11\r\n Mais la saison n'est pas finie.\r\n\r\n00:26:35:16  00:26:40:15\r\n    Tour d'horizon en Valais.\r\n\r\n00:26:43:16  00:26:47:19\r\n          Plus un flocon\r\n   depuis le 10 janvier dernier.\r\n\r\n00:26:48:00  00:26:50:18\r\n       Sur les versants sud,\r\n       impossible de skier..\r\n\r\n00:26:51:00  00:26:54:09\r\n ..sans l'enneigement artificiel.\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:58:16\r\n      Une neige de printemps\r\n    qui g\u00e8le au fil des heures.\r\n\r\n00:26:59:14  00:27:03:13\r\nLes ratracs font ce qu'ils peuvent..\r\n\r\n00:27:03:19  00:27:06:11\r\n ..pour ne pas ab\u00eemer la piste.\r\n\r\n00:27:06:15  00:27:09:01\r\n     Tout est mis en oeuvre.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:13:16\r\n Mais sans neige, on ne peut pas\r\n       faire de miracles.\r\n\r\n00:27:14:04  00:27:18:18\r\n Dans les 52 soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es\r\n     m\u00e9caniques valaisannes,..\r\n\r\n00:27:18:23  00:27:23:05\r\n    ..tout le monde a les yeux\r\n      tourn\u00e9s vers le ciel.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:27:17\r\nOn attend quelques pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n00:27:27:22  00:27:30:13\r\nOn peut esp\u00e9rer 10-15 centim\u00e8tres..\r\n\r\n00:27:30:18  00:27:35:18\r\n   ..dans les prochains jours.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:42:03\r\nLes domaines skiables n'ont pas tous\r\n     souffert de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n00:27:42:08  00:27:46:10\r\n   La rive gauche du Rh\u00f4ne a \u00e9t\u00e9\r\n     moins expos\u00e9e au soleil.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:50:15\r\n Ca fait 2 jours que je skie,..\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:55:11\r\n..\u00e7a me convient, elle est bonne.\r\n\r\n00:27:56:07  00:28:00:14\r\nMi-f\u00e9vrier, les choses changent.\r\n\r\n00:28:00:19  00:28:04:22\r\nLe soleil brille plus longtemps,..\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:08:13\r\n  ..la fonte va devenir active.\r\n\r\n00:28:09:01  00:28:12:01\r\n  La deuxi\u00e8me p\u00e9riode de vacances\r\n        vient de commencer.\r\n\r\n00:28:12:06  00:28:15:04\r\n     Plus il y a de skieurs, \r\n     plus la neige s'ab\u00eeme,..\r\n\r\n00:28:15:09  00:28:17:11\r\n     ..\u00e0 moins que l'or blanc\r\n            ne tombe.\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:24:16\r\nUn documentaire in\u00e9dit est pr\u00e9sent\u00e9\r\n  au festival du film de Berlin.\r\n\r\n00:28:24:21  00:28:29:16\r\nLe film est participatif: les vid\u00e9os\r\n sont tourn\u00e9es par les internautes.\r\n\r\n00:28:33:18  00:28:35:01\r\n   ...\r\n\r\n00:28:35:07  00:28:37:18\r\nVoici des sc\u00e8nes de vie quotidienne.\r\n\r\n00:28:37:23  00:28:39:12\r\n      \u00c9mouvantes ou banales.\r\n\r\n00:28:39:17  00:28:41:19\r\n        Leur point commun ?\r\n\r\n00:28:42:00  00:28:46:12\r\n       Elles sont tourn\u00e9es \r\n       par les internautes.\r\n\r\n00:28:46:17  00:28:51:04\r\nEnsemble, elles forment le tout 1er\r\n    documentaire participatif.\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:55:21\r\n  Ce film sponsoris\u00e9 par YouTube\r\n raconte une journ\u00e9e sur Terre,..\r\n\r\n00:28:56:02  00:28:59:11\r\n      ..\u00e0 travers les yeux de\r\n          ses habitants.\r\n\r\n00:28:59:22  00:29:02:19\r\nLes gens se sont film\u00e9s eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:06:00\r\n  On rentre dans leur intimit\u00e9.\r\n\r\n00:29:06:05  00:29:11:09\r\nC'est le quotidien sans trucages\r\n      de gens ordinaires.\r\n\r\n00:29:11:22  00:29:14:20\r\n  80'000 vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es.\r\n\r\n00:29:15:01  00:29:20:18\r\nLe r\u00e9sultat est in\u00e9dit: une fen\u00eatre\r\n    ouverte sur notre pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:29:21:00  00:29:28:07\r\n           G.Berger est\r\n    le seul participant suisse.\r\n\r\n00:29:29:05  00:29:32:15\r\n Je me suis film\u00e9 au petit-d\u00e9j.\r\n\r\n00:29:36:05  00:29:43:13\r\nD\u00e9couvrir le quotidien de ces gens \r\n\u00e0 travers le monde, c'est poignant.\r\n\r\n00:29:43:18  00:29:49:03\r\n O\u00f9 qu'ils habitent, les hommes\r\n   m\u00e8nent une vie semblable.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:55:09\r\n  C'est ce dont on s'aper\u00e7oit \r\n finalement et c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:29:55:23  00:29:59:06\r\n      Il faudra revisionner \r\n     ces images dans 50 ans..\r\n\r\n00:29:59:11  00:30:04:05\r\n..pour mesurer le chemin parcouru.\r\n\r\n00:30:06:15  00:30:10:00\r\n      Notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le\r\n qu'au moment de la d\u00e9cision,..\r\n\r\n00:30:10:05  00:30:14:06\r\n..le brigadier responsable \u00e9tait\r\n  lui-m\u00eame le vice-pr\u00e9sident..\r\n\r\n00:30:14:11  00:30:19:19\r\n    ..de la soci\u00e9t\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re\r\n       des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n00:30:22:20  00:30:24:17\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:24:22  00:30:25:19\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:26:01  00:30:27:21\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:28:03  00:30:35:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: V.FIORE- \r\nDONNO, V.GESSLER, N.HUSER, J.DYSLI,\r\n     Y.METHENITIS, M.MOUSSADEK\r\n\r\n00:30:35:12  00:30:38:22\r\n Plus d'infos: www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095064\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:15) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir des agents priv\u00e9s \u00e0 la place de militaires surveillent plusieurs sites de l'arm\u00e9e, notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le qu'au moment de la d\u00e9cision, le brigadier responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait lui- m\u00eame le vice- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re des agents priv\u00e9s une nouvelle br\u00e8che dans le secret bancaire est d\u00e9nonc\u00e9e par certains, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'un simple num\u00e9ro de compte bancaire permettent une demande d'entraide administrative sous la pression de l'OCDE Coop \u00e0 boucler l'ann\u00e9e en beaut\u00e9, plus de 20 milliards de chiffre d'affaires : plus de 9 pourcent d'augmentation de b\u00e9n\u00e9fices, on verra o\u00f9 en est la comp\u00e9tition historique avec Migros l'Euro faible, cr\u00e9er une situation particuli\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, le coup de tonnerre politique en Italie, une juge de Milan renvoie Silvio Berlusconi en jugement imm\u00e9diat pour prostitution pr\u00e9sum\u00e9e de mineurs, proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal italien et puis la visite d'Ingrid B\u00e9tancourt dans un gymnase lausannois l'ex- otage raconte les duret\u00e9s de la condition humaine, la haine entre d\u00e9tenu qui partageait le sort impos\u00e9 par les Farc dans l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:34) [95%] : \r\nDes agents priv\u00e9s surveillent plusieurs sites de l'arm\u00e9e, notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le l'ampleur d'une pratique qui pourrait encore s'\u00e9tendre, elle r\u00e9v\u00e8le surtout la double casquette du brigadier responsable s\u00e9curit\u00e9 au moment m\u00eame de la d\u00e9cision, il \u00e9tait \u00e0 la fois chef de la s\u00e9curit\u00e9 militaire et vice- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re des agents priv\u00e9s, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:36 > 0:01:59) [89%] : \r\n\u00e0 la base militaire de Graulhet, aucun soldat ne montent la garde depuis 2006, c'est une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qui sont a\u00e9roport d\u00e9p\u00f4t de munitions et centre logistique, la surveillance des infrastructures militaires suisses est pass\u00e9e en mains priv\u00e9es, l'arm\u00e9e suisse n'articule aucun chiffre et a refus\u00e9 toute interview par courrier \u00e9lectronique, son porte- parole \u00e9voque des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:00 > 0:02:11) [93%] : \r\nDans le principe, l'arm\u00e9e avec ses propres moyens, la surveillance de ces b\u00e2timents, toutefois, ceci n'est plus possible \u00e0 cause des coupes budg\u00e9taires, respectivement de la r\u00e9duction du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:34) [88%] : \r\nDepuis 5 ans, l'arm\u00e9e confie toujours plus de t\u00e2ches au priv\u00e9 rondes de nuit, contr\u00f4le des entr\u00e9es ou encore gestion du syst\u00e8me informatique d'acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 l'an dernier un appel d'offres a m\u00eame \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la surveillance de la base atomique, chimique, biologique de Spiez un centre militaire ultrasensible dans cet extrait de l'appel d'offre, on en apprend plus sur les t\u00e2ches est le nombre d'agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:47) [93%] : \r\nLe soumissionnaire doit disposer sur le site concern\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 d'au minimum 30 collaborateurs une personne accompagn\u00e9 d'un chien doit, entre autres, effectuer des contr\u00f4les chaque nuit 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:24) [93%] : \r\nAu centre de cette collaboration, un homme, le brigadier Urs H\u00fcrlimann il est responsable depuis 2004 de tout ce qui touche au travail de police militaire, y compris la surveillance des b\u00e2timents notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le qu'il \u00e9tait dans le civil de 2004 \u00e0 2009 vice- pr\u00e9sident du VS SU c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re des entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es comme Protectas ou Securitas, nous avons sollicit\u00e9 \u00e0 l'interview avec Urs H\u00fcrlimann nous souhaitons lui poser des questions sur ses Liens avec les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, l'arm\u00e9e a refus\u00e9 cette demande, elle nous a fait part par \u00e9crit qu'il n'y avait pour elle aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:25 > 0:03:35) [95%] : \r\nLa collaboration entre militaires et agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s pourrait s'\u00e9tendre encore, selon le porte- parole de l'arm\u00e9e, un rapport devrait faire le point sur la question d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:36 > 0:03:44) [88%] : \r\nL'enqu\u00eate de Fran\u00e7ois Ruchti, concernent notamment la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement, la collaboration entre arm\u00e9e s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ne va pas sans r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:29) [89%] : \r\nJ'ai peur qu'on c\u00e8de \u00e0 la facilit\u00e9 qu'on augmente le degr\u00e9 de d'engagement de ces soci\u00e9t\u00e9s jusqu'\u00e0 leur confier la surveillance d'installations sensibles quand j'apprends qu'\u00e0 Spiez, par exemple au un autre centre nucl\u00e9aire on a confi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le p\u00e9rim\u00e8tre ext\u00e9rieur \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, si la prochaine \u00e9tape, c'est le p\u00e9rim\u00e8tre int\u00e9rieur, on a un probl\u00e8me, je suis par principe le contre la privatisation des services publics et d'autant plus confi\u00e9e \u00e0 des agences priv\u00e9es la la surveillance du Patrimoine militaire mais beaucoup confi\u00e9 \u00e0 des entreprises priv\u00e9es co\u00fbtera tout aussi cher pas ce sont des professionnels aussi, donc \u00e7a co\u00fbtera tout aussi cher que si c'\u00e9tait par exemple la police militaire qui qui faisait cette ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:30 > 0:04:40) [90%] : \r\nUne nouvelle br\u00e8che dans le secret bancaire est d\u00e9nonc\u00e9e par certains, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'un simple num\u00e9ro de compte bancaire permettent une demande d'entr\u00e9e administrative cela sous la pression de l'OCDE, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:08) [95%] : \r\nPour p\u00e9n\u00e9trer dans les secrets d'un compte bancaire helv\u00e9tique en \u00e9tat \u00e9trangers devaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent fournir le nom de son propri\u00e9taire avant de lancer une demande d'entraide administrative d\u00e9sormais un simple num\u00e9ro de compte pourrait suffire, l'annonce \u00e9tait d\u00e9licate pour Eveline Widmer-Schlumpf ce matin, d'autant qu'elle le faisait sous la pression du Global Forum, un groupe de travail de l'OCDE, en clair, si la Suisse ne r\u00e9vise pas ses accords de double imposition, elle pourrait \u00e0 nouveau se trouvait sur une liste noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:08 > 0:05:28) [89%] : \r\nUne liste de l'OS ou de de la Getz Van sec et mythologie, vers 20 et je pense que \u00e7a donnerait des probl\u00e8mes pour notre industrie pour notre \u00e9conomie et nous voulons faire quelque chose de ne pas \u00eatre c'est dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:39) [93%] : \r\nMais attention, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette adaptation est purement technique et n'affaiblit en rien le secret bancaire et l'on serait presque tent\u00e9 de le croire \u00e0 entendre la voix \u00e9tonnamment paisible des banquiers suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:05:59) [90%] : \r\nLes adaptations qui sont propos\u00e9s ne sont pas un assouplissement du secret bancaire, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser tr\u00e8s clairement, et d'autre part, un num\u00e9ro de compte, seule, ne suffira pas \u00e0 justifier une requ\u00eate il faudra tr\u00e8s clairement que ce num\u00e9ro de compte soit et sont aussi pr\u00e9cis\u00e9 par le nom de la banque et par un soup\u00e7on fond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:12) [91%] : \r\nSi l'annonce \u00c9ric malgr\u00e9 tout c'est que depuis mars 2009, ou sous une \u00e9norme pression, la Suisse avait accept\u00e9 de lever le secret bancaire en cas d'\u00e9vasion fiscale, une trentaine d'accords de double imposition ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s des accords tout frais qu'il faut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:12 > 0:06:21) [89%] : \r\nC'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s \u00e9trange, ce que ce Global Forum fait vis-\u00e0-vis de la Suisse, et je crois que le gouvernement devrait tout de suite protest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:21 > 0:06:29) [97%] : \r\nDes protestations, il y en aura sans doute aussi au Parlement qui pourrait bien se faire prier en avril d'approuver les modifications demand\u00e9es par Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:30 > 0:06:39) [85%] : \r\nCoop \u00e0 boucler l'ann\u00e9e sur un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, plus de 20 milliards de chiffre d'affaires, la comp\u00e9tition historique, on est d'autant plus aff\u00fbt\u00e9 avec Migros Yves Dubois Jean-Paul catho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:41 > 0:07:10) [90%] : \r\nLes r\u00e9sultats 2010, sont les meilleurs jamais annonc\u00e9 par le groupe Coop 20 milliards de francs, en hausse de 1,7 pourcent le b\u00e9n\u00e9fice, lui, augmente d'environ 10 pourcent \u00e0 470 millions de francs des r\u00e9sultats positifs, malgr\u00e9 les baisses de prix, 2 pour 100 en moyenne, la lutte pour la place de num\u00e9ro 1 n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9, d\u00e9but 2011 compte 816 points de vente et emploie 53000 personnes la Migros compte seulement 610 magasins mais plus d'hypermarch\u00e9s et surtout 84000 employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:10 > 0:07:21) [88%] : \r\nEnsemble, les 2 g\u00e9ants de la distribution, vente aux Suisses 70 pour 100 de ce qu'ils mangent et boivent une situation unique en Europe, un duo p\u00f4le qui tourne parfois \u00e0 la guerre de religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:23 > 0:07:29) [90%] : \r\nVous \u00eates plut\u00f4t aux \u00eates plut\u00f4t Migros ma belle-m\u00e8re \u00e9cope donc ma femme Migros, mais moi j'aime bien les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:33) [95%] : \r\nCoop Migros pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:33 > 0:07:35) [57%] : \r\nCes vases est une vraie Eltsine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:37 > 0:07:40) [88%] : \r\nMigros pourquoi habitude je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:40 > 0:07:44) [85%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 qui est de regarder les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:07:58) [90%] : \r\nLes 2 adversaires se marquent \u00e0 la culotte, quand la annonce une baisse des prix, l'autre fait imm\u00e9diatement valser les \u00e9tiquettes quand la Migros ouvre ses portes au Coca copains invit\u00e9 Psy dans ses rayons, mais ce copier au coup par coup est-ce la bonne strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:01 > 0:08:03) [91%] : \r\nAlors je pense qu'elles n'ont pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:05 > 0:08:15) [90%] : \r\nC'est une strat\u00e9gie de de marketing qui les oblige \u00e0 se marquer parce que le territoire tr\u00e8s serr\u00e9, je pense qu'\u00e0 terme il y a peut-\u00eatre pas la place pour les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:16 > 0:08:28) [95%] : \r\nUne \u00e9tude r\u00e9cente que Migros et Coop d\u00e9gage les marges les plus \u00e9lev\u00e9es du secteur, soit 37 et 33 pourcent, contre une moyenne de 25 pourcent chez nos voisins europ\u00e9ens, de quoi nourrir la guerre des prix encore un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:43) [93%] : \r\nCette guerre des distributeurs a lieu en pleine crise de l'Euro, l'Euro faible influe directement sur une partie des consommateurs, il passe la fronti\u00e8re vers la France surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, les chiffres de Migros s'en ressentent, visiblement Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:08:56) [92%] : \r\nAu jeu de la concurrence Migros Gen\u00e8ve a en effet perdu la course aux r\u00e9sultats, moins 3 pourcent de son chiffre d'affaires en 2010, le g\u00e9ant paye le prix fort, d'un taux de change tr\u00e8s attractif pour le tourisme de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:57 > 0:09:19) [91%] : \r\nLa moiti\u00e9 de la client\u00e8le et suisse, donc on a beaucoup de clients qui viennent se se fournir charcuterie \u00e0 la coupe ou la boucherie, poissonnerie, moi, je viens ici parce que je trouve que les produits sont bah, \u00e7a reste des produits de qualit\u00e9 Migros et effectivement c'est moins cher que sur Suisse \u00e7a c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:19 > 0:09:34) [90%] : \r\nDe 3 pourcent sur de nombreux produits n'a donc pas port\u00e9 ses fruits, elle a m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 cette chute en France voisine le m\u00eame g\u00e9ant Orange se frottent les mains : son chiffre d'affaires s'est envol\u00e9, plus 12,8 pourcent en 2010, son directeur, a le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:58) [90%] : \r\nC'est un chiffre qui est inhabituel, alors on le voit bien \u00e9videmment aux ph\u00e9nom\u00e8nes conjoncturels mais ce que l'on peut dire aussi finalement dans dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'arbitrage qui a fait, c'est que, n'oublions pas, il y a beaucoup de personnes aussi qui r\u00e9side \u00e0 en France et qui travaillent en Suisse et pour ceci, h\u00e9 bien effectivement le pouvoir d'achat a augment\u00e9, et puis cela influence v\u00e9ritablement l'augmentation du chiffre d'affaires, ici en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:59 > 0:10:03) [95%] : \r\nPetit plus pour les fid\u00e8les, la carte Cumulus \u00e7a fait tomber les fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:09) [90%] : \r\nEt les derni\u00e8res r\u00e9sistances avec le fait qu'on puisse utiliser en France, c'est beaucoup plus avantageux, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:10 > 0:10:17) [95%] : \r\nAvec une implantation plus que r\u00e9ussie en France voisine, le g\u00e9ant des familles pourraient bien \u00eatre victimes de sa politique d'expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:43) [92%] : \r\nEn Italie, le ciel s'assombrit pour Silvio Berlusconi dans l'affaire Ruby, une juge de Milan renvoie le pr\u00e9sident du Conseil en jugement imm\u00e9diat pour prostitution pr\u00e9sum\u00e9e de mineurs, proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal, il est question d'une prostitu\u00e9e mineure au moment des faits Ruby avait 17 ans, Silvio Berlusconi, parlent d'une cabale cette fois, c'est une femme juge qui agit et ce sont des femmes magistrates qui prononceront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:45 > 0:10:50) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont que des femmes pour juger Monsieur Berlusconi, dans ce contexte, c'est pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:52 > 0:11:18) [91%] : \r\nC'est un petit peu l'ironie de l'histoire, hein, c'est les femmes qu'il a aim\u00e9 et le p\u00e9ch\u00e9 mignon qu'il avoue en g\u00e9n\u00e9ral et c'est des femmes qui vont devoir le juger puisque vous l'avez dit, il y a beaucoup de femmes, d'abord dans ces f\u00eates Ruby, la jeune prostitu\u00e9e marocaine qui n'avait que 17 ans au moment des faits et puis ces 3 juges qui devront pr\u00e9sider le tribunal de Milan le 6 avril prochain o\u00f9 Silvio Berlusconi devra donc se pr\u00e9senter comme citoyen Berlusconi accus\u00e9 inculp\u00e9 par ce tribunal p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:28) [90%] : \r\nSilvio Berlusconi a a surv\u00e9cu 100 fois on a annonc\u00e9 sa perte 100 fois il s'est relev\u00e9 la tout de m\u00eame, m\u00eame si c'est un peu subjectif, \u00e0 l'image, il a l'air un peu affect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:29 > 0:12:10) [93%] : \r\nEt en effet on peut dire qu'il est quand m\u00eame dans de sales draps, on peut vraiment le dire puisque d'abord cette inculpation pour prostitution de mineure, l\u00e0 il va devoir se pr\u00e9senter au tribunal n'y a aucun doute il va \u00e9videmment demander \u00e0 la magistrature de prouver qu'il a eu des relations sexuelles avec cette jeune femme, puisque lui, nie les faits et puis il y a le 2\u00e8me Cheb inculpation pour abus de pouvoir et l\u00e0 il risque gros puisqu'ils risquent jusqu'\u00e0 12 ans de prison, il va essayer de faire un tour de passe- passe politique pour tenter d'\u00e9viter ce ce proc\u00e8s pour abus de pouvoir, n'emp\u00eache, il a de l'argent, il a beaucoup d'argent, il a des avocats, mais cette fois, Silvio Berlusconi semble \u00eatre touch\u00e9 l'opinion publique commence \u00e0 se lasser son image est fortement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:10 > 0:12:42) [91%] : \r\nMerci Val\u00e9rie, les exil\u00e9s tunisiens sur l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 l'Italie d\u00e9bloque une aide d'urgence de 6 millions et demi pour la Tunisie, elle annoncera une ligne de cr\u00e9dit de 130 millions lors de sa conf\u00e9rence internationale sur les r\u00e9formes dans ce pays qui se tiendra le mois prochain, pendant ce temps, en Tunisie, m\u00eame la parole continue \u00e0 se lib\u00e9rer, celle des modernistes qui veulent au r\u00e9gime \u00e0 l'occidentale, celle aussi des islamistes, y compris ceux qui \u00e9tait exil\u00e9 en Suisse, ils \u00e9taient durement r\u00e9prim\u00e9 sous Ben Ali, aujourd'hui, l'heure du retour a sonn\u00e9, Malika Nedir Fred Girardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:12:58) [91%] : \r\nArriv\u00e9e du vol Gen\u00e8ve- Tunis parmi les passagers, une vingtaine de Tunisiens r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, de retour d'exil, la plupart sont membres du parti Ennahda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:04 > 0:13:16) [89%] : \r\nIl est maintenant un homme il est papa d'un enfant Mohamed Amine Afif R\u00e9my n'a pas vu sa famille depuis 18 ans install\u00e9 \u00e0 Vevey, cet islamiste militant des droits de l'homme apporte une touche helv\u00e9tique au d\u00e9bat tunisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:19 > 0:13:48) [92%] : \r\nOn veut vivre une r\u00e9elle d\u00e9mocratie ici comme celle-l\u00e0 ou qu'on a en Suisse, donc, o\u00f9 le peuple peut choisir, m\u00eame si dirigeants au niveau communal, au niveau cantonal, mais \u00e9galement au niveau f\u00e9d\u00e9ral, quelques jours plus t\u00f4t, un autre homme rentr\u00e9 \u00e0 Tunis apr\u00e8s 20 ans d'exil \u00e0 Londres Rached Ranucci, le chef du parti Ennhada \u00e0 la mosqu\u00e9e Zitouna, il garde le silence pour ne pas \u00eatre accus\u00e9 de m\u00ealer religion et politique, il ne r\u00e9pond qu'une fois sortis de l'enceinte de la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:13) [74%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9, obs\u00e8ques Ennhada respecte l'\u00e9galit\u00e9 des sexes soit la normale Ennhada \u00e9ternellement Pacific One, un mouvement d\u00e9mocratique, accept\u00e9e, Style et Nada accepte le syst\u00e8me multipartiste ailleurs peut \u00eatre donne chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:13 > 0:14:15) [93%] : \r\nAllez-vous vous pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:25) [85%] : \r\nParticipez, je n'ai aucune ambition, je ne veux particip\u00e9 \u00e0 aucun gouvernement ni \u00e0 aucune sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:29 > 0:14:39) [85%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, Rached Ranouch il tient un discours mod\u00e9r\u00e9, il juge charia inapplicable en Tunisie et reconna\u00eet tous les acquis des femmes, l'opposante Radia Nasraoui ne craint pas son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:40 > 0:15:04) [95%] : \r\nPas du tout, pas du tout d'abord parce que je sais que les positions Danemark ont quand m\u00eame \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 80 les Tunisiens qui ont pu combattre la dictature et qui ont pu chass\u00e9 Ben Ali du pouvoir, peuvent combattre toutes tendances qui risque de violer les droits humains de de toucher \u00e0 leurs leurs acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:04 > 0:15:17) [93%] : \r\nNul ne sait aujourd'hui quel poids \u00e9lectoral repr\u00e9sente le parti islamiste, mais l'opposition la\u00efque, fer de lance de la r\u00e9volution s'est battu pour mette fin \u00e0 la dictature, elle refuse de consid\u00e9rer le parti Ennahda comme un danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:43) [90%] : \r\nLe Canadien pr\u00e9siderait le tribunal arbitral dans l'affaire Kadhafi : la Suisse et la Libye ont nomm\u00e9 Philippe Kirsch, ancien pr\u00e9sident de la Cour p\u00e9nale internationale Tripoli l'annonce Berne se refuse \u00e0 commenter la Place f\u00e9d\u00e9rale convoit\u00e9 en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est le lieu des manifestations, sit-in et autres d\u00e9monstrations de force, l'UDC socialistes veulent y c\u00e9l\u00e9brer leur campagne, mais la ville de Berne et \u00e9chaud\u00e9 par les violences de 2007 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:16:05) [92%] : \r\nLe souvenir de ces images d'octobre 2007, ne s'est pas estomp\u00e9e comme point d'orgue de sa compagne f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC organise \u00e0 Berne d\u00e9fil\u00e9 national, une contre- manifestation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re 21 bless\u00e9s, des d\u00e9g\u00e2ts par centaines de milliers de francs l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de remettre \u00e7a cette ann\u00e9e et elle ne sera pas seul le Parti socialiste a aussi pr\u00e9server la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:06 > 0:16:23) [89%] : \r\nBerne c'est la capitale, c'est l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent donc c'est plus qu'un symbole, c'est une r\u00e9alit\u00e9, le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est l\u00e0 que v\u00e9ritablement construire ont d\u00e9fait les solidarit\u00e9s, en Suisse et la coh\u00e9sion nationale, donc nous comme Parti socialiste on veut v\u00e9ritablement sur la Place f\u00e9d\u00e9rale marquer notre programme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:25 > 0:16:37) [88%] : \r\nDepuis toujours, les rues de Berne ont servi de caisse de r\u00e9sonance aux revendications lutte syndicale paysanne Droits des femmes arm\u00e9e mais pas \u00e0 la strat\u00e9gie des partis autrefois d\u00e9centralis\u00e9, ce n'est plus vrai aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:38 > 0:16:49) [90%] : \r\nPour les partis, \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Berne c'est pouvoir \u00eatre en contact imm\u00e9diat avec Des m\u00e9dias qui vont arroser l'ensemble du pays et ne pas se concentrer sur les cantons o\u00f9 se d\u00e9roulent les campagne de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:49 > 0:16:56) [91%] : \r\nIncontournables de la capitale, pas pour tout le monde au Parti lib\u00e9ral- radical, on ne veut pas d'un show bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:15) [88%] : \r\nNous n'entrerons s\u00fbrement pas dans ce jeu de pancartes qui cr\u00e9e seulement de l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'instabilit\u00e9 en berne notamment, mais en sciences, nous sommes d\u00e9j\u00e0 depuis des semaines en train de pr\u00e9parer notre action finale, \u00e7a veut dire, on fera des choses beaucoup plus concret, beaucoup plus localis\u00e9 aupr\u00e8s des petites villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:15 > 0:17:23) [93%] : \r\nLa ville de Berne veut aujourd'hui n\u00e9anmoins \u00e0 tout prix \u00e9viter heures de 2007, elle pourrait d\u00e9cider notamment une date limite pour les manifestations avant les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:25 > 0:17:51) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, Ingrid B\u00e9tancourt, en Suisse, l'ex- otage a \u00e9t\u00e9 accueilli dans un gymnase Vaudois et puis la technologie suisse dans la fus\u00e9e Ariane qui doit d\u00e9coller ce soir RUAG fabrique la coiffe de la fus\u00e9e, tout d'abord, la suite de la s\u00e9rie sur les programmes des partis hier le PS aujourd'hui le PDC il a frapp\u00e9 les esprits avec ce slogan, qui se veut optimiste : les Suisses qui sont heureux votent d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien explications Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:54 > 0:18:00) [88%] : \r\nLe Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien 14,5 pourcent des voix au f\u00e9d\u00e9ral de 2007 et cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:00 > 0:18:05) [92%] : \r\nNotre objectif, rester le num\u00e9ro un au Conseil des \u00c9tats et gagner 3 si\u00e8ges au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:06 > 0:18:21) [90%] : \r\nPour y arriver, l'omni- pr\u00e9sident Christophe Darbellay sera \u00e9videmment de la partie, le Zougois Gerhard Pfister, sera, lui, chef de campagne quant \u00e0 Luc Barthassat il s'occupera de la Suisse romande, sans oublier la locomotive Doris, l'oeil tarte pr\u00e9sente \u00e0 une quarantaine de manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:18:35) [92%] : \r\nElle sera tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans cette campagne, beaucoup plus peut-\u00eatre qu'en 2007, il y a 4 ans, par contre, en principe, on la verra pas sur des affiches, \u00e0 moins que les autres partis fassent tous des affiches avec leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux, auquel cas il faudra qu'on revoit notre position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:55) [89%] : \r\nPour sa campagne, le PDC dispose de 2 millions de francs, c'est le 3\u00e8me budget apr\u00e8s l'UDC et le PLR, mais il esp\u00e8re bien en r\u00e9colter un 1000000 suppl\u00e9mentaire quant au th\u00e8me Famille, \u00e9videmment, mais aussi Environnement S\u00e9curit\u00e9 et emploi : le PDC nous promet une campagne nationale et plus inventif qu'il y a 4 ans tout d'minut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:18:55 > 0:18:56) [84%] : \r\nLes erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:56 > 0:19:05) [93%] : \r\nJe suis encore pas vous dire ce qu'on va faire exactement parce que tout \u00e7a \u00e9videmment pr\u00e9par\u00e9 dans le moindre d\u00e9tail, mais si on vous le disait, ce serait plus un secret, je pense que \u00e7a aurait pu beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:05 > 0:19:12) [96%] : \r\nEnfin, l'enjeu pour le PDC, ce sera de maintenir sa position au Conseil des \u00c9tats et ne pas creuser l'\u00e9cart avec le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:12 > 0:19:26) [92%] : \r\nJe crois que c'est de rester le parti leader au centre de l'\u00e9chiquier politique, c'est de renforcer le Centre compte la polarisation contrat mont\u00e9e des extr\u00eames et les blocages qui font beaucoup de mal \u00e0 ce pays et si on fait plus \u00e7a bien la Suisse sera gentiment la Berlusconi ou la Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:26 > 0:19:33) [95%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse, le PDC avait r\u00e9ussi \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie en 2007, on verra s'il est capable de maintenir ce cap cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:34 > 0:19:44) [92%] : \r\nEt la suite de la s\u00e9rie demain, Ingrid B\u00e9tancourt, en visite en Suisse, elle fait la promotion de ses m\u00e9moires, elle raconte 6 ans et demi d'enfer ou mains des Farc dans la jungle de Colombie Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:47 > 0:19:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0 chers \u00e9l\u00e8ves, votre invit\u00e9 du jour, madame Ingrid B\u00e9tancourt, personne ne manque \u00e0 l'appel ce matin dans ce gymnase lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:20:03) [90%] : \r\nCar l'invit\u00e9 du jour \u00e0 elle- m\u00eame demand\u00e9 express\u00e9ment \u00e0 rencontrer des \u00e9tudiants et des jeunes lors de son court s\u00e9jour en terre romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:03 > 0:20:11) [68%] : \r\nMoi, j'ai fait l'\u00e9cho, j'ai l'impression d'\u00eatre avec mes enfants manchot ou chez et c'est bon, \u00e7a fait divers dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:11 > 0:20:24) [99%] : \r\nLes pr\u00e9sentations sont faites place donc aux confidences l'occasion d\u00e9j\u00e0 de parler du r\u00f4le de la Suisse dans le cadre des pourparlers secrets pour la paix en Colombie, l'occasion \u00e9galement de saluer l'engagement de l'\u00e9missaire suisse qui a permis sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:24 > 0:20:42) [82%] : \r\nLa soupe g\u00e9nitales chez ce que j'\u00e9tais junior mais par contre, ce que je sais, c'est que si je suis vivante et si je suis n\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de monde, et en particulier la salle comme Jean-Pierre, qui est suisse, qui fait partie de ce que vous de notre pays, bien que votre je dois vous courez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:43 > 0:20:56) [92%] : \r\nMais pour Ingrid B\u00e9tancourt lors de la lib\u00e9ration, au terme de 6 ans et demi de d\u00e9tention n'a pas marqu\u00e9 la fin des \u00e9preuves, commentaires et critiques et incompr\u00e9hensions r\u00e9ciproques ont parfois rythmer cette phase de retour \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:59 > 0:21:13) [77%] : \r\nQue je raconte ce qui s'est pass\u00e9 et comme j'arrivais pas \u00e0 en parler, les enfants moi m\u00eame des personnes parce que j'ai pas j'ai lu faire joli de leurs yeux d'horreur qui me regardait comme \u00e7a, et chaque fois que j'avais jamais j'allais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:18 > 0:21:28) [98%] : \r\nAvec les \u00e9tudiants lausannois ce matin, le courant n'a pas eu de mal \u00e0 passer, une mani\u00e8re de privil\u00e9gier le contact Direct et l'\u00e9criture pour enfin tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:29 > 0:21:43) [92%] : \r\nIngrid B\u00e9tancourt s'est exprim\u00e9 sur les r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks aujourd'hui par le temps, elle ne se prononce pas sur le r\u00f4le que Jean-Pierre Gontard, a jou\u00e9 dans l'accueil de personnalit\u00e9s des Farc en Suisse, elle dit sa gratitude aux Suisses interview int\u00e9grale d'Ingrid B\u00e9tancourt ce dimanche dans l'\u00e9mission, pardonnez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:44 > 0:22:14) [90%] : \r\nUn nouveau confr\u00e8re n\u00e9, nouveau venu dans le paysage m\u00e9diatique Romand, la Cit\u00e9 sera ce vendredi dans les kiosques 20000 exemplaires pour ce 1er tirage et une maquette en caract\u00e8res Baskerville pour un bimensuel qui se veut haut de gamme au sommaire du 1er num\u00e9ro, un dossier sur l'\u00e9tat de la Suisse, reportage photos sur les tireurs suisses au lendemain du vote du 13 f\u00e9vrier et aussi une analyse des publicit\u00e9s du journal 24 euros, un article du l'historien Tony juteux Fabio verso et r\u00e9dacteur en chef et chaque num\u00e9ro, ponctu\u00e9e d'un dessin de Martial Leiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:16 > 0:22:31) [93%] : \r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le secteur bancaire, la Suisse est aussi un grand pays de l'armement RUAG est une soci\u00e9t\u00e9 embl\u00e9matique, avec aussi une division espace qui vit ce soir une heure de gloire et la fabriquer la coiffe de la fus\u00e9e Ariane qui d\u00e9colle dans quelques heures, Madeleine Brot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:32 > 0:22:55) [94%] : \r\nVoici la coiffe de la fus\u00e9e Ariane 5 en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, ces \u00e9l\u00e9ments sont fabriqu\u00e9s pr\u00e8s de Z\u00fcrich, depuis le d\u00e9but de l'aventure Ariane en 1979 ils sont ensuite achemin\u00e9s par bateau depuis B\u00e2le jusqu'\u00e0 la base de Kourou, en Guyane, destin\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger la t\u00eate de la fus\u00e9e ces coques en fibre de carbone et en aluminium doivent pouvoir r\u00e9sister aux conditions extr\u00eames du d\u00e9collage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:55 > 0:23:08) [81%] : \r\nElle doit \u00eatre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re mais tr\u00e8s solide pour r\u00e9sister dans la phase de vol atmosph\u00e9rique tous les types de de changement donc Ruth dynamique vibrations thermique accoster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:09 > 0:23:27) [89%] : \r\nAssembl\u00e9e et plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la fus\u00e9e, la coiffe mesure 17 m\u00e8tres de hauteur et 5 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, elle prot\u00e8ge les satellites ou capsule car transporte et apr\u00e8s 3 minutes, elle se d\u00e9tache et les d\u00e9bris tombent dans l'oc\u00e9an pour les employ\u00e9es de RUAG, voire la fus\u00e9e d\u00e9coller reste un moment magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:28 > 0:23:43) [81%] : \r\nUne certaine estime Heins, artistes, homme quand la coiffe et mis en place tout en haut de la fus\u00e9e, on est vraiment \u00e0 la pointe, on est tr\u00e8s \u00e9mu, c'est tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire chez une stands ah oui quand elle d\u00e9colle avec notre coiffe, \u00e7a donne la Chair de poule, c'est tr\u00e8s fort spiritain c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:43 > 0:23:56) [93%] : \r\nLe 200\u00e8me lancement d'Ariane, une fiert\u00e9 particuli\u00e8re car RUAG a \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 la fabrication de la capsule que la fus\u00e9e transporte une capsule charg\u00e9 de ravitailler la Station spatiale internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:57 > 0:24:03) [97%] : \r\nCe savoir- faire technologique permet \u00e0 RUAG d'\u00eatre en bonne position sur le march\u00e9 spatial en particulier aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:04 > 0:24:10) [96%] : \r\nBarack Obama ici avec l'\u00e9quipage d'Apollo 11 a en effet ouvert le march\u00e9 spatial am\u00e9ricain aux entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:10 > 0:24:25) [86%] : \r\nAuparavant s'politique, la politique d'Obama ouvre vers l'ext\u00e9rieur, l'industrie spatiale tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et qui a besoin d'un nouvel \u00e9lan, \u00e7a ouvre bien s\u00fbr des perspectives pour nous Europ\u00e9ens, alors \u00e7a refl\u00e8te chance Ferrerons Hawass pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:25 > 0:24:33) [95%] : \r\nD'autant plus que RUAG a d'autres projets d'avenir comme ce v\u00e9hicule tout-terrain destin\u00e9 \u00e0 l'exploration de la plan\u00e8te Mars \u00e0 l'horizon 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:34 > 0:24:43) [94%] : \r\nAlberto Contador, triple vainqueur du Tour de France est blanchi par la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de cyclisme, il prendra d\u00e8s demain le d\u00e9part du Tour de l'Algarve, l'Union cycliste internationale, et l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:47) [92%] : \r\nMondiale antidopage un mois pour faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:48 > 0:25:00) [92%] : \r\nLa saison de ski n'est pas fini, m\u00eame s'il n'a pas neig\u00e9 depuis plus d'un mois, les stations de ski double d'efforts pour maintenir les pistes praticable beaucoup de Romands sont en vacances et prochaines semaines, tour d'horizon avec Flore Dussey est en Inde, Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:02 > 0:25:16) [91%] : \r\nPlus un flocon depuis le 10 janvier dernier sur les versants sud Impossible de skier en dessous de 2000 m\u00e8tres sans l'enneigement artificiel, une neige de printemps, bon en matin\u00e9e, mais qui se durcit au fil des heures et se transforme en glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:17 > 0:25:26) [91%] : \r\nAu niveau du rattrapage c'est c'est optimale, il se donne une peine incroyable pour vraiment ne pas ab\u00eemer la piste, donc je pense que tout est mis en oeuvre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:27 > 0:25:32) [91%] : \r\nPas de neige pendant un mois, ben ya bon ne peut pas faire des miracles, les cailloux ressortent parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:33 > 0:25:41) [91%] : \r\nL'hiver et Tammy chemin, autant dire que dans les 52 stations de remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes tout le monde a les yeux tourn\u00e9s vers le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:43 > 0:25:55) [82%] : \r\nOn attend maintenant quelques pr\u00e9cipitations pas contre en situation en ce moment donc, on n'attend pas de grandes grandes quantit\u00e9s enfin la centrale, toutefois, on peut esp\u00e9rer une bonne dizaine, quinzaine Desanti peut \u00eatre des prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:56 > 0:26:05) [89%] : \r\nFace \u00e0 ces conditions printani\u00e8res, les domaines skiables n'ont pas tous souffert de la m\u00eame fa\u00e7on, la rive gauche du Rh\u00f4ne a nettement \u00e9t\u00e9 moins expos\u00e9e au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:05 > 0:26:14) [90%] : \r\nDe janvier, moi \u00e7a fait 2 jours que je skie pour moi \u00e7a me convient bien, et on voit que c'est de la neige fra\u00eeche, c'est pas des canons, donc elle est, elle est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:15 > 0:26:27) [87%] : \r\nF\u00e9vrier, ind\u00e9niablement, les choses commencent \u00e0 changer le soleil br\u00fble plus longtemps et plus haut dans le ciel, on a encore un petit mois devrait hiver et ensuite on rentre dans le printemps, et des journ\u00e9es longues et l\u00e0 si la neige n'arrive pas, alors la la fonte va devenir active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:39) [93%] : \r\nLa 2\u00e8me grosse p\u00e9riode de vacances d'hiver vient de commencer, plus les skieurs sont nombreux, plus le manteau neigeux Sabine, \u00e0 moins que l'or blanc d\u00e9cide enfin de tomber en abondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:40 > 0:26:52) [92%] : \r\nAu Festival du film de Berlin, un documentaire d'un genre in\u00e9dit film participatif est r\u00e9alis\u00e9 avec des vid\u00e9os tourn\u00e9es par des internautes et post\u00e9es sur YouTube, c'est une sorte d'instantan\u00e9 de la vie terrestre Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:54 > 0:27:14) [87%] : \r\nCe sont des sc\u00e8nes de la vie quotidienne \u00e9mouvante banal ou spectaculaire, toutes ont un point commun : tourner le m\u00eame jour par des internautes ces images forment le 1er documentaire participatif de l'histoire du cin\u00e9ma, un film sponsoris\u00e9s par YouTube, qui raconte une journ\u00e9e sur Terre, \u00e0 travers le regard de ceux qui la peuplent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:17 > 0:27:29) [91%] : \r\nAlors ce Destot la plupart des gens se sont fianc\u00e9s eux- m\u00eames, on rentre ainsi directement dans leur intimit\u00e9, ces vid\u00e9os monte le quotidien sans trucage des gens ordinaires, c'est un instantan\u00e9 fid\u00e8le de ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:31 > 0:27:41) [93%] : \r\nLanc\u00e9 l'an dernier, le projet a re\u00e7u plus de 80000 vid\u00e9os apr\u00e8s de longues heures de s\u00e9lection un r\u00e9sultat in\u00e9dit, une fen\u00eatre ouverte sur notre pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:43 > 0:27:58) [91%] : \r\nGuido Berger et l'unique Suisse figurant dans le montage final sur que je me suis tout simplement film\u00e9 ici au petit d\u00e9jeuner, quelques secondes seulement autour de sa table mais la satisfaction d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une exp\u00e9rience unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:14) [87%] : \r\nCe soir, avec les c'est poignant de d\u00e9couvrir le quotidien de ces gens \u00e0 travers le monde, on s'aper\u00e7oit que sur bien des aspects, nous menons tous une vie semblable o\u00f9 qu'ils habitent, les hommes sont finalement tous les m\u00eames, c'est tr\u00e8s beau de montrer cela soit un Madame Jones que fut le tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:15 > 0:28:23) [96%] : \r\nComme un h\u00e9ritage aux g\u00e9n\u00e9rations futures, il faudra revoir ces images dans 50 ans pour mesurer le chemin parcouru depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:26 > 0:28:45) [95%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, des agents priv\u00e9s \u00e0 la place de militaires surveillent des sites de l'arm\u00e9e, notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le qu'au moment de la d\u00e9cision, le brigadier responsable de la s\u00e9curit\u00e9 militaire \u00e9tait lui- m\u00eame le vice- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re des agents priv\u00e9s tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:00 > 0:29:05) [70%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-15T10:56:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102339155", "durationSec": 109, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Berne-ville : 20110215 et archives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'accepter qu'une identification via un num\u00e9ro de compte en banque suffise, alors que jusqu'ici les crit\u00e8res du Conseil f\u00e9d\u00e9ral exigeaient le nom et l'adresse du contribuable et de la banque. Selon l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), ces conditions sont trop restrictives et constitueraient un obstacle \u00e0 un \u00e9change efficace de renseignements. La cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances WIDMER-SCHLUMPF Eveline ne pense pas que le secret bancaire sera affaibli.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'49\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339163", "durationSec": 164, "title": "11.02.15", "excerpt": "* SUISSE : 20110215 et archives, l'arm\u00e9e suisse a mandat\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, comme l'entreprise Guardian Protection SA (GPA), pour assurer la surveillance de ses sites, y compris le complexe chimique et bact\u00e9riologique de Spiez. L'arm\u00e9e affirme agir ainsi par mesure d'\u00e9conomies. Le brigadier HUERLIMANN Urs, chef de la s\u00e9curit\u00e9 militaire depuis 2004, a \u00e9t\u00e9 jusqu'en 2009 vice-pr\u00e9sident de l' association des entreprises suisses de service de s\u00e9curit\u00e9 (VSSU), qui regroupe des agences comme Securitas, Protectas ou Python.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV003164/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "POLICE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1306777", "1306778"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339164", "durationSec": 111, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110215 et archives, le distributeur Coop pr\u00e9sente de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour l'ann\u00e9es 2010, avec un chiffre d'affaires de plus de 20 milliards de francs et une hausse de son b\u00e9n\u00e9fice de 9%. Son principal concurrent est toujours Migros.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISTRIBUTION", "SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["COOP", "MIGROS"], "sequenceIds": ["1306787"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339165", "durationSec": 95, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Haute-Savoie : 20110215 et archives, le supermarch\u00e9 Migros d'Etrembi\u00e8res conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant depuis que l'euro est faible, alors que le chiffres d'affaires de Migros Suisse est en baisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["\u00c9TREMBI\u00c8RES"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["MIGROS"], "sequenceIds": ["1306789"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339166", "durationSec": 154, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Tunis : 20110215 et 20110213, l'insurrection tunisienne provoque le retour d'exil en Tunisie de certains islamistes tunisiens r\u00e9fugi\u00e9s en Europe.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNIS"], "thematicThemes": ["RETOUR D'EXIL"], "sequenceIds": ["1306793", "1306794"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339167", "durationSec": 102, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Berne-ville : 20110215 et archives, les partis politiques UDC et PS voudraient c\u00e9l\u00e9brer leur campagne \u00e9lectorale avec des manifestations \u00e0 Berne. Mais la ville craint que les violences de 2007 ne se reproduisent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1306802", "1306803", "1306804"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339168", "durationSec": 103, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Berne-ville : 20110215 et archives, pr\u00e9sentation du programme \u00e9lectoral du parti politique PDC dont le slogan est \"Les Suisses heureux votent d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1306805"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339169", "durationSec": 136, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Lausanne : 20110215, l'ex-otage des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC) BETANCOURT Ingrid a rencontr\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves du Gymnase du Bugnon lors de sa venue en Suisse pour la promotion de son livre biographique \"M\u00eame le silence a une fin\" qui raconte ses 6 ann\u00e9es de d\u00e9tention dans la jungle de Colombie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OTAGE"], "thematicPersons": ["BETANCOURT, INGRID"], "sequenceIds": ["1306806", "1306807", "1306808"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339170", "durationSec": 123, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110215 et archives, la fabrication de la coiffe de la fus\u00e9e europ\u00e9enne Ariane et une partie de la capsule qu'elle transportera a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 l'entreprise suisse RUAG Space. La fus\u00e9e Ariane a d\u00e9collera pour la 200e fois le 20110215 dans la nuit depuis le Centre spatial de Kourou, en Guyane fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "LANCEUR SPATIAL", "3D", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "sequenceIds": ["1306809"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339171", "durationSec": 99, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Valais : 20110215, les stations de ski font leur possible pour maintenir les pistes praticable, malgr\u00e9 le peu d'enneigement dans certains endroits. Il n'a plus neig\u00e9 en Valais depuis le 20110110.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "ENNEIGEMENT"], "sequenceIds": ["1306810", "1306811", "1306812"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339172", "durationSec": 91, "title": "11.02.15", "excerpt": "* Berlin, Zurich-ville : 20110215, \"Life in a day\" est le premier film documentaire participatif. Il est compos\u00e9 de sc\u00e8nes de la vie quotidienne, toutes film\u00e9es le m\u00eame jour par les internautes, et post\u00e9es sur le site Internet Youtube. \"Life in a day\" a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au 61e Festival du film de Berlin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERLIN"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1306813", "1306814", "1306815"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102306778", "summary": "21:03.07\nGrolley : divers plans ext base militaire (14\", 8\") / communiqu\u00e9 de BURRI, Christian, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse / still brigadier HUERLIMANN, Urs, chef de la s\u00e9curit\u00e9 militaire / statement. arm\u00e9e, police  priv\u00e9e", "id": "1306777", "visualThemes": ["BASE MILITAIRE", "ARM\u00c9E", "POLICE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GROLLEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306779", "summary": "21:05.12\r\nSUISSE : itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois (peur qu'on augmente l'engagement des soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, exemple de Spiez) / itw VORUZ, Eric, conseiller national PS vaudois (contre la privatisation des  services publics). arm\u00e9e, police priv\u00e9e.", "id": "1306778", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "POLICE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306788", "summary": "21:07.54\r\nGen\u00e8ve-ville : itw de rue (pr\u00e9f\u00e8re Migros ou Coop) / itw ROLLMANN, Philipp, agence de publicit\u00e9 Pulp.Alibi (strat\u00e9gie de baisses des prix de Coop et  Migros). distribution, supermarch\u00e9 Coop, Migros.", "id": "1306787", "visualThemes": ["DISTRIBUTION", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["COOP", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306790", "summary": "21:09.50\nHaute-Savoie, Etrembi\u00e8res, int supermarch\u00e9 Migros : itw vendeuse   (beaucoup de clients suisses) / itw cliente suisse (prix moins chers, carte  Cumulus valable aussi en France) / itw DEFFAUGT, Claude, directeur g\u00e9n\u00e9ral  Migros France (chiffre d'affaires inhabituel).", "id": "1306789", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["\u00c9TREMBI\u00c8RES"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306794", "summary": "21:12.23\r\nTunis, a\u00e9roport, 20110213 : divers plans Tunisiens r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse   arrivant / itw GHANMI, Afif, association V\u00e9rit\u00e9-Action (retrouve son fr\u00e8re,  veut d\u00e9mocratie comme en Suisse) / vieille femme tunisienne dansant. retour d'exil ", "id": "1306793", "visualThemes": ["RETOUR D'EXIL"], "visualGeographicals": ["TUNIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306795", "summary": " Tunis : int mosqu\u00e9e, gros plans visage de GHANNOUCHI, Rached, chef parti  Ennahda / itw GHANNOUCHI, Rached (en anglais, parti Ennahda, n'a pas d'ambition politique) / NASRAOUI, Radhia, avocate, marchant avec son \u00e9poux et sa fille / itw NASRAOUI, Radhia (ne craint pas le retour de Rached Ghannouchi) /   statement. retour d'exil, islam, parti politique Ennahda.", "id": "1306794", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ISLAM", "RETOUR D'EXIL"], "visualGeographicals": ["TUNIS"], "visualCorporations": ["ENNAHDA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306803", "summary": "21:15.02\r\nSUISSE : itw ROSSINI, St\u00e9phane, responsable romand campagne \u00e9lectorale PS 2011 (Berne est un symbole). parti politique ", "id": "1306802", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306804", "summary": " Berne-ville, archives : divers plans NB et coul de d\u00e9fil\u00e9s politiques (15\"). manifestation politique, parti politique ", "id": "1306803", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306805", "summary": " SUISSE : itw MEUWLY, Olivier, historien (pr\u00e9sence m\u00e9diatique \u00e0 Berne) /  divers plans BRUPBACHER, Stefan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR, discutant avec   collaborateur (7\") / itw BRUPBACHER, Stefan (en fran\u00e7ais, pr\u00e9parent actions  dans les petites villes). parti politique.", "id": "1306804", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306806", "summary": "21:17.17\r\nBerne-ville : acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC, collant  affiche \u00e9lectorale / itw DARBELLAY, Christophe (leur objectif, implication de Doris Leuthard, campagne \u00e9lectorale). campagne \u00e9lectorale, parti   politique.", "id": "1306805", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306807", "summary": "20:16.48\r\nLausanne : divers plans BETANCOURT, Ingrid, ex-otage des Forces arm\u00e9es  r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC), arrivant et donnant conf\u00e9rence de presse (\"livre d'\u00e9motion\") (18\"). otage, biographie (forme litt\u00e9raire) ", "id": "1306806", "visualThemes": ["BIOGRAPHIE (FORME LITT\u00c9RAIRE)", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BETANCOURT, INGRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306808", "summary": "21:19.05\r\nLausanne, Gymnase du Bugnon, int salle de cours : divers plans BETANCOURT, Ingrid, ex-otage des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC),  entrant et s'asseyant / gymnsiens applaudissant / d\u00e9claration BETANCOURT,  Ingrid (engagement de l'\u00e9missaire suisse dans sa lib\u00e9ration, son livre) /  divers plans gymnasiens \u00e9coutant / gymnasiens saluant BETANCOURT, Ingrid.  otage, biographie (forme litt\u00e9raire), \u00e9l\u00e8ve ", "id": "1306807", "visualThemes": ["BIOGRAPHIE (FORME LITT\u00c9RAIRE)", "\u00c9L\u00c8VE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BETANCOURT, INGRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306809", "summary": "21:20.53\r\nLausanne, Gymnase du Bugnon : de dos, BETANCOURT, Ingrid, ex-otage des  Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, discutant avec homme / ext fa\u00e7ade Gymnase du Bugnon (5\"). otage, b\u00e2timent scolaire.", "id": "1306808", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "FA\u00c7ADE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BETANCOURT, INGRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306810", "summary": "21:21.36\r\nZurich-ville, int RUAG Aerospace : divers plans ouvriers fabriquant coques en fibre de carbone pour la coiffe de la fus\u00e9e Ariane / itw RENDINA, Matteo, chef de projet RUAG Space (solidit\u00e9) / diverses images 3D de la fus\u00e9e Ariane en vol et de la capsule qu'elle transporte / itw WOHLER, Bruno, chef Atelier RUAG Space (\u00e9mus) / itw GUGGENBACH, Peter, directeur RUAG Space (perspectives aux USA) / divers plans v\u00e9hicule tout-terrain pour la plan\u00e8te Mars (7\").  industrie a\u00e9rospatiale, lanceur spatial.", "id": "1306809", "visualThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "LANCEUR SPATIAL", "3D", "V\u00c9HICULE TOUT-TERRAIN"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306811", "summary": "21:24.14\r\nCrans-Montana, hivernal : nuageux, divers plans vue a\u00e9rienne, montagne partiellement enneig\u00e9e et skieurs descendant piste de ski (9\") / enneig\u00e9,  divers plans MONNER, Baptiste, moniteur de ski, skiant suivi par \u00e9l\u00e8ves skieurs (12\") / itw MONNER, Baptiste (manque de neige). enneigement, ski alpin  (loisir) ", "id": "1306810", "visualThemes": ["MONTAGNE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "ENNEIGEMENT", "VUE A\u00c9RIENNE", "HIVERNAL", "NUAGEUX", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306812", "summary": " Anz\u00e8re : divers plans vue a\u00e9rienne montagne partiellement enneig\u00e9e / int h\u00e9licopt\u00e8re, divers plans BOLOGNESI, Robert, nivologue M\u00e9t\u00e9orisk, pilotant / itw BOLOGNESI, Robert (chutes de neige pr\u00e9vues). enneigement ", "id": "1306811", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "ENNEIGEMENT", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306813", "summary": " Vercorin, Nax, enneig\u00e9, nuageux, divers plans skieurs skiant (16\", 8\") / itw skieuse (la neige) / itw BOLOGNESI, Robert, nivologue M\u00e9t\u00e9orisk (bient\u00f4t le printemps) / enneig\u00e9 ensoleill\u00e9, divers plans montagnes enneig\u00e9es et   partiellement enneig\u00e9es et skieur skiant (13\"). enneigement, montagne, ski alpin (loisir), hivernal.\r", "id": "1306812", "visualThemes": ["MONTAGNE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "ENNEIGEMENT", "HIVERNAL", "NUAGEUX", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["NAX", "VERCORIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306814", "summary": "21:26.07\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers extraits du film documentaire \"Life in a day\"", "id": "1306813", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306815", "summary": " Berlin : itw WALKER, Jo, cor\u00e9alisateur \"Life in a day\" (intimit\u00e9 des gens  ordinaires) / divers plans WALKER, Jo visionnant vid\u00e9os. festival de cin\u00e9ma  film documentaire ", "id": "1306814", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306816", "summary": " Zurich-ville : divers plans BERGER, Guido, contributeur \u00e0 \"Life in a day\"  installant cam\u00e9ra et se filmant lisant journal / itw BERGER, Guido (\"tr\u00e8s  beau\"). film documentaire.", "id": "1306815", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544910", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095064", "position": "01"}}, {"id": "544909", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119925", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261309", "internalArchiveId": "GE1102261310", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 17:35) - 11.02.13", "publicationDate": "2011-02-13T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, Plateau : 20110213, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats et r\u00e9actions suites au refus en votation f\u00e9d\u00e9rale de l'initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\". R\u00e9actions \u00e0 divers sujets soumis en votation cantonale et communale comme l'amnistie fiscale \u00e0 Gen\u00e8ve et le renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg \u00e0 Berne.", "durationSec": 2625, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-06-22T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102895328", "summary": "17:39.20\r\nBerne-ville, studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat anim\u00e9 par REBETEZ, Alain, avec ses invit\u00e9s LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident Parti   \u00e9cologiste Les Verts suisse, PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident PLR suisse, LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse, PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC suisse, et DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC suisse (cons\u00e9quence de la d\u00e9faite de  l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\",  attachement \u00e0 la tradition, d\u00e9fense de l'arm\u00e9e, responsabilit\u00e9 individuelle, mythe du soldat citoyen d\u00e9pass\u00e9, diff\u00e9rences entre romand et al\u00e9manique et  ville et campagne, registre national, suicide comme pr\u00e9texte, l\u00e9gislation  actuelle, puis r\u00e9sultat de la votation consultative sur le renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg). votation, fusil d'assaut, \u00e9nergie   nucl\u00e9aire ", "id": "895327", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PERRIN, YVAN", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895329", "summary": "18:00.00\r\nBerne-ville, en duplex : itw SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  socialiste, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) (r\u00e9sultat de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\", effet de l'initiative avant la votation, l\u00e9gislation actuelle, mesures de  protection de la population contre la violence de personnes arm\u00e9es,    harmonisation des registres cantonaux). votation, fusil d'assaut ", "id": "895328", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895330", "summary": "18:04.00\r\nPlateau : d\u00e9bat entre SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise  (\u00e9chec de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\", responsabilit\u00e9s des cantons, armes en d\u00e9sh\u00e9rence). votation, fusil d'assaut ", "id": "895329", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895331", "summary": "18:05.52\r\nBerne-ville, Lausanne, en duplex du Stand de tir de Vernand : itw et d\u00e9bat entre MIAUTON, Marie-H\u00e9l\u00e8ne, directrice institut de sondage MIS Trend (\u00e9chec de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\",  risque de pr\u00e9judice pour le tir sportif, pas s'en prendre \u00e0 l'arme mais \u00e0  l'\u00eatre humain, \"on ne ce suicide par par noyade dans le Sahel\") et DE HALLER, Jacques, m\u00e9decin pr\u00e9sident de la FMH (mesures \u00e0 prendre pour la pr\u00e9vention du suicide, contr\u00f4le des armes, cynisme de madame Myauton). votation, fusil  d'assaut ", "id": "895330", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE HALLER, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895332", "summary": "18:13.38\r\nPlateau : itw HILER, David, conseiller d'Etat \u00e9cologiste, chef du   d\u00e9partement des finances (satisfait du refus de la loi d'amnistie fiscale  cantonale pour les fraudeurs, loi trop g\u00e9n\u00e9reuse). amnistie fiscale    votation ", "id": "895331", "visualThemes": ["VOTATION", "AMNISTIE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["HILER, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895333", "summary": "18:16.00\r\nBerne-ville, en duplex : d\u00e9bat entre GRABER, Jean-Pierre, conseiller   national UDC bernois et VAN SINGER, Christian, conseiller national \u00e9cologiste les Verts vaudois (courte acceptation de la votation consultative pour le  renouvellement de la Centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg, manque d'engagement du gouvernement, augmentation des partisans des \u00e9nergies renouvelables, non aux d\u00e9chets \u00e0 Nidwald). \u00e9nergie nucl\u00e9aire, votation.", "id": "895332", "visualThemes": ["VOTATION", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544440", "comment": "TEMOIN EMISSION VOTATIONS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001234", "position": "01"}}, {"id": "544439", "comment": "TEMOIN EMISSION VOTATIONS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119840", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261304", "internalArchiveId": "GE1102261305", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JOURNEE VOTATIONS FEDERALES (EMISSION SPECIALE 13:12) - 11.02.13", "publicationDate": "2011-02-13T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, Plateau : 20110213, pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires et r\u00e9actions suite \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale concernant l'initiative populaire du PS intitul\u00e9e \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\". R\u00e9actions \u00e0 divers sujets soumis en votation cantonale comme l'amnistie fiscale \u00e0 Gen\u00e8ve et le renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg \u00e0 Berne.", "durationSec": 2421, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-04-07T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102895318", "summary": "13:16:00\r\nBerne-ville, Sion, en duplex : d\u00e9bat entre ROSSINI, St\u00e9phane, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste (PS) et conseiller national valaisan et FOURNIER,   Jean-ren\u00e9, conseiller d'Etat valaisan (PDC) (r\u00e9action suite \u00e0 la d\u00e9faite de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\",  d\u00e9bat \u00e9motionnel, d\u00e9ni du texte, vote des tireurs et des chasseurs)    votation, fusil d'assaut ", "id": "895317", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["SION", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895319", "summary": "13:21.28\r\nLausanne, en duplex du Stand de tir de Vernand : itw TISSOT, Alfred,  pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de tir des carabiniers (soulagement apr\u00e8s \u00e9chec de  l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\",  crainte de voir membres diminuer, budget issu de l'arm\u00e9e). votation, fusil d'assaut ", "id": "895318", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895320", "summary": "13:25.18\r\nPlateau : itw FORSTER CARBONNIER, Sophie, d\u00e9put\u00e9e Parti \u00e9cologiste Les Verts (satisfaite du refus du projet de loi d'amnistie fiscale, cadeau aux riches  refus\u00e9, intensifier chasse aux fraudeurs). votation, amnistie fiscale ", "id": "895319", "visualThemes": ["VOTATION", "AMNISTIE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895321", "summary": "13:27.45\r\nBerne-ville, en duplex : itw BAETTIG, Dominique, conseiller national UDC jurassien (sursaut populaire dans refus de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\", brisure entre romands et al\u00e9maniques et entre urbains et ruraux et arguments \u00e9motionnels f\u00e9ministes, mobilisation m\u00e9dicale). votation, fusil d'assaut ", "id": "895320", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BAETTIG, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895322", "summary": "13:32.30\r\nPlateau : itw KURZ, Elsa, pr\u00e9sidente de l'association Stop suicide (d\u00e9faite de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\", dommage, campagne de sensibilisation doivent continuer). votation, fusil  d'assaut ", "id": "895321", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895323", "summary": "13:34.50\nLausanne, en duplex du Stand de tir de Vernand : d\u00e9bat entre GAPANY   Johanna, pr\u00e9sidente des jeune lib\u00e9raux radicaux fribourgeois (PLR)    (positionnement des jeunes PLR favorable \u00e0 l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\") et GRANGIER, Kevin, vice-pr\u00e9sident Jeunes UDC suisse (d\u00e9faite de initiative hostile \u00e0 l'arm\u00e9e, inquiet de voir  sections de partis bourgeois favorable \u00e0 l'initiative). votation, fusil  d'assaut", "id": "895322", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895324", "summary": "13:40.00\r\nBerne-ville, en duplex : itw LANG, Josef, conseiller national Les Verts  zougois (d\u00e9ception face au refus de l' initiative populaire \"pour la   protection face \u00e0 la violence des armes\", vague conservatrice en Suisse   al\u00e9manique). votation, fusil d'assaut ", "id": "895323", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895325", "summary": "13:43.00\r\nBerne-ville, en duplex : d\u00e9bat entre ASTIER, Sylvain, d\u00e9put\u00e9 PLR au   Grand Conseil et AMSTUTZ, Pierre, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Les Verts (attente du  r\u00e9sultat de la votation consultative sur le renouvellement de la centrale  nucl\u00e9aire de Muehleberg). centrale nucl\u00e9aire, votation ", "id": "895324", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102895326", "summary": "13:48.15\r\nPlateau, Lausanne, en duplex du Stand de tir de Vernand : d\u00e9bat entre WAHL, Jacques, major, commandant d'infanterie oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative et GUINCHARD,  Jean-marc, lieutenant colonel favorable \u00e0 l'initiative (place de l'arme   personnel \u00e0 l'arsenal ou \u00e0 domicile suite au refus de l' initiative populaire \"pour la protection face \u00e0 la violence des armes\"). votation, fusil   d'assaut.", "id": "895325", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "FUSIL D'ASSAUT", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/3067", "id": "3067", "name": "Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544430", "comment": "TEMOIN EMISSION VOTATIONS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000929", "position": "01"}}, {"id": "544429", "comment": "TEMOIN EMISSION VOTATIONS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119839", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261331", "internalArchiveId": "GE1102261332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.02.11", "publicationDate": "2011-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 1026, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2953275", "imageURL": "http://www.rts.ch/2953288.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "A la Br\u00e9vine (NE), la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re et le manque de neige posent probl\u00e8me aux amateurs de ski de fond", "VD / Disparition des jumelles: les pr\u00e9cisions de Genevi\u00e8ve Dentan", "Le mus\u00e9e miniature des chemins de fer du Kaeserberg propose une balade imaginaire dans la suisse des ann\u00e9es 1990", "JU: la ville de Porrentruy va accueillir l'arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour de France", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "En cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, le PS et le PDC se livrent une bataille sur la transparence des chiffres", "D\u00e9crochage \u00e0 Bulle (FR) o\u00f9 se tient le salon du bois", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le club local a d\u00fb enti\u00e8rement revoir son programme d'entra\u00eenement.", "Il s'agit d'une \u00e9norme maquette o\u00f9 tout est miniaturis\u00e9, sauf les chefs de gare.", "La date de l'\u00e9v\u00e9nement n'est pas fix\u00e9e, mais ce sera d'ici 2015.", "La palme revient aux socialistes, qui livrent les premiers chiffres.", "Ce salon est l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 ce mat\u00e9riau de construction tr\u00e8s en vogue."], "variantIds": ["ece-2824463", "ece-2824450", "ece-2822222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["10:36:39:04  10:37:26:06\r\n COULEURS LOCALES DU 11 FEVRIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:37:38:10  10:37:53:03\r\n...\r\n\r\n10:37:53:08  10:37:58:07\r\n Affaire des jumelles: le contenu \r\n d'une lettre \u00e9crite par le p\u00e8re..\r\n\r\n10:37:58:12  10:38:02:12\r\n   ..a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la police.\r\n\r\n10:38:03:20  10:38:09:05\r\n     Nous nous int\u00e9resserons \r\n    au grand retour du bois,..\r\n\r\n10:38:09:10  10:38:12:12\r\n  ..depuis le Salon Bois \u00e0 Bulle.\r\n\r\n10:38:13:05  10:38:18:18\r\n      Nous irons \u00e0 La Br\u00e9vine\r\n      pour voir s'entra\u00eener..\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:26:03\r\n   ..les adeptes de ski de fond,\r\n    malgr\u00e9 le manque de neige.\r\n\r\n10:38:26:08  10:38:30:02\r\n           On court.\r\n   -On a chang\u00e9 de technique.\r\n\r\n10:38:31:10  10:38:35:03\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:38:35:08  10:38:40:02\r\nUn avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9\r\n  pr\u00e8s du Weisshorn, en Valais.\r\n\r\n10:38:40:07  10:38:43:23\r\n  Le pilote et les 4 passagers\r\n         sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:38:44:04  10:38:49:10\r\nIl s'agirait d'un avion de tourisme\r\n    suisse de type bimoteur,..\r\n\r\n10:38:49:14  10:38:54:09\r\n ..parti de Gen\u00e8ve et qui devait\r\n   relier l'a\u00e9roport de Sion.\r\n\r\n10:38:54:13  10:38:59:22\r\n  Avant d'atterrir, il a survol\u00e9\r\nles Alpes et a disparu des radars.\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:04:06\r\nL'alerte a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:09:17\r\n    Un Super Puma de l'arm\u00e9e\r\n      a retrouv\u00e9 l'\u00e9pave.\r\n\r\n10:39:10:13  10:39:14:00\r\n   On poursuit cette \u00e9mission\r\n        dans le Jura,..\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:18:10\r\n   ..avec une bonne nouvelle \r\n  pour la ville de Porrentruy.\r\n\r\n10:39:18:14  10:39:23:03\r\nElle va accueillir l'arriv\u00e9e d'une \r\n\u00e9tape du Tour de France d'ici 2015.\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:26:01\r\n Porrentruy a d\u00e9croch\u00e9 la timbale.\r\n\r\n10:39:26:07  10:39:30:01\r\nLe chef-lieu ajoulot va accueillir\r\n        la Grande Boucle.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:34:11\r\nLes organisateurs du Tour de France\r\n   ont confirm\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat,..\r\n\r\n10:39:34:16  10:39:37:11\r\n       ..m\u00eame si aucune date\r\n       n'a encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n\r\n10:39:38:02  10:39:40:11\r\n Il y a un assemblage \u00e0 faire,..\r\n\r\n10:39:40:16  10:39:43:20\r\n        ..mais Porrentruy\r\n      sera sur le parcours.\r\n\r\n10:39:52:10  10:39:57:14\r\n Candidate depuis 5 ans, la ville \r\nvoit enfin sa patience r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n10:39:57:19  10:40:02:08\r\n  Un aboutissement pour la r\u00e9gion\r\n qui a pu compter sur le soutien..\r\n\r\n10:40:02:12  10:40:05:23\r\n  ..de l'ancien coureur C.Moreau,\r\n         \u00e9tabli en Ajoie.\r\n\r\n10:40:06:13  10:40:09:17\r\n       C'est la r\u00e9compense\r\n   d'une \u00e9quipe de passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:18:07\r\n      Et ce n'est pas rien\r\nde promouvoir le canton du Jura.\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:30:10\r\n   Une arriv\u00e9e du Tour de France\r\n    sera un atout touristique.\r\n\r\n10:40:30:15  10:40:34:11\r\n     En attendant les coureurs\r\n      de la Grande Boucle,..\r\n\r\n10:40:34:16  10:40:38:18\r\n..Porrentruy accueillera en septembre\r\n        le Tour de l'Avenir.\r\n\r\n10:40:39:05  10:40:44:20\r\nL'affaire des jumelles s'assombrit \r\navec une lettre du p\u00e8re des filles.\r\n\r\n10:40:45:02  10:40:48:17\r\n   Il y \u00e9crit que les jumelles\r\n       reposent en paix,..\r\n\r\n10:40:48:22  10:40:51:12\r\n..et qu'elles n'ont pas souffert.\r\n\r\n10:40:51:18  10:40:54:23\r\n Genevi\u00e8ve Dentan, cette lettre\r\n est arriv\u00e9e mardi en Suisse,..\r\n\r\n10:40:55:04  10:40:59:06\r\n  ..pourquoi la police a-t-elle\r\nattendu pour r\u00e9v\u00e9ler son contenu ?\r\n\r\n10:41:05:04  10:41:10:04\r\n  La police a avanc\u00e9 2 arguments.\r\n\r\n10:41:16:12  10:41:21:13\r\n C'\u00e9tait pour le bien de l'enqu\u00eate\r\n            d'une part.\r\n\r\n10:41:46:18  10:41:49:00\r\n           D'autre part,\r\n          pour la police,\r\n\r\n10:41:49:06  10:41:50:19\r\nle fait que le p\u00e8re ait \u00e9crit qu'il\r\n        ait tu\u00e9 ses filles,\r\n\r\n10:41:51:01  10:41:55:20\r\nne signifiait pas qu'il avait pass\u00e9\r\n             \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:42:05:09  10:42:08:14\r\n Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0\r\n            Propriano,\r\n\r\n10:42:08:20  10:42:13:14\r\n on sait seulement que le p\u00e8re est\r\n       parti seul de Bastia.\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:19:00\r\n Une conf\u00e9rence internationale est\r\n    pr\u00e9vue en d\u00e9but de semaine\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:19:05\r\n        Merci Genevi\u00e8ve.\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:23:07\r\n            prochaine.\r\n\r\n10:42:26:09  10:42:29:12\r\n         Le canton du Jura\r\n     a officialis\u00e9 le d\u00e9part..\r\n\r\n10:42:29:17  10:42:32:11\r\n   ..du commandant de la police\r\n           jurassienne.\r\n\r\n10:42:32:15  10:42:35:22\r\nH.-J.Theubet quittera ses fonctions\r\n          le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:39:03\r\nLe syndicat de la police jurassienne\r\n             a r\u00e9agi..\r\n\r\n10:42:39:09  10:42:44:16\r\n..sur l'indemnit\u00e9 accord\u00e9e, et a \u00e9mis\r\n  ses souhaits pour la succession.\r\n\r\n10:42:45:23  10:42:55:18\r\nOn veut avoir un commandant neutre,\r\n   qui vienne d'un autre canton.\r\n\r\n10:42:59:12  10:43:02:09\r\n   Voici le lieu de la trag\u00e9die.\r\n\r\n10:43:02:13  10:43:06:13\r\n   Hier, une Biennoise de 12 ans\r\n    a fait une chute de 100 m..\r\n\r\n10:43:06:19  10:43:09:08\r\n..le long de ce t\u00e9l\u00e9ski d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n10:43:09:23  10:43:19:06\r\nCe pyl\u00f4ne n'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9, nous\r\n d\u00e9terminerons si elle l'a heurt\u00e9.\r\n\r\n10:43:19:17  10:43:27:02\r\n  Son corps inanim\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9\r\n          50 m plus bas.\r\n\r\n10:43:27:13  10:43:34:06\r\n D\u00e9bat \u00e0 Fribourg: combien gagnent\r\nun dirigeant et un administrateur..\r\n\r\n10:43:34:11  10:43:37:00\r\n ..d'une ancienne r\u00e9gie d'Etat ?\r\n\r\n10:43:37:05  10:43:41:06\r\n    Le PS et le PDC s'opposent\r\nsur le terrain de la transparence.\r\n\r\n10:43:41:11  10:43:46:00\r\nLa palme revient aux socialistes, \r\nqui livrent les premiers chiffres.\r\n\r\n10:43:46:10  10:43:49:15\r\n   Que touche un administrateur\r\n          d'entreprise ?\r\n\r\n10:43:49:20  10:43:53:09\r\n  Les Jeunes D\u00e9mocrates Chr\u00e9tiens\r\n        posent la question.\r\n\r\n10:43:53:13  10:43:58:05\r\n Ils lancent une motion populaire\r\n    pour plus de transparence.\r\n\r\n10:43:59:05  10:44:04:05\r\n Le montant n'est pas important.\r\n\r\n10:44:04:11  10:44:16:17\r\n-Les chiffres sont connus au sein\r\n d'un conseil d'administration.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:20:23\r\n  En 2009, les indemnit\u00e9s vers\u00e9es\r\n           aux membres..\r\n\r\n10:44:21:04  10:44:25:01\r\n ..du conseil d'administration du \r\nGroupe E s'\u00e9levaient \u00e0 440'000 frs.\r\n\r\n10:44:25:07  10:44:28:04\r\nPour la Banque Cantonale de Fribourg:\r\n            430'000 frs.\r\n\r\n10:44:28:09  10:44:32:20\r\nL'\u00e9tablissement cantonal d'assurance\r\n des b\u00e2timents: environ 80'000 frs.\r\n\r\n10:44:33:01  10:44:40:12\r\nLes Transports publics fribourgeois\r\nverseraient entre 60 et 80'000 frs.\r\n\r\n10:44:41:22  10:44:46:11\r\n  35 administrateurs si\u00e8gent dans\r\n  ces 4 anciennes r\u00e9gies d'Etat..\r\n\r\n10:44:46:15  10:44:49:11\r\n  ..et un tiers sont des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:44:49:22  10:45:02:05\r\nSelon le r\u00e8glement, 20 % des jetons\r\n    de pr\u00e9sence revient au PS.\r\n\r\n10:45:05:08  10:45:10:01\r\nUn administrateur peut toucher entre\r\n    10'000 et 65'000 frs par an.\r\n\r\n10:45:10:06  10:45:14:07\r\nLes seuls \u00e0 nous donner des chiffres\r\n    pr\u00e9cis sont les socialistes.\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:17:20\r\n      La d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\n    Solange Berset qui si\u00e8ge..\r\n\r\n10:45:18:01  10:45:20:22\r\n   ..au conseil d'administration\r\n     de la Banque cantonale..\r\n\r\n10:45:21:03  10:45:22:21\r\n  ..a touch\u00e9 42'000 frs en 2009.\r\n\r\n10:45:23:02  10:45:26:03\r\nErika Schnyder, d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\n      a touch\u00e9 29'000 frs..\r\n\r\n10:45:26:08  10:45:28:15\r\n ..pour ses activit\u00e9s au Groupe E.\r\n\r\n10:45:28:20  10:45:37:12\r\nPour cette d\u00e9put\u00e9e, s'il y a risque \r\nde conflit d'int\u00e9r\u00eat elle se r\u00e9cuse.\r\n\r\n10:45:38:11  10:45:42:09\r\nLe Salon du bois se tient \u00e0 Bulle\r\n        jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n10:45:42:14  10:45:48:12\r\nAvec ce constat: les for\u00eats suisses\r\n       sont sous-exploit\u00e9es.\r\n\r\n10:45:48:17  10:45:52:10\r\n       On pr\u00e9f\u00e8re importer\r\n       du bois bon march\u00e9.\r\n\r\n10:45:52:14  10:45:56:10\r\n   Varuna Singh \u00e9tait \u00e0 Bulle.\r\n\r\n10:45:57:14  10:46:01:14\r\n   Bienvenue au Salon de Bulle,\r\n        consacr\u00e9 au bois.\r\n\r\n10:46:01:19  10:46:06:03\r\n   Cette branche emploie 80'000\r\n       personnes en Suisse.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:15:02\r\nCe jeune homme participe au concours\r\n     national des charpentiers.\r\n\r\n10:46:15:07  10:46:20:20\r\n    Qu'est-ce que vous faites ?\r\n\r\n10:46:21:07  10:46:26:10\r\n     Je dessine une maquette\r\n     de charpente miniature.\r\n\r\n10:46:26:14  10:46:35:06\r\nD'ici dimanche tout sera taill\u00e9.\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:38:08\r\n         C'est difficile ?\r\n\r\n10:46:38:22  10:46:45:19\r\n  Oui, il faut g\u00e9rer le stress\r\n       mais on s'en sort.\r\n\r\n10:46:46:10  10:46:53:05\r\nPourquoi avez-vous choisi le m\u00e9tier\r\n         de charpentier ?\r\n\r\n10:46:55:08  10:47:07:11\r\n     Car j'adore le bois et\r\nc'est tout ce qui m'int\u00e9ressait.\r\n\r\n10:47:08:13  10:47:10:04\r\n           Bonne chance.\r\n\r\n10:47:10:09  10:47:17:03\r\nVoyons \u00e0 quoi ressemble le quotidien\r\n     d'un entrepreneur scieur.\r\n\r\n10:47:18:11  10:47:24:00\r\nLes scieries aujourd'hui ne font pas\r\n  que couper du bois en planches.\r\n\r\n10:47:24:05  10:47:27:10\r\n  Pour exister, ces PME r\u00e9pondent\r\n      \u00e0 une demande pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:47:27:21  10:47:33:04\r\n   D\u00e8s 1980, on nous a demand\u00e9\r\n     des produits \u00e9labor\u00e9s.\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:38:13\r\n   Des produits un peu finis.\r\n\r\n10:47:41:07  10:47:45:22\r\n100 m3 de bois, c'est la consommation\r\n     quotidienne de la scierie.\r\n\r\n10:47:46:03  10:47:49:04\r\n     La production foresti\u00e8re\r\n fribourgeoise est insuffisante..\r\n\r\n10:47:49:09  10:47:51:11\r\n       ..pour la satisfaire.\r\n\r\n10:47:51:15  10:47:55:03\r\n    Les Yerly s'approvisionnent\r\n          aussi \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:47:57:17  10:48:03:01\r\nPour C.Yerly, l'import-export du bois\r\nest frein\u00e9 par le co\u00fbt du transport.\r\n\r\n10:48:03:21  10:48:08:07\r\n Si ces co\u00fbts en Europe \u00e9taient \r\nsimilaires \u00e0 ceux de la Suisse,..\r\n\r\n10:48:08:12  10:48:11:21\r\n  ..on r\u00e9glerait des probl\u00e8mes\r\n        de concurrence.\r\n\r\n10:48:12:10  10:48:16:16\r\n1 m3 de bois co\u00fbte environ 100 frs\r\n       mais ce prix varie..\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:21:16\r\n    ..en fonction de la qualit\u00e9\r\n           et du march\u00e9.\r\n\r\n10:48:22:16  10:48:26:08\r\n    L'euro est tellement bas\r\n  par rapport au franc suisse..\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:32:18\r\n      ..que nos concurrents\r\n    exportent vers la Suisse.\r\n\r\n10:48:38:23  10:48:43:09\r\n   La situation reste toutefois\r\n    supportable pour C.Yerly.\r\n\r\n10:48:43:13  10:48:49:06\r\nLe secteur de la construction, son\r\n principal client, se porte bien.\r\n\r\n10:48:50:21  10:48:54:14\r\n  La maison en bois fait l'objet\r\n         d'un engouement.\r\n\r\n10:48:54:19  10:48:59:04\r\n Conrad Lutz vous \u00eates architecte\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n10:48:59:09  10:49:02:03\r\nPourquoi le bois est si populaire ?\r\n\r\n10:49:02:14  10:49:06:22\r\nLe bois est un potentiel \u00e9cologique\r\n            magnifique.\r\n\r\n10:49:07:03  10:49:11:06\r\n    On a 5 mios de m3 par an\r\n      qu'on n'utilise pas.\r\n\r\n10:49:17:11  10:49:22:17\r\n    Et il est tr\u00e8s disponible ?\r\n\r\n10:49:23:05  10:49:29:02\r\nOui, on pourrait construire 130'000\r\n  maisons suppl\u00e9mentaires par an.\r\n\r\n10:49:29:07  10:49:45:02\r\nOn peut aussi faire des b\u00e2timents\r\n          de 6 \u00e9tages.\r\n\r\n10:49:49:04  10:49:53:18\r\nDonc on n'est pas confin\u00e9 au chalet ?\r\n\r\n10:49:54:08  10:49:56:14\r\n          Pas du tout.\r\n\r\n10:49:56:19  10:50:01:07\r\n On fait de plus en plus de gros\r\n           b\u00e2timents.\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:11:09\r\nEn plus c'est un mat\u00e9riau sensuel,\r\n          qui sent bon.\r\n\r\n10:50:18:19  10:50:21:04\r\n   Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:50:21:09  10:50:25:08\r\n     Le Salon du bois \u00e0 Bulle,\r\n      c'est jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n10:50:26:00  10:50:30:11\r\nMerci Varuna, et puis, autre id\u00e9e\r\n  de sortie pour le week-end,..\r\n\r\n10:50:30:15  10:50:33:12\r\n  ..le mus\u00e9e des chemins de fer\r\n    miniature du Kaiserberg.\r\n\r\n10:50:33:17  10:50:41:04\r\n      Une balade imaginaire\r\n dans la Suisse des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:50:45:00  10:50:49:09\r\nC'est l'aboutissement d'un gosse\r\n  qui jouait avec des trains.\r\n\r\n10:50:49:13  10:50:58:11\r\n    Ca doit rester un tableau\r\n  de la Suisse des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:50:58:16  10:51:05:14\r\n   Les wagons, les publicit\u00e9s\r\n     affich\u00e9es en ville...\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:15:06\r\n   Marc Antiglio a cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9seau\r\nde 2 km de long avec 6'500 figurines.\r\n\r\n10:51:15:23  10:51:20:20\r\n C'est le reflet de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:51:21:16  10:51:27:08\r\nCe PDG \u00e0 la retraite a travaill\u00e9 avec\r\n  5 collaborateurs pendant 17 ans..\r\n\r\n10:51:27:12  10:51:31:11\r\n..pour cr\u00e9er ce paysage miniature.\r\n\r\n10:51:32:13  10:51:37:17\r\n   Aujourd'hui, c'est un mix\r\nde voyageurs et de marchandises.\r\n\r\n10:51:37:22  10:51:47:22\r\nC'est moi qui g\u00e8re le trafic en \r\nfonction de mes trains pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:51:50:22  10:51:55:12\r\n  Ouverts au public depuis 2 ans,\r\n       ces chemins de fer..\r\n\r\n10:51:55:17  10:51:58:17\r\n      ..impliquent de sacr\u00e9es\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:51:59:06  10:52:03:07\r\n C'est une ligne \u00e0 simple voie,\r\n    donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir..\r\n\r\n10:52:03:12  10:52:10:02\r\n ..pour ne pas bloquer la ligne.\r\n\r\n10:52:13:18  10:52:18:05\r\n Si la gare est bloqu\u00e9e, les 120 \r\n trains ne pourront pas circuler.\r\n\r\n10:52:18:10  10:52:23:16\r\nEt les visiteurs de toute l'Europe\r\n          seront d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n10:52:24:02  10:52:27:11\r\n    On termine cette \u00e9mission\r\n         \u00e0 La Br\u00e9vine,..\r\n\r\n10:52:27:16  10:52:33:00\r\n   ..o\u00f9 la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re et\r\nle manque de neige posent probl\u00e8me.\r\n\r\n10:52:33:06  10:52:37:07\r\n Le club local de ski de fond a d\u00fb\r\nrevoir son programme d'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:52:37:18  10:52:42:17\r\n A La Br\u00e9vine, 30 skieurs de fond \r\n s'entra\u00eenent 2 soirs par semaine.\r\n\r\n10:52:42:23  10:52:47:18\r\n  Mais cette ann\u00e9e, pas de neige\r\n          sur la piste.\r\n\r\n10:52:52:01  10:53:02:11\r\n    L\u00e0, il n'y a rien du tout,\r\nm\u00eame pas de neige sur les hauteurs.\r\n\r\n10:53:04:02  10:53:07:15\r\n Le programme a donc \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9.\r\n\r\n10:53:08:05  10:53:12:08\r\n           -On court !\r\n     -On fait comme on peut.\r\n\r\n10:53:12:12  10:53:16:04\r\n   Course \u00e0 pied par exemple.\r\n\r\n10:53:16:20  10:53:20:18\r\n Cela pose un probl\u00e8me technique.\r\n\r\n10:53:22:09  10:53:27:00\r\nOn peut toujours faire des foul\u00e9es\r\n          bondissantes.\r\n\r\n10:53:27:05  10:53:31:22\r\n M\u00eame c'est p\u00e9nalisant question\r\n      touch\u00e9 de la neige..\r\n\r\n10:53:32:04  10:53:34:22\r\n     ..et \u00e9quilibre du ski.\r\n\r\n10:53:35:10  10:53:38:00\r\nC'est dommageable pour les jeunes.\r\n\r\n10:53:39:06  10:53:42:19\r\n   C'est presque 1 an de perdu\r\n           pour eux,..\r\n\r\n10:53:43:00  10:53:46:03\r\n   ..car ils n'apprennent pas\r\n    les mouvements de base.\r\n\r\n10:53:46:16  10:53:49:02\r\nPour tous, probl\u00e8me de motivation.\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:55:11\r\nSans neige, la motivation retombe,\r\n      on a la t\u00eate ailleurs.\r\n\r\n10:54:01:14  10:54:05:05\r\n       Une saison \u00e0 prendre\r\n        avec philosophie.\r\n\r\n10:54:06:05  10:54:08:18\r\n        C'est comme \u00e7a !\r\n\r\n10:54:09:17  10:54:13:07\r\n     M\u00eame quand on pr\u00e9f\u00e8rerait\r\n      que ce soit autrement.\r\n\r\n10:54:13:22  10:54:18:10\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:54:18:14  10:54:23:19\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: B.Bertin, \r\nJ.Deffaugt, V.Fiore-Donno, N.Huser\r\n\r\n10:54:24:01  10:54:29:07\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092698\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:46) [94%] : \r\nNous serons la Bl\u00e9cherette pour \u00e9voquer l'affaire des jumelles disparues le contenu d'une lettre arriv\u00e9e mardi en Suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par la police, l'homme, il \u00e9crit que les jumelles repose en paix, nous nous int\u00e9resserons au grand retour du bois, un mat\u00e9riau de construction, de plus en plus en vogue en Suisse pour en parler, direction le salon Bois \u00e0 Bulle et puis nous irons \u00e0 la Br\u00e9vine pour voir comment s'entra\u00eenent les adeptes de ski de fond avec le manque de neige le club local a d\u00fb revoir son programme d'entra\u00eenement depuis plusieurs semaines et court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:53) [81%] : \r\nOn a chang\u00e9 de nom technique d'entra\u00eenement et puis on fait que les moyens de pas sur quoi non souvient que les bateaux garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:57 > 0:01:07) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, un avion de tourisme s'est \u00e9cras\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pr\u00e8s du Weisshorn dans le Val-d'Annivier en valaient environ 3000 m\u00e8tres d'altitude, le pilote et les 4 passagers s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:07 > 0:01:28) [92%] : \r\nOn d\u00e9c\u00e9d\u00e9, selon les premi\u00e8res informations, c'est un avion de tourisme suisse un bimoteur parti de Gen\u00e8ve avec escale \u00e0 Lausanne, qui devait relier l'a\u00e9roport de Sion, avant d'atterrir, il a survol\u00e9 les Alpes, c'est l\u00e0 qu'il a disparu des radars Super Puma de l'arm\u00e9e qui a retrouv\u00e9 l'\u00e9pave, les secours ont eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der au site tr\u00e8s escarp\u00e9, vous le voyez sur ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:31 > 0:01:42) [90%] : \r\nOn poursuit cette \u00e9mission dans le Jura, la ville de Porrentruy va accueillir l'arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour de France, la date n'est pas fils fix\u00e9, ce sera d'ici 2015, les pr\u00e9cisions de Fabienne bien Coquerel \u00e0 Herv\u00e9 Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:02:00) [94%] : \r\nPorrentruy a d\u00e9croch\u00e9 la timbale apr\u00e8s le Tour de Romandie en 2006 et 2010, le chef- lieu ajoulot va accueillir la Grande Boucle, rien que \u00e7a, les organisateurs du Tour de France ont confirm\u00e9 aujourd'hui leur int\u00e9r\u00eat pour la cit\u00e9 des princes \u00e9v\u00eaques, m\u00eame si aucune date n'a encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:02:15) [91%] : \r\n2011 il y a tout un assemblage faire il y a 3 semaines de course de journ\u00e9es de repos ou est-ce qu'on met un contre- la-montre, quel est ce qu'on va faire les Alpes, les Pyr\u00e9n\u00e9es en 1er puis \u00e0 partir de l\u00e0, le parcours se dessine et \u00e0 un moment donn\u00e9, Porrentruy se retrouvera sur le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:02:28) [95%] : \r\nCandidate depuis 5 ans, la ville voit enfin ses efforts et sa patience r\u00e9compens\u00e9e un aboutissement pour la r\u00e9gion qui a pu compter sur le soutien de l'ancien coureur Christophe Moreau \u00e9tabli en Ajoie depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:28 > 0:02:48) [91%] : \r\nL'aboutissement d'abord le Tour de France et aussi une certaine r\u00e9compense de ce travail accompli d'une \u00e9quipe de passionn\u00e9s depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et de aussi de promouvoir bah, je crois \u00e0 la r\u00e9gion, le canton du Jura, c'est quelque chose de de Paris et lorsqu'on voit la popularit\u00e9 que que le Tour exerce lors d'une \u00e9tape, c'est quelque chose de fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:49 > 0:03:01) [96%] : \r\nUne arriv\u00e9e du Tour de France, c'est un atout touristique ind\u00e9niable pour la r\u00e9gion, en attendant, les coureurs de la Grande Boucle Porrentruy va accueillir d\u00e9but septembre, le Tour de l'Avenir qui r\u00e9unit les meilleurs espoirs du cyclisme mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:19) [94%] : \r\nL'affaire des jumelles s'assombrit avec cette lettre \u00e9crite par le p\u00e8re des fillettes \u00e0 sa femme depuis l'Italie, l'homme, il d\u00e9clare que les jumelles repose en paix, qu'elles n'ont pas souffert Genevi\u00e8ve d'antan, cette lettre est arriv\u00e9e mardi en Suisse, pourquoi la police a-t-elle attendu aujourd'hui pour r\u00e9v\u00e9ler son contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:22 > 0:03:51) [94%] : \r\nOui, donc la police a avanc\u00e9 2 arguments durant sa conf\u00e9rence de presse de ce matin, d'une part, c'\u00e9tait pour le bien de l'enqu\u00eate, c'\u00e9tait dans moyen d'\u00e9viter de d\u00e9courager d'\u00e9ventuels t\u00e9moins d'apporter leur contribution pour retrouver Livia et Alessia, d'autre part, la police a aussi rappel\u00e9 qu'elle travaillait uniquement sur des certitudes et que pour elle, le fait que Matthias S et il est \u00e9crit qu'il avait tu\u00e9 ses 2 filles dans son courrier du 3 f\u00e9vrier ne signifiait pas forc\u00e9ment qu'il avait pass\u00e9 \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:03:55) [93%] : \r\nDes recherches donc qui se concentre ce soir sur la Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:58 > 0:04:35) [94%] : \r\nOui, donc des recherches tr\u00e8s longues et tr\u00e8s douloureuses pour la maman, qui a quitt\u00e9 Saint-Sulpice, tous les regards se portent depuis plusieurs jours sur la Corse, alors que s'est-il pass\u00e9 entre l'arriv\u00e9e \u00e0 Propriano du papa et de ses 2 filles, une information que confirme aujourd'hui la police cantonale vaudoise et du d\u00e9part du papa seul \u00e0 partir de Bastia \u00e0 bord dans un Ferry aujourd'hui toutes les pistes sont encore ouvertes, 2 enqu\u00eateurs suisses d'ailleurs rejoindront demain la Corse pour apporter leur contribution et une conf\u00e9rence internationale entre les polices suisse, fran\u00e7aise et italienne est pr\u00e9vue en d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:42) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Genevi\u00e8ve, pour ces pr\u00e9cisions en Direct de la Bl\u00e9cherette \u00e0 Lausanne, je vous laisse d\u00e9couvrir encore le reste de l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:46 > 0:05:09) [94%] : \r\nCe matin, le canton du Jura a rendu officiel le d\u00e9part du commandant de la police jurassienne selon une convention sign\u00e9e par les 2 parties Henri-Joseph Theubet quittera ses fonctions le 28 f\u00e9vrier cet apr\u00e8s- midi, le syndicat de la police jurassienne a tenu \u00e0 r\u00e9agir, il a fait part de son \u00e9coeurement par rapport au fait qu'une indemnit\u00e9 de d\u00e9part \u00e9tait accord\u00e9e au commandant, le syndicat a aussi \u00e9mis ses souhaits en vue de la nomination de son successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:22) [89%] : \r\nEt l\u00e0, avoir un commandant si possible neutre qui viennent d'un autre canton si possible apolitique, c'est vrai qu'on est tr\u00e8s exigeant, mais il nous faut vraiment un commandant qui puissent avoir les coud\u00e9es franches et puis Thierry, ce corps de police en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:33) [97%] : \r\nVoici le lieu de la terrible trag\u00e9die hier vers midi, une jeune viennoise de 12 ans a fait une chute d'une centaine de m\u00e8tres le long de ce d\u00e9lai ski sur le domaine skiable d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:05:43) [88%] : \r\nNous avons constat\u00e9 que ce pyl\u00f4ne n'\u00e9tait pas en soit prot\u00e9g\u00e9, il reste \u00e0 d\u00e9terminer, au niveau de l'enqu\u00eate, si effectivement la jeune fille a percut\u00e9, soit le socle en b\u00e9ton, soit le pyl\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:43 > 0:05:49) [92%] : \r\nLe corps inanim\u00e9 de l'adolescente s'est arr\u00eat\u00e9 50 m\u00e8tres plus bas, son casque n'\u00e9tait plus sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:53 > 0:06:10) [91%] : \r\nEt puis, un sujet qui fait d\u00e9bat \u00e0 Fribourg, en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, combien gagne un dirigeant et un administrateur d'une ancienne r\u00e9gie d'\u00c9tat, le PS et le PDC se livrent bataille \u00e0 ce sujet, c'est \u00e0 qui sera le plus transparent, la palme revient aux socialistes qui livre les premiers chiffres Karim r\u00e9gie lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:11 > 0:06:23) [87%] : \r\nKatusha responsable politique lorsqu'il si\u00e8ge dans un conseil d'administration, ce sont les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui pose la question, il lance une motion populaire et partent en croisade pour plus de transparence, mais pas en ce qui concerne leur chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:23 > 0:06:28) [94%] : \r\nLe montant n'est pas important, il faut bien remettre \u00e7a au centre du d\u00e9bat, c'est simplement l'acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:29 > 0:06:41) [91%] : \r\nIl a m\u00eame pas besoin d'articuler les chiffre parce que les chiffres dans l'ensemble des chiffres, ils sont connus, ils sont connus au sein du tout conseil d'administration de ciment, et puis il y a pas besoin de aller encore plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:41 > 0:07:13) [93%] : \r\nEn 2009, les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux membres du conseil d'administration du groupe et s'\u00e9levait \u00e0 plus de 440000 francs pour la Banque cantonale de Fribourg le montant s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es \u00e0 430000 francs l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents \u00e0 verser \u00e0 ses administrateurs, selon nos estimations, entre 60 et 80000 francs m\u00eame fourchette selon nos estimations pour les transports publics fribourgeois qui ne divulgue pas de montant 35 administrateurs si\u00e8gent dans ces 4 ancienne r\u00e9gie d'\u00c9tat, il faut savoir qu'environ un tiers son d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:13 > 0:07:28) [93%] : \r\nOn a un r\u00e8glement qui est clair, c'est le 20 pourcent des des jetons de pr\u00e9sence qui qui revient au Parti socialiste fribourgeois peu \u00e0 peu pr\u00e8s neutre, une dizaine, quinzaine de milliers de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:08:01) [91%] : \r\nUn administrateur peut toucher entre 10000 et 65000 francs par ann\u00e9e, les seuls \u00e0 nous donner des chiffres pr\u00e9cis sont les socialistes, par exemple, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Solange Berset qui si\u00e8ge au conseil d'administration de la banque cantonale a touch\u00e9 en 2009 42000 francs Erika Schnider aussi d\u00e9put\u00e9 socialiste au Parlement cantonal a touch\u00e9 29000 francs pour ses activit\u00e9s d'administratrice du groupe et Erika Snyder nous l'a affirm\u00e9 quand il y a risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats entre son travail au Parlement et sa t\u00e2che d'administratrice elle se r\u00e9cuse purement et simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:02 > 0:08:20) [90%] : \r\nLe salon du bois se tient \u00e0 Bulle et jusqu'\u00e0 dimanche, c'est l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 ce mat\u00e9riau de construction tr\u00e8s en vogue avec ce constat : les for\u00eats suisses sont sous- exploit\u00e9s, on pr\u00e9f\u00e8re importer du pot \u00e0 bon march\u00e9, d'Allemagne, d'Autriche, alors qu'il y a tout ce qu'il faut en Suisse, on en parle avec Varuna signe au Salon bois \u00e0 bulles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:21 > 0:08:44) [86%] : \r\nBienvenue \u00e0 Bulson salon suisse consacrer enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9conomie du bois saviez-vous Carine que cette branche en suisse 80000 personnes et que \u00e7a part au produit int\u00e9rieur brut est comparable \u00e0 celle de l'horlogerie, ce jeune homme, tr\u00e8s concentr\u00e9, participe au concours national des charpentiers, les 3 meilleurs repr\u00e9senteront la Suisse au concours international de Leipzig, Alexis, vous faites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:09:09) [82%] : \r\nL'je dessine mon pour la maquette sera une maquette de charpente miniatures juste du d\u00e9veloppement et pi\u00e8ces tout pour tracer taill\u00e9 d'ici dimanche on taillera c'est difficile, c'est pas \u00e9vident, il y a le stress \u00e0 g\u00e9rer, il y a le public autour et haletant, pas toujours facile, mais on arrive toujours \u00e0 sa sortie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:09 > 0:09:13) [91%] : \r\nEt vous \u00eates dans votre m\u00e9tier, Charpentier pourquoi vous avez choisi ce m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:13 > 0:09:30) [83%] : \r\nJ'ai choisi \u00e7a parce que j'adore le bois je viens d'une r\u00e9gion qu'elle paye d'un haut oui enfin beaucoup Koutchala un bois c'est une chose qui me passionne, un mat\u00e9riau que j'adore travailler et puis je pensais pas je pensais pas faire autre chose, et avec \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, voil\u00e0 les raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:30 > 0:09:40) [90%] : \r\nAlors, bonne chance pour l'AFC car vraiment pour voir \u00e0 quoi ressemble quotidien d'un entrepreneur, si je vous propose le reportage de Marion Tinguely et Pascal Sibot dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:41 > 0:09:50) [90%] : \r\nLes s\u00e9ries aujourd'hui ce n'est plus simplement couper du bois, on planche pour exister ces PME doivent r\u00e9pondre \u00e0 des demandes toujours plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:50 > 0:10:05) [84%] : \r\nLa tendance a commenc\u00e9, je dirais, d\u00e9but des ann\u00e9es huitante ou on ne veut de plus en plus demand\u00e9 des produits \u00e9labor\u00e9s trier au niveau de la qualit\u00e9 des produits s\u00e9ch\u00e9s, les produits rabot\u00e9s des produits peu fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:05 > 0:10:26) [90%] : \r\n100 m\u00e8tres cubes de bois, c'est la consommation quotidienne de la Syrie, la production foresti\u00e8re fribourgeoise est insuffisante pour la satisfaire l'EIRL, ils doivent donc \u00e9galement s'approvisionner en \u00e9pic\u00e9a et sapin blanchis, leur voisin bernois pour Christophe hier en Suisse, l'importation et l'exportation de cette mati\u00e8re premi\u00e8re sont frein\u00e9s par les co\u00fbts de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:26 > 0:10:36) [90%] : \r\nSi les co\u00fbts de transport \u00e9taient identiques Christian dans toute l'Europe, identique \u00e0 la Suisse, je pense qu'on r\u00e8gle r\u00e9duit \u00e0 pas mal de probl\u00e8mes de concurrence avec les pays \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:36 > 0:10:46) [95%] : \r\nUn m\u00e8tre cube de bois co\u00fbte aujourd'hui environ 100 francs mais ce prix varie beaucoup en fonction de la qualit\u00e9 et du march\u00e9, un march\u00e9 qui se trouve aujourd'hui sous forte pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:11:02) [88%] : \r\nL'heure tellement faible par rapport au franc suisse que nos concurrents des pays voisins, sp\u00e9cialement, allemands et autrichiens ont bon temps de d'exporter des cierges vers la Suisse ces, ces gens-l\u00e0 qui qui font le march\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:03 > 0:11:13) [93%] : \r\nLa situation reste toutefois supportable pour Christophe hier le secteur de la construction, son principal client, se porte bien gr\u00e2ce \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat sp\u00e9cialement bas en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:15 > 0:11:25) [91%] : \r\nLa maison bois fait l'objet d'un v\u00e9ritable engouement en Suisse Conrad Lutz c'est pas vous qui allait me contredire, vous \u00eates architecte sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce domaine, pourquoi est-ce que le bois est \u00e0 nouveau si populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:25 > 0:11:41) [88%] : \r\nJe crois qu'on r\u00e9alise aujourd'hui que le bois est un potentiel \u00e9cologique absolument magnifique qui pousse tout seul, on a 5 millions de m3 par ann\u00e9e qu'on n'utilise pas quand pourrait sans autre coup\u00e9 en suppl\u00e9ment, il est 100 pourcent naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:41 > 0:11:47) [92%] : \r\nEt il est tr\u00e8s disponible aussi je crois, hein, rien qu'avec la croissance des for\u00eats, on pourrait construire des tas et des tas de maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:47 > 0:11:53) [89%] : \r\nAlors absolument, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 5 millions de m\u00e8tres cubes qui connaissent ce que correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 130 maisons suppl\u00e9mentaires on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:11:54) [96%] : \r\n100 30 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:12:13) [90%] : \r\n100 30 1000 maisons suppl\u00e9mentaires qu'on pourrait faire par ann\u00e9e ici en Suisse ce c'est magnifique, c'est de constater qu'on peut faire des b\u00e2timents \u00e0 plusieurs \u00e9tages, la l\u00e9gislation a chang\u00e9, il a quelques ann\u00e9es, aujourd'hui au niveau de la police du feu, on peut aller jusqu'\u00e0 6 \u00e9tages, il a locatif juste derni\u00e8rement qui s'est inaugur\u00e9e \u00e0 Sion, en Valais de l'architecte demandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:13 > 0:12:17) [89%] : \r\nDonc on n'est pas on n'est pas confin\u00e9 au seul Style Chalet en ville ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:17 > 0:12:42) [88%] : \r\nNon, pas du tout, hein, j'entends, j'ai encore jamais fait un Chalet en a fait que des b\u00e2timents tr\u00e8s tr\u00e8s moderne et maintenant de plus en plus, on fait des gros b\u00e2timents en a fait le Green au Fisc un b\u00e2timent administratif Givisiez qui est 100 pourcent \u00e9cologique et je crois que les clients, il r\u00e9alise qu'il a le potentiel dans ce dans ce mat\u00e9riau l\u00e0 en plus c'est un mat\u00e9riau qui est qui et sensuel \u00e0 qui sent bon, on se sent bien \u00e0 l'int\u00e9rieur, il a une couleur etc, et je crois que \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:43 > 0:12:49) [79%] : \r\nPour on moi de l'autre, merci beaucoup pour ces explications, le salon du bois Carine c'est \u00e0 Bulle et c'est jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:50 > 0:13:06) [89%] : \r\nMerci Varuna et puis autre id\u00e9e de sortie pour le week- end, le mus\u00e9e des chemins de fer miniature du Kaeserberg, il propose une balade imaginaire dans la Suisse des ann\u00e9es 90 c'est une \u00e9norme maquette o\u00f9 tout est miniaturis\u00e9, sauf les chefs de guerre, une visite sign\u00e9es Gabriel que je dors et Laurent Choffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:09 > 0:13:13) [89%] : \r\nC'est l'aboutissement d'un petit veau ainsi qui a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:18 > 0:13:29) [88%] : \r\nUn tableau de ce qu'\u00e9tait la Suisse des des ann\u00e9es 90, aussi bien dans les locomotives les wagons, les pubs qui sont affich\u00e9s dans les les les vues l\u00e0 dans la ville et le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:39) [82%] : \r\nC'est une Suisse id\u00e9al que contigu a cr\u00e9\u00e9 ici un r\u00e9seau de trains de 2 kilom\u00e8tres de long, pour permettre aussi 1500 figurines de se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:39 > 0:13:45) [92%] : \r\nC'est pas une question, que ce soit beau, c'est c'est le reflet de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:13:55) [96%] : \r\nCe directeur d'une entreprise de construction aujourd'hui \u00e0 la retraite, a vu les choses en grand 5 collaborateurs ont travaill\u00e9 ici durant 17 ans pour cr\u00e9er ce paysage 87 fois plus petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:55 > 0:14:14) [85%] : \r\nVrai aujourd'hui ce grand mix de voyageurs et marchandises, pas mal d'City, c'est moi qui g\u00e8re un peu le mais la quantit\u00e9 de trafic qui aura en fonction des trains que je pr\u00e9f\u00e8re ou pas en fonction des personnes qui sont ici, vous voyez, par les m\u00eames trains circuler n\u00e9cessairement au m\u00eame rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:22) [84%] : \r\nOuvert au public depuis 2 ans, les chemins de fer du Kaeserberg oblige, ces chefs de gare en herbe \u00e0 assumer de sacr\u00e9es responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:36) [84%] : \r\nC'est une ligne \u00e0 simple voit et qu'\u00e9videmment, il faut un peu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on fait parce que sinon on pourrait bloquer la ligne avec des siens envoie trop de trains dans un sens, on risque de bloquer tout allure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:46) [93%] : \r\nEt si la guerre est bloqu\u00e9e, les 120 trains ne pourront pas circuler et les d\u00e9\u00e7us, ne seront pas les figurines qui attendent sur les quais, mais bien les visiteurs qui viennent de toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:48 > 0:14:59) [95%] : \r\nEt on termine cette \u00e9mission, la Br\u00e9vine, la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re, le manque de neige pose probl\u00e8me aux amateurs de ski de fond, du coup le club local a d\u00fb enti\u00e8rement revoir son programme d'entra\u00eenement comme l'a constat\u00e9 Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:00 > 0:15:32) [89%] : \r\n\u00e0 la Br\u00e9vine, le ski de fond, c'est presque une religion 2 fois par semaine, ils sont une trentaine \u00e0 se retrouver pour l'entra\u00eenement du soir sur la magnifique piste \u00e9clair\u00e9e du village, mais le probl\u00e8me, c'est que cette ann\u00e9e sur la piste, il n'y a pas de neige, ni m\u00eame aux alentours que les autres p\u00e9riodes o\u00f9 il y avait peu peu de neige on en trouvait toujours dans, il avait tout un petit quoi on pourrait s'entra\u00eener, mais l\u00e0 il y a, il y a rien du tout, il y a juste 2 3 petites quoi mais c'est c'est ce qu'il a, dans ces conditions exceptionnelles, le programme a donc forc\u00e9ment d\u00fb \u00eatre modifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:32 > 0:15:41) [75%] : \r\nBen court, on a chang\u00e9 de nom technique d'entra\u00eenement et puis on fait les moyens de pas sur que lorsqu'on est inquiet, bateaux ou bien d'accord, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:41 > 0:15:44) [90%] : \r\nCe qui, \u00e9videmment, pour des skieurs m\u00eame de fond pose un probl\u00e8me technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:45 > 0:15:57) [84%] : \r\nSinon, le physique, on peut toujours le garder en faisant de la de la course \u00e0 pied ou des foul\u00e9e bondissante tout comme \u00e7a, \u00e0 mon niveau, du toucher, de la neige et puis le l'\u00e9quilibre sud ski, \u00e7a c'est un petit peu p\u00e9nalisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:57 > 0:16:12) [92%] : \r\nEt la situation est particuli\u00e8rement dommageable pour les je c'est que mon entra\u00eenement ils acqui\u00e8rent les les mouvements de base et l\u00e0 c'est presque je pr\u00e9side une ann\u00e9e perdue mais mais presque, et puis pour tout le monde le probl\u00e8me principal reste quand m\u00eame la motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:12 > 0:16:25) [80%] : \r\nQuand \u00e7a, \u00e7a fait un mois a plus de neige, sortant peu et puis on a un petit peu la t\u00eate ailleurs, au lieu d'\u00eatre un \u00e9cho \u00e0 fond dans les comp\u00e9titions, l'on passe d'allaiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:25 > 0:16:35) [95%] : \r\nUne saison \u00e0 oublier ou \u00e0 prendre avec philosophie : c'est comme \u00e7a, h\u00e9 oui, m\u00eame quand on pr\u00e9f\u00e9rerait que ce soit autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:37 > 0:16:43) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, rendez- vous lundi avec Fran\u00e7ois g\u00e8re d'ici l\u00e0 passez un tr\u00e8s bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-11T19:19:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102272514", "durationSec": 101, "title": "11.02.11", "excerpt": "* La Br\u00e9vine : 20110211, les membres du Ski-Club se sont entra\u00een\u00e9 au ski de fond en courant. Le manque de neige les a oblig\u00e9 \u00e0 modifier leur entra\u00eenement cette ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (LOISIR)", "CLUB SPORTIF"], "sequenceIds": ["1307318"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272515", "durationSec": 112, "title": "11.02.11", "excerpt": "* Porrentruy : 20110211 et archives, d'ici 2015 Porrentruy accueillera une \u00e9tape du Tour de France cycliste.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1307319"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272516", "durationSec": 36, "title": "11.02.11", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110211, les Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens (JDC) ont d\u00e9pos\u00e9 un motion qui demande plus de transparence en ce qui concerne les jetons de pr\u00e9sence et montants touch\u00e9s par les hommes politiques ou parlementaires qui font partie d'un conseil d'administration d'une entreprise anciennement r\u00e9gie d'\u00e9tat. Le Parti socialiste (PS) donne des chiffres contrairement au Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC).", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102272517", "durationSec": 41, "title": "11.02.11", "excerpt": "* Treyvaux : 20110211, le patron d'une scierie fribourgeoise d\u00e9plore la concurrence in\u00e9gale que la Suisse conna\u00eet avec les autres pays d'Europe dans le commerce du bois.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102272518", "durationSec": 115, "title": "11.02.11", "excerpt": "* Bulle : 20110211, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw au salon du bois avec le jeune charpentier MORIER Alexis qui se pr\u00e9pare pour le concours national des charpentiers et l'architecte LUTZ Konrad qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les la construction de b\u00e2timents en bois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9MUN\u00c9RATION", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1307320"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272519", "durationSec": 194, "title": "11.02.11", "excerpt": "* Granges-Paccot : 20110211, les Chemins de fer du Kaeserberg sont des trains miniatures circulant sur un circuit et une maquette reproduisant la Suisse des ann\u00e9es 1990. Une fondation dirig\u00e9e par des passionn\u00e9s a ouvert ce circuit de mod\u00e8les r\u00e9duits au public.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TREYVAUX"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU BOIS"], "sequenceIds": ["1307321"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272520", "durationSec": 82, "title": "11.02.11", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CHARPENTE"], "sequenceIds": ["1307322"]}, {"internalArchiveId": "GE1102272521", "durationSec": 108, "title": "11.02.11", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PACCOT"], "thematicThemes": ["MOD\u00c9LISME FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1307323"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102307319", "summary": "20:46.38\r\nBr\u00e9vine, La, nocturne : divers plans jeunes sportifs membres Ski-Club   s'entra\u00eenant au ski de fond en courant dans l'herbe / itw MERCIER, Roland, chef ski nordique du Giron jurassien (manque de neige) / itw PELLATON, Fabrice,  entra\u00eeneur Ski-Club de la Br\u00e9vine (entra\u00eenement au ski de fond sans neige) / divers itw membres Ski Club (entra\u00eenement sans neige). ski nordique (loisir) club sportif.", "id": "1307318", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (LOISIR)", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307320", "summary": "20:35.41\r\nPorrentruy : itw BEZAULT, Laurent, direction organisation du Tour de France, Amaury Sport Organisation ASO (d\u00e9cision d'inclure Porrentruy sur le parcours du Tour de France) / itw MOREAU, Christophe, ancien coureur cycliste (important pour la r\u00e9gion). Tour de France cycliste.", "id": "1307319", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307321", "summary": "20:38.22\r\nFribourg-ville : itw KILCHENMANN, Emmanuel, pr\u00e9sident des Jeunes    d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens JDC (plus de transparence dans les r\u00e9tributions et les  jetons de pr\u00e9sence que touchent les hommes politiques pour leur travail dans les conseils d'administration) / itw WAEBER, Emanuel, pr\u00e9sident Parti   d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien PDC (il n'y a pas lieu de divulguer les chiffres) / itw  BONNY, David, pr\u00e9sident Parti socialiste PS fribourgeois (le 20% des jetons de pr\u00e9sence revient au parti, entre 10000 et 15000 francs par ann\u00e9e) / autobus  passant devant b\u00e2timent Banque cantonale fribourgeoise (8\") / salle du Grand conseil, divers plans parlementaires si\u00e9geant (10\"). fonction politique   r\u00e9mun\u00e9ration.", "id": "1307320", "visualThemes": ["R\u00c9MUN\u00c9RATION", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307322", "summary": "20:41.39\r\nTreyvaux : int scierie, divers plans machines et ouvriers sciant troncs  d'arbres pour fabriquer planches de bois (10\", 12\", 10\") / itw YERLY,   Christophe, scieur (\u00e9volution travail des scieries, concurrence des pays  europ\u00e9ens) / plan d'ensemble ext b\u00e2timent scierie avec tas de bois (6\").   industrie du bois.", "id": "1307321", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU BOIS"], "visualGeographicals": ["TREYVAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307323", "summary": "20:40.18\r\nBulle, salon du bois : itw MORIER, Alexis, charpentier, par SINGH, Varuna  (pr\u00e9paration du concours national des charpentiers) / itw LUTZ, Konrad,   architecte, par SINGH, Varuna (construction de b\u00e2timents modernes en bois).  charpente.", "id": "1307322", "visualThemes": ["CHARPENTE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102307324", "summary": "20:44.52\r\nGranges-Paccot : divers plans maquette avec trains miniatures circulant dans d\u00e9cors paysage suisse (10\", 5\", 5\", 10\") / itw ANTIGLIO, Marc, fondateur et  concepteur Chemins de fer du Kaeserberg (copie de la r\u00e9alit\u00e9, gestion nombre de trains miniatures qui circulent sur le circuit) / CHERBUIN, Jacques,   \u00e9laborateur et responsable d'exploitation (son r\u00f4le). mod\u00e9lisme ferroviaire.", "id": "1307323", "visualThemes": ["MOD\u00c9LISME FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GRANGES-PACCOT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BECHLER, Jochen", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092698", "position": "01"}}, {"id": "544526", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119846", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-3468A046-4892-4932-97B1-B306B3B23B51", "internalArchiveId": "3468A046-4892-4932-97B1-B306B3B23B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les slogans de campagne des partis bourgeois pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011 fleure bon le patriotisme et l'amour de la Suisse : Commentaire de Chrystel Domenjoz, correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e9bat avec Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, essayiste, socialiste, secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral du Centre des r\u00e9formes des institutions suisses, Luc Barthassat, conseiller national genevois PDC et Marc Comina, conseiller en communication FARNER consulting, qui fut actif au parti radical", "publicationDate": "2011-02-10T00:00:00Z", "summary": "A 8 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis aff\u00fbtent leur slogan de campagne. Des slogans comme autant de variations autour d'un m\u00eame th\u00e8me: le patriotisme. On connaissait \"Les Suisses votent UDC\". Les d\u00e9mocrates du centre sont d\u00e9sormais rejoints par le PDC, et sa variante \"Les Suisses heureux votent PDC\". Quant au PLR, il a opt\u00e9 pour \"Par amour de la Suisse, avec courage et conviction\". La fiert\u00e9 d'\u00eatre suisse a la cote dans les partis bourgeois.", "durationSec": 836, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "patriotisme", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "UDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-16T16:50:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "essayiste, socialiste, secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral du Centre des r\u00e9formes des institutions suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Comina, Marc", "role": "conseiller en communication FARNER consulting, qui fut engag\u00e9 au parti radical", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261215", "internalArchiveId": "GE1101261216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.02.07", "publicationDate": "2011-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 1674, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2943378", "imageURL": "http://www.rts.ch/9492729.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les Bernois doivent \u00e9lire un successeur \u00e0 Simonetta Sommaruga au Conseil des Etats", "Mondiaux de ski \u00e0 Garmisch: le point avec Massimo Lorenzi", "Drame de Saint-Sulpice: le point avec Michel Di Tria, en direct d'Ajaccio", "19:30 Le journal", "GE: suite aux r\u00e9v\u00e9lations d'abus dans la gestion de la g\u00e9rance immobili\u00e8re, le conseiller d'Etat Mark Muller est dans la tourmente", "Le grand format: contrairement au monde politique, l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes est loin d'\u00eatre acquise dans l'\u00e9conomie", "Football: interview exclusif du ballon d'or 2010, Lionel Messi", "Tunisie: le clan Ben Ali aurait arnaqu\u00e9 Nestl\u00e9", "Toutes les polices d'Europe recherchent Alessia et Livia, les jumelles enlev\u00e9es par leur p\u00e8re \u00e0 Saint-Sulpice (VD)", "Drame de Saint-Sulpice: un soutien psychologique a \u00e9t\u00e9 mis en place dans l'\u00e9cole o\u00f9 les deux fillettes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es", "40 ans apr\u00e8s l'obtention du droit de vote pour les femmes, l'\u00e9galit\u00e9 entre sexes n'est pas encore acquise dans tous les domaines", "Le journal", "Le journal", "Un vote historique", "Un vote historique"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection sera tr\u00e8s suivie dans toute la Suisse, \u00e9tant donn\u00e9 que la Chambre des cantons sera au coeur de la bataille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "Mark Muller a rencontr\u00e9 les parlementaires afin de r\u00e9pondre aux attaques lanc\u00e9es \u00e0 son encontre.", "Dans les entreprises, les femmes sont moins pay\u00e9es que les hommes et occupent rarement des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. On appelle cela le plafond de verre.", "La r\u00e9gime tunisien a empoch\u00e9 des millions \u00e0 la barbe de Nestl\u00e9 et sur le dos de son peuple. La soci\u00e9t\u00e9 a elle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le silence pour ne pas mettre en p\u00e9ril ses activit\u00e9s en Tunisie.", "Interpol a class\u00e9 l'affaire de niveau prioritaire. Leur p\u00e8re s'est jet\u00e9 sous un train \u00e0 Cerignola, en Italie, il y a quatre jours. Son trajet depuis St-Suplice demeure \u00e9nigmatique.", "Un soutien psychologique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves ainsi qu'aux enseignants. L'ambiance \u00e9tait lourde au moment de la reprise des cours.", "40 ans apr\u00e8s l'obtention du droit de vote pour les femmes, l'\u00e9galit\u00e9 entre sexes n'est pas encore acquise dans tous les domaines", "En 1971, les femmes suisses obtiennent le droit de vote et de faire de la politique", "En 1971, les femmes suisses obtiennent enfin le droit de vote et d'\u00e9gibilit\u00e9. "], "variantIds": ["ece-2824354", "ece-2824602", "ece-2822108", "ece-9490200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T22:40:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:02:48:10\r\n...\r\n\r\n00:02:48:14  00:02:51:16\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:56:14\r\nDes recherches ont lieu en Suisse,\r\n     en France et en Italie..\r\n\r\n00:02:56:20  00:03:02:06\r\n        ..pour retrouver\r\n les jumelles de Saint-Sulpice.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:09:04\r\nLa presse mondiale suit l'enqu\u00eate\r\n        heure par heure.\r\n\r\n00:03:10:16  00:03:15:08\r\n       Nestl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rackett\u00e9e\r\npar le gendre du pr\u00e9sident tunisien.\r\n\r\n00:03:15:12  00:03:20:17\r\nCe dernier avait pris d'autorit\u00e9\r\n      40 % de la filiale.\r\n\r\n00:03:20:22  00:03:28:19\r\n  Malgr\u00e9 cela, la multinationale\r\na continu\u00e9 ses affaires en Tunisie.\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:37:10\r\n Il y a 40 ans, le droit de vote\r\n\u00e9tait accord\u00e9 aux femmes suisses.\r\n\r\n00:03:37:15  00:03:48:09\r\n On verra des archives montrant\r\n   la mentalit\u00e9 de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:56:01\r\nC\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des mondiaux\r\nde ski de Garmisch-Partenkirchen.\r\n\r\n00:03:56:16  00:03:59:19\r\nLionel Messi est le grand invit\u00e9\r\n         de ce journal.\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:05:09\r\nIl a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la TSR,\r\navant le match Argentine-Portugal.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:10:11\r\n     Beaucoup voient en lui\r\nle meilleur joueur de la terre,..\r\n\r\n00:04:10:16  00:04:20:14\r\n   ..voire m\u00eame de l'histoire.\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:25:17\r\n   Toutes les polices d'Europe\r\n          recherchent..\r\n\r\n00:04:25:22  00:04:32:02\r\n      ..Alessia et Livia,\r\n les jumelles de Saint-Sulpice.\r\n\r\n00:04:32:08  00:04:37:05\r\n     Le trajet du p\u00e8re depuis\r\nSaint-Sulpice demeure \u00e9nigmatique.\r\n\r\n00:04:37:20  00:04:41:20\r\n     Huit jours sans nouvelles\r\n        d'Alessia et Livia.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:46:12\r\nLa police a intensifi\u00e9 ses recherches\r\n           sur sol suisse.\r\n\r\n00:04:46:18  00:04:51:12\r\n   Les appartements des parents,\r\nles ports de St-Sulpice et Morges..\r\n\r\n00:04:51:17  00:04:57:12\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au peigne fin.\r\n\r\n00:04:58:04  00:05:00:10\r\n     Nous avons aussi fait..\r\n\r\n00:05:00:14  00:05:03:23\r\n..des recherches en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:05:04:04  00:05:09:12\r\nNous avons aussi cherch\u00e9 dans les\r\n bateaux, sachant qu'il \u00e9tait..\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:18:04\r\n      ..passionn\u00e9 de voile.\r\n\r\n00:05:18:20  00:05:21:13\r\n     Mais pour l'heure, rien.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:25:18\r\n    M\u00eame constat d'impuissance\r\n     en Italie et en France.\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:31:07\r\n  Le p\u00e8re a bien achet\u00e9 3 billets\r\n    pour la Corse \u00e0 Marseille.\r\n\r\n00:05:31:12  00:05:39:08\r\n  On sait qu'il s'est enregistr\u00e9,\r\n  mais personne ne l'a vu \u00e0 bord.\r\n\r\n00:05:41:00  00:05:42:19\r\n        On ne sait pas..\r\n\r\n00:05:43:00  00:05:45:13\r\n..s'il est mont\u00e9 dans le bateau.\r\n\r\n00:05:45:19  00:06:04:08\r\n-Nous faisons des recherches aupr\u00e8s\r\ndu personnel et des clients \u00e0 bord.\r\n\r\n00:06:04:19  00:06:08:14\r\n   Actuellement, les recherches \r\n  se poursuivent dans les 3 pays.\r\n\r\n00:06:08:20  00:06:14:23\r\n  La derni\u00e8re fois qu'elles ont \r\n \u00e9t\u00e9 vues, c'\u00e9tait le 30 janvier.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:18:11\r\nL'\u00e9motion touche toute l'Europe.\r\n\r\n00:06:18:17  00:06:23:09\r\n    A Saint-Sulpice, beaucoup\r\n    connaissaient la famille.\r\n\r\n00:06:23:13  00:06:28:05\r\n    Dans l'\u00e9cole des fillettes,\r\nun soutien a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:06:28:23  00:06:34:11\r\n  Difficile rentr\u00e9e, aujourd'hui,\r\n  pour les enfants de St-Sulpice.\r\n\r\n00:06:34:17  00:06:41:13\r\n          Leurs camarades\r\nAlissia et Livia manquent \u00e0 l'appel.\r\n\r\n00:06:41:18  00:06:46:20\r\n  Dans la cour d'\u00e9cole, les enfants\r\njouent mais les parents sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:51:05\r\n       Le directeur de l'\u00e9cole\r\nest profond\u00e9ment touch\u00e9 par ce drame.\r\n\r\n00:06:52:08  00:06:55:17\r\n  On partage tous la douleur..\r\n\r\n00:06:55:22  00:06:59:09\r\n  ..et l'attente de la famille.\r\n\r\n00:06:59:13  00:07:04:21\r\n  On esp\u00e8re tous qu'on retrouve\r\n     ces enfants rapidement.\r\n\r\n00:07:05:22  00:07:11:11\r\n         Il a mis en place\r\n      une cellule de soutien.\r\n\r\n00:07:11:17  00:07:15:11\r\n     Une infirmi\u00e8re scolaire,\r\n         2 m\u00e9diatrices..\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:19:11\r\n        ..et 2 psychologues\r\n    viennent parler aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:07:20:00  00:07:24:11\r\n   Le groupe de soutien donne\r\n     la m\u00eame information..\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:38:03\r\n   ..\u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves et leur\r\npermettre de poser des questions.\r\n\r\n00:07:38:15  00:07:44:13\r\nLa cellule va continuer son travail\r\n       avec les enseignants.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:50:11\r\n   Certains ont d\u00fb surmonter leurs\r\n\u00e9motions pour accueillir les enfants.\r\n\r\n00:07:51:03  00:07:54:11\r\n    Michel Di Tria, bonsoir.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:04:10\r\nPlusieurs points du parcours sont\r\n          \u00e9nigmatiques.\r\n\r\n00:08:09:19  00:08:12:22\r\n               Oui,\r\nl'enqu\u00eate est difficile car elle est\r\n\r\n00:08:13:03  00:08:17:22\r\n       \u00e0 cheval sur 3 pays.\r\n\r\n00:08:20:19  00:08:24:13\r\n Nous n'en sommes qu'au cinqui\u00e8me\r\n        jour de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:08:24:19  00:08:30:00\r\n m\u00eame si nous aimerions aller plus\r\n               vite.\r\n\r\n00:08:30:05  00:08:34:17\r\nForce est de constater qu'apr\u00e8s les\r\n      vents d'espoir d'hier,\r\n\r\n00:08:34:22  00:08:39:19\r\nle soufflet est retomb\u00e9 sur la piste\r\n              corse...\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:15\r\nOn attendait beaucoup des analyses\r\ndes cam\u00e9ras de surveillance \u00e0 bord\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:53:05\r\n            du bateau.\r\n Mais ces images ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n\r\n00:08:53:11  00:09:00:04\r\ncar elles ne sont pas conserv\u00e9es au\r\nbout de 48 heures pour des raisons\r\n\r\n00:09:00:10  00:09:07:21\r\n         de sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\nImpossible donc de savoir si le p\u00e8re\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:12:15\r\n   \u00e9tait \u00e0 bord avec ses filles.\r\n      Personne ne les a vus.\r\n\r\n00:09:12:15  00:09:17:16\r\nLe gendre du pr\u00e9sident Ben Ali avait\r\n  pris d'autorit\u00e9 40 % de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:09:17:22  00:09:21:05\r\n  La multinationale a continu\u00e9\r\n   ses affaires en Tunisie,..\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:24:07\r\n..malgr\u00e9 ses pratiques scandaleuses.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:33:14\r\nL'histoire de Nestl\u00e9 dans la Tunisie\r\n     de Ben Ali a bien d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:38:02\r\n Le directeur de la filiale locale\r\n   se r\u00e9jouissait de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:41:06\r\n      Nestl\u00e9 en Tunisie,..\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:43:00\r\n  ..c'est un long partenariat.\r\n\r\n00:09:43:05  00:09:51:01\r\n  Nous sommes arriv\u00e9s en 1964.\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:57:11\r\n   Sous la dictature de Ben Ali,\r\nNestl\u00e9 y vend de nombreux produits.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:03:13\r\n    Chiffre d'affaires en 2005:\r\n      50 millions de francs.\r\n\r\n00:10:03:18  00:10:11:05\r\n  Ce succ\u00e8s attise la convoitise\r\n         du clan Ben Ali.\r\n\r\n00:10:11:11  00:10:17:01\r\n        M.Sahkr Al-Materi,\r\n   gendre favori du pr\u00e9sident,..\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:21:00\r\n ..va accumuler une \u00e9norme fortune\r\n          avec son p\u00e8re.\r\n\r\n00:10:21:05  00:10:26:17\r\nTous les moyens sont bons, et Nestl\u00e9\r\n     va en faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:10:26:22  00:10:31:01\r\n  Nestl\u00e9-Tunisie appartient \u00e0 la\r\n  maison-m\u00e8re et \u00e0 2 soci\u00e9t\u00e9s..\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:34:04\r\n ..contr\u00f4l\u00e9es par l'Etat tunisien.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:37:10\r\nS.Al-Materi forcera ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0\r\n     revendre leurs actions.\r\n\r\n00:10:37:15  00:10:40:03\r\n Il r\u00e9cup\u00e8re 40% de la filiale,..\r\n\r\n00:10:40:09  00:10:44:11\r\n..et son p\u00e8re devient pr\u00e9sident de\r\n  Nestl\u00e9-Tunisie, ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:10:47:19  00:10:56:07\r\nCette transaction s'est faite sans \r\nconsultation pr\u00e9alable avec Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:06  00:11:01:22\r\n    Nestl\u00e9 est en col\u00e8re, mais\r\nn'en informe pas ses actionnaires.\r\n\r\n00:11:02:03  00:11:09:07\r\n  Si elle proteste, elle fermera\r\nboutique en Tunisie, elle le sait.\r\n\r\n00:11:09:12  00:11:14:13\r\n    A Vevey, on tente d'\u00e9carter\r\n     cet actionnaire tunisien.\r\n\r\n00:11:14:18  00:11:22:17\r\nOn y parvient en 2009 par rachat, ce\r\nqui augmente le b\u00e9n\u00e9fice de Ben Ali.\r\n\r\n00:11:22:22  00:11:47:01\r\nOn parle de 25 \u00e0 30 mios de b\u00e9n\u00e9fice:\r\nNestl\u00e9 ne commente pas ces chiffres.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:22\r\nIci, on ne peut pas \u00eatre neutre.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:54:15\r\n  On devient soit un complice..\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:58:11\r\n      ..soit un r\u00e9sistant.\r\n\r\n00:11:59:02  00:12:02:07\r\n A Tunis, l'affaire Nestl\u00e9 risque\r\n           de rebondir.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:09:13\r\nUne commission d'enqu\u00eate devra faire\r\n la lumi\u00e8re sur ces malversations.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:14:11\r\n    Le grand soir des femmes\r\n    a eu lieu il y a 40 ans.\r\n\r\n00:12:14:15  00:12:18:06\r\n        Le droit de vote\r\n   leur \u00e9tait accord\u00e9 en 1971.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:25:12\r\n     C'\u00e9tait un autre monde,\r\n       \u00e0 bien des \u00e9gards.\r\n\r\n00:12:26:07  00:12:32:18\r\nAvant 1971, aucune femme n'allait \r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral en tant qu'\u00e9lue.\r\n\r\n00:12:32:23  00:12:41:13\r\n     Aucune femme ne si\u00e9geait,\r\n   ne d\u00e9battait... Ni ne votait.\r\n\r\n00:12:43:05  00:12:45:11\r\n  1971, 8 ans avant ma naissance.\r\n\r\n00:12:45:15  00:12:47:04\r\n           C'\u00e9tait hier.\r\n\r\n00:12:47:10  00:12:50:05\r\nMais on \u00e9tait sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:12:50:10  00:12:53:09\r\n      -Le mari est le chef \r\n      de l'union conjugale.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:59:17\r\nIl choisit le domicile, entretient\r\n     sa femme et ses enfants.\r\n\r\n00:13:00:10  00:13:05:03\r\nEn 1971, on se marie sous le r\u00e9gime\r\n       de l'union de biens.\r\n\r\n00:13:05:08  00:13:08:20\r\n       La fortune de madame \r\n      est confi\u00e9e \u00e0 monsieur.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:14:19\r\nElle peut ouvrir un compte en banque,\r\n       mais \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:19:14\r\n     Car elle a le m\u00eame statut\r\n       qu'un enfant mineur.\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:25:01\r\n  Si une femme veut \u00eatre libre,\r\n    qu'elle ne se marie pas !\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:31:02\r\n     Car m\u00eame pour travailler,\r\n  il faut demander la permission.\r\n\r\n00:13:31:14  00:13:35:13\r\n      \"La femme a le droit\r\n   d'exercer une profession..\r\n\r\n00:13:35:18  00:13:40:11\r\n     ..avec le consentement\r\n   expr\u00e8s ou tacite du mari.\"\r\n\r\n00:13:41:18  00:13:45:01\r\n Cet article du Code civil suisse\r\n          vous choque ?\r\n\r\n00:13:45:14  00:13:48:15\r\n     On est habitu\u00e9es \u00e0 \u00e7a !\r\n\r\n00:13:49:05  00:13:54:18\r\nEn 1971, on ne parle pas d'autorit\u00e9\r\n    parentale, mais paternelle.\r\n\r\n00:13:54:23  00:14:04:02\r\n  On peut divorcer, mais monsieur\r\n  empoche les 2/3 du pot commun.\r\n\r\n00:14:04:07  00:14:07:18\r\n    De quoi la faire h\u00e9siter...\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:10:20\r\n     40 ans apr\u00e8s, 69 femmes..\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:13:01\r\n        ..si\u00e8gent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:14:13:06  00:14:17:02\r\nSi les femmes ont leur propre compte\r\nen banque, elles se battent encore..\r\n\r\n00:14:17:08  00:14:19:10\r\n   ..pour un salaire \u00e9galitaire.\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:23:23\r\n  Je vous recommande le dossier\r\n  complet sur TSR d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:28:10\r\n     L'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes\r\n       reste incompl\u00e8te,..\r\n\r\n00:14:28:15  00:14:36:20\r\n..en particulier dans le domaine\r\n    \u00e9conomique et financier.\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:47:08\r\n  Elles sont cadres, ind\u00e9pendantes,\r\ndirigent entreprises ou associations.\r\n\r\n00:14:47:12  00:14:53:10\r\nElles se rencontrent une fois par \r\nmois dans des cellules d'entraide.\r\n\r\n00:14:53:14  00:14:59:06\r\n      13 cellules d'entraide\r\nen Suisse romande: un vrai succ\u00e8s.\r\n\r\n00:14:59:18  00:15:03:04\r\nLes r\u00e8gles du jeu sont masculines.\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:06:21\r\n      Il y a eu du progr\u00e8s.\r\n\r\n00:15:07:03  00:15:08:21\r\n    Mais personne ne me dit..\r\n\r\n00:15:09:02  00:15:11:19\r\n    ..que c'est plus facile.\r\n\r\n00:15:12:08  00:15:17:07\r\n       Ca n'a effectivement \r\n       pas tellement chang\u00e9.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:20:18\r\n    Les pr\u00e9sidents des conseils\r\n        d'administration..\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:23:20\r\n       ..des 20 plus grandes\r\n       entreprises suisses.\r\n\r\n00:15:24:02  00:15:29:21\r\n  19 hommes, une seule femme: la\r\npr\u00e9sidente de Swatch, Nayla Hayek.\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:37:05\r\n  Les femmes sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes\r\nen politique, mais pas en \u00e9conomie.\r\n\r\n00:15:37:10  00:15:41:09\r\n  Une femme gagne en moyenne 1/4\r\n de salaire de moins qu'un homme.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:48:02\r\nCette discrimination ne surprend pas\r\n          les recruteurs.\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:50:16\r\n     A comp\u00e9tences \u00e9gales,..\r\n\r\n00:15:50:22  00:15:55:08\r\n ..elles sont moins ambitieuses.\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:59:11\r\n  Qui ne demande rien n'a rien.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:08:11\r\n    Plus le salaire est \u00e9lev\u00e9,\r\n     plus l'\u00e9cart se creuse.\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:13:11\r\n  Une carri\u00e8re bancaire est plus\r\n    compliqu\u00e9e pour une femme.\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:25:19\r\n       L'homme va en TGV;\r\n  la femme, le train r\u00e9gional.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:33:20\r\n    R\u00e9sultat, moins de femmes \r\n    aux fonctions dirigeantes.\r\n\r\n00:16:34:01  00:16:37:06\r\n    A la division a\u00e9rospatiale\r\n        de Ruag, \u00e0 Nyon,..\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:41:11\r\n        ..une femme dirige\r\n  une cinquantaine de personnes.\r\n\r\n00:16:41:16  00:16:46:20\r\n   M-T.Ivorra, m\u00e8re de famille,\r\ning\u00e9nieure et cheffe d'entreprise.\r\n\r\n00:16:47:14  00:16:49:11\r\n         On me demande..\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:51:14\r\n   ..comment vont mes enfants.\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:54:14\r\n         Mais rarement\r\n   comment va mon entreprise.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:57:15\r\n   J'aimerais bien, pourtant.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:10:04\r\nOn est une \u00e9quipe de 50 personnes, \r\nc'est important de s'en pr\u00e9occuper.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:16:05\r\n   Patronne \u00e0 temps partiel,\r\nelle concilie ambition et famille.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:24:10\r\nLa journ\u00e9e type: on se r\u00e9veille \r\nt\u00f4t pour pr\u00e9parer tout le monde.\r\n\r\n00:17:24:14  00:17:29:16\r\n  Le papa les emm\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:33:00\r\n Dans 40 ans, on dire peut-\u00eatre:..\r\n\r\n00:17:33:06  00:17:36:09\r\n   ..\"Derri\u00e8re chaque patronne,\r\n        il y a un homme\".\r\n\r\n00:17:37:01  00:17:39:03\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:17:39:09  00:17:44:00\r\n    Le scandale des logements\r\n appartenant \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:44:05  00:17:48:02\r\n  Le conseiller d'Etat M.Muller\r\n     est dans la tourmente.\r\n\r\n00:17:48:07  00:17:50:23\r\nLionel Messi est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:54:02\r\n       Il parle du match \r\n      Argentine-Portugal..\r\n\r\n00:17:54:07  00:17:58:18\r\n ..et de son parcours personnel.\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:03:08\r\n    Les Bernois doivent \u00e9lire\r\n  un successeur \u00e0 S.Sommaruga..\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:06:19\r\n     ..au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:07:00  00:18:11:07\r\n   L'\u00e9lection sera tr\u00e8s suivie\r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:18:12:09  00:18:15:16\r\n   La succession de S.Sommaruga\r\n        a valeur de test.\r\n\r\n00:18:15:21  00:18:22:22\r\n  3 grands partis, 3 candidats:\r\nA.Amstutz, C.Markwalder et U.Wyss.\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:25:01\r\n         Ce n'est pas..\r\n\r\n00:18:25:07  00:18:28:03\r\n ..qu'une \u00e9lection majoritaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:33:11\r\nElle a aussi une grande importance\r\n   pour les partis politiques.\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:39:22\r\nL'UDC, toute puissante au National,\r\n      est frustr\u00e9e aux Etats.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:44:11\r\nLa retraite de s\u00e9nateurs al\u00e9maniques\r\n de centre-droit cr\u00e9e une br\u00e8che.\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:47:07\r\n    Ce syst\u00e8me majoritaire..\r\n\r\n00:18:47:11  00:18:49:05\r\n     ..nous est d\u00e9favorable.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:13\r\n       Mais on progresse.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:56:20\r\nOn a form\u00e9 des gens correspondant\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:01:20\r\n     A Fribourg, pour \u00e9branler\r\n les puissants sortants, J-F.Rime.\r\n\r\n00:19:02:01  00:19:05:02\r\n      Et un lib\u00e9ral-radical,\r\n       peut-\u00eatre C.Laesser.\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:11:10\r\n Pour Vaud, deux \u00e9lus de gauche: \r\n contre eux, des UDC, et une PLR.\r\n\r\n00:19:11:14  00:19:15:14\r\n   A Neuch\u00e2tel, l'UDC a une dent\r\n          contre le PLR.\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:18:03\r\n  Elle vise le si\u00e8ge de R.Comte.\r\n\r\n00:19:18:08  00:19:23:08\r\n    A Gen\u00e8ve, le PLR C.Luscher \r\n   veut casser le duo rose-vert.\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:28:15\r\nEn Valais, S.Rossini ou J-R.Germanier\r\n         contre le duo PDC.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:33:15\r\n          Dans le Jura,\r\n    aucune strat\u00e9gie annonc\u00e9e.\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:38:11\r\n       La course aux Etats \r\n      stimule les ambitions.\r\n\r\n00:19:39:01  00:19:41:04\r\n     Il faut une approche..\r\n\r\n00:19:41:10  00:19:44:12\r\n    ..diff\u00e9rente aux Etats,..\r\n\r\n00:19:44:17  00:19:49:19\r\n   ..pas calqu\u00e9e sur le parti.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:53:09\r\n    Oui, on reste partisane.\r\n\r\n00:19:53:14  00:19:58:04\r\nAvec en plus la responsabilit\u00e9..\r\n\r\n00:19:58:10  00:20:03:05\r\n ..des int\u00e9r\u00eats de la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:09:23\r\n  Mais aux Etats, on ne c\u00e8de pas\r\n      facilement son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:20:13:14  00:20:13:14\r\n Des villas appartenant \u00e0 l'\u00c9tat de\r\nGen\u00e8ve lou\u00e9es \u00e0 des prix tr\u00e8s bas...\r\n\r\n00:20:13:20  00:20:21:02\r\nLe conseiller d'\u00c9tat M.Muller charg\u00e9\r\n du logement est dans la tourmente.\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:27:07\r\n   Il a rencontr\u00e9 aujourd'hui\r\n      les parlementaires.\r\n\r\n00:20:28:15  00:20:31:06\r\n      Villas et appartements\r\n          \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:34:00\r\nGen\u00e8ve brade-t-elle son patrimoine?\r\n\r\n00:20:34:05  00:20:37:07\r\n     La commission de contr\u00f4le\r\n     de gestion du parlement..\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:41:16\r\n      ..a rencontr\u00e9 M.Muller,\r\n       ministre du logement.\r\n\r\n00:20:42:07  00:20:49:23\r\n-\"La commission d\u00e9cide de ne plus\r\n    communiquer \u00e0 ce sujet.\"\r\n\r\n00:20:50:13  00:20:54:03\r\n    Le rapport de l'inspection\r\n     cantonale des finances..\r\n\r\n00:20:54:08  00:20:59:16\r\n ..pointe les dysfonctionnements \r\nau sein de la G\u00e9rance immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:04:03\r\nLe parti lib\u00e9ral soutient M.Muller.\r\n\r\n00:21:04:08  00:21:09:02\r\n Ces villas en zone constructible\r\n    seront d\u00e9truites \u00e0 terme.\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:12:08\r\n   Des villas sont acquises..\r\n\r\n00:21:12:12  00:21:16:21\r\n..pour r\u00e9aliser ensuite des routes.\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:21:14\r\n      Les louer \u00e0 bas prix\r\n    ne me pose pas probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:22:06  00:21:24:15\r\n  Il y a des cas spectaculaires.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:29:06\r\nComme une maison lou\u00e9e depuis 20 ans\r\n        \u00e0 950 frs par mois.\r\n\r\n00:21:29:11  00:21:33:09\r\n        M.Muller devait-il\r\n       indexer les loyers ?\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:38:03\r\n     En 20 ans, 3 conseillers \r\n    d'Etat ont occup\u00e9 ce poste.\r\n\r\n00:21:38:08  00:21:40:06\r\n      C.Grobet avait d\u00e9cid\u00e9..\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:44:18\r\n   ..de ne plus louer des biens \r\n  de l'Etat \u00e0 des fonctionnaires.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:48:12\r\n     Je suis parti en 1993.\r\n\r\n00:21:48:17  00:21:51:20\r\nDans un d\u00e9partement comme cela,..\r\n\r\n00:21:52:01  00:22:01:02\r\n   ..le chef doit rencontrer \r\n  les responsables et d\u00e9cider.\r\n\r\n00:22:01:15  00:22:06:09\r\n  M.Muller a refus\u00e9 l'interview.\r\n\r\n00:22:07:15  00:22:12:23\r\nEn \u00c9gypte, le nouveau gouvernement,\r\nform\u00e9 par H.Moubarak, s'est r\u00e9uni.\r\n\r\n00:22:13:05  00:22:18:20\r\nDes manifestants exigent toujours\r\n   le d\u00e9part imm\u00e9diat du ra\u00efs.\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:25:21\r\n  Les banques et les commerces\r\n          ont rouvert.\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:31:19\r\n  Au Soudan, le pr\u00e9sident Omar\r\nel-B\u00e9chir a reconnu le r\u00e9sultat..\r\n\r\n00:22:32:00  00:22:36:06\r\n..du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination\r\n          du Sud-Soudan.\r\n\r\n00:22:36:11  00:22:42:04\r\n    98,83 % des Sud-Soudanais\r\nsont favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:48:13\r\n    A Rio, un incendie a ravag\u00e9\r\nles ateliers de la Cit\u00e9 de la samba.\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:13\r\n       C'est dans ce lieu\r\n      que sont fabriqu\u00e9s..\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:55:05\r\n   ..les chars et les costumes\r\n      des \u00e9coles de samba.\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:58:23\r\n   Le carnaval ne devrait pas\r\n        \u00eatre compromis.\r\n\r\n00:22:59:17  00:23:03:22\r\n   J.Assange compara\u00eet devant\r\n    un tribunal londonien..\r\n\r\n00:23:04:03  00:23:07:23\r\n  ..dans le cadre d'une enqu\u00eate\r\n   pour agressions sexuelles.\r\n\r\n00:23:08:04  00:23:22:02\r\nIl refuse d'\u00eatre extrad\u00e9 en Su\u00e8de, \r\npar crainte d'un transfert aux USA.\r\n\r\n00:23:22:18  00:23:26:02\r\n    Les Championnats du monde\r\n de ski alpin d\u00e9butent demain,..\r\n\r\n00:23:26:07  00:23:29:16\r\n   ..\u00e0 Garmisch-Partenkirchen.\r\n\r\n00:23:29:21  00:23:34:17\r\n Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture,\r\n     une question se pose:..\r\n\r\n00:23:34:23  00:23:43:11\r\n ..la Suisse fera-t-elle mieux \r\nqu'\u00e0 Val d'Is\u00e8re, il y a 2 ans ?\r\n\r\n00:23:43:16  00:23:53:11\r\nTous les espoirs sont permis avec \r\nCuche, Janka, Zurbriggen ou L.Gut.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:09:19\r\n     Comment est la neige ?\r\nIl n'y a pas un seul centim\u00e8tre de\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:15:23\r\n              neige.\r\n        Mais sur la piste,\r\n\r\n00:24:16:04  00:24:22:20\r\n      la neige est trop dure.\r\n On parle d'une couche de 30 cm de\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:29:19\r\n              glace.\r\n        Cela est dangereux.\r\n\r\n00:24:37:18  00:24:42:15\r\nSeule L.Gut de estime que cette piste\r\n   tr\u00e8s dure permettra une course\r\n\r\n00:24:42:20  00:24:50:02\r\n            r\u00e9guli\u00e8re.\r\nLa TSR va se mobiliser pour suivre\r\n\r\n00:24:50:08  00:24:54:13\r\n          l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n           Absolument.\r\n\r\n00:24:54:19  00:24:59:13\r\n  Et nous avons toute une \u00e9quipe.\r\n\r\n00:25:07:14  00:25:11:22\r\n Il y aura un grand rendez-vous le\r\n     soir sur TSR2 vers 20:05,\r\n\r\n00:25:12:03  00:25:16:22\r\n       \"Etoile des neiges\".\r\n\r\n00:25:18:10  00:25:21:00\r\n       Argentine-Portugal\r\n    apr\u00e8s-demain, \u00e0 Gen\u00e8ve:..\r\n\r\n00:25:21:05  00:25:24:13\r\n  ..le choc de 2 ballons d'or,\r\n     Messi contre Ronaldo.\r\n\r\n00:25:24:19  00:25:32:11\r\nEt le spectacle offert \u00e0 chaque fois\r\n  par celui qu'on nomme \"la puce\".\r\n\r\n00:25:32:16  00:25:35:13\r\nL.Messi est revenu de tr\u00e8s loin:..\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:41:11\r\n..de cette maladie qui l'a forc\u00e9 \u00e0 \r\nprendre des hormones de croissance.\r\n\r\n00:25:41:16  00:25:46:09\r\nA 12 ans, l'enfant d'une famille\r\n    pauvre, en Argentine,..\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:50:00\r\n  ..\u00e9tait rep\u00e9r\u00e9 par le Bar\u00e7a.\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:55:14\r\nLionel Messi fascine la plan\u00e8te par\r\n sa rapidit\u00e9 et son g\u00e9nie du foot.\r\n\r\n00:25:55:19  00:25:59:16\r\n  Il nous a accord\u00e9 un entretien\r\nexclusif o\u00f9 il \u00e9voque ce parcours.\r\n\r\n00:26:02:07  00:26:09:22\r\n Leo Messi, vous \u00eates un joueur\r\n        admir\u00e9 et aim\u00e9.\r\n\r\n00:26:10:03  00:26:14:14\r\n        Cela vous touche?\r\n\r\n00:26:14:19  00:26:20:05\r\n -Oui c'est tr\u00e8s beau pour moi.\r\n\r\n00:26:20:10  00:26:28:17\r\nSentir que pas seulement Barcelone,\r\n     mais aussi en Argentine..\r\n\r\n00:26:28:22  00:26:37:00\r\n ..et dans le monde, les gens me \r\nre\u00e7oivent avec beaucoup d'amiti\u00e9..\r\n\r\n00:26:37:05  00:26:41:14\r\n       ..et d'affection,\r\n   c'est une fiert\u00e9 pour moi.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:47:08\r\n Beaucoup de gens s'identifient \u00e0\r\nvous parce qu'ils vous admirent,..\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:52:10\r\n..mais aussi \u00e0 cause de la maladie\r\n       que vous avez subie.\r\n\r\n00:26:52:14  00:26:57:11\r\nComment avez-vous surmont\u00e9 tout \u00e7a?\r\n\r\n00:26:57:16  00:27:01:20\r\nLa maladie, c'\u00e9tait dur, c'est vrai.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:09:11\r\n     J'\u00e9tais encore enfant.\r\n\r\n00:27:09:15  00:27:22:09\r\nJ'ai re\u00e7u le soutien de ma famille\r\n   pour poursuivre mes \u00e9tudes.\r\n\r\n00:27:22:13  00:27:27:01\r\n     Et je n'ai jamais dout\u00e9\r\n   que je pourrai m'en sortir.\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:32:03\r\n      Et la passion du foot\r\n     m'a aid\u00e9 \u00e0 gu\u00e9rir vite.\r\n\r\n00:27:32:08  00:27:47:12\r\n  On dit qu'une de vos forces,\r\n c'est de ne jamais d\u00e9sesp\u00e9rer.\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:56:14\r\n  Oui, il faut toujours tenter\r\n  de jouer le mieux possible.\r\n\r\n00:27:56:20  00:28:02:22\r\n Si on fait une erreur, il faut se\r\nd\u00e9placer, essayer de rester calme..\r\n\r\n00:28:03:04  00:28:10:07\r\n..et de faire le mieux qu'on peut.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:21:02\r\nDans les moments les plus intenses,\r\n       vous souriez souvent.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:25:05\r\n      Oui, j'adore le foot!\r\n\r\n00:28:25:10  00:28:40:04\r\nJe suis comme un enfant, heureux de\r\n     pouvoir vivre ma passion.\r\n\r\n00:28:40:09  00:28:44:22\r\n  Le plus grand joueur de tous\r\n     les temps, c'est qui?\r\n\r\n00:28:45:03  00:28:56:16\r\n   Maradona, pour son talent,\r\nce qu'il a repr\u00e9sent\u00e9 pour moi..\r\n\r\n00:28:56:21  00:28:59:19\r\n..quand j'\u00e9tais enfant en Argentine.\r\n\r\n00:29:00:00  00:29:06:11\r\n Et ce surnom qu'on vous donne,\r\n    \"la puce\", vous l'aimez?\r\n\r\n00:29:06:17  00:29:12:17\r\n  Eh oui on m'appelle la puce.\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:21:14\r\nJe suis tout petit et en Argentine,\r\n tout le monde porte des surnoms.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:26:00\r\n   Je l'ai depuis tout petit,\r\n         pourquoi pas.\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:29:11\r\n    Merci beaucoup Leo Messi\r\n        et bonne chance!\r\n\r\n00:29:29:15  00:29:32:20\r\n    Merci \u00e0 vous, au revoir.\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:43:11\r\nLe branle-bas de combat est europ\u00e9en\r\n   pour retrouver les 2 jumelles.\r\n\r\n00:29:43:17  00:30:03:11\r\n       La presse mondiale\r\n suit l'enqu\u00eate heure par heure.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:08:15\r\n Ce soir, ne manquez pas T.T.C.\r\n sur les salaires des skieurs.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:14:01\r\n Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:14:06  00:30:58:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.BOREL, J.DYSLI, V.FIORE-DONNO,\r\n  S.MORAND, M.MOUSSADEK, G.QUOEX\r\n\r\n\n", "00:00:00:00  00:02:48:10\r\n...\r\n\r\n00:02:48:14  00:02:51:16\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:56:14\r\nDes recherches ont lieu en Suisse,\r\n     en France et en Italie..\r\n\r\n00:02:56:20  00:03:02:06\r\n        ..pour retrouver\r\n les jumelles de Saint-Sulpice.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:09:04\r\nLa presse mondiale suit l'enqu\u00eate\r\n        heure par heure.\r\n\r\n00:03:10:16  00:03:15:08\r\n       Nestl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rackett\u00e9e\r\npar le gendre du pr\u00e9sident tunisien.\r\n\r\n00:03:15:12  00:03:20:17\r\nCe dernier avait pris d'autorit\u00e9\r\n      40 % de la filiale.\r\n\r\n00:03:20:22  00:03:28:19\r\n  Malgr\u00e9 cela, la multinationale\r\na continu\u00e9 ses affaires en Tunisie.\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:37:10\r\n Il y a 40 ans, le droit de vote\r\n\u00e9tait accord\u00e9 aux femmes suisses.\r\n\r\n00:03:37:15  00:03:48:09\r\n On verra des archives montrant\r\n   la mentalit\u00e9 de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:56:01\r\nC\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des mondiaux\r\nde ski de Garmisch-Partenkirchen.\r\n\r\n00:03:56:16  00:03:59:19\r\nLionel Messi est le grand invit\u00e9\r\n         de ce journal.\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:05:09\r\nIl a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la TSR,\r\navant le match Argentine-Portugal.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:10:11\r\n     Beaucoup voient en lui\r\nle meilleur joueur de la terre,..\r\n\r\n00:04:10:16  00:04:20:14\r\n   ..voire m\u00eame de l'histoire.\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:25:17\r\n   Toutes les polices d'Europe\r\n          recherchent..\r\n\r\n00:04:25:22  00:04:32:02\r\n      ..Alessia et Livia,\r\n les jumelles de Saint-Sulpice.\r\n\r\n00:04:32:08  00:04:37:05\r\n     Le trajet du p\u00e8re depuis\r\nSaint-Sulpice demeure \u00e9nigmatique.\r\n\r\n00:04:37:20  00:04:41:20\r\n     Huit jours sans nouvelles\r\n        d'Alessia et Livia.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:46:12\r\nLa police a intensifi\u00e9 ses recherches\r\n           sur sol suisse.\r\n\r\n00:04:46:18  00:04:51:12\r\n   Les appartements des parents,\r\nles ports de St-Sulpice et Morges..\r\n\r\n00:04:51:17  00:04:57:12\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au peigne fin.\r\n\r\n00:04:58:04  00:05:00:10\r\n     Nous avons aussi fait..\r\n\r\n00:05:00:14  00:05:03:23\r\n..des recherches en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:05:04:04  00:05:09:12\r\nNous avons aussi cherch\u00e9 dans les\r\n bateaux, sachant qu'il \u00e9tait..\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:18:04\r\n      ..passionn\u00e9 de voile.\r\n\r\n00:05:18:20  00:05:21:13\r\n     Mais pour l'heure, rien.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:25:18\r\n    M\u00eame constat d'impuissance\r\n     en Italie et en France.\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:31:07\r\n  Le p\u00e8re a bien achet\u00e9 3 billets\r\n    pour la Corse \u00e0 Marseille.\r\n\r\n00:05:31:12  00:05:39:08\r\n  On sait qu'il s'est enregistr\u00e9,\r\n  mais personne ne l'a vu \u00e0 bord.\r\n\r\n00:05:41:00  00:05:42:19\r\n        On ne sait pas..\r\n\r\n00:05:43:00  00:05:45:13\r\n..s'il est mont\u00e9 dans le bateau.\r\n\r\n00:05:45:19  00:06:04:08\r\n-Nous faisons des recherches aupr\u00e8s\r\ndu personnel et des clients \u00e0 bord.\r\n\r\n00:06:04:19  00:06:08:14\r\n   Actuellement, les recherches \r\n  se poursuivent dans les 3 pays.\r\n\r\n00:06:08:20  00:06:14:23\r\n  La derni\u00e8re fois qu'elles ont \r\n \u00e9t\u00e9 vues, c'\u00e9tait le 30 janvier.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:18:11\r\nL'\u00e9motion touche toute l'Europe.\r\n\r\n00:06:18:17  00:06:23:09\r\n    A Saint-Sulpice, beaucoup\r\n    connaissaient la famille.\r\n\r\n00:06:23:13  00:06:28:05\r\n    Dans l'\u00e9cole des fillettes,\r\nun soutien a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:06:28:23  00:06:34:11\r\n  Difficile rentr\u00e9e, aujourd'hui,\r\n  pour les enfants de St-Sulpice.\r\n\r\n00:06:34:17  00:06:41:13\r\n          Leurs camarades\r\nAlissia et Livia manquent \u00e0 l'appel.\r\n\r\n00:06:41:18  00:06:46:20\r\n  Dans la cour d'\u00e9cole, les enfants\r\njouent mais les parents sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:51:05\r\n       Le directeur de l'\u00e9cole\r\nest profond\u00e9ment touch\u00e9 par ce drame.\r\n\r\n00:06:52:08  00:06:55:17\r\n  On partage tous la douleur..\r\n\r\n00:06:55:22  00:06:59:09\r\n  ..et l'attente de la famille.\r\n\r\n00:06:59:13  00:07:04:21\r\n  On esp\u00e8re tous qu'on retrouve\r\n     ces enfants rapidement.\r\n\r\n00:07:05:22  00:07:11:11\r\n         Il a mis en place\r\n      une cellule de soutien.\r\n\r\n00:07:11:17  00:07:15:11\r\n     Une infirmi\u00e8re scolaire,\r\n         2 m\u00e9diatrices..\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:19:11\r\n        ..et 2 psychologues\r\n    viennent parler aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:07:20:00  00:07:24:11\r\n   Le groupe de soutien donne\r\n     la m\u00eame information..\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:38:03\r\n   ..\u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves et leur\r\npermettre de poser des questions.\r\n\r\n00:07:38:15  00:07:44:13\r\nLa cellule va continuer son travail\r\n       avec les enseignants.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:50:11\r\n   Certains ont d\u00fb surmonter leurs\r\n\u00e9motions pour accueillir les enfants.\r\n\r\n00:07:51:03  00:07:54:11\r\n    Michel Di Tria, bonsoir.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:04:10\r\nPlusieurs points du parcours sont\r\n          \u00e9nigmatiques.\r\n\r\n00:08:09:19  00:08:12:22\r\n               Oui,\r\nl'enqu\u00eate est difficile car elle est\r\n\r\n00:08:13:03  00:08:17:22\r\n       \u00e0 cheval sur 3 pays.\r\n\r\n00:08:20:19  00:08:24:13\r\n Nous n'en sommes qu'au cinqui\u00e8me\r\n        jour de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:08:24:19  00:08:30:00\r\n m\u00eame si nous aimerions aller plus\r\n               vite.\r\n\r\n00:08:30:05  00:08:34:17\r\nForce est de constater qu'apr\u00e8s les\r\n      vents d'espoir d'hier,\r\n\r\n00:08:34:22  00:08:39:19\r\nle soufflet est retomb\u00e9 sur la piste\r\n              corse...\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:15\r\nOn attendait beaucoup des analyses\r\ndes cam\u00e9ras de surveillance \u00e0 bord\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:53:05\r\n            du bateau.\r\n Mais ces images ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n\r\n00:08:53:11  00:09:00:04\r\ncar elles ne sont pas conserv\u00e9es au\r\nbout de 48 heures pour des raisons\r\n\r\n00:09:00:10  00:09:07:21\r\n         de sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\nImpossible donc de savoir si le p\u00e8re\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:12:15\r\n   \u00e9tait \u00e0 bord avec ses filles.\r\n      Personne ne les a vus.\r\n\r\n00:09:12:15  00:09:17:16\r\nLe gendre du pr\u00e9sident Ben Ali avait\r\n  pris d'autorit\u00e9 40 % de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:09:17:22  00:09:21:05\r\n  La multinationale a continu\u00e9\r\n   ses affaires en Tunisie,..\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:24:07\r\n..malgr\u00e9 ses pratiques scandaleuses.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:33:14\r\nL'histoire de Nestl\u00e9 dans la Tunisie\r\n     de Ben Ali a bien d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:38:02\r\n Le directeur de la filiale locale\r\n   se r\u00e9jouissait de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:41:06\r\n      Nestl\u00e9 en Tunisie,..\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:43:00\r\n  ..c'est un long partenariat.\r\n\r\n00:09:43:05  00:09:51:01\r\n  Nous sommes arriv\u00e9s en 1964.\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:57:11\r\n   Sous la dictature de Ben Ali,\r\nNestl\u00e9 y vend de nombreux produits.\r\n\r\n00:09:57:15  00:10:03:13\r\n    Chiffre d'affaires en 2005:\r\n      50 millions de francs.\r\n\r\n00:10:03:18  00:10:11:05\r\n  Ce succ\u00e8s attise la convoitise\r\n         du clan Ben Ali.\r\n\r\n00:10:11:11  00:10:17:01\r\n        M.Sahkr Al-Materi,\r\n   gendre favori du pr\u00e9sident,..\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:21:00\r\n ..va accumuler une \u00e9norme fortune\r\n          avec son p\u00e8re.\r\n\r\n00:10:21:05  00:10:26:17\r\nTous les moyens sont bons, et Nestl\u00e9\r\n     va en faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:10:26:22  00:10:31:01\r\n  Nestl\u00e9-Tunisie appartient \u00e0 la\r\n  maison-m\u00e8re et \u00e0 2 soci\u00e9t\u00e9s..\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:34:04\r\n ..contr\u00f4l\u00e9es par l'Etat tunisien.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:37:10\r\nS.Al-Materi forcera ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0\r\n     revendre leurs actions.\r\n\r\n00:10:37:15  00:10:40:03\r\n Il r\u00e9cup\u00e8re 40% de la filiale,..\r\n\r\n00:10:40:09  00:10:44:11\r\n..et son p\u00e8re devient pr\u00e9sident de\r\n  Nestl\u00e9-Tunisie, ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:10:47:19  00:10:56:07\r\nCette transaction s'est faite sans \r\nconsultation pr\u00e9alable avec Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:06  00:11:01:22\r\n    Nestl\u00e9 est en col\u00e8re, mais\r\nn'en informe pas ses actionnaires.\r\n\r\n00:11:02:03  00:11:09:07\r\n  Si elle proteste, elle fermera\r\nboutique en Tunisie, elle le sait.\r\n\r\n00:11:09:12  00:11:14:13\r\n    A Vevey, on tente d'\u00e9carter\r\n     cet actionnaire tunisien.\r\n\r\n00:11:14:18  00:11:22:17\r\nOn y parvient en 2009 par rachat, ce\r\nqui augmente le b\u00e9n\u00e9fice de Ben Ali.\r\n\r\n00:11:22:22  00:11:47:01\r\nOn parle de 25 \u00e0 30 mios de b\u00e9n\u00e9fice:\r\nNestl\u00e9 ne commente pas ces chiffres.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:22\r\nIci, on ne peut pas \u00eatre neutre.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:54:15\r\n  On devient soit un complice..\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:58:11\r\n      ..soit un r\u00e9sistant.\r\n\r\n00:11:59:02  00:12:02:07\r\n A Tunis, l'affaire Nestl\u00e9 risque\r\n           de rebondir.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:09:13\r\nUne commission d'enqu\u00eate devra faire\r\n la lumi\u00e8re sur ces malversations.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:14:11\r\n    Le grand soir des femmes\r\n    a eu lieu il y a 40 ans.\r\n\r\n00:12:14:15  00:12:18:06\r\n        Le droit de vote\r\n   leur \u00e9tait accord\u00e9 en 1971.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:25:12\r\n     C'\u00e9tait un autre monde,\r\n       \u00e0 bien des \u00e9gards.\r\n\r\n00:12:26:07  00:12:32:18\r\nAvant 1971, aucune femme n'allait \r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral en tant qu'\u00e9lue.\r\n\r\n00:12:32:23  00:12:41:13\r\n     Aucune femme ne si\u00e9geait,\r\n   ne d\u00e9battait... Ni ne votait.\r\n\r\n00:12:43:05  00:12:45:11\r\n  1971, 8 ans avant ma naissance.\r\n\r\n00:12:45:15  00:12:47:04\r\n           C'\u00e9tait hier.\r\n\r\n00:12:47:10  00:12:50:05\r\nMais on \u00e9tait sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:12:50:10  00:12:53:09\r\n      -Le mari est le chef \r\n      de l'union conjugale.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:59:17\r\nIl choisit le domicile, entretient\r\n     sa femme et ses enfants.\r\n\r\n00:13:00:10  00:13:05:03\r\nEn 1971, on se marie sous le r\u00e9gime\r\n       de l'union de biens.\r\n\r\n00:13:05:08  00:13:08:20\r\n       La fortune de madame \r\n      est confi\u00e9e \u00e0 monsieur.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:14:19\r\nElle peut ouvrir un compte en banque,\r\n       mais \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:19:14\r\n     Car elle a le m\u00eame statut\r\n       qu'un enfant mineur.\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:25:01\r\n  Si une femme veut \u00eatre libre,\r\n    qu'elle ne se marie pas !\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:31:02\r\n     Car m\u00eame pour travailler,\r\n  il faut demander la permission.\r\n\r\n00:13:31:14  00:13:35:13\r\n      \"La femme a le droit\r\n   d'exercer une profession..\r\n\r\n00:13:35:18  00:13:40:11\r\n     ..avec le consentement\r\n   expr\u00e8s ou tacite du mari.\"\r\n\r\n00:13:41:18  00:13:45:01\r\n Cet article du Code civil suisse\r\n          vous choque ?\r\n\r\n00:13:45:14  00:13:48:15\r\n     On est habitu\u00e9es \u00e0 \u00e7a !\r\n\r\n00:13:49:05  00:13:54:18\r\nEn 1971, on ne parle pas d'autorit\u00e9\r\n    parentale, mais paternelle.\r\n\r\n00:13:54:23  00:14:04:02\r\n  On peut divorcer, mais monsieur\r\n  empoche les 2/3 du pot commun.\r\n\r\n00:14:04:07  00:14:07:18\r\n    De quoi la faire h\u00e9siter...\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:10:20\r\n     40 ans apr\u00e8s, 69 femmes..\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:13:01\r\n        ..si\u00e8gent \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:14:13:06  00:14:17:02\r\nSi les femmes ont leur propre compte\r\nen banque, elles se battent encore..\r\n\r\n00:14:17:08  00:14:19:10\r\n   ..pour un salaire \u00e9galitaire.\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:23:23\r\n  Je vous recommande le dossier\r\n  complet sur TSR d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:28:10\r\n     L'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes\r\n       reste incompl\u00e8te,..\r\n\r\n00:14:28:15  00:14:36:20\r\n..en particulier dans le domaine\r\n    \u00e9conomique et financier.\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:47:08\r\n  Elles sont cadres, ind\u00e9pendantes,\r\ndirigent entreprises ou associations.\r\n\r\n00:14:47:12  00:14:53:10\r\nElles se rencontrent une fois par \r\nmois dans des cellules d'entraide.\r\n\r\n00:14:53:14  00:14:59:06\r\n      13 cellules d'entraide\r\nen Suisse romande: un vrai succ\u00e8s.\r\n\r\n00:14:59:18  00:15:03:04\r\nLes r\u00e8gles du jeu sont masculines.\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:06:21\r\n      Il y a eu du progr\u00e8s.\r\n\r\n00:15:07:03  00:15:08:21\r\n    Mais personne ne me dit..\r\n\r\n00:15:09:02  00:15:11:19\r\n    ..que c'est plus facile.\r\n\r\n00:15:12:08  00:15:17:07\r\n       Ca n'a effectivement \r\n       pas tellement chang\u00e9.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:20:18\r\n    Les pr\u00e9sidents des conseils\r\n        d'administration..\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:23:20\r\n       ..des 20 plus grandes\r\n       entreprises suisses.\r\n\r\n00:15:24:02  00:15:29:21\r\n  19 hommes, une seule femme: la\r\npr\u00e9sidente de Swatch, Nayla Hayek.\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:37:05\r\n  Les femmes sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes\r\nen politique, mais pas en \u00e9conomie.\r\n\r\n00:15:37:10  00:15:41:09\r\n  Une femme gagne en moyenne 1/4\r\n de salaire de moins qu'un homme.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:48:02\r\nCette discrimination ne surprend pas\r\n          les recruteurs.\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:50:16\r\n     A comp\u00e9tences \u00e9gales,..\r\n\r\n00:15:50:22  00:15:55:08\r\n ..elles sont moins ambitieuses.\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:59:11\r\n  Qui ne demande rien n'a rien.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:08:11\r\n    Plus le salaire est \u00e9lev\u00e9,\r\n     plus l'\u00e9cart se creuse.\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:13:11\r\n  Une carri\u00e8re bancaire est plus\r\n    compliqu\u00e9e pour une femme.\r\n\r\n00:16:14:08  00:16:25:19\r\n       L'homme va en TGV;\r\n  la femme, le train r\u00e9gional.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:33:20\r\n    R\u00e9sultat, moins de femmes \r\n    aux fonctions dirigeantes.\r\n\r\n00:16:34:01  00:16:37:06\r\n    A la division a\u00e9rospatiale\r\n        de Ruag, \u00e0 Nyon,..\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:41:11\r\n        ..une femme dirige\r\n  une cinquantaine de personnes.\r\n\r\n00:16:41:16  00:16:46:20\r\n   M-T.Ivorra, m\u00e8re de famille,\r\ning\u00e9nieure et cheffe d'entreprise.\r\n\r\n00:16:47:14  00:16:49:11\r\n         On me demande..\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:51:14\r\n   ..comment vont mes enfants.\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:54:14\r\n         Mais rarement\r\n   comment va mon entreprise.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:57:15\r\n   J'aimerais bien, pourtant.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:10:04\r\nOn est une \u00e9quipe de 50 personnes, \r\nc'est important de s'en pr\u00e9occuper.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:16:05\r\n   Patronne \u00e0 temps partiel,\r\nelle concilie ambition et famille.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:24:10\r\nLa journ\u00e9e type: on se r\u00e9veille \r\nt\u00f4t pour pr\u00e9parer tout le monde.\r\n\r\n00:17:24:14  00:17:29:16\r\n  Le papa les emm\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:33:00\r\n Dans 40 ans, on dire peut-\u00eatre:..\r\n\r\n00:17:33:06  00:17:36:09\r\n   ..\"Derri\u00e8re chaque patronne,\r\n        il y a un homme\".\r\n\r\n00:17:37:01  00:17:39:03\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:17:39:09  00:17:44:00\r\n    Le scandale des logements\r\n appartenant \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:44:05  00:17:48:02\r\n  Le conseiller d'Etat M.Muller\r\n     est dans la tourmente.\r\n\r\n00:17:48:07  00:17:50:23\r\nLionel Messi est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:54:02\r\n       Il parle du match \r\n      Argentine-Portugal..\r\n\r\n00:17:54:07  00:17:58:18\r\n ..et de son parcours personnel.\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:03:08\r\n    Les Bernois doivent \u00e9lire\r\n  un successeur \u00e0 S.Sommaruga..\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:06:19\r\n     ..au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:07:00  00:18:11:07\r\n   L'\u00e9lection sera tr\u00e8s suivie\r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:18:12:09  00:18:15:16\r\n   La succession de S.Sommaruga\r\n        a valeur de test.\r\n\r\n00:18:15:21  00:18:22:22\r\n  3 grands partis, 3 candidats:\r\nA.Amstutz, C.Markwalder et U.Wyss.\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:25:01\r\n         Ce n'est pas..\r\n\r\n00:18:25:07  00:18:28:03\r\n ..qu'une \u00e9lection majoritaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:33:11\r\nElle a aussi une grande importance\r\n   pour les partis politiques.\r\n\r\n00:18:34:01  00:18:39:22\r\nL'UDC, toute puissante au National,\r\n      est frustr\u00e9e aux Etats.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:44:11\r\nLa retraite de s\u00e9nateurs al\u00e9maniques\r\n de centre-droit cr\u00e9e une br\u00e8che.\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:47:07\r\n    Ce syst\u00e8me majoritaire..\r\n\r\n00:18:47:11  00:18:49:05\r\n     ..nous est d\u00e9favorable.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:13\r\n       Mais on progresse.\r\n\r\n00:18:52:19  00:18:56:20\r\nOn a form\u00e9 des gens correspondant\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:01:20\r\n     A Fribourg, pour \u00e9branler\r\n les puissants sortants, J-F.Rime.\r\n\r\n00:19:02:01  00:19:05:02\r\n      Et un lib\u00e9ral-radical,\r\n       peut-\u00eatre C.Laesser.\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:11:10\r\n Pour Vaud, deux \u00e9lus de gauche: \r\n contre eux, des UDC, et une PLR.\r\n\r\n00:19:11:14  00:19:15:14\r\n   A Neuch\u00e2tel, l'UDC a une dent\r\n          contre le PLR.\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:18:03\r\n  Elle vise le si\u00e8ge de R.Comte.\r\n\r\n00:19:18:08  00:19:23:08\r\n    A Gen\u00e8ve, le PLR C.Luscher \r\n   veut casser le duo rose-vert.\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:28:15\r\nEn Valais, S.Rossini ou J-R.Germanier\r\n         contre le duo PDC.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:33:15\r\n          Dans le Jura,\r\n    aucune strat\u00e9gie annonc\u00e9e.\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:38:11\r\n       La course aux Etats \r\n      stimule les ambitions.\r\n\r\n00:19:39:01  00:19:41:04\r\n     Il faut une approche..\r\n\r\n00:19:41:10  00:19:44:12\r\n    ..diff\u00e9rente aux Etats,..\r\n\r\n00:19:44:17  00:19:49:19\r\n   ..pas calqu\u00e9e sur le parti.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:53:09\r\n    Oui, on reste partisane.\r\n\r\n00:19:53:14  00:19:58:04\r\nAvec en plus la responsabilit\u00e9..\r\n\r\n00:19:58:10  00:20:03:05\r\n ..des int\u00e9r\u00eats de la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:09:23\r\n  Mais aux Etats, on ne c\u00e8de pas\r\n      facilement son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:20:13:14  00:20:13:14\r\n Des villas appartenant \u00e0 l'\u00c9tat de\r\nGen\u00e8ve lou\u00e9es \u00e0 des prix tr\u00e8s bas...\r\n\r\n00:20:13:20  00:20:21:02\r\nLe conseiller d'\u00c9tat M.Muller charg\u00e9\r\n du logement est dans la tourmente.\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:27:07\r\n   Il a rencontr\u00e9 aujourd'hui\r\n      les parlementaires.\r\n\r\n00:20:28:15  00:20:31:06\r\n      Villas et appartements\r\n          \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:34:00\r\nGen\u00e8ve brade-t-elle son patrimoine?\r\n\r\n00:20:34:05  00:20:37:07\r\n     La commission de contr\u00f4le\r\n     de gestion du parlement..\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:41:16\r\n      ..a rencontr\u00e9 M.Muller,\r\n       ministre du logement.\r\n\r\n00:20:42:07  00:20:49:23\r\n-\"La commission d\u00e9cide de ne plus\r\n    communiquer \u00e0 ce sujet.\"\r\n\r\n00:20:50:13  00:20:54:03\r\n    Le rapport de l'inspection\r\n     cantonale des finances..\r\n\r\n00:20:54:08  00:20:59:16\r\n ..pointe les dysfonctionnements \r\nau sein de la G\u00e9rance immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:04:03\r\nLe parti lib\u00e9ral soutient M.Muller.\r\n\r\n00:21:04:08  00:21:09:02\r\n Ces villas en zone constructible\r\n    seront d\u00e9truites \u00e0 terme.\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:12:08\r\n   Des villas sont acquises..\r\n\r\n00:21:12:12  00:21:16:21\r\n..pour r\u00e9aliser ensuite des routes.\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:21:14\r\n      Les louer \u00e0 bas prix\r\n    ne me pose pas probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:22:06  00:21:24:15\r\n  Il y a des cas spectaculaires.\r\n\r\n00:21:24:20  00:21:29:06\r\nComme une maison lou\u00e9e depuis 20 ans\r\n        \u00e0 950 frs par mois.\r\n\r\n00:21:29:11  00:21:33:09\r\n        M.Muller devait-il\r\n       indexer les loyers ?\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:38:03\r\n     En 20 ans, 3 conseillers \r\n    d'Etat ont occup\u00e9 ce poste.\r\n\r\n00:21:38:08  00:21:40:06\r\n      C.Grobet avait d\u00e9cid\u00e9..\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:44:18\r\n   ..de ne plus louer des biens \r\n  de l'Etat \u00e0 des fonctionnaires.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:48:12\r\n     Je suis parti en 1993.\r\n\r\n00:21:48:17  00:21:51:20\r\nDans un d\u00e9partement comme cela,..\r\n\r\n00:21:52:01  00:22:01:02\r\n   ..le chef doit rencontrer \r\n  les responsables et d\u00e9cider.\r\n\r\n00:22:01:15  00:22:06:09\r\n  M.Muller a refus\u00e9 l'interview.\r\n\r\n00:22:07:15  00:22:12:23\r\nEn \u00c9gypte, le nouveau gouvernement,\r\nform\u00e9 par H.Moubarak, s'est r\u00e9uni.\r\n\r\n00:22:13:05  00:22:18:20\r\nDes manifestants exigent toujours\r\n   le d\u00e9part imm\u00e9diat du ra\u00efs.\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:25:21\r\n  Les banques et les commerces\r\n          ont rouvert.\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:31:19\r\n  Au Soudan, le pr\u00e9sident Omar\r\nel-B\u00e9chir a reconnu le r\u00e9sultat..\r\n\r\n00:22:32:00  00:22:36:06\r\n..du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination\r\n          du Sud-Soudan.\r\n\r\n00:22:36:11  00:22:42:04\r\n    98,83 % des Sud-Soudanais\r\nsont favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:48:13\r\n    A Rio, un incendie a ravag\u00e9\r\nles ateliers de la Cit\u00e9 de la samba.\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:13\r\n       C'est dans ce lieu\r\n      que sont fabriqu\u00e9s..\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:55:05\r\n   ..les chars et les costumes\r\n      des \u00e9coles de samba.\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:58:23\r\n   Le carnaval ne devrait pas\r\n        \u00eatre compromis.\r\n\r\n00:22:59:17  00:23:03:22\r\n   J.Assange compara\u00eet devant\r\n    un tribunal londonien..\r\n\r\n00:23:04:03  00:23:07:23\r\n  ..dans le cadre d'une enqu\u00eate\r\n   pour agressions sexuelles.\r\n\r\n00:23:08:04  00:23:22:02\r\nIl refuse d'\u00eatre extrad\u00e9 en Su\u00e8de, \r\npar crainte d'un transfert aux USA.\r\n\r\n00:23:22:18  00:23:26:02\r\n    Les Championnats du monde\r\n de ski alpin d\u00e9butent demain,..\r\n\r\n00:23:26:07  00:23:29:16\r\n   ..\u00e0 Garmisch-Partenkirchen.\r\n\r\n00:23:29:21  00:23:34:17\r\n Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture,\r\n     une question se pose:..\r\n\r\n00:23:34:23  00:23:43:11\r\n ..la Suisse fera-t-elle mieux \r\nqu'\u00e0 Val d'Is\u00e8re, il y a 2 ans ?\r\n\r\n00:23:43:16  00:23:53:11\r\nTous les espoirs sont permis avec \r\nCuche, Janka, Zurbriggen ou L.Gut.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:09:19\r\n     Comment est la neige ?\r\nIl n'y a pas un seul centim\u00e8tre de\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:15:23\r\n              neige.\r\n        Mais sur la piste,\r\n\r\n00:24:16:04  00:24:22:20\r\n      la neige est trop dure.\r\n On parle d'une couche de 30 cm de\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:29:19\r\n              glace.\r\n        Cela est dangereux.\r\n\r\n00:24:37:18  00:24:42:15\r\nSeule L.Gut de estime que cette piste\r\n   tr\u00e8s dure permettra une course\r\n\r\n00:24:42:20  00:24:50:02\r\n            r\u00e9guli\u00e8re.\r\nLa TSR va se mobiliser pour suivre\r\n\r\n00:24:50:08  00:24:54:13\r\n          l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n           Absolument.\r\n\r\n00:24:54:19  00:24:59:13\r\n  Et nous avons toute une \u00e9quipe.\r\n\r\n00:25:07:14  00:25:11:22\r\n Il y aura un grand rendez-vous le\r\n     soir sur TSR2 vers 20:05,\r\n\r\n00:25:12:03  00:25:16:22\r\n       \"Etoile des neiges\".\r\n\r\n00:25:18:10  00:25:21:00\r\n       Argentine-Portugal\r\n    apr\u00e8s-demain, \u00e0 Gen\u00e8ve:..\r\n\r\n00:25:21:05  00:25:24:13\r\n  ..le choc de 2 ballons d'or,\r\n     Messi contre Ronaldo.\r\n\r\n00:25:24:19  00:25:32:11\r\nEt le spectacle offert \u00e0 chaque fois\r\n  par celui qu'on nomme \"la puce\".\r\n\r\n00:25:32:16  00:25:35:13\r\nL.Messi est revenu de tr\u00e8s loin:..\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:41:11\r\n..de cette maladie qui l'a forc\u00e9 \u00e0 \r\nprendre des hormones de croissance.\r\n\r\n00:25:41:16  00:25:46:09\r\nA 12 ans, l'enfant d'une famille\r\n    pauvre, en Argentine,..\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:50:00\r\n  ..\u00e9tait rep\u00e9r\u00e9 par le Bar\u00e7a.\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:55:14\r\nLionel Messi fascine la plan\u00e8te par\r\n sa rapidit\u00e9 et son g\u00e9nie du foot.\r\n\r\n00:25:55:19  00:25:59:16\r\n  Il nous a accord\u00e9 un entretien\r\nexclusif o\u00f9 il \u00e9voque ce parcours.\r\n\r\n00:26:02:07  00:26:09:22\r\n Leo Messi, vous \u00eates un joueur\r\n        admir\u00e9 et aim\u00e9.\r\n\r\n00:26:10:03  00:26:14:14\r\n        Cela vous touche?\r\n\r\n00:26:14:19  00:26:20:05\r\n -Oui c'est tr\u00e8s beau pour moi.\r\n\r\n00:26:20:10  00:26:28:17\r\nSentir que pas seulement Barcelone,\r\n     mais aussi en Argentine..\r\n\r\n00:26:28:22  00:26:37:00\r\n ..et dans le monde, les gens me \r\nre\u00e7oivent avec beaucoup d'amiti\u00e9..\r\n\r\n00:26:37:05  00:26:41:14\r\n       ..et d'affection,\r\n   c'est une fiert\u00e9 pour moi.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:47:08\r\n Beaucoup de gens s'identifient \u00e0\r\nvous parce qu'ils vous admirent,..\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:52:10\r\n..mais aussi \u00e0 cause de la maladie\r\n       que vous avez subie.\r\n\r\n00:26:52:14  00:26:57:11\r\nComment avez-vous surmont\u00e9 tout \u00e7a?\r\n\r\n00:26:57:16  00:27:01:20\r\nLa maladie, c'\u00e9tait dur, c'est vrai.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:09:11\r\n     J'\u00e9tais encore enfant.\r\n\r\n00:27:09:15  00:27:22:09\r\nJ'ai re\u00e7u le soutien de ma famille\r\n   pour poursuivre mes \u00e9tudes.\r\n\r\n00:27:22:13  00:27:27:01\r\n     Et je n'ai jamais dout\u00e9\r\n   que je pourrai m'en sortir.\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:32:03\r\n      Et la passion du foot\r\n     m'a aid\u00e9 \u00e0 gu\u00e9rir vite.\r\n\r\n00:27:32:08  00:27:47:12\r\n  On dit qu'une de vos forces,\r\n c'est de ne jamais d\u00e9sesp\u00e9rer.\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:56:14\r\n  Oui, il faut toujours tenter\r\n  de jouer le mieux possible.\r\n\r\n00:27:56:20  00:28:02:22\r\n Si on fait une erreur, il faut se\r\nd\u00e9placer, essayer de rester calme..\r\n\r\n00:28:03:04  00:28:10:07\r\n..et de faire le mieux qu'on peut.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:21:02\r\nDans les moments les plus intenses,\r\n       vous souriez souvent.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:25:05\r\n      Oui, j'adore le foot!\r\n\r\n00:28:25:10  00:28:40:04\r\nJe suis comme un enfant, heureux de\r\n     pouvoir vivre ma passion.\r\n\r\n00:28:40:09  00:28:44:22\r\n  Le plus grand joueur de tous\r\n     les temps, c'est qui?\r\n\r\n00:28:45:03  00:28:56:16\r\n   Maradona, pour son talent,\r\nce qu'il a repr\u00e9sent\u00e9 pour moi..\r\n\r\n00:28:56:21  00:28:59:19\r\n..quand j'\u00e9tais enfant en Argentine.\r\n\r\n00:29:00:00  00:29:06:11\r\n Et ce surnom qu'on vous donne,\r\n    \"la puce\", vous l'aimez?\r\n\r\n00:29:06:17  00:29:12:17\r\n  Eh oui on m'appelle la puce.\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:21:14\r\nJe suis tout petit et en Argentine,\r\n tout le monde porte des surnoms.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:26:00\r\n   Je l'ai depuis tout petit,\r\n         pourquoi pas.\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:29:11\r\n    Merci beaucoup Leo Messi\r\n        et bonne chance!\r\n\r\n00:29:29:15  00:29:32:20\r\n    Merci \u00e0 vous, au revoir.\r\n\r\n00:29:34:13  00:29:43:11\r\nLe branle-bas de combat est europ\u00e9en\r\n   pour retrouver les 2 jumelles.\r\n\r\n00:29:43:17  00:30:03:11\r\n       La presse mondiale\r\n suit l'enqu\u00eate heure par heure.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:08:15\r\n Ce soir, ne manquez pas T.T.C.\r\n sur les salaires des skieurs.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:14:01\r\n Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:14:06  00:30:58:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.BOREL, J.DYSLI, V.FIORE-DONNO,\r\n  S.MORAND, M.MOUSSADEK, G.QUOEX\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB282092\r\nDate de transcription : 18-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:32) [83%] : \r\nMerci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:15) [81%] : \r\nJe crois que je ne crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:25) [83%] : \r\nOui, mais oui, si je peux vous rappeler dans un petit moment, alors vous rappelle, dans un instant, merci, hein, au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:06:43) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir le branle-bas de combat est europ\u00e9en pour retrouver les jumelles de Saint-Sulpice d'intenses recherches ont lieu en Suisse, en France, en Italie, toutes les stations stations-service ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s entre Saint-Sulpice et Gen\u00e8ve de CNN \u00e0 Paris Match, la presse mondiale, suit l'enqu\u00eate, heure par heure sur la disparition d'Alessia et de Livia notre information sur Nestl\u00e9 victime du gendre du pr\u00e9sident Ben Ali en Tunisie, ce dernier avait pris d'autorit\u00e9 40 pourcent de la filiale le dossier montre les habitudes du r\u00e9gime Ben Ali, il pointe aussi l'attitude de Nestl\u00e9, la multinationale a continu\u00e9 ses affaires en Tunisie, en d\u00e9pit de ces pratiques scandaleuses, le grand soir des femmes suisses il y a 40 ans, le droit de vote accord\u00e9 les Suissesses l'obtenait, bien apr\u00e8s les Britanniques ou les Fran\u00e7aises, par exemple, on verra des archives sid\u00e9rante qui montre o\u00f9 en \u00e9taient les mentalit\u00e9s, il y a 40 ans dans le ton, mais aussi dans les droits effectifs les femmes, c'\u00e9tait un autre monde, les Mondiaux de ski de Garmisch c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et tr\u00e8s grands espoirs suisses on y sera en Direct avec Massimo Lorenzi et puis le grand invit\u00e9 de ce journal, Lionel Messi accorde la TSR, entretien exclusif \u00e0 l'avant- veille du match Argentine- Portugal face \u00e0 Ronaldo, il est double Ballon d'Or, beaucoup voient en lui le meilleur joueur de la Terre, voire m\u00eame de l'histoire, celui qu'on surnomme la puce, mesure 1 m\u00e8tre, 69, il raconte la maladie surmonter les traitements douloureux et la t\u00e9nacit\u00e9, avant de devenir un g\u00e9nie du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:46 > 0:06:59) [89%] : \r\nToutes les polices d'Europe recherche Alessia et Livia jumelles de Saint-Sulpice, leur p\u00e8re s'est jet\u00e9 sous un train \u00e0 Thierry ne la en Italie jeudi soir, voil\u00e0 maintenant 4 jours la suite demeurent en grande partie \u00e9nigmatique Katia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:00 > 0:07:20) [91%] : \r\n8 jours 8 jours qu'Alessia et Livia ont disparu sans laisser de trace, aujourd'hui, la police a intensifi\u00e9 ses recherches sur sol suisse les appartements des parents \u00e0 Saint-Sulpice ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s \u00e0 3 reprises les bandes vid\u00e9o des cam\u00e9ras de surveillance des stations service visionn\u00e9 et les porcs entre Morges et Lausanne pass\u00e9s au peigne fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:20 > 0:07:41) [90%] : \r\nNous avons \u00e9galement fait aujourd'hui des recherches au moyen d'un h\u00e9licopt\u00e8re au-dessus du lac, il y a des recherches qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e9galement dans des bateaux a d\u00e9j\u00e0, fin de la semaine pass\u00e9e, puisque nous savons qu'une de ses passions, c'est la voile et qu'il avait acc\u00e8s \u00e0 4 bateaux, propri\u00e9t\u00e9 de son employeur, ils ont fait des contr\u00f4les dans les ports o\u00f9 se trouvaient ces bateaux et dans les bateaux m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:41 > 0:08:02) [93%] : \r\nMais pour l'heure, rien, aucune trace des fillettes m\u00eame constat d'impuissance en Italie, en France, seule certitude, le p\u00e8re a bel et bien achet\u00e9 \u00e0 Marseille 3 billets pour un Ferry \u00e0 destination de la Corse, on sait qu'il s'est enregistr\u00e9 mais personne ne l'a vu, ni lui ni ses jumelles monter \u00e0 bord, aucun registre ni t\u00e9moignage ne l'attestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:02 > 0:08:08) [88%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s, mais ce qu'ils ont pris le bateau, ceux qui sont mont\u00e9s sur le bateau, \u00e7a il n'y a que le bord qui peut le Certif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:27) [94%] : \r\n\u00e0 police de Marseille fait toute une s\u00e9rie de recherches aupr\u00e8s du personnel de la compagnie aupr\u00e8s des gens qui \u00e9taient \u00e0 bord du bateau aupr\u00e8s des gens qui occupaient les cabines voisines de celle qu'il aurait d\u00fb occuper pour savoir si quelqu'un a vu le p\u00e8re des enfants ainsi qu'\u00e0 aller jumelles \u00e0 bord de ce bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:27 > 0:08:38) [97%] : \r\nActuellement, les recherches se poursuivent \u00e0 travers l'Europe, la derni\u00e8re fois qu'on a vu Alessia et Livia, c'\u00e9tait le 30 janvier vers 13 heures \u00e0 proximit\u00e9 du domicile de leur p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:39 > 0:08:50) [89%] : \r\nL'\u00e9motion est d'une ampleur europ\u00e9enne mais c'est bien s\u00fbr d'abord le cas Saint-Sulpice beaucoup connaissaient connaissent la maman, le p\u00e8re d\u00e9fend et les 2 fillettes dans leur \u00e9cole, un soutien et propos\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves : Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:52 > 0:09:14) [93%] : \r\nDifficile rentr\u00e9e aujourd'hui pour les enfants des classes enfantines de Saint-Sulpice, une fois de plus, leur camarades Alicia et Livia manquent \u00e0 l'appel, la plupart des \u00e9l\u00e8ves ont appris ces derni\u00e8res heures, l'enl\u00e8vement des 2 filles dans la cour d'\u00e9cole, les enfants jouent mais les parents sont choqu\u00e9s et ne veulent pas t\u00e9moigner le directeur de l'\u00e9cole, lui, est profond\u00e9ment touch\u00e9 par ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:28) [91%] : \r\nOn partage tous les collaborateurs de l'\u00e9tablissement, la douleur, l'attente et l'espoir de la famille et on esp\u00e8re tous qu'on retrouve ses enfants rapidement qu'elle puisse revenir \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:28 > 0:09:42) [95%] : \r\nEn attendant, le directeur, a mis en place une cellule de soutien pour les camarades de classe, des jumelles et les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement depuis ce matin, une infirmi\u00e8re scolaire mais aussi de m\u00e9diatrice et de psychologues viennent r\u00e9guli\u00e8rement parler aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:42 > 0:10:01) [90%] : \r\nLe groupe de soutien avec comme objectif de donner une information qui soit la m\u00eame pour tous les \u00e9l\u00e8ves, \u00eatre s\u00fbr que tous les \u00e9l\u00e8ves entendent la m\u00eame chose, et deuxi\u00e8mement que les \u00e9l\u00e8ves puissent poser des questions et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que les, les, les membres du groupe ne soutient plus rassur\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:02 > 0:10:13) [95%] : \r\nCes prochains jours, le groupe de soutien va continuer son travail, les enseignants aussi ont besoin d'aide, certains tr\u00e8s choqu\u00e9s par le drame, ont d\u00fb surmonter leurs \u00e9motions pour accueillir les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:18) [88%] : \r\nMichel plusieurs points du parcours reste \u00e9nigmatique, c'est le cas en Corse, o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:21 > 0:11:25) [94%] : \r\nExactement, en fait, l'enqu\u00eate est difficile, on est entre 3 pays, la Suisse, la France et l'Italie, c'est moi, c'est vrai, on aimerait en savoir plus, on aimerait que \u00e7a avance plus vite, mais on n'en est qu'au 5\u00e8me jour de l'enqu\u00eate et forc\u00e9 en tout cas de de constater que qu'apr\u00e8s le vent d'espoir qui a souffl\u00e9 dans la journ\u00e9e d'hier, h\u00e9 bien, le souffl\u00e9 est un peu retomb\u00e9e aujourd'hui sur la piste Corse, malheureusement on attendait par exemple beaucoup de l'analyse des images de des cam\u00e9ras de surveillance \u00e0 bord du Ferry, h\u00e9 bien il faut malheureusement d\u00e9chanter puisque ces images n'existe plus, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, on ne les conserve pas \u00e0 partir de 48 heures apr\u00e8s les faits, pour des raisons de de sph\u00e8re priv\u00e9e et donc impossible pour l'instant, \u00e0 l'heure actuelle, en tout cas de de savoir si le p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 bord du Ferry avec ses 2 filles, nous avons interrog\u00e9 aujourd'hui certaines personnes qui se trouvaient \u00e0 l'arriv\u00e9e du Ferry \u00e0 6 heures 30 du matin, h\u00e9 bien, personne n'a vu ni le p\u00e8re ni les 2 filles merci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:26 > 0:11:46) [89%] : \r\nD'autres, information sur Nestl\u00e9 victime du gendre du pr\u00e9sident Ben Ali en Tunisie, ce dernier avait pris d'autorit\u00e9 40 pourcent de la filiale le dossier montre les habitudes du r\u00e9gime Ben Ali mais il pointe aussi l'attitude de Nestl\u00e9, la multinationale a continu\u00e9 ses affaires en Tunisie, en d\u00e9pit de pratiques aussi scandaleuse Yves Steiner Agathe du parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:51 > 0:12:01) [89%] : \r\nL'histoire de Nestl\u00e9 dans la Tunisie de Ben Ali, a bien d\u00e9marr\u00e9 les affaires ils fleurissent en 2010, le directeur de la filiale locale du groupe se souvient devant des journalistes, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:29) [87%] : \r\nSous la dictature de Ben Ali, Nestl\u00e9 \u00e9coule ses glaces sont Nescaf\u00e9 est un produit local, les c\u00e9r\u00e9ales Grain d'Or : chiffre d'affaires en 2005, pr\u00e8s de 50 millions de francs et les perspectives sont prometteuses, mais coup de th\u00e9\u00e2tre ce succ\u00e8s attise la convoitise du clan b\u00e9nins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:34 > 0:13:09) [89%] : \r\nMohammed Chara Matri et le gendre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du couple pr\u00e9sidentiel avec son p\u00e8re, Moncef, l'homme d'affaires a accumul\u00e9 une fortune colossale et peu importe les moyens en 2005 Nestl\u00e9 en a fait la douloureuse exp\u00e9rience Nestl\u00e9 Tunisie appartient \u00e0 la maison m\u00e8re est \u00e0 2 soci\u00e9t\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat tunisien, le gendre de Ben Ali for si ces 2 soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 lui revendre leurs actions, il r\u00e9cup\u00e8re 40 pourcent de la filiale au passage son p\u00e8re devient pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 Tunisie : l'op\u00e9ration est ill\u00e9gal, Nestl\u00e9 et son patron p\u00e8te herbe Radek ne peuvent rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:10 > 0:13:18) [97%] : \r\nCette transaction s'est faite sans consultation pr\u00e9alable avec Nestl\u00e9 en violation du droit de pr\u00e9emption de Nestl\u00e9 et en dehors des transactions officielles de la Bourse de Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:19 > 0:13:28) [86%] : \r\nFurieuse, Nestl\u00e9 ne porte pas plainte et n'informe pas ses actionnaires car la firme c'est une chose si elle proteste, elle fermera boutique au pays de Ben Ali et on voir les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:32 > 0:14:00) [88%] : \r\n\u00e0 Vevey Peter Brabeck et la direction du groupe veulent vite \u00e9cart\u00e9 le sulfureux actionnaire tunisien, ils y parviennent, en 2009 en rachetant les actions acquises ill\u00e9galement par le gendre de Ben Ali qui encaisse un joli b\u00e9n\u00e9fice la famille El Matri \u00e0 acheter des actions Nestl\u00e9 \u00e0 un prix plancher d\u00e8s 2008, elle les revend \u00e0 un prix bien sup\u00e9rieur b\u00e9n\u00e9fice estim\u00e9 pour le clan entre 25 et 30 millions de francs de plus, le p\u00e8re El Matri reste pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:01 > 0:14:10) [95%] : \r\nLeslie ne commente pas ces chiffres en Tunisie, elle n'est pas la seule \u00e0 avoir subi la loi du clan Ben Ali mais pourquoi a-t-elle accept\u00e9 de se laisser faire, dans un silence total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:10 > 0:14:22) [90%] : \r\nDans un certain endroit, comme la Tunisie, on ne peut pas \u00eatre neutre dans un syst\u00e8me comme \u00e7a devient ou un complice ou quelqu'un qui r\u00e9siste, les structures, mais on ne peut pas \u00eatre neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:22 > 0:14:31) [95%] : \r\n\u00e0 Tunis, l'affaire Nestl\u00e9 risque de rebondir, une commission d'enqu\u00eate devra faire la lumi\u00e8re sur les malversations du clan Ben Ali, en particulier avec les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:33 > 0:14:48) [91%] : \r\nLe grand soir des femmes a eu lieu il y a 40 ans tout juste, l'in\u00e9galit\u00e9 \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 tardivement le droit de vote, leur \u00e9tait accord\u00e9e en 1971 seulement, c'\u00e9tait un autre monde, \u00e0 bien des \u00e9gards dans le droit p\u00e9nal dans le vocabulaire dans les habitudes, Pierre N\u00e9bel Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:49 > 0:15:03) [94%] : \r\nAvant 1971 aucune femme n'avait foul\u00e9 les marches du Palais f\u00e9d\u00e9ral en tant qu'\u00e9lu avant 1971 aucune femme n'\u00e9tait entr\u00e9 ici pour si\u00e9ger d\u00e9battre et d\u00e9cider d'ailleurs, les citoyens n'avaient pas le droit de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:04 > 0:15:11) [92%] : \r\n1971 c'\u00e9tait 8 ans avant ma naissance, autant dire hier, et pourtant, on \u00e9tait sur une toute autre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:12 > 0:15:23) [89%] : \r\nLe mari et le chef de l'union conjugale, il choisit la demeure commune et pour voir convenablement \u00e0 l'entretien de sa femme et des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:23 > 0:15:42) [91%] : \r\nEh oui, en 1971 les femmes se marient pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sous le r\u00e9gime de l'Union, de bien la fortune de Madame est confi\u00e9 \u00e0 monsieur ouvrir un compte en banque, sign\u00e9 un bail ou acheter une voiture c'est juridiquement possible mais probl\u00e9matique, la femme a le m\u00eame statut qu'un enfant mineur en ce qui concerne la gestion de sa fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:43 > 0:15:48) [76%] : \r\nFemme qui veut \u00eatre vraiment libre accapare se marier sera absolument libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:48 > 0:15:53) [95%] : \r\nC'est pas faux, parce qu'en 1971 m\u00eame pour travailler, il faudrait demander la permission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:16:07) [86%] : \r\nLa femme a le droit, quel que soit son r\u00e9gime matrimonial exercer une profession o\u00f9 une industrie avec le consentement expr\u00e8s ou tacite d\u00e9marrer et le fait que cette Afrique figurent dans le code civil suisse \u00e7a vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:11 > 0:16:32) [93%] : \r\nEn 1971 la notion d'autorit\u00e9 parentale n'existent pas, on parle d'autorit\u00e9 paternelle en cas de d\u00e9saccord sur les enfants, c'est papa qui d\u00e9cide en 1971 enfin, le divorce est bien s\u00fbr possible sauf que monsieur empoche les 2 tiers de l'argent du couple, un tiers seulement pour l'ex- \u00e9pouse de quoi faire h\u00e9siter Madame avant de partir, 40 ans apr\u00e8s 69.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:32 > 0:16:41) [90%] : \r\nFemme si\u00e8gent au Parlement 4 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais si les femmes peuvent trouver leur compte en banque sans l'autorisation de leur mari, elles se battent encore pour pouvoir gagner autant qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:42 > 0:16:58) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et sur ce sujet, je vous recommande le dossier complet sur TSR d\u00e9couverte \u00e9galit\u00e9 femme incompl\u00e8te, en particulier dans le domaine \u00e9conomique et financier, les femmes sont moins pay\u00e9s, leur acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s restent souvent limit\u00e9s, on appelle \u00e7a le plafond de verre Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:04 > 0:17:22) [90%] : \r\nElles sont encadre ind\u00e9pendantes dirigent des entreprises ou des associations, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de se rencontrer une fois par mois dans des cellules d'entraide pour r\u00e9seauter partager leurs probl\u00e8mes et leur succ\u00e8s de femmes actives, il existe aujourd'hui tr\u00e8s cellules d'entraide en Suisse romande et si la formule conna\u00eet untel succ\u00e8s, c'est qu'elle r\u00e9pond \u00e0 un vrai besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:22 > 0:17:35) [89%] : \r\nDans le monde professionnel les r\u00e8gles du jeu sont plut\u00f4t masculine, je pense qu'il y a eu des progr\u00e8s, je ressens pas \u00e9chelon, je re\u00e7ois pas de t\u00e9moignages en disant c'est fou comme \u00e7a tellement chang\u00e9 et comme c'est plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:35 > 0:17:38) [96%] : \r\nDans les faits, \u00e7a n'a effectivement pas tellement chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:18:10) [94%] : \r\nVoici les pr\u00e9sidents des conseils d'administration des 20 plus grandes entreprises suisses parmi 19 hommes une seule femme, la pr\u00e9sidente de Swatch mais la Hayek Barghouti, plus personne ne conteste la place des femmes en politique, il suffit de voir la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en \u00e9conomie, c'est plus compliqu\u00e9, les femmes gagnent en moyenne un quart de salaire de moins que les hommes une discrimination qui ne surprend pas les sp\u00e9cialistes du recrutement qui voit d\u00e9filer les candidates aux entretiens d'embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:10 > 0:18:22) [85%] : \r\nPourtant, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, elles sont moins gourmandes, elles sont moins moins ambitieuse, ce plan s'arr\u00eate salariale et \u00e9videmment qui ne demandent rien \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:23 > 0:18:35) [96%] : \r\nPlus un secteur verse des salaires \u00e9lev\u00e9s, plus l'\u00e9cart se creuse dans l'h\u00f4tellerie, le diff\u00e9rentiel est de 8 pourcent il atteint 37 pourcent dans la finance, les femmes peuvent faire carri\u00e8re dans des banques, mais c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:35 > 0:18:49) [88%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 l'homme va en chemin Direct lui il prend TGV pour arriver \u00e0 sa destination, ma femme, elle prend la en train r\u00e9gional, elle s'arr\u00eate, pour faire des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:49 > 0:19:09) [94%] : \r\nR\u00e9sultat, la part des personnes actives qui occupent des fonctions dirigeantes et presque 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 chez les hommes que chez les femmes, il existe pourtant des exceptions \u00e0 la division a\u00e9rospatiale de RUAG \u00e0 Nyon, c'est une femme qui dirige une cinquantaine de personnes, en majorit\u00e9 des hommes Marie- Th\u00e9r\u00e8se Ivorra et m\u00e8re de famille, mais elle est surtout ing\u00e9nieurs en microtechnique et chefs d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:10 > 0:19:19) [86%] : \r\nLes gens n'ou me demande toujours comment vont tes enfants, c'est tr\u00e8s rare qu'on me demande comment va ton entreprise de temps en temps, je me rends bien que ce soit \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:21 > 0:19:32) [86%] : \r\nCe qui est une famille, c'est une \u00e9quipe importante et une cinquantaine de personnes c'est int\u00e9ressant aussi de se pr\u00e9occuper de savoir comment ils vont et o\u00f9 est-ce qu'on voit que la la vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:33 > 0:19:42) [93%] : \r\nPatronne \u00e0 temps partiel, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Ivorra est parvenu \u00e0 concilier ambition professionnelle et vie de famille, la solution \u00e0 la maison comme au travail, il faut d\u00e9l\u00e9guer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:42 > 0:19:53) [85%] : \r\nUne journ\u00e9e type, c'\u00e9tait pour se r\u00e9veiller, assez t\u00f4t pour appuyer tout le monde, faire d\u00e9geler tout le monde, pr\u00e9parer tout le monde pour que papa les emm\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:53 > 0:19:58) [94%] : \r\nDans 40 ans, on pourra peut-\u00eatre enfin le dire derri\u00e8re chaque patronne, il y a un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:21) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal le scandale des logements de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve depuis la sortie du rapport qui met en cause la gestion de la g\u00e9rance immobili\u00e8re, le conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller est dans la tourmente, r\u00e9actions politiques et puis Lionel Messi est l'invit\u00e9 du 19 30 \u00e0 l'avant- veille d'Argentine- Portugal \u00e0 Gen\u00e8ve, il parle du match de son parcours et de la maladie qui l'a surmont\u00e9 pour devenir un des plus grands footballeurs de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:22 > 0:20:33) [95%] : \r\nLes Bernois doivent \u00e9lire un successeur Simonetta Sommaruga au Conseil des \u00c9tats \u00e9lections tr\u00e8s suivie dans toute la Suisse, la Chambre des cantons sera au coeur de la bataille f\u00e9d\u00e9ral David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:34 > 0:20:46) [85%] : \r\nLa succession de Simonetta Sommaruga a valeur de test, 3 grands partis 3 candidats poids lourds Adriana Amstutz, Christian-Marc d'air et eau sous la vice- conseillers nationaux en qu\u00eate d'un si\u00e8ge dans l'autre chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:46 > 0:20:57) [94%] : \r\nC'est pas seulement une \u00e9lection majoritaire, mais c'est aussi une \u00e9lection avec rang d'importance pour les partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:57 > 0:21:07) [81%] : \r\nEn particulier pour l'UDC toute puissante au National et frustr\u00e9 aux \u00c9tats avec seulement 6 si\u00e8ges mais le d\u00e9part \u00e0 la retraite de s\u00e9nateurs al\u00e9maniques de centre droit, cr\u00e9e une br\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:07 > 0:21:20) [94%] : \r\n\u00e9videmment, le syst\u00e8me majoritaire n'est pas celui qui nous convient le mieux, simplement nous progressons aussi et nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 notre poids au Conseil national, eu l'occasion de former des gens qui maintenant correspondent au profil du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:20 > 0:22:02) [90%] : \r\nPremi\u00e8res exemple Romands Fribourg pour \u00e9branler les puissants sortant Jean-Fran\u00e7ois Rime et en lib\u00e9ralradical, peut-\u00eatre, Claude L\u00e4sser, qui se t\u00e2tent pour vos 2 \u00e9lus de gauche contre l'UDC lancera soit Pierre-Fran\u00e7ois Veillon soit Guy Parmelin, le PLR fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC a une dent contre le PLR elle attaquera le si\u00e8ge du jeune Rapha\u00ebl Comte \u00e0 Gen\u00e8ve le PLR Christian L\u00fcscher veut casser le duo rose- Vert la tactique des autres partis restent floues, on va aller, on parle de St\u00e9phane Rossini peut-\u00eatre Jean-Ren\u00e9 Germanier pour titiller le solide du au PDC enfin dans le Jura, les couteaux ne sont pas encore sortis de l'\u00e9tui, tous partis confondus, la course aux \u00c9tats stimule les ambitions un peu trop aux yeux de certains sortants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:02 > 0:22:13) [90%] : \r\nIl faut qu'au Conseil des \u00c9tats, qu'on ait cette approche, qui est vraiment diff\u00e9rente et encore une fois, une approche qui n'est pas avant tout calqu\u00e9 sur les livrets sur la doctrine de ces partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:13 > 0:22:27) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, en raison d'une partisane du parti, mais en m\u00eame temps, o\u00f9 en plus on a encore ni la responsabilit\u00e9 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la majorit\u00e9 de 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:27 > 0:22:32) [86%] : \r\nMais les sages des \u00c9tats ne c\u00e8de pas facilement leur fauteuil \u00e9jecter les sortants restera un petit exploit en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:34 > 0:22:49) [95%] : \r\nDes villas et des logements appartenant \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve lou\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas dans de nombreux cas, il y a soup\u00e7on de gabegie ou de complaisance depuis la semaine pass\u00e9e, le rapport met en cause la gestion de la g\u00e9rance immobili\u00e8re du canton et le conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller se retrouve dans la tourmente, Jennifer toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:51 > 0:23:04) [89%] : \r\nDes villas et des appartements \u00e0 prix cass\u00e9s, le canton de Gen\u00e8ve brade-t-il son Patrimoine pour en parler, la commission de contr\u00f4le de gestion du Parlement, a rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le ministre charg\u00e9 du logement, Mark M\u00fcller r\u00e9sultat silence-radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:04 > 0:23:13) [98%] : \r\nLa commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de ne plus communiquer \u00e0 ce sujet jusqu'\u00e0 la conclusion de ces travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:13 > 0:23:32) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le rapport de l'Inspection cantonale des finances qui pointe les dysfonctionnements au sein de la g\u00e9rance immobili\u00e8re de l'\u00c9tat fait grand bruit, Mark M\u00fcller est au centre des conversations politiques, le Parti lib\u00e9ral, r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce matin, soutient son conseiller d'\u00c9tat, les villas concern\u00e9es sont situ\u00e9es sur des zones constructibles, \u00e0 terme, elles seront d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:32 > 0:23:44) [89%] : \r\nQui li\u00e9 un certain nombre de villas qui sont acquises par exemple pour pouvoir, dans le futur, r\u00e9aliser une route ou une autre construction et puis que pour \u00e9viter qu'elles soient squatt\u00e9s, on les loue \u00e0 vil prix, moi \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:44 > 0:24:06) [95%] : \r\nMais les cas les plus spectaculaires ne date pas d'hier, une maison lou\u00e9e depuis plus de 20 ans \u00e0 950 francs par mois \u00e0 la t\u00eate du logement depuis 2005 Mark M\u00fcller devait-il indexer les loyers, mais qui d'autre avant lui depuis cette p\u00e9riode, 3 conseillers d'\u00c9tat ont occup\u00e9 ce poste \u00e0 son \u00e9poque, Christian Grobet avait pris la d\u00e9cision de ne plus louer \u00e0 des fonctionnaires des biens appartenant au canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:24:25) [94%] : \r\nJe suis parti en 1993 donc il s'est \u00e9coul\u00e9 18 ans, depuis lors, je ne sais pas du tout ce qui s'est pass\u00e9 dans un d\u00e9partement comme celui-l\u00e0, il est indispensable que le chef du d\u00e9partement rencontre r\u00e9guli\u00e8rement les responsables pour que le chef du D\u00e9partement prennent les d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:25 > 0:24:29) [94%] : \r\nContact\u00e9es aujourd'hui Mark M\u00fcller n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir aux accusations dont il fait l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:30 > 0:24:48) [96%] : \r\nLe nouveau gouvernement \u00e9gyptien form\u00e9 par aussi Moubarak s'est r\u00e9unie au 14\u00e8me jour de la contestation des manifestants exigent toujours le d\u00e9part imm\u00e9diat du chef de l'\u00c9tat, signe d'un retour relatif \u00e0 la normale, les banques ont rouvert leurs portes ainsi que les commerces le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 \u00e9court\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:49 > 0:25:04) [92%] : \r\nAu Soudan, le pr\u00e9sident Omar Al-Bachir reconna\u00eet officiellement le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination voter au Sud-Soudan, les r\u00e9sultats de la consultation confirme que 98,83 pourcent des Sud-Soudanais sont favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:05 > 0:25:20) [94%] : \r\nBah gigantesque incendie ravage les ateliers de la Cit\u00e9 de la samba \u00e0 Rio de Janeiro \u00e0 un mois du carnaval, c'est l\u00e0 que sont fabriqu\u00e9s les chars et costumes de milliers danseurs des \u00e9coles de samba qui participent au d\u00e9fil\u00e9 le carnaval ne devrait pas \u00eatre compromis, selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:22 > 0:25:42) [86%] : \r\nLes Julien Le compara\u00eet devant un tribunal londonien, la demande d'extradition du fondateur de WikiLeaks vers la Su\u00e8de est examin\u00e9 la justice veut l'entendre dans le cadre d'une enqu\u00eate d'agression sexuelle pr\u00e9sum\u00e9e Julian Assange d\u00e9ment les accusations, il refuse des frais extrad\u00e9 vers la Su\u00e8de et craint un transfert vers les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:43 > 0:25:55) [93%] : \r\nLes championnats du monde de ski alpin d\u00e9bute demain dans la station allemande de Garmisch-Partenkirchen avec le super- G des dames et une premi\u00e8re chance de m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:55 > 0:26:15) [90%] : \r\nUne soir\u00e9e question la Suisse qui avait conquis 6 m\u00e9dailles dont 2 en or, il y a 2 ans \u00e0 Val-d'Is\u00e8re pourra-t-elle faire aussi bien en tout cas pour l'instant donc cette c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, on voit beaucoup des espoirs de m\u00e9daille helv\u00e9tique et on retrouve sur place, Massimo Lorenzi d'abord question toute simple \u00e0 neige, comment est-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:16 > 0:26:52) [90%] : \r\nDarius, on peut se promener en basket dans les rues de Garmisch-Partenkirchen n'y a pas un centim\u00e8tre de neige ici dans cette petite ville, en revanche, il y en a sur la piste et c'est m\u00eame l\u00e0 que le probl\u00e8me se pose puisque Lindsay Vonn aujourd'hui a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare, elle estime que la piste du super- G demain et trop dur, il y a trop de neige reparle d'une couche de 30 centim\u00e8tres de glace et donc trop verglac\u00e9e et pour elle, cette piste est dangereuse, il y aura de la casse des chutes, elle dit avoir peur et, manifestement, elle a, elle a vraiment cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9but de pol\u00e9mique que Lara Gut qui estime que cette piste tr\u00e8s dur et tr\u00e8s b\u00e9tonn\u00e9 sera une piste qui permettra une course \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re, donc pol\u00e9mique ici \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:52 > 0:26:56) [88%] : \r\nAlors, grand espoir suisse et grand dispositif de la TSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:58 > 0:27:34) [90%] : \r\nAbsolument Darius car \u00e9videmment qui dit ce qu'il dit toute l'attente de la Suisse romande donc la RTS sera mobilis\u00e9e aussi bien \u00e0 la RSR sur tous les flash infos que pour notre part dans tous les Directs, on suivra tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, on a toute une \u00e9quipe ici sur place, on suivra cela sur le site et sport ainsi que sur autre application gratuite pour smartphone et puis le grand rendez- vous, ind\u00e9pendamment des directe, c'est bien s\u00fbr le soir vers 20 heures 50 sur TSR2 \u00e9toile des neiges, o\u00f9 l\u00e0 on reviendra sur l'actualit\u00e9, on d\u00e9cortique ras les courses aura diff\u00e9rents athl\u00e8tes 8 qui seront l\u00e0 qui commenteront leur parcours, on a aussi beaucoup de reportages autour de ce qui se passe ici \u00e0 Garmisch, un tr\u00e8s gros dispositif parce qu'il y a une grosse attente du public Romand et nous serons l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:34 > 0:27:36) [89%] : \r\nMerci, Massimo Rendez-vous est pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:37 > 0:27:45) [90%] : \r\nLe grand \u00e9v\u00e9nement football cet Argentine- Portugal apr\u00e8s demain \u00e0 Gen\u00e8ve, le choc de 2 Ballon d'Or Messi contre Ronaldo et le spectacle au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:45 > 0:28:22) [93%] : \r\nFaire \u00e0 chaque fois par celui qu'on nomme affectueusement la puce, on a vu son arriv\u00e9e en Suisse, Lionel Messi, mesure 1 m\u00e8tre 69 ou un m\u00e8tre 70 selon les portraits, il est revenu de loin de cette maladie qui l'a forc\u00e9 \u00e0 des piq\u00fbres d'hormones de croissance tr\u00e8s douloureuse et tr\u00e8s co\u00fbteuse \u00e0 12 ans enfant d'une famille pauvre de Rosario, en Argentine, il \u00e9tait rep\u00e9r\u00e9 par le Bar\u00e7a qui a pay\u00e9 pour ce traitement investissements rendu au centuple Lionel Messi fascine la plan\u00e8te par sa rapidit\u00e9 et son g\u00e9nie du football, il nous a accord\u00e9 un entretien exclusif o\u00f9 il \u00e9voque ce parcours, on va l'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:23 > 0:28:25) [81%] : \r\nVoil\u00e0 donc on bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:25 > 0:28:34) [90%] : \r\nL\u00e9o Messi, vous \u00eates un joueur, pas seulement admirer mais et mais il y a une sympathie m\u00eame souvent une affection pour vous, \u00e7a vous touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:38 > 0:29:03) [83%] : \r\nC'est la guerre, oui, oui, il n'a pas l'mais l\u00e0 c'est vraiment tr\u00e8s beau pour moi c'est \u00e0 Barcelone, la RN coureurs TNT de sentir que pas seulement Barcelone mais gars oui aussi, l'Argentine est un peu dans le monde entier, les gens me re\u00e7oivent avec beaucoup de tendresse, amiti\u00e9 musicale oui je pour moi c'est un orgueil une jacinthe fiert\u00e9 de sentir que les gens m'appr\u00e9cier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:03 > 0:29:17) [89%] : \r\nBeaucoup de gens s'identifient \u00e0 vous parce qu'il vous admire, mais aussi \u00e0 cause de la maladie que vous avez eu \u00e0 cause des traitements tr\u00e8s douloureux que vous avez d\u00fb subir, comment vous avez surmont\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:18 > 0:29:53) [84%] : \r\nElle d\u00e9ment mesdames Thomas nous mettons neige mais c'est vrai que la maladie, c'\u00e9tait dur, c'\u00e9tait encore un enfant, j'avais 10 ans de le casser un peu et je ne comprenais pas vraiment ce qui m'arrive est ailleurs, mais en fait c'est vrai qu'on, comme on appelle je ai m\u00eame une famille et de la et re\u00e7u vraiment du soutien de ma famille et c'est une communaut\u00e9 mais jamais dout\u00e9 que je pourrais m'en sortir et puis c'\u00e9tait le soutien du foot, j'avais tellement cette passion du foot qu'il fallait que je puisse gu\u00e9rir vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:53 > 0:30:05) [93%] : \r\nOn dit qu'une de vos forces sur le terrain que beaucoup de footballeurs vous envie, c'est de ne jamais d\u00e9sesp\u00e9rer, m\u00eame quand vous faites une erreur tout de suite, vous l'utilisez pour aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:06 > 0:30:32) [87%] : \r\nC'est \u00e9norme dans le ben oui, c'est un pr\u00eat, il faut toujours essayer de, de, de jouer le mieux possible, donc si on fait une erreur, si quelque chose n'est ne marche pas, se d\u00e9placer, non, on parle de r\u00e9soudre et \u00e7a sert \u00e0 rien de devenir nerveux, il faut essayer de rester calme, des \u00e9l\u00e9ments et essayer, \u00e0 chaque moment de faire du mieux qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:32 > 0:30:41) [98%] : \r\nIl y a une chose qui me fascine quand vous jouez quand vous \u00eates sur le terrain, m\u00eame dans les moments les plus intenses souvent vous souriez, vous avez l'air extr\u00eamement heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:42 > 0:31:03) [86%] : \r\nLes flottes h\u00e9 oui, c'est vrai, j'adore entr\u00e9e comme j'adore le foot, j'\u00e9tais amoureux de pouvoir jouer et elles sont quoi, j'ai encore un enfant, je continue \u00e0 aimer ce sport la marque Rolls Mandela est l\u00e0 et c'est en fait qu'il y a, il est c'est merveilleux de pouvoir faire ce qu'on aime avec passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:03 > 0:31:05) [88%] : \r\nLe plus grand footballeur de tous les temps, c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:06 > 0:31:21) [79%] : \r\nJe l'oeil qui ont \u00e9t\u00e9 raisonnable par mais, voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit c'est Maradona et et son portrait par dans la par son talent parce ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 pour moi commence en Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:21 > 0:31:26) [92%] : \r\nEt puis il y a ce surnom extraordinaire la puce vous aimez ce surnom quand on vous appelle la puce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:30 > 0:31:49) [84%] : \r\nVous voulez la peau h\u00e9 ben oui, on appelle la police pour voisins le parti on vient nous dit n'en fait, c'est encore et l\u00e0 c'est vrai que je suis plut\u00f4t ici et s'en Argentine, tout le monde a des surnoms cr\u00e9er et c'est depuis tout petit que je porte ce surnom, donc pourquoi pas apr\u00e8s tout \u00e7a me correspond bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:49 > 0:31:52) [97%] : \r\nMerci, bonne chance, merci beaucoup, L\u00e9o Messi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:52 > 0:31:55) [87%] : \r\nNous Th\u00e9r\u00e8se Inter merci \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:56 > 0:32:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0 une version longue de cet entretien sur TSR Info Point CH je vous rappelle l'information du jour, le branle-bas de combat europ\u00e9en pour retrouver les jumelles de Saint-Sulpice de d'intenses recherches ont Lyon Suisse en France, en Italie, toutes les stations-service par exemple ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s entre Saint-Sulpice et Gen\u00e8ve de CNN \u00e0 Paris Match, la presse mondiale, suit l'enqu\u00eate, heure par heure sur la disparition d'Alessia et de Livia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:22 > 0:32:31) [92%] : \r\nAu programme ce soir, ne manquez pas TTC les missions \u00e9conomiques, enqu\u00eate sur le salaire des skieurs c'est dans quelques minutes apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:46 > 0:32:51) [77%] : \r\nL'information en continu c'est s\u00fbret\u00e9 Esther info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-02-07T19:44:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1102339021", "durationSec": 189, "title": "11.02.07", "excerpt": "* SUISSE, ITALIE, FRANCE : 20110207 et archives, le trajet entre la Suisse et l'Italie de SCHEPP Matthias, p\u00e8re des 2 fillettes disparues Alessia et Livia, est tr\u00e8s incertain. Il aurait pris des billets de ferry-boat pour la Corse, mais la police ignore s'il a v\u00e9ritablement pris le bateau entre Marseille et Propriano. SCHEPP Matthias a enlev\u00e9 ses 2 filles le 20110131, s'est suicid\u00e9 \u00e0 Cerignola le 20110203, sans qu'on sache ce que sont devenues les 2 jumelles.", "remarks": "IMAGES FRANCE2 \r\nLMM01, XVM01 12H45 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'41\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DISPARITION DE MINEURS", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "ENL\u00c8VEMENT"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339027", "durationSec": 86, "title": "11.02.07", "excerpt": "* St-Sulpice (VD) : 20110207 et archives, un soutien psychologique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour les camarades d'\u00e9cole des jumelles disparues Alessia et Livia enlev\u00e9es par leur p\u00e8re SCHEPP Matthias le 20110131 avant de se suicider \u00e0 Cerignola le 20110203.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-SULPICE (VD)"], "thematicThemes": ["DISPARITION DE MINEURS", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "ENL\u00c8VEMENT"], "sequenceIds": ["1306295"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339028", "durationSec": 167, "title": "11.02.07", "excerpt": "* TUNISIE, Lausanne : 20110207 et archives, la famille BEN ALI a largement profit\u00e9 de la croissance de la multinationale Nestl\u00e9 dans le pays \u00e0 travers des op\u00e9rations de rackets. Le gendre du pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine, EL MATERI Mohamed Sahkr, a forc\u00e9 les deux soci\u00e9t\u00e9s de Nestl\u00e9 Tunisie \u00e0 lui revendre leurs actions et a nomm\u00e9 son p\u00e8re comme pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 Tunisie en toute ill\u00e9galit\u00e9. La maison m\u00e8re de Nestl\u00e9 ne porte pas plainte et n'informe pas ses actionnaires trop int\u00e9ress\u00e9e par les b\u00e9n\u00e9fices de Nestl\u00e9 Tunisie.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RACKET", "MULTINATIONALE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1306296", "1306297"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339029", "durationSec": 182, "title": "11.02.07", "excerpt": "* SUISSE, Nyon : 20110207 et archives, les femmes peinent \u00e0 obtenir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans le monde du travail et les salaires demeurent, \u00e0 comp\u00e9tences identiques, plus \u00e9lev\u00e9s pour les hommes que pour les femmes. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'in\u00e9galit\u00e9 de carri\u00e8re appel\u00e9 \"plafond de verre\" rel\u00e8ve le manque d'\u00e9galit\u00e9 des sexes dont sont toujours victimes les femmes.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME CADRE", "SALAIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1306298", "1306299"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339030", "durationSec": 120, "title": "11.02.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20110207, enjeux de la campagne \u00e9lectorale pour la succession de SOMMARUGA Simonetta au Conseil des Etats.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "SCHWALLER, URS"], "sequenceIds": ["1306300"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339031", "durationSec": 104, "title": "11.02.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110207, la g\u00e9rance immobili\u00e8re de l'Etat de Gen\u00e8ve loue de nombreux appartements, villas ou maisons \u00e0 un prix de location tr\u00e8s faible par rapport aux prix du march\u00e9. Ces logements sont la propri\u00e9t\u00e9 du canton et les prix d\u00e9risoires pay\u00e9s pour leur location t\u00e9moignent de n\u00e9gligences ou de fautes commises par les fonctionnaires responsables du service.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "POLITIQUE DU LOGEMENT", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GROBET, CHRISTIAN", "JORNOT, OLIVIER", "STAUFFER, ERIC"], "sequenceIds": ["1306301"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339032", "durationSec": 116, "title": "11.02.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20110207 et archives, historique du droit de vote des femmes suisses retra\u00e7ant le nouveau statut dans le droit p\u00e9nal pour la femme et la la possibilit\u00e9 de travailler pour elle d\u00e9sormais sans le consentement du mari.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROIT DE VOTE DES FEMMES", "DROIT P\u00c9NAL", "FEMME", "HISTORIQUE"], "sequenceIds": ["1306302"]}, {"internalArchiveId": "GE1102339033", "durationSec": 29, "title": "11.02.07", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102895143", "summary": "DUPLEX BARCELONE :\r\nMESSI, Lionel, footballeur du FC Barcelone (maladie d'enfance, ne    d\u00e9sesp\u00e8re jamais lors d'un match, plaisir de jouer au football, exemple de  Maradona, son surnom de \"la puce\").", "id": "895142"}, {"internalArchiveId": "GS1102306296", "summary": "21:21.47\r\nSt-Sulpice (VD) : divers plans d'une maman traversant la route avec sa  fillette sur un passage pi\u00e9tons (5\") / itw VACHERON, Philippe, directeur de  l'\u00e9cole de St-Sulpice (douleur et espoir de la famille, soutien psychologique) /divers plans d'\u00e9coliers jouant dans le pr\u00e9au (5\") / divers plans de dessins  d'enfants sur des vitres d'une classe d'\u00e9cole (6\"). enl\u00e8vement     disparition de mineurs, enqu\u00eate judiciaire.", "id": "1306295", "visualThemes": ["DISPARITION DE MINEURS", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "ENL\u00c8VEMENT"], "visualGeographicals": ["ST-SULPICE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306297", "summary": "21:23.21\r\nTUNISIE : divers plans d'un drapeau tunisien flottant (5\") / extrait d'un  discours de SIGWALT, Bertrand, ex-directeur de Nestl\u00e9 Tunisie (8\") / divers  plans de photos de l'ext d'une usine Nestl\u00e9 avec des ouvriers posant (5\").  racket, multinationale Nestl\u00e9 ", "id": "1306296", "visualThemes": ["RACKET", "MULTINATIONALE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306298", "summary": " Lausanne : itw PALAZZO, Guido, professeur HEC Lausanne (\"impossible d'\u00eatre neutre en Tunisie\"). racket, multinationale Nestl\u00e9.", "id": "1306297", "visualThemes": ["RACKET", "MULTINATIONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306299", "summary": "21:28.20\r\nSUISSE : divers plans de femmes en r\u00e9union (15\") / itw GUILLAUME-GENTIL,  Glenda, membre d'une cellule d'entraide (r\u00e8gles masculines dans le monde du  travail) / itw RICHARDET, Jasmine, coordinatrice des cellules d'entraide  (progr\u00e8s sans t\u00e9moignages) / itw CERNA COLLE, Hanka, directrice du Cabinet  profil (\"les femmes sont moins ambitieuses\", \"elles prennent le train   r\u00e9gional\"). femme cadre, \u00e9galit\u00e9 des sexes, salaire ", "id": "1306298", "visualThemes": ["FEMME CADRE", "SALAIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306300", "summary": " Nyon, Entreprise Ruag Space : divers plans IVORRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, directrice de Ruag Space discutant avec un ouvrier (5\") / itw IVORRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se  (\"c'est rare que l'on me demande comment va ton entreprise\", sa journ\u00e9e type) / divers plans d'IVORRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se discutant avec des ouvriers (8\"). femme cadre, \u00e9galit\u00e9 des sexes, salaire.", "id": "1306299", "visualThemes": ["FEMME CADRE", "SALAIRE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["NYON", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306301", "summary": "21:31.34\nBerne-ville : divers plans d'une session du parti politique PLR (5\") / itw MARKWALDER, Christa, candidate au Conseil des Etats PLR bernois (\u00e9lection avec enjeux pour les partis politiques) / itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois (profil du Conseil des Etats) / itw SCHWALLER, Urs,   conseiller aux Etats PDC fribourgeois (approche diff\u00e9rente) / itw WYSS, Ursula, candidate au Conseil des Etas PS bernoise (responsabilit\u00e9).", "id": "1306300", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "SCHWALLER, URS", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306302", "summary": "21:33.37\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de l'ext d'une maison en construction (5\") /  extrait d'un discours de STAUFFER, Eric, pr\u00e9sident de la Commission de  gestion du parlement genevois (plus de communication sur la g\u00e9rance    immobili\u00e8re) / divers plans de JORNOT, Olivier, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral genevois  travaillant \u00e0 son bureau (5\") / itw JORNOT, Olivier (locations \u00e0 prix   mod\u00e9r\u00e9s) / itw GROBET, Christian, ex-conseiller d'Etat genevois en charge du logement (r\u00e9unions r\u00e9guli\u00e8res entre les responsables et le conseiler d'Etat  concern\u00e9). politique du logement, administration publique, vie politique.", "id": "1306301", "visualThemes": ["EXTRAIT", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "POLITIQUE DU LOGEMENT", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GROBET, CHRISTIAN", "JORNOT, OLIVIER", "STAUFFER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306303", "summary": "21:26.14\r\nBerne-ville : divers plans des pieds d'une femme avec des talons aiguilles montant des escaliers (5\") / divers plans des pieds d'une femme avec des talons aiguilles entrant dans une pi\u00e8ce (5\") / statement. droit de vote des femmes  historique, droit p\u00e9nal, femme.", "id": "1306302", "visualThemes": ["DROIT DE VOTE DES FEMMES", "DROIT P\u00c9NAL", "FEMME", "HISTORIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1596230", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB282092", "position": "01"}}, {"id": "544181", "comment": "TEMOIN EMISISON\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119722", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-33099023-7983-4C11-B15A-0F6B665BFC54", "internalArchiveId": "33099023-7983-4C11-B15A-0F6B665BFC54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon le premier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'ann\u00e9e 2011, r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR par l'institut GFS Bern, l'UDC obtiendrait 29,8% des voix : Commentaire de Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral, et d\u00e9bat avec Yvan Perrin, conseiller national neuch\u00e2telois UDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS et Urs Schwaller, conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "publicationDate": "2011-01-28T00:00:00Z", "summary": "Du jamais vu en Suisse, un parti fr\u00f4lerait les 30% des intentions de vote. Les socialistes sont les grands perdants avec seulement 18% des voix. Le parti lib\u00e9ral radical s'en sort bien avec 17,7% et creuse clairement l'\u00e9cart avec le PDC. L'autre vainqueur du jour, ce sont les Verts-lib\u00e9raux qui obtiendraient 5.6% des suffrages si les \u00e9lections avaient lieu aujourd'hui.", "durationSec": 1075, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "UDC Suisse", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-23T13:53:33Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est du jamais vu en Suisse, un parti fr\u00f4le les 30 pourcent des des intentions de vote, selon le 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'ann\u00e9e 2011 r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR par l'institut GFS Bern l'UDC obtiendrait29,8 pourcent des des voix, les socialistes sont les grands perdants avec seulement 18 pourcent des des voix, le Parti lib\u00e9ral radical s'en sort bien, avec17,7 pourcent et et creuse clairement l'\u00e9cart avec le PDC l'autre vainqueur du jour, ce sont les Verts- lib\u00e9raux qui obtiendraient singuli\u00e8re 6 pourcent des des suffrages si les \u00e9lections avaient eu lieu aujourd'hui Vincent Bourquin, on peut parler d'un v\u00e9ritable raz de mar\u00e9e de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, d'autant que lors du dernier sondage 7 en octobre, l'UDC avait perdu des points n'\u00e9taient plus qu'\u00e0 26 pourcent des des intentions de vote, mais depuis il y a eu la votation sur les criminels \u00e9trangers l'UDC ne cesse de capitaliser sur cette victoire, la politique migratoire est aujourd'hui, comme le montre ce sondage, la principale occupation des Suisses, y compris chez les \u00e9lecteurs socialistes, et \u00e7a aussi c'est une grande 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\n\u00e0 l'UDC s'impose partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nDans toutes les couches de la population presque l'UDC sort en t\u00eate chez les vieux, les jeunes, les femmes, les hommes, les protestants, les catholiques, le barom\u00e8tre montre aussi que l'UDC est de plus en plus soutenue par les personnes avec un haut niveau de formation, les universitaires votent aujourd'hui davantage pour l'UDC que pour les socialistes, et \u00e7a aussi c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [71%] :\r\n\u00e0 l'UDC grand vainqueur, les socialistes, grand perdant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nOui, les socialistes qui ont perdu 2 points par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 il fr\u00f4lait les 20 pourcent alors alors que, aujourd'hui, ils ne sont qu'\u00e0 18 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [97%] :\r\nMais comment expliquer cette chute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nUne partie de l'\u00e9lectorat socialiste ne se retrouvent pas dans le nouveau programme adopt\u00e9 cet Automne et qui pr\u00e9conise notamment la suppression de l'arm\u00e9e ou le d\u00e9passement du capitalisme, ce barom\u00e8tre montre clairement que d'anciens \u00e9lecteurs socialistes donnent maintenant leur voix au PDC aux Verts, lib\u00e9raux et m\u00eame au Parti bourgeois d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [81%] :\r\nMais les Verts, lib\u00e9raux, surtout si les autres grands vainqueurs de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nOui, ils obtiennent5,6 pourcent des des voix des voix qu'il gagne, notamment chez les socialistes, on l'a dit j'ai parti du centre- droite et bien s\u00fbr aussi chez les Verts, qui eux aussi sont sur la pente descendante, avec8,8 pourcent des des intentions de vote, la formation d'o\u00f9 elle est, perd un point par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour les Verts, lib\u00e9raux vraiment maintenant au nom d'arriver \u00e0 devenir un parti national et de pr\u00e9senter des candidats suffisamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nEt parmi les autres vainqueurs de ce sondage, il y a les lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [89%] :\r\nOui, avec17,7 pourcent des des suffrages des lib\u00e9raux- radicaux talonnent les socialistes et creusait nettement l'\u00e9cart avec les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui sont \u00e0 la tra\u00eene avec ceux de Mantes12,9 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [99%] :\r\nComment expliquer une telle diff\u00e9rence entre les 2 formations du centre droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors, pour le responsable de ce sondage Claude Longchamp le PLR b\u00e9n\u00e9ficie de l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont l'image est nettement meilleure que celle de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs lib\u00e9raux radicaux est aussi un discours clair sur la voie bilat\u00e9rale et ce sont eux d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9 du th\u00e8me de la migration, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens n'aurait pas de v\u00e9ritables priorit\u00e9s autre bonne nouvelle pour les lib\u00e9raux- radicaux, ce soir, Fulvio Pelli est consid\u00e9r\u00e9 comme le pr\u00e9sident le plus cr\u00e9dible devant Christophe Darbellay, Christian Levrat et Tony Brunner n'est bien s\u00fbr d'ici le 23 octobre, date des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements peuvent encore se produire et les rapports de force peuvent \u00e9voluer, m\u00eame si ce soir, on constate un renforcement g\u00e9n\u00e9ral de la droite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [97%] :\r\nVincent Bourquin merci \u00e0 noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern pour la SSR, du 10 au 22 janvier aupr\u00e8s de 1229 personnes et la marge d'erreur est de2,2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [92%] :\r\nEt nos invit\u00e9s nous ont rejoint Christian Levrat Val\u00e9rie Yvan Perrin bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:23) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [90%] :\r\nYvan Perrin, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, vous \u00eates le grand vainqueur de la journ\u00e9e, au terme de ce de ce sondage, on va commencer par vous, il vous reste plus grand- chose \u00e0 conqu\u00e9rir l'UDC \u00e9ventuellement des voix du c\u00f4t\u00e9 du PLR qui progresse, \u00e7a va \u00eatre la prochaine strat\u00e9gie \u00e7a Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:41) [91%] :\r\nNon, je crois qu'il faut garder la t\u00eate froide, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, la marge d'erreur de ce sondage est de2,2 pourcent on on nous donnait 26 pourcent au au mois d'octobre dernier, nous sommes \u00e029,8 aujourd'hui, si on admet, compte tenu de la marge d'erreur que notre score moyen de de 28 pourcent on on est pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette marge d'erreur, donc il y a encore bien du travail, ce que je retiens comme \u00e9l\u00e9ment positif dans ce sondage, c'est le fait que 34 pourcent de de la population, 22 pourcent en en priorit\u00e9 une 12 pourcent priorit\u00e9 priorit\u00e9 de les questions migratoires comme sujets sur lesquels elle souhaite qu'on apporte des r\u00e9ponses et reconnaissent \u00e0 l'UDC la plus grande comp\u00e9tence de toutes les formations politiques pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui se posent dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [91%] :\r\nMais Yvan Perrin justement sur ce point pr\u00e9cis est -ce que c'est pas paradoxal finalement que depuis qu'il est, l'UDC \u00e0 th\u00e9matiser le probl\u00e8me depuis que vous \u00eates au pouvoir d'une certaine fa\u00e7on, pour gagner des voix, h\u00e9 bien \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant \u00e0 probl\u00e8mes pour les Suisses, or vous pr\u00e9tendez vouloir r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0 paradoxal \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:37) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, au contraire, je crois que la population nous a suivis tr\u00e8s clairement sur l'initiative sur le renvoi, elle a soutenu l'initiative, elle a balay\u00e9 tr\u00e8s s\u00e8chement le contre- projet des partis du centre la population attend maintenant des r\u00e9ponses quand vous dites que nous sommes au pouvoir, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 le probl\u00e8me, n'y sont pas, nous n'avons aucun conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors que nous repr\u00e9sentons 30 pourcent de de la population, certains partis qui sont tout juste \u00e0 17 18 ans non 2, donc il y a manifestement un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [90%] :\r\nVous en avez eu 2 et puis vraisemblablement le probl\u00e8me de la migration n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:07) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me de la migration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Christophe Blocher \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je vous rappelle quand m\u00eame que la loi sur l'asile, la loi sur les \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 soutenus en votation populaire par 65 pourcent de de la population naturellement au niveau de la mise en oeuvre, ensuite il y a eu un certain nombre de probl\u00e8mes, la gestion de ce dossier par un Vilminot c'\u00e9tait juste calamiteuse, sa principale pr\u00e9occupation \u00e9tant d\u00e9p\u00e9naliser l'inceste, alors \u00e9videmment on peut pas \u00eatre partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, on le disait grand perdant dans ce sondage, votre r\u00e9action quelles quelles pistes d'explication pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [85%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est une situation qui est assez inqui\u00e9tante parce que d'abord c'est des chiffres qui sont, qui sont tr\u00e8s bas, le Parti socialiste retrouve pratiquement au niveau du du Parti radical, ce qu'ils ont une perspective suisse est tr\u00e8s inqui\u00e9tante et et puis ensuite on a un glissement tr\u00e8s nette de la gauche vers la droite en environ 5 pourcent puisque puisque le PDC et les Verts et le PS, on sent tout se perd, donc au b\u00e9n\u00e9fice de 2, formation qui sont situ\u00e9s \u00e0 leur droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me de migration, Christian Levrat vos \u00e9lecteurs mettent \u00e9galement la priorit\u00e9 sur ces questions- l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, vous allez commencer \u00e0 en faire un th\u00e8me principal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:17) [84%] :\r\nNon, je crois que les les th\u00e8mes principaux : pour nous, sont des th\u00e8mes d'ordre socio- \u00e0 la question d'ailleurs des caisses maladie c'est la question des Roms, c'est la question du travail c'est c'est sur ces questions- l\u00e0 que nous attendons de nos \u00e9lecteurs sondage le dit aussi, de mani\u00e8re de mani\u00e8re assez claire ceci dit, il est \u00e9vident, donc c'\u00e9tait aussi sociaux se pose \u00e0 chaque fois la question de de la migration la pol\u00e9mique, la question, nos politiques d'int\u00e9gration et ensemble avec Simonetta Sommaruga, il va falloir qu'on essaye de rattraper le donc perdu en Suisse pour mette sur pied une politique d'int\u00e9gration et de migration qui soit, qui soit efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [70%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez un vrai levier Christian Levrat, un vrai moyen redevenir oui beaucoup plus, on a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:58) [86%] :\r\nOn va l'utiliser, on va, on va essayer de montrer qu'il est possible de faire une autre politique d'int\u00e9gration que ce qui s'est pass\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es parce qu'il faut pas nier le fait qu'il y a des probl\u00e8mes, mais il faut en m\u00eame temps, tenter de r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes et pas simplement tent\u00e9 de les exploiter sur le plan politique et ce qui aujourd'hui et nous dit ce sondage, finalement, c'est que le le Parti socialiste doit mener durant toute l'ann\u00e9e, une campagne extraordinairement engag\u00e9s qu'il faut qu'on jette dans cette bataille, tout ce qu'on a toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nos membres des ex\u00e9cutifs communaux des ex\u00e9cutifs cantonaux parce que ce qui est -ce qu'on joue, c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 influer r\u00e9ellement sur la politique suisse, c'est notre capacit\u00e9, dans l'avenir, \u00e0 d\u00e9fendre les retraites, on a gagn\u00e9 l'action votation populaire, c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la l'assurance ch\u00f4mage \u00e0 d\u00e9fendre un syst\u00e8me de sant\u00e9 sont un peu plus juste construire un syst\u00e8me de sant\u00e9 soit plus juste que celui ou auquel on a donc moi j'ai j'ai un discours qui aujourd'hui a fait la musique parce que on si le parti socialiste devrait devient v\u00e9ritablement \u00eatre affaibli au soir des \u00e9lections, alors il faut craindre un peu qu'on perde notre influence sur la la politique suisse, ce serait \u00e9videmment dommage pour nous, mais ce serait catastrophique pour la population, donc tous ses domaines de politique sociale, \u00e9conomique, on d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat d'une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [87%] :\r\nVous \u00eates inquiet, vous nous dites quand m\u00eame ce soir que vous restez finalement positionn\u00e9 sur les th\u00e8mes que vous ma\u00eetrisez -vous n'avait pas l'intention de de de mettre une priorit\u00e9 sur les probl\u00e8mes de migration au Schwaller a, pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales vous le PDC le souci bah essaie simplement d'\u00eatre au centre finalement 2 points assez trancher sur les questions peut-\u00eatre de tergiverser trop longtemps les \u00e9lecteurs ne vous trouve par exemple comp\u00e9tent dans aucun th\u00e8me prioritaire pour la Suisse, une fois de plus, il y a une inqui\u00e9tude avoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:39) [89%] :\r\nBon, \u00e9videmment, le r\u00e9sultat du sondage nous interpelle mais pas plus, je veux m\u00eame pas trouver des excuses, je pourrais vous dire que le moment de l'analyse ne nous \u00e9tait pas tr\u00e8s favorable pourrait \u00e9galement vous dire que nous sortons d'un vote sur le renvoi des \u00e9trangers ou clairement le peuple n'a pas suivi le contre- projet que nous avons des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [65%] :\r\nVendu les stades de c\u00f4t\u00e9 la finance la d'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:07) [86%] :\r\nQue oui ne savons d\u00e8s le d\u00e9but que nous aurons un Automne qui s'annonce difficile, ne sommes maintenant 3 partis effectivement qui sont dans ce centre, qui se battent \u00e9galement pour les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ressentent. \r\nIl y a de nouveau parti qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'ont pas commis d'erreur et nous devons certainement nous battre et en ce qui concerne les crimes, l\u00e0 je vous rejoins, \u00e0 mon avis, nous occupons pour le moment, de tout l'\u00e9t\u00e9, mais aussi dans la communication et je suis convaincu que nous devons axer notre communication sur le terrain qui sont les n\u00f4tres, c'est-\u00e0-dire les familles et la classe moyenne, mais aussi les places d'apprentissage, les places de travail sur la s\u00e9curit\u00e9 aussi de de le d\u00e9finir en, c'est-\u00e0-dire de l'essay\u00e9 de de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [77%] :\r\nDonc c'est puissant comme un probl\u00e8me de communication Schwaller qu'un qu'un probl\u00e8me de fond, vous dites quoi, on veut vraiment o\u00f9 -t-il pas de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous les communiquer, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:58) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, nous nous concentrons pas suffisamment aussi sur ces th\u00e8mes -l\u00e0 aussi dans la communication, maladie, nous faisons un bonbon quand m\u00eame un tr\u00e8s bon travail aussi on au Parlement, mais pour que aussi qu'on reconnaisse apr\u00e8s la comp\u00e9tence dans ces diff\u00e9rents th\u00e8mes, je pense que nous devons apprendre \u00e0 travailler avant tout l'\u00e9t\u00e9, qui sont les n\u00f4tres \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter finalement aussi sinon une opposition sous cet angle -l\u00e0, moi, je suis m\u00eame content qu'on ait maintenant ce sondage l\u00e0 on vient de lancer, il y a une semaine dans la campagne \u00e9lectorale, on va tirer les cons\u00e9quences et on sera beaucoup plus stricte en ce qui concerne la la communication et pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [77%] :\r\nD'Amanda, vous r\u00e9veillez vous \u00eates contre 0, voyez, il faut aussi dire on. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:41) [85%] :\r\nA eu ces derniers temps, on a eu quand m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements aussi v\u00e9rifier aussi des discussions, il y a des personnes qui ne nous auront pas servi, je constate aussi, toute cette histoire, avec la possibilit\u00e9 pour les pendulaires de ne plus pouvoir d\u00e9duire l\u00e0 tout d'un coup le le co\u00fbt du chemin nous a desservi je ne partage pas du tout c'est Avila, nous allons recentrer notre maintenant discussions concernant les th\u00e8mes dans la campagne qui vient de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:07) [83%] :\r\nOui c'est, c'est int\u00e9ressant, Yvan Perrin l'exemple par aussi Schwaller finalement, quand on n'a pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral influent, entre guillemets, bas salaires, d'aller mieux, on remporte des voix au f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:20) [92%] :\r\nMais je crois qu'il faut bien s\u00e9parer le travail que peut faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le travail des partis et c'est le travail du parti qui est reconnu par la population par le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que la cote de confiance du conseil g\u00e9n\u00e9ral a jamais \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9sastreuse a raison manifestement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [90%] :\r\nMais je n'ai pas besoin d'un 2\u00e8me si\u00e8ge Yvan Perrin non, non, c'est 30 pourcent des des voix vous gagnez les initiatives dans un 2\u00e8me conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:43) [76%] :\r\nNon, justement, manifestement, la population veut plus UDC l'a montr\u00e9 clairement avec le soutien notre initiative simplement oui Monsieur Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:53) [87%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 raison finalement de 10 millions de francs et si on a constat\u00e9, vous avez une pr\u00e9sence \u00e9norme aujourd'hui, je constate dans ces sondages qu'on dit la 1\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses, ce sont des \u00e9trangers, personnellement je n'y crois pas, ce sont quand m\u00eame les places de travail, c'est quand m\u00eame le ch\u00f4mage c'est ce c'est aussi la s\u00e9curit\u00e9 sociale, \u00e0 mon avis, on a ici quand m\u00eame une photo qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 on est sorti de cette votation, o\u00f9 il avait mis des moyens incroyable et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a attir\u00e9 aussi l'attention des Suisses uniquement sur le sujet des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [79%] :\r\nOn l'entend souvent, vous jouez avec la peur des Suisses oui, alors je suis volontaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:34) [89%] :\r\nJe souhaite terminer mon propos s'agissant de ce que vous Schwaller rien dire concernant les places d'apprentissage et le ch\u00f4mage, pour un parti qui souhaite lib\u00e9rer ces places pour les sans- papiers sont partis malvenu comme remarque, je disais donc que le la population veut manifestement plus d'UDC puisqu'elle soutient nos initiatives populaires, le probl\u00e8me des initiatives populaires, \u00e7a prend un temps fou, il faut r\u00e9colter les signatures ensuite pour que ce soit trait\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a passe en votation, la plupart du temps l'article constitutionnel n'est pas ex\u00e9cutable \u00e0 l'\u00e9chelle 1 une loi \u00e9lan reprendre tout le processus parlementaire, on est en plein d'eau avec le renvoi et si nous pouvons gagner en influence au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les solutions que nous proposons sont toutes aussi bonnes, elles seront mises en oeuvre beaucoup plus rapidement et il est important que la population se mobilise aussi 20 le 23 octobre pour offrir \u00e0 l'UDC la possibilit\u00e9 d'aussi beaucoup plus la politique suisse dans le sens que souhaite la population encore une fois, je crois que le sondage au niveau des pr\u00e9occupations populaires, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur Schwaller \u00e9clair 34 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:34) [89%] :\r\nMoyen m\u00eame absolument pas, mais nous voulons effectivement des solutions c'est possible que nous soyons m\u00eame acc\u00e8s beaucoup trop aussi sur des solutions que nous faisons trop pour trouver des solutions, permettez -moi d'ajouter une chose pour les tapis, \u00e0 mon avis, ce n'est pas correct, est ce que vous avez dit : vous savez que le sujet est d'actualit\u00e9, notamment en Suisse romande et la seule chose que nous avons toujours dit qu'il fallait examiner le probl\u00e8me des sans- papiers, des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:14:00) [93%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:01) [86%] :\r\nL'\u00e9cole, et nous avons dit : il faudra au moins \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [73%] :\r\nOr, cela aurait donn\u00e9 l'assaut hier, j'ai parl\u00e9 sur les ondes et Ronaldo ainsi qui sont venus, arm\u00e9e de sans- papiers en plus bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:11) [95%] :\r\nUne si nous voulons trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:13) [88%] :\r\nPour les jeunes, on a compris bien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0, rien de plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:16) [87%] :\r\nBonsoir, l'air un dernier mot sur la la th\u00e9matique l\u00e0 qui nous occupait, c'\u00e9tait l'influence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral vous avec par ailleurs un qui, sur le PLR, on rappelle qu'il est un des gagnants de ce sondage avec 17 plus 17 pourcent plus plus aucune chance de retrouver un 2\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:32) [87%] :\r\nMais attendez, attendez le le 23 octobre je vous ai dit le sondage est maintenant ce qu'il est, c'est la photo disons moment nous allons en tirer les cons\u00e9quences, moi je suis confiant, ce qui m'int\u00e9resse avant tout, c'est non seulement de gagner du bien trac\u00e9 le Conseil national a surtout de Gardanne position forte au Conseil des \u00c9tats, et moi je suis assez confiant qu'on arrivera \u00e0 le faire, nous sommes l\u00e0 aussi pour apprendre, on va tirer les conclusions, on le fera, et puis on sera beaucoup plus Direct aussi non seulement disant dans la communication, mais aussi disons dans la au notre travail au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [86%] :\r\nChristian Levrat pour conclure vous le mentionniez vous- m\u00eame l'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 la perte de vos \u00e9lecteurs au centre droit, m\u00eame au PBD, ce qui para\u00eet quand m\u00eame difficile, oui \u00e0 \u00e0 comprendre en m\u00eame temps, le sondage r\u00e9v\u00e8le que m\u00eame parmi les universitaires aujourd'hui l'UDC convint l\u00e0 vous comment est -ce que vous allez rectifier ce virage, la perte aussi des vers, vers les, enfin vous allez vers vos \u00e9lecteurs, on va les les Verts lib\u00e9raux, je vais y arriver l\u00e0 comment rectifier le Tir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:35) [82%] :\r\nBon, d'abord en renfor\u00e7ant nos forces et nos forces d'attirer de nouveaux \u00e9lecteurs, c'est d'\u00eatre le parti le plus cr\u00e9dible sur tous les th\u00e8mes \u00e0 l'exception de la migration Monsieur Perrin l'a, l'a rappel\u00e9 celui des ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme plus cr\u00e9dible dans dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:50) [82%] :\r\nVous me direz, m\u00eame pas, Christian Levrat, je m'excuse, je reviens l\u00e0- dessus mais je trouve \u00e9tonnant comme strat\u00e9gie, on laisse tomber, c'est pas \u00e7a nous appartient pas, on laisse l'UDC continuer tout droit \u00e0 l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:58) [83%] :\r\nLe jeu non je veux expliquer au auparavant qu'nous salon aborder le le th\u00e8me de la migration, mais souligne montre angle avec nous, en mettant notamment l'accent sur l'int\u00e9gration, mettant l'accent sur l'accompagnement des des \u00e9trangers pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui sont \u00e9vidents et qui qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [74%] :\r\nNotre enfance les autres th\u00e8mes oui nous allons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:17) [87%] :\r\nNous allons tenter de le faire, donc un de mani\u00e8re \u00e0 vers les solutions qu'on peut, qu'on peut trouver pas tellement orient\u00e9 vers une pol\u00e9mique politicienne, je crois que dans le domaine des des \u00e9trangers on oubliant finalement qu'\u00e0 l'UDC a eu la possibilit\u00e9, pendant des ann\u00e9es, d'apporter des solutions telles absolument rien \u00e0 faire et que si aujourd'hui elle d\u00e9nonce l'ins\u00e9curit\u00e9 et les \u00e9trangers la la situation de l'arm\u00e9e, ces 3 domaines dans lesquels depuis 20 ans qu'elle se trouve aux commandes, je crois que, pourquoi, aussi, si nous avons l\u00e0 la chance de terminer davantage la politique d'int\u00e9gration, nous allons faire, mais ce jeudi, je pense qu'il faut pas non plus tomber dans un autre travers qui consisterait \u00e0 consid\u00e9rer que le seul probl\u00e8me de Suisse sur le nombre d'\u00e9trangers, nous avons les gens sont inquiets pour l'avenir, nous assurons sociale pour leur compte, ils sont inquiets pour l'avenir de leur travail, qui sont inquiets pour l'avenir de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 sont \u00e9touff\u00e9s par des primes d'assurance maladie qui explosent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et la responsabilit\u00e9 d'un parti politique, c'est aussi de r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets qui se posent aux gens ou au quotidien, c'est pour \u00e7a qu'on va pr\u00e9senter une plateforme \u00e9lectorale qui ax\u00e9 sur une dizaine de projets concrets danser dans ces domaines -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:30) [91%] :\r\nJe vous remercie Christian Levrat Yvan Perrin hausse Schwaller vous r\u00e9agissiez aux r\u00e9sultats du sondage le 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour la SSR pour 2011 avec effectivement cette grande victoire pour l'instant pr\u00e9vu de de l'UDC, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:17:46) [80%] :\r\nD'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Perrin, Yvan", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Schwaller, Urs", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261132", "internalArchiveId": "GE1101261133", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.28", "publicationDate": "2011-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2925770", "imageURL": "http://www.rts.ch/2925777.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Suisse: les cantons ont rencontr\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident de la BNS Philippe Hildebrand", "Davos / Forum \u00e9conomique mondial: la Suisse et la Chine ont lanc\u00e9 des n\u00e9gociations pour un accord de libre \u00e9change", "Suisse: une jeune fille de 15 ans, enlev\u00e9e samedi dernier, a pu \u00eatre retrouv\u00e9e par la police argovienne", "France: une \u00e9pid\u00e9mie de rougeole s\u00e9vit dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, avec plus de 700 cas recens\u00e9s depuis d\u00e9cembre", "Suisse / Barom\u00e8tre des votes: les explications de Romaine Morard, en direct de Berne", "Egypte: page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux mouvements de protestation dans les villes du pays", "Suisse: le gendre du pr\u00e9sident kazakh d\u00e9tiendrait des fonds dans des banques helv\u00e9tiques", "Le cin\u00e9aste Denis Rabaglia revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "19:30 Le journal", "Suisse: \u00e0 neuf mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC recueille 29% des intentions de vote", "Suisse: des oiseaux migrateurs, pour certains inconnus en Suisse, ont \u00e9lu domicile au bord du lac de Neuch\u00e2tel", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Depuis que la BNS a annonc\u00e9 un d\u00e9ficit de 21 milliards l'an pass\u00e9, la part du b\u00e9n\u00e9fice qu'elle verse chaque ann\u00e9e \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons est menac\u00e9e.", "Les affaires entre les deux pays s'en trouveront dop\u00e9es. Quand aux ONGs, elles demandent qu'on n'oublie pas la question des droits de l'homme.", "L'adolescente \u00e9tait entr\u00e9e en contact avec son ravisseur par Internet. Il affirmait chercher une baby-sitter pour sa ni\u00e8ce.", "Le calme est loin d'\u00eatre revenu dans le pays au terme de cette quatri\u00e8me journ\u00e9e de manifestation contre le gouvernement d'Hosni Moubarak. Le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 vendredi soir. L'arm\u00e9e est venue \u00e0 la rescousse de la police face \u00e0 la foule des protestataires.", "L'homme fait actuellement l'objet d'une enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment d'argent.", "C'est ce qui ressort du barom\u00e8tres \u00e9lectoral de l'Institut gfs \u00e0 Berne. Les Verts et les socialistes, mais \u00e9galement le PDC perdent des points.", "Ce spectacle unique est d\u00fb au grand froid qui r\u00e8gne dans le Nord de l'Europe. Difficile \u00e0 croire, mais ces volatiles sont venus ici pour trouver le chaud."], "variantIds": ["ece-2800213", "ece-2800204", "ece-2797787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T21:40:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:23\r\n...\r\n\r\n00:00:13:04  00:00:17:00\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:11  00:00:20:12\r\n         Les \u00e9v\u00e9nements\r\n    se pr\u00e9cipitent en Egypte.\r\n\r\n00:00:20:17  00:00:23:21\r\n      En cette 4\u00e8me journ\u00e9e\r\n      de manifestations,..\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:27:12\r\n      ..l'arm\u00e9e est venue\r\n  \u00e0 la rescousse de la police.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:31:21\r\n     Ce soir, le couvre-feu\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n00:00:32:03  00:00:34:15\r\n Nous serons en direct du Caire.\r\n\r\n00:00:35:02  00:00:39:14\r\n  L'UDC \u00e0 quelques encablures \r\n des 30 % d'intentions de vote.\r\n\r\n00:00:39:19  00:00:44:13\r\n   Tandis que les Verts, le PS\r\n  et le PDC perdent du terrain.\r\n\r\n00:00:44:18  00:00:49:02\r\n  Tous les d\u00e9tails du barom\u00e8tre\r\n   \u00e9lectoral dans un instant.\r\n\r\n00:00:49:12  00:00:53:17\r\n  Sordide affaire en Argovie, \r\n o\u00f9 une jeune fille de 15 ans..\r\n\r\n00:00:53:23  00:00:57:01\r\n    ..a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e et viol\u00e9e\r\n         samedi dernier.\r\n\r\n00:00:57:06  00:01:02:20\r\n      Elle \u00e9tait retrouv\u00e9e\r\n     en vie 24 h plus tard.\r\n\r\n00:01:03:15  00:01:08:07\r\n       A Davos, lancement\r\ndes n\u00e9gociations pour un accord..\r\n\r\n00:01:08:11  00:01:11:11\r\n       ..de libre-\u00e9change\r\n  entre la Suisse et la Chine.\r\n\r\n00:01:11:16  00:01:14:07\r\n  C'est un partenaire de poids.\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:17:02\r\n     Le Forum pourrait m\u00eame\r\n      changer ses dates,..\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:20:03\r\n  ..d\u00e8s l'an prochain, \u00e0 cause\r\n     du Nouvel An chinois.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:24:00\r\n  Nos r\u00e9v\u00e9lations sur les fonds\r\n       d\u00e9tenus en Suisse..\r\n\r\n00:01:24:06  00:01:27:01\r\n..par le gendre du pr\u00e9sident kazakh.\r\n\r\n00:01:27:07  00:01:32:12\r\nL'homme fait l'objet d'une enqu\u00eate\r\n    pour blanchiment d'argent.\r\n\r\n00:01:32:17  00:01:36:02\r\n     Un myst\u00e8re \u00e9merveille\r\n   les ornithologues romands.\r\n\r\n00:01:36:07  00:01:39:14\r\nDes esp\u00e8ces d'oiseaux migrateurs\r\n     inconnues en Suisse..\r\n\r\n00:01:39:19  00:01:42:23\r\n       ..ont \u00e9lu domicile\r\n dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n00:01:43:13  00:01:46:16\r\n   Le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n           en Egypte.\r\n\r\n00:01:46:21  00:01:50:16\r\n     Mais le calme est loin\r\n    d'\u00eatre revenu au terme..\r\n\r\n00:01:50:22  00:01:54:01\r\n     ..de cette 4\u00e8me journ\u00e9e\r\n       de manifestations.\r\n\r\n00:01:54:06  00:02:01:13\r\nPour la 1\u00e8re fois, l'arm\u00e9e s'est\r\nd\u00e9ploy\u00e9e dans les rues du Caire.\r\n\r\n00:02:05:00  00:02:11:20\r\n     Toutes les grandes villes\r\n       d'Egypte s'embrasent.\r\n\r\n00:02:12:01  00:02:20:04\r\n   De milliers de manifestants\r\nse sont regroup\u00e9s contre Moubarak.\r\n\r\n00:02:20:10  00:02:26:17\r\n   Il y a eu plus de 400 bless\u00e9s\r\net des affrontements tr\u00e8s violents.\r\n\r\n00:02:27:09  00:02:30:04\r\n*Une v\u00e9ritable gu\u00e9rilla urbaine..\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:33:22\r\n  ..a commenc\u00e9 apr\u00e8s la pri\u00e8re.\r\n\r\n00:02:34:03  00:02:42:07\r\n     *Des \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9 \r\n    \u00e0 proximit\u00e9 des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:02:42:11  00:02:47:11\r\n   *D\u00e8s qu'El Baradei a quitt\u00e9\r\n   la mosqu\u00e9e o\u00f9 il priait,..\r\n\r\n00:02:47:15  00:02:53:06\r\n ..la police a lanc\u00e9 des grenades\r\nlacrymog\u00e8nes sur les manifestants.\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:58:23\r\n*Il y a des barrages sur les ponts\r\n       et au centre-ville.\r\n\r\n00:02:59:05  00:03:03:03\r\n        *La parole s'est\r\n      brutalement lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:03:03:08  00:03:10:01\r\n*J'ai entendu des propos virulents\r\n   sur le pr\u00e9sident Moubarak.\r\n\r\n00:03:10:06  00:03:14:14\r\n         *C'est nouveau,\r\n on sent que la soupape a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:03:15:02  00:03:20:15\r\n    Le si\u00e8ge du parti au pouvoir\r\na \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par des manifestants.\r\n\r\n00:03:20:20  00:03:25:06\r\nUn couvre-feu complet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:33:02\r\nL'Egypte a succomb\u00e9 \u00e0 la tentation\r\n  de la R\u00e9volution des Jasmins.\r\n\r\n00:03:36:15  00:03:40:15\r\n  Alexandre Buccianti, on vous\r\nretrouve par t\u00e9l\u00e9phone au Caire.\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:43:18\r\n    Le calme est-il revenu ?\r\n\r\n00:03:49:02  00:03:58:22\r\n           Pas vraiment.\r\n     Il y a des sc\u00e8nes de vol.\r\n\r\n00:04:02:21  00:04:07:07\r\n     Des banques sont vol\u00e9es,\r\n     des pillages de magasins.\r\n\r\n00:04:07:12  00:04:12:07\r\n      Ce n'est pas politique.\r\n\r\n00:04:13:18  00:04:17:21\r\nIl est difficile de faire respecter\r\n          le couvre-feu.\r\n\r\n00:04:18:02  00:04:22:21\r\nLe laps de temps \u00e9tait tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:04:25:16  00:04:30:16\r\n  Le calme s'est install\u00e9 dans la\r\n            p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n00:04:34:17  00:04:38:07\r\nOn parle de nombreux bless\u00e9s par\r\n            balles.\r\n\r\n00:04:38:11  00:04:45:11\r\n    L'arm\u00e9e est intervenue ?\r\n               Non.\r\n\r\n00:04:45:16  00:04:50:11\r\n   L'arm\u00e9e ne fait que regarder.\r\n\r\n00:04:55:11  00:05:00:11\r\nElle a des missions tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:05:01:16  00:05:06:16\r\nElle laisse la police faire le sale\r\n              boulot.\r\n\r\n00:05:07:16  00:05:11:22\r\n   Elle doit garder son aura de\r\n            sympathie.\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:02\r\n     M.Calmy-Rey a fait part\r\nde sa pr\u00e9occupation sur l'Egypte.\r\n\r\n00:05:15:08  00:05:17:16\r\n          On l'\u00e9coute.\r\n\r\n00:05:18:06  00:05:21:20\r\n Cette situation nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n00:05:22:02  00:05:25:04\r\n   L'Egypte, c'est une autre..\r\n\r\n00:05:25:10  00:05:29:05\r\n     ..dimension par rapport\r\n          \u00e0 la Tunisie.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:35:14\r\n La Suisse s'est toujours battue\r\n    pour plus de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:05:35:19  00:05:41:01\r\n   Nous avons rendu attentifs\r\n        les Egyptiens..\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:46:15\r\n..que les droits humains sont li\u00e9s\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:05:48:22  00:05:52:18\r\n        Berne conseille\r\naux touristes suisses d'\u00e9viter..\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:55:15\r\n     ..le Caire, Alexandrie,\r\n        Suez et Isma\u00eflia.\r\n\r\n00:05:56:12  00:06:00:04\r\n       Abraham Zisyadis,\r\n les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:13:10\r\n               Oui,\r\nl'\u00c9gypte est le pays le plus peupl\u00e9\r\n\r\n00:06:13:14  00:06:18:21\r\n          du monde arabe.\r\n 20 millions d'habitants au Caire\r\n\r\n00:06:19:03  00:06:24:21\r\n            seulement.\r\n C'est le pivot culturel du monde\r\n\r\n00:06:25:03  00:06:29:21\r\n             musulman.\r\n\r\n00:06:32:17  00:06:37:18\r\nC'est aussi un pivot religieux pour\r\n      le monde des sunnites.\r\n\r\n00:06:42:04  00:06:47:04\r\n  C'est vous dire l'importance du\r\n   moindre \u00e9v\u00e9nement en \u00c9gypte.\r\n\r\n00:07:01:05  00:07:05:05\r\n    L'\u00c9gypte a reconnu Isra\u00ebl,\r\n    c'est le passage oblig\u00e9 des\r\n\r\n00:07:05:10  00:07:10:05\r\nn\u00e9gociations entre Palestiniens et\r\n           Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:07:11:09  00:07:14:06\r\n   L'arriv\u00e9e de l'arm\u00e9e sur le\r\n            terrain,\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:19:06\r\n       un mot l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n00:07:19:08  00:07:22:19\r\n            En \u00c9gypte,\r\nce sont des militaires qui sont au\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:29:13\r\n             pouvoir.\r\n   L'arm\u00e9e est li\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n00:07:33:00  00:07:38:00\r\n  Elle pourrait faire basculer la\r\n              donne.\r\n\r\n00:07:45:22  00:07:49:10\r\n S'il y a une ouverture politique\r\n          dans ce pays,\r\n\r\n00:07:49:14  00:07:54:10\r\n        la grande inconnue,\r\n    c'est les fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n00:08:02:13  00:08:05:16\r\n    Soit il y aura une aventure\r\n           d\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:08:19\r\nsoit une r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9ventuelle des\r\n             musulmans.\r\n\r\n00:08:09:17  00:08:13:04\r\n 2\u00e8me sondage sur les intentions\r\n      de vote des Suisses.\r\n\r\n00:08:13:10  00:08:16:14\r\n L'UDC fr\u00f4le la barre symbolique\r\n            des 30 %.\r\n\r\n00:08:16:19  00:08:21:08\r\n  En revanche, les Verts, le PS\r\n  et le PDC perdent des plumes.\r\n\r\n00:08:21:21  00:08:27:15\r\n 2011: ann\u00e9e du renouvellement du\r\n parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:34:04\r\n  Voici les r\u00e9sultats du premier\r\n     pointage SSR de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:42:06\r\n    UDC: un \u00e9lecteur sur trois.\r\n\r\n00:08:42:11  00:08:49:01\r\n      PS: c'est la claque...\r\n\r\n00:08:49:06  00:08:55:14\r\n       Le PLR se maintient\r\n  et creuse l'\u00e9cart avec le PDC.\r\n\r\n00:08:55:19  00:09:05:02\r\nLes Verts Lib\u00e9raux s'en tirent bien.\r\n\r\n00:09:05:07  00:09:14:10\r\nLe PBD plafonne \u00e0 2,6 %, c'est peu\r\n  pour un parti gouvernemental.\r\n\r\n00:09:14:14  00:09:20:18\r\n  Les socialistes sont les grands\r\n      perdants de ce bar\u00e8me.\r\n\r\n00:09:20:23  00:09:29:04\r\n    Les \u00e9lecteurs sont d\u00e9\u00e7us et\r\n se tournent vers d'autres partis.\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:32:20\r\nCe sont des chiffres inqui\u00e9tants.\r\n\r\n00:09:33:02  00:09:36:11\r\n  Il est inimaginable de voir..\r\n\r\n00:09:36:16  00:09:41:02\r\n    ..le PS au niveau du PR.\r\n\r\n00:09:41:08  00:09:45:05\r\n  Cela note aussi un glissement\r\n      g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:09:45:16  00:09:50:21\r\nLe PDC lutte aussi contre la fuite\r\n        de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n00:09:51:02  00:09:55:15\r\n     Le PDC r\u00eave de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:00:05\r\nLe tir peut encore \u00eatre corrig\u00e9,..\r\n\r\n00:10:00:10  00:10:06:00\r\n..les \u00e9lections sont dans 9 mois.\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:11:10\r\nLes partis ont 9 mois pour inverser\r\n   la tendance ou la maintenir.\r\n\r\n00:10:11:14  00:10:15:11\r\n9 mois pour convaincre les Suisses.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:25:03\r\nRomaine Morard, comment expliquer\r\n      la flamb\u00e9e de l'UDC ?\r\n\r\n00:10:33:05  00:10:37:10\r\n    Il y a eu un effet \u00e9tranger\r\n             criminel.\r\n\r\n00:10:37:14  00:10:42:10\r\n La campagne de l'UDC a convaincu.\r\n\r\n00:10:49:04  00:10:54:04\r\nUDC est consid\u00e9r\u00e9 comme le parti le\r\n  plus cr\u00e9dible sur la question.\r\n\r\n00:10:58:10  00:11:03:10\r\nIl marque des points un peu partout.\r\n\r\n00:11:08:09  00:11:12:06\r\n     Seuls les citadins et les\r\n     universitaires sont moins\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:20:14\r\n            convaincus.\r\n  L'UDC d\u00e9passera-t-il les 30 % ?\r\n\r\n00:11:22:13  00:11:27:13\r\n Ce parti sait faire des campagnes\r\n           \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:11:37:13  00:11:42:06\r\n Il va th\u00e9matiser sur la politique\r\n            migratoire.\r\n\r\n00:11:42:06  00:11:46:03\r\n    Une jeune fille de 15 ans,\r\nenlev\u00e9e et viol\u00e9e samedi dernier,..\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:48:13\r\n..a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e 24 h plus tard.\r\n\r\n00:11:48:18  00:11:51:12\r\n  Elle \u00e9tait entr\u00e9e en contact\r\navec son ravisseur sur Internet.\r\n\r\n00:11:51:18  00:11:54:18\r\n      Il affirmait chercher\r\n        une baby-sitter.\r\n\r\n00:11:55:10  00:12:02:10\r\n C'est ici que le ravisseur avait\r\n donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 sa victime.\r\n\r\n00:12:02:14  00:12:08:20\r\nLa jeune fille pensait aller \u00e0 Wohlen\r\n     pour faire du baby-sitting.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:13:14\r\nIl a abus\u00e9 d'elle sexuellement..\r\n\r\n00:12:13:19  00:12:17:10\r\n  ..avec beaucoup de violence.\r\n\r\n00:12:17:14  00:12:26:01\r\n  Puis, il l'a emmen\u00e9e en voiture\r\ncontre son gr\u00e9, ligot\u00e9e, au Tessin.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:37:04\r\n Ils \u00e9taient entr\u00e9s en contact par \r\nune agence Internet de baby-sitting.\r\n\r\n00:12:37:09  00:12:41:22\r\n  L'homme avait plac\u00e9 une annonce\r\n  pour attirer des adolescentes.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:47:05\r\n   Les parents de la jeune fille\r\n  ont donn\u00e9 l'alarme vers minuit.\r\n\r\n00:12:47:10  00:12:53:08\r\nLe ravisseur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9,\r\n  mais pour des d\u00e9lits financiers.\r\n\r\n00:12:53:12  00:13:02:17\r\n   Son p\u00e8re a inform\u00e9 la police\r\nqu'il avait une caravane au Tessin.\r\n\r\n00:13:02:22  00:13:05:14\r\n       L'alerte enl\u00e8vement \r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9e.\r\n\r\n00:13:06:02  00:13:08:19\r\n  Si le ravisseur l'avait su,..\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:11:05\r\n  ..cela aurait mis en danger..\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:14:14\r\n   ..la vie de la jeune fille.\r\n\r\n00:13:14:19  00:13:17:20\r\n   Cela l'a sans doute sauv\u00e9e.\r\n\r\n00:13:18:07  00:13:23:13\r\n  La police tessinoise a rep\u00e9r\u00e9 \r\n  la voiture pr\u00e8s d'un camping..\r\n\r\n00:13:23:18  00:13:26:16\r\n  ..et a pu arr\u00eater l'agresseur.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:31:04\r\n     La jeune fille, attach\u00e9e,\r\n  \u00e9tait choqu\u00e9e mais pas bless\u00e9e.\r\n\r\n00:13:31:10  00:13:33:19\r\nSon ravisseur a reconnu les faits.\r\n\r\n00:13:34:10  00:13:38:04\r\n     Hasard du calendrier,\r\n   Berne lance une campagne..\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:42:21\r\n ..pour sensibiliser les jeunes\r\n    aux dangers de la toile.\r\n\r\n00:13:43:03  00:13:50:04\r\nElle vise les 5-14 ans avec une BD,\r\ndes jeux et un site: www.netla.ch.\r\n\r\n00:13:51:16  00:13:57:11\r\nLe Forum de Davos se d\u00e9roulera une \r\nsemaine plus t\u00f4t d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:01:20\r\n    La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9e\r\n   par le calendrier chinois.\r\n\r\n00:14:02:01  00:14:05:11\r\n           Aujourd'hui,\r\nc'\u00e9tait le d\u00e9but des n\u00e9gociations..\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:10:16\r\n..pour un accord de libre-\u00e9change\r\n      entre Berne et P\u00e9kin.\r\n\r\n00:14:15:12  00:14:22:14\r\n Les n\u00e9gociations sino-helv\u00e9tiques\r\n           r\u00e9jouissent..\r\n\r\n00:14:22:19  00:14:27:01\r\n    ..Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:31:07\r\n     Cet accord favorisera..\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:35:01\r\n  ..l'industrie des machines,..\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:43:06\r\n  ..le secteur pharmaceutique, \r\n  l'\u00e9nergie ou l'environnement.\r\n\r\n00:14:43:17  00:14:49:12\r\n  La Suisse exporte d\u00e9j\u00e0 6,7 mias\r\n  de marchandises vers la Chine.\r\n\r\n00:14:49:17  00:14:54:10\r\nLa Suisse est ainsi l'un des seuls\r\n         pays au monde..\r\n\r\n00:14:54:15  00:15:02:00\r\n     ..\u00e0 afficher un exc\u00e9dent \r\n     commercial avec la Chine.\r\n\r\n00:15:02:05  00:15:08:11\r\n  Les entreprises suisses esp\u00e8rent\r\nune hausse de leurs affaires de 50 %.\r\n\r\n00:15:08:15  00:15:12:11\r\n      L'accord vise \u00e0 baisser\r\n       les droits de douane.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:16:06\r\n     Il y a des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:19:01\r\n   ..au niveau bureaucratique.\r\n\r\n00:15:19:06  00:15:25:09\r\n   Il y a beaucoup de papiers\r\n           \u00e0 remplir.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:29:07\r\n  Dans la gestion de fortune,..\r\n\r\n00:15:29:12  00:15:32:04\r\n     ..on n'a pas eu acc\u00e8s..\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:38:18\r\n    ..directement au march\u00e9.\r\n\r\n00:15:39:06  00:15:44:10\r\n       Avec ces n\u00e9gociations,\r\nla Suisse devance l'UE et les USA,..\r\n\r\n00:15:44:15  00:15:49:02\r\n    ..\u00e9galement tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s\r\n      par le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n00:15:49:12  00:15:54:11\r\n Le WEF est pr\u00eat \u00e0 des concessions\r\n   pour faire venir les Chinois.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:59:23\r\n         Car sa date tombe\r\n     sur le Nouvel An chinois.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:08:11\r\n    A suivre dans ce journal,\r\n         notre enqu\u00eate..\r\n\r\n00:16:08:17  00:16:13:01\r\n..sur les fonds d\u00e9tenus en Suisse \r\npar le gendre du pr\u00e9sident kazakh.\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:16:17\r\nEt notre reportage sur le myst\u00e8re\r\n      des oies scandinaves.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:19:14\r\n     Des oiseaux migrateurs,\r\n      inconnus en Suisse,..\r\n\r\n00:16:19:20  00:16:23:13\r\n       ..ont \u00e9lu domicile\r\n dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:27:22\r\n      La part des b\u00e9n\u00e9fices\r\n       que la BNS verse..\r\n\r\n00:16:28:04  00:16:32:11\r\n      ..\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   et aux cantons est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:16:32:15  00:16:36:14\r\n  La banque centrale a annonc\u00e9\r\n     un d\u00e9ficit de 21 mias.\r\n\r\n00:16:36:19  00:16:41:17\r\n  Les repr\u00e9sentants des cantons\r\n\u00e9taient \u00e0 Berne pour en discuter.\r\n\r\n00:16:43:20  00:16:48:15\r\n       13h00: les 26 patrons\r\n     des finances cantonales..\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:54:15\r\n      ..rencontrent le patron\r\n   de la Banque nationale (BNS).\r\n\r\n00:16:54:21  00:17:01:10\r\n     Leur but: sauver une part\r\n  des 1,7 mia qu'elle leur verse.\r\n\r\n00:17:02:13  00:17:05:11\r\n      Nous avons discut\u00e9,..\r\n\r\n00:17:05:16  00:17:08:13\r\n  ..il faut trouver le moyen..\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:12:06\r\n    ..de garantir une stabilit\u00e9\r\ndans la distribution des dividendes.\r\n\r\n00:17:15:14  00:17:20:07\r\nLe patron de la BNS a-t-il fait un \r\npas dans la direction des cantons ?\r\n\r\n00:17:20:21  00:17:25:02\r\nJe ne crois pas qu'il l'ait fait.\r\n\r\n00:17:25:07  00:17:29:07\r\nMais il a dit que la situation..\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:33:01\r\n      ..des derniers jours\r\n        s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:17:33:06  00:17:43:08\r\nOn voit que certaines possibilit\u00e9s\r\n     pourront \u00eatre discut\u00e9es.\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:46:19\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n les cantons veulent participer..\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:52:11\r\n..aux n\u00e9gociations sur les nouvelles\r\n      r\u00e8gles de distribution.\r\n\r\n00:17:52:23  00:17:57:04\r\n   Nous sommes presque s\u00fbrs..\r\n\r\n00:17:57:09  00:18:04:11\r\n   ..d'avoir des reversements\r\n    sur un niveau plus bas.\r\n\r\n00:18:05:17  00:18:09:00\r\n       Le dialogue existe \r\n      donc je suis rassur\u00e9.\r\n\r\n00:18:10:07  00:18:14:06\r\n       La Palice ne l'aurait\r\n       pas mieux exprim\u00e9...\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:03\r\n      Voici des documents\r\n  qui pourraient embarrasser..\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:22:20\r\n ..les grandes banques suisses.\r\n\r\n00:18:23:01  00:18:27:07\r\nCes banques ont ouvert des comptes\r\n  \u00e0 une personnalit\u00e9 sensible:..\r\n\r\n00:18:27:12  00:18:32:16\r\n..le gendre du pr\u00e9sident kazakh.\r\n\r\n00:18:34:18  00:18:40:13\r\nTimur Kulibayev, gendre du pr\u00e9sident\r\n kazakh, contr\u00f4lerait l'essentiel..\r\n\r\n00:18:40:18  00:18:45:16\r\n   ..de l'\u00e9conomie de son pays.\r\n\r\n00:18:45:21  00:18:53:15\r\n  Le Kazakh est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir\r\n   blanchi 600 mios de dollars.\r\n\r\n00:18:53:20  00:19:00:18\r\nL'enqu\u00eate ouverte en Suisse pourrait\r\nnotamment compromettre Credit Suisse.\r\n\r\n00:19:00:23  00:19:07:21\r\n En 2006, un trust y est aliment\u00e9\r\n de 600 mios de dollars via UBS..\r\n\r\n00:19:08:02  00:19:16:14\r\n   ..au nom de Timur Kulibayev.\r\n\r\n00:19:16:20  00:19:21:22\r\n   D'autre part, Credit Suisse..\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:27:21\r\n    ..aurait pris des parts dans\r\nune soci\u00e9t\u00e9 appartenant au Kulibayev.\r\n\r\n00:19:28:02  00:19:31:20\r\n      Cela est probl\u00e9matique\r\n       au regard de la loi.\r\n\r\n00:19:32:01  00:19:36:11\r\nT.Kulibayev est actif dans le p\u00e9trole\r\n      dans un pays corrompu,..\r\n\r\n00:19:36:15  00:19:41:16\r\n ..et il est expos\u00e9 politiquement,\r\n       donc \u00e0 hauts risques.\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:46:06\r\nCes 600 mios ne peuvent provenir..\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:52:06\r\n..d'une \u00e9pargne ou d'un salaire...\r\n\r\n00:19:52:11  00:20:01:11\r\nComment la banque a-t-elle pu penser\r\nqu'elle ne prenait pas de risques ?\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:09:04\r\n Credit Suisse ne pouvait ignorer\r\n  que ce dossier \u00e9tait sensible.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:15:07\r\n    C'est l'organe supr\u00eame..\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:19:12\r\n  ..de direction de la banque..\r\n\r\n00:20:19:17  00:20:23:09\r\n  ..qui d\u00e9cide d'entrer ou non \r\n  dans une relation d'affaires.\r\n\r\n00:20:23:20  00:20:27:10\r\n De plus, les banques sont tenues\r\n    d'alerter les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:20:27:14  00:20:30:08\r\n..anti-blanchiment en cas de doute.\r\n\r\n00:20:30:18  00:20:39:15\r\n On verra si la FINMA retrousse \r\nses manches et ouvre une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:20:40:16  00:20:49:23\r\nLa FINMA, le Minist\u00e8re public et UBS\r\n   n'ont pas voulu nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:20:50:04  00:20:56:17\r\nCredit Suisse, lui, dit respecter la\r\nloi et coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:15\r\n  Tous les \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis..\r\n\r\n00:20:59:20  00:21:02:05\r\n    ..pour ouvrir une enqu\u00eate..\r\n\r\n00:21:02:10  00:21:06:10\r\n ..et d\u00e9couvrir si les banques ont\r\n  bien rempli leurs obligations.\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:14:18\r\n       9 cas de rougeole\r\n   ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:17:21\r\n       Le foyer se situe \r\n       en France voisine.\r\n\r\n00:21:18:02  00:21:20:20\r\n   Dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes,\r\n        plus de 700 cas..\r\n\r\n00:21:21:01  00:21:23:16\r\n..ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s depuis d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:21:24:06  00:21:29:19\r\n     La petite Louann souffre\r\n       d'une pneumopathie.\r\n\r\n00:21:30:00  00:21:33:20\r\n     Louann n'est pas vaccin\u00e9e\r\n       contre la rougeole,..\r\n\r\n00:21:34:01  00:21:38:06\r\n ..comme 10 % des petits Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:40:22\r\n        Ma femme et moi..\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:43:11\r\n  ..ne sommes pas tr\u00e8s vaccin.\r\n\r\n00:21:43:16  00:21:47:15\r\n    C'est un choix personnel.\r\n\r\n00:21:48:02  00:21:52:01\r\n  On compte 4'500 cas de rougeole\r\n        en 2010 en France.\r\n\r\n00:21:52:07  00:21:59:02\r\n      9 fois plus qu'en 2008.\r\n\r\n00:21:59:07  00:22:02:14\r\n         Annemasse a connu\r\n    l'un des 700 cas recens\u00e9s..\r\n\r\n00:22:02:19  00:22:04:16\r\n ..dans la r\u00e9gion depuis d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:08:03\r\n         Ce b\u00e9b\u00e9 va bien,\r\n d'autres ont eu moins de chance.\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:13:01\r\nUne fille de 12 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e..\r\n\r\n00:22:13:06  00:22:16:10\r\n..des complications d'une rougeole.\r\n\r\n00:22:16:14  00:22:19:09\r\n   Elle n'\u00e9tait pas vaccin\u00e9e.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:23:01\r\nA Gen\u00e8ve, la vigilance est de mise.\r\n\r\n00:22:23:06  00:22:26:12\r\n      9 cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.\r\n\r\n00:22:27:00  00:22:30:16\r\n    On essaie d'identifier..\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:35:13\r\n   ..les potentiels contacts.\r\n\r\n00:22:35:18  00:22:40:09\r\nEt de prendre des mesures d'\u00e9viction\r\n     scolaire pour les enfants.\r\n\r\n00:22:40:13  00:22:44:10\r\n    Et on demande aux adultes\r\n     de rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:22:44:21  00:22:50:10\r\n Tous les m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 avertis\r\n de la pr\u00e9sence du virus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:51:18  00:22:56:14\r\n    Images \u00e9tonnantes venues\r\n   de la Grande Cari\u00e7aie(NE).\r\n\r\n00:22:56:19  00:23:01:03\r\nDes oiseaux migrateurs ont d\u00e9laiss\u00e9\r\n       le Nord de l'Europe..\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:00\r\n..pour venir hiverner chez nous.\r\n\r\n00:23:05:15  00:23:10:16\r\n    La nouvelle a fait le tour\r\n        des ornithologues.\r\n\r\n00:23:10:21  00:23:15:12\r\n    Il est rare de voir autant\r\n    d'oies sauvages chez nous.\r\n\r\n00:23:15:18  00:23:19:06\r\n  La Grande Cari\u00e7aie est l'id\u00e9al\r\n        pour les observer.\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:23:12\r\n C'est l\u00e0 qu'hivernent les oies.\r\n\r\n00:23:23:18  00:23:25:23\r\nOn a trouv\u00e9 une oie \u00e0 bec court..\r\n\r\n00:23:26:04  00:23:28:13\r\n ..pour la 1\u00e8re fois en Suisse.\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:33:22\r\nCette esp\u00e8ce niche au Spitzberg,\r\n  au Groenland ou en Islande.\r\n\r\n00:23:34:09  00:23:39:11\r\n        Oies des moissons,\r\n oies cendr\u00e9es ou encore rieuses.\r\n\r\n00:23:39:15  00:23:44:00\r\n    De quoi donner le sourire\r\n  \u00e0 ces ornithologues canadiens.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:47:09\r\n       C'est un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:23:47:14  00:23:50:06\r\n      J'ai vu des esp\u00e8ces..\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:58:04\r\n..que je vois pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n00:23:58:09  00:24:01:18\r\n    Le voyage vaut la peine !\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:07:08\r\nCe spectacle est d\u00fb au grand froid\r\n    dans le Nord de l'Europe.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:11:07\r\n   Ces volatiles sont venus ici\r\n      pour trouver le chaud.\r\n\r\n00:24:11:18  00:24:14:09\r\n     Il y a eu des fortes..\r\n\r\n00:24:14:13  00:24:18:02\r\n ..chutes de neige et du froid..\r\n\r\n00:24:18:07  00:24:21:14\r\n   ..dans le Nord de l'Europe.\r\n\r\n00:24:21:19  00:24:25:18\r\n    Des plans d'eau ont gel\u00e9\r\n     autour de la Baltique.\r\n\r\n00:24:26:05  00:24:31:03\r\n Le Pouillot de Pallas et l'Aigle\r\n   de Bonelli ont aussi fait..\r\n\r\n00:24:31:08  00:24:34:20\r\n ..leur 1\u00e8re apparition en Suisse.\r\n\r\n00:24:35:02  00:24:40:14\r\n Il est possible qu'ils reviennent\r\n   \u00e0 l'avenir dans nos contr\u00e9es.\r\n\r\n00:24:42:15  00:24:46:09\r\n  C'est le jour de la chronique\r\n          du cin\u00e9aste.\r\n\r\n00:24:46:13  00:24:50:14\r\nDenis Rabaglia nous offre son regard\r\n   sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n00:24:56:02  00:25:00:08\r\n  Il \u00e9tait une fois un petit pays\r\n     de 7,8 mios d'habitants.\r\n\r\n00:25:00:12  00:25:17:19\r\nUn pays dont les mythes fondateurs\r\n    \u00e9taient remis en question.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:21:14\r\nMais ce pays avait une arme pour se\r\n            prot\u00e9ger:..\r\n\r\n00:25:21:20  00:25:24:01\r\n     ..l'initiative populaire.\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:28:02\r\n   L\u00e0-bas, si 100'000 personnes\r\n  trouvaient que quelque chose..\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:32:17\r\n  ..n'allait pas, elles pouvaient\r\n  demander au 7,7 mios d'autres..\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:35:09\r\n  ..de se prononcer sur le sujet.\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:37:21\r\n     En 2011, un mythe agitait\r\n          les esprits:..\r\n\r\n00:25:38:03  00:25:40:12\r\n..celui de la possible dangerosit\u00e9\r\n  de 200'000 fusils militaires.\r\n\r\n00:25:40:17  00:25:43:05\r\n1 foyer sur 3 poss\u00e8de des armes.\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:47:21\r\n   Comme \u00e0 chaque fois, le d\u00e9bat\r\n    \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 et raisonnable.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:53:22\r\nD\u00e9sarmer la population c'est la \r\ncaract\u00e9ristique des dictatures.\r\n\r\n00:25:54:03  00:26:00:20\r\nLes opposants r\u00e9agirent avec pi\u00e9t\u00e9\r\naux crimes commis avec ces armes.\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:12:15\r\nSi mon beau-fr\u00e8re a pu arriver \u00e0 \u00e7a,\r\n    alors n'importe qui le peut.\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:18:03\r\n-Ca me fait mal au coeur de voir\r\n  ces drames instrumentalis\u00e9s.\r\n\r\n00:26:18:09  00:26:24:04\r\n Auparavant, on avait d\u00e9battu pour \r\nsavoir si un minaret est un clocher.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:30:22\r\n       C'est la symbolique\r\n    d'une pr\u00e9sence musulmane.\r\n\r\n00:26:31:04  00:26:34:01\r\n      -C'est ostentatoire !\r\n\r\n00:26:34:07  00:26:37:22\r\n       Et la menace de lever\r\n         le grand secret.\r\n\r\n00:26:38:03  00:26:41:14\r\n    Ici, la tricherie fiscale\r\n          est un sport.\r\n\r\n00:26:41:20  00:26:45:22\r\n      -Ce n'est pas invent\u00e9\r\n        par les banques.\r\n\r\n00:26:46:04  00:26:54:00\r\n       Mais ce pays ignorait\r\n qu'un nouvel assaut se pr\u00e9parait.\r\n\r\n00:26:54:05  00:26:59:01\r\n   Les boyaux de cervelas et la\r\ngrandeurs des trous de l'emmental..\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:03:02\r\n ..\u00e9taient un sujet d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:27:03:07  00:27:07:02\r\n Sur toutes ces choses, il y avait \r\ntoujours 2 camps dans ce petit pays.\r\n\r\n00:27:07:07  00:27:11:16\r\n   Ceux qui se disaient qu'une\r\ninitiative populaire r\u00e9glerait \u00e7a.\r\n\r\n00:27:11:21  00:27:14:17\r\n    Et les sceptiques, pour qui\r\n      de nouvelles attaques..\r\n\r\n00:27:14:23  00:27:18:00\r\n  ..donnaient raison sur le fait\r\n de garder son fusil \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:27:18:06  00:27:21:09\r\n  M'enlever mon FAS, \u00e7a serait\r\n      m'enlever mon b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:24:09\r\nQuelle belle chose que la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:27:25:10  00:27:30:16\r\n    L'image du jour, ce sont\r\n  les manifestations en Egypte.\r\n\r\n00:27:30:22  00:27:36:19\r\nIls \u00e9taient des dizaines de milliers\r\n\u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part de H.Moubarak.\r\n\r\n00:27:37:00  00:27:41:18\r\n  Des mobilisations qui ont \u00e9t\u00e9\r\n      lourdement r\u00e9prim\u00e9es.\r\n\r\n00:27:42:00  00:27:47:05\r\nL'arm\u00e9e est intervenue et on parle\r\n     de centaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:27:47:11  00:27:50:05\r\n  Le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:55:16  00:28:01:13\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:01:18  00:28:13:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  B.Bertin, T.Bongi, J.Deffaugt,\r\n   V.Gerber, A.Giddey, S.Najjar\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095051\r\nDate de transcription : 10-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:42) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici le sommaire, les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent en \u00c9gypte en cette 4\u00e8me journ\u00e9e de manifestations contre le r\u00e9gime de Moubarak, l'arm\u00e9e est venue \u00e0 la rescousse de la police, face \u00e0 la foule des protestataires, ce soir, le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, ce qui n'emp\u00eache pas les d\u00e9bordements notamment au centre des villes, nous serons en Direct du Caire, l'UDC \u00e0 quelques encablures des 30 pourcent d'intentions de vote, tandis que les Verts, les socialistes et le PDC perdent du terrain, c'est ce qui ressort du sondage qui fait \u00e7a, \u00e7a sert tous les d\u00e9tails de ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral, analyse des tendances dans un instant cette sordide affaire entre le canton d'Argovie et le Tessin, une jeune fille de 15 ans a enlev\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et viol\u00e9 samedi dernier, elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en vie 24 heures plus tard, et son ravisseur arr\u00eat\u00e9 le pr\u00e9dateur \u00e9tait entr\u00e9 en contact avec sa victime sur internet, l'actualit\u00e9 du Forum de Davos, avec le lancement aujourd'hui des n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et la Chine, un partenaire de poids : la preuve, le Forum \u00e9conomique mondial changera d\u00e8s l'an prochain ses dates en raison du nouvel an chinois nos r\u00e9v\u00e9lations sur les fronts d\u00e9tenus en Suisse par le gendre du pr\u00e9sident kazakh, un homme qui fait actuellement l'objet d'une enqu\u00eate pour blanchiment d'argent, vous verrez dans ce journal des documents in\u00e9dits, attestant du r\u00f4le des banques suisses dans cette affaire, et puis nous nous pencherons sur un myst\u00e8re qui \u00e9merveille les ornithologues romans des esp\u00e8ces d'oiseaux migrateurs pour certaines inconnues en Suisse ont \u00e9lu domicile dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, des images \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:02:04) [94%] : \r\nLe couvre- feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ce soir dans toute l'\u00c9gypte, et pourtant, le calme est loin d'\u00eatre revenu dans le pays, au terme de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de manifestations contre le gouvernement d'Hosni Moubarak, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation, l'arm\u00e9e s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans les rues du Caire, on va se rendre dans un instant, sur place, mais auparavant retour sur cette journ\u00e9e avec Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:26) [89%] : \r\nAlexandre immonde Soura, Le Caire, toutes les grandes villes \u00c9gypte s'embrase le Jour de col\u00e8re d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident Moubarak a mobilis\u00e9 des milliers de manifestants \u00e0 travers toute, plus de 400 bless\u00e9s \u00e0 des affrontements extr\u00eamement violents avec les forces de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:02:26 > 0:03:13) [89%] : \r\nC'est un syst\u00e8me des v\u00e9ritables sc\u00e8nes de gu\u00e9rilla urbaine dans plusieurs enfants de la ville depuis ce matin en t\u00eate apr\u00e8s l'heure de la pri\u00e8re vers vers une heure de l'apr\u00e8s- midi, des \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 des mosqu\u00e9es, j'\u00e9tais ce matin sur la place Guiza, l\u00e0 o\u00f9 l'opposant Mohamed El-Baradei \u00e9tait all\u00e9 prier d\u00e8s qu'il a quitt\u00e9 la mosqu\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, la police a commenc\u00e9 \u00e0 lancer ses grenades lacrymog\u00e8nes sur les manifestants \u00e0 plusieurs endroits de la ville, ainsi il y a des des barrages, on se balade sur les peurs en centre- ville, apparemment, dans l'est, dans les faubourgs du Caire aussi que la parole s'est brutalement lib\u00e9r\u00e9, j'ai entendu des des gens tenir des propos extr\u00eamement virulent sur le pr\u00e9sident Moubarak qui \u00e9tait par forc\u00e9ment \u00e9vident entendre il y a encore quelques semaines, on sent que d'coup la la soupape a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:33) [96%] : \r\nLes jours d'Hosni Moubarak sont peut-\u00eatre compt\u00e9s, le si\u00e8ge du parti au pouvoir a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par des manifestants, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le couvre- feu sur l'ensemble du territoire mais l'\u00c9gypte puissance phare du monde arabe a bel et bien succomb\u00e9 \u00e0 la tentation de la r\u00e9volution de jasmin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:43) [92%] : \r\nAlexandr boucher petit on vous retrouve par t\u00e9l\u00e9phone au Caire est-ce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, le calme est revenu dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:03:43 > 0:03:56) [88%] : \r\nNon pas pas vraiment, il y a encore des sc\u00e8nes surtout alors de de vols c'est c'est plus le fait divers que la manifestation politique il y a, il y a des banquiers qui qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:03:56 > 0:04:24) [86%] : \r\nM\u00eame d'\u00eatre vol\u00e9 il y a eu pillage aussi des magasins en centre- ville, donc on a une autre nature, de fait, mais en m\u00eame temps, il est tr\u00e8s difficile de faire respecter actuellement de couvre- feu, parce que 2 laps de temps qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux \u00c9gyptiens pour rentrer chez eux \u00e9tait tr\u00e8s court, moins d'une heure, quand on conna\u00eet distances du coeur, c'est pratiquement impossible donc des voitures continuaient \u00e0 circuler par contre Cannes o\u00f9 s'est install\u00e9 dans tout ce qui est quartiers p\u00e9riph\u00e9riques r\u00e9sidentielles, maintenant c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:25 > 0:04:32) [91%] : \r\nLes d\u00e9p\u00eaches dont on dispose ici parlent de nombreux bless\u00e9s, notamment de bless\u00e9s par balles, est ce que l'on sait si l'arm\u00e9e est intervenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:04:32 > 0:05:06) [88%] : \r\nNon, pour l'instant, l'arm\u00e9e se contentent de regarder, il y a par exemple des t\u00e9moins qui, qui indique que l'arm\u00e9e a regard\u00e9 pendant que des gens ont attaqu\u00e9 une banque n'est pas intervenue l'arm\u00e9e a d\u00e8s mission tr\u00e8s pr\u00e9cises comme garder la radio- t\u00e9l\u00e9vision \u00e9gyptienne, le Mus\u00e9e \u00e9gyptien, les grands h\u00f4tels \u00e0 5 \u00e9toiles du centre- ville et en m\u00eame temps de laisser la police faire en quelque sorte le sale boulot et elle, elle est l\u00e0 pour garder en fait cette aura de sympathie qu'elle a m\u00eame aupr\u00e8s des manifestants qui l'ont accueilli \u00e0 bras ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:06 > 0:05:15) [97%] : \r\nAlexandre Buccianti merci et tout \u00e0 l'heure \u00e0 Davos, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey a exprim\u00e9 sa pr\u00e9occupation sur la situation en \u00c9gypte, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:47) [91%] : \r\nCette situation nous pr\u00e9occupe comme la situation en Tunisie, nous a pr\u00e9occup\u00e9s mais c'est clair qu'avec l'\u00c9gypte, on intervient l\u00e0 dans une autre dans une autre dimension, la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 un pays qui a soutenu l'\u00e9tablissement de pour s'est toujours battu pour plus de d\u00e9mocratie, pour plus de respect des droits humains et nous avons aussi rendu attentifs nos, nos interlocuteurs de ce pays que la la question des droits humains \u00e9taient aussi li\u00e9s avec la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 de s'assembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:48 > 0:06:02) [88%] : \r\nPuis, \u00e0 noter que ce soir, Berne, conseille aux touristes suisses d'\u00e9viter les villes du Caire d'Alexandrie, de Suez et d'Isma\u00eflia, Abraham Zysiadis, hein, on a dit des \u00e9v\u00e9nements qui se pr\u00e9cipitent dans ce pays qui gagnent place tr\u00e8s particuli\u00e8re dans le monde arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:59) [88%] : \r\nEh oui, je sais l'\u00c9gypte, c'est bien s\u00fbr d'abord, le pays le plus peupl\u00e9 du monde arabe 80 millions de d'habitants environ plus de 18 \u00e0 20 millions au Caire seulement une, ils mettent m\u00e9tropole tentaculaire et puis c'est surtout le pivot culturelle du monde arabe, vous savez, il y a la litt\u00e9rature je ne cite pas la Giessbach fou, je ne suis pas Oum Kalsoum, le cin\u00e9ma, la musique, c'est donc un pivot culturel tr\u00e8s important s'\u00e9tend aussi un pivot religieux pour le monde sunnite, on va \u00e0 l'universit\u00e9 ou \u00e9cole de th\u00e9ologie dalle Astral au Caire pour consulter sur des questions de droit eux religieux de tous les pays du monde arabe, lorsque vous dire que l'important bien entendu de du moindre \u00e9v\u00e9nement en \u00c9gypte, tout le monde arabe, c'est aussi un pays cl\u00e9 pour l'Occident, c'est la strat\u00e9gie occidentale en Occident en Orient, bien entendu, l'\u00c9gypte a reconnu Isra\u00ebl si UE si le passage oblig\u00e9 des n\u00e9gociations entre Palestiniens et Isra\u00e9liens, ici aussi, le passage oblig\u00e9 pour toute initiative arabe de de la part de tous les dirigeants, donc si vous dire l'importance de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:59 > 0:07:05) [90%] : \r\nApparemment, l'a dit, hein, un des \u00e9l\u00e9ments particuliers aujourd'hui c'est de l'arriv\u00e9e de l'arm\u00e9e sur le terrain, un mot de cet acteur central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:59) [88%] : \r\nC'est un acteur central d'abord parce que depuis l'arriv\u00e9e, la r\u00e9volution de de la serre, h\u00e9 bien ce sont des militaires qui sont au pouvoir en \u00c9gypte Nasser, Sadate, qui a fait la paix avec Isra\u00ebl si vous accordez quand David assassin\u00e9 et puis Hosni El Moubarak si vous voulez l'arm\u00e9e ses vous qui li\u00e9 au pouvoir, c'est le chef des arm\u00e9es Hosni Albou baroque, c'est qui, bien entendu, s'il estime les \u00e9v\u00e9nements pourraient faire basculer la donne, il faut aussi dire que s'il y a des \u00e9lections d\u00e9mocratiques et que s'il y a une ouverture politique dans ce pays, h\u00e9 bien, la grande inconnue, ce sont les fr\u00e8res musulmans, c'est la force organis\u00e9e, la plus importante en l'\u00c9gypte et dans le monde dans le monde arabe, alors que va-t-il se passer l'Occident ne semblait pas avoir de plan B pour l'\u00c9gypte, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre Swat une ouverture vers une aventure d\u00e9mocratique soit alors une r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9ventuelle et c'est donc peut-\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0, la bo\u00eete de Pandore qui pourrait \u00eatre ouverte, merci abraham.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:20) [92%] : \r\n2\u00e8me sondage donc sur les intentions de vote des Suisses, je vous le disais en titre \u00e0 9 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC fr\u00f4le la barre symbolique des 30 pourcent tandis que du c\u00f4t\u00e9 des perdants, les Verts et les socialistes, mais \u00e9galement le PDC perdent des plumes, c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut Gay FSA \u00e0 Berne que nous vous livrons ce soir, les d\u00e9tails avec Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:22 > 0:08:34) [90%] : \r\n2011 une ann\u00e9e hautement politique avec le renouvellement du Parlement en octobre et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre, mais si vous deviez voter aujourd'hui pour quel parti opteraient vous voici ce que donne le 1er pointage SSR sert de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:35 > 0:09:29) [91%] : \r\nL'UDC recueille 29,8 pourcent des intentions de vote presque un point de plus qu'il y a 4 ans, c'est un \u00e9lecteur sur 3 2\u00e8me partie le PS, et l\u00e0 c'est la claque 18 pourcent un point et demi de moins qu'en 2007, o\u00f9 les socialistes avaient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement chut\u00e9 juste derri\u00e8re le PLR, qui se maintient \u00e0 17,7 pourcent et surtout qui creuse l'\u00e9cart avec le PDC les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens tombe \u00e0 12,9 pourcent les Verts perdent 1 point \u00e0 8,8 du c\u00f4t\u00e9 des nouveaux partis : les Verts lib\u00e9raux sentir tr\u00e8s bien 5,2 pourcent alors que le Parti bourgeois d\u00e9mocratique plafonne \u00e0 2,6 pourcent tr\u00e8s peu pour un parti gouvernemental et les socialistes sont les grands perdants de ce 2\u00e8me bar\u00e8me \u00e9lectoral, il tombe \u00e0 18 pourcent le nouveau programme du parti a manifestement mal pass\u00e9, r\u00e9sultat des \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us qui se tournent vers les Verts, lib\u00e9raux, le PDC et, plus surprenant encore, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique dur \u00e0 encaisser pour le pr\u00e9sident du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:44) [88%] : \r\nC'est des chiffres qui sont inqui\u00e9tants, d'abord \u00e9videmment parce que pour nous, il y a presque inimaginable, devant le Parti socialiste, au niveau du Parti radical sur le plan suisse en CD des r\u00e9sultats qui sont tr\u00e8s mauvais aussi parce qu'il note un glissement \u00e0 droite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:44 > 0:09:55) [92%] : \r\nAutre perdant, le PDC lutte lui aussi contre la fuite de son \u00e9lectorat 12,9 pourcent c'est bas pour un parti qui r\u00eave de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le pr\u00e9sident veut rester optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:07) [92%] : \r\nJe crois qu'il y a absolument mati\u00e8re \u00e0 corriger le Tir et encore 9 mois jusqu'aux \u00e9lections, je pense qu'on a tout \u00e0 fait le temps en 9 mois, avec une campagne forte avec des personnalit\u00e9s fortes et en contenu tels que le n\u00f4tre, de corriger le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:07 > 0:10:15) [89%] : \r\n9 mois pour renverser la tendance ou la maintenir 9 mois au parti, en tout cas pour convaincre les Suisses, la campagne \u00e9lectorale peut commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:19 > 0:10:26) [89%] : \r\nOui rem\u00e9mora Reims qui frappe ce soir, c'est cette flamb\u00e9e, l'UDC pr\u00e8s de 3 points en plus comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:26 > 0:11:34) [91%] : \r\nBen, il y a clairement eu un effet \u00e9trangers criminels en la campagne pour l'initiative des moutons noirs a boost\u00e9 l'UDC a convaincu bien au-del\u00e0 de sa base \u00e9lectorale, alors il faut dire que la th\u00e9matique des \u00e9trangers, c'est la pr\u00e9occupation principale des Suisses en ce moment, c'est ce que ce que dit le barom\u00e8tre et l\u00e0- dessus bien l'UDC cartonne : elle est d'ailleurs consid\u00e9r\u00e9 comme le parti le plus cr\u00e9dible sur la question, m\u00eame si gentiment les autres formations commencent \u00e0 s'y mettre aussi, du coup, h\u00e9 bien, l'UDC marque des points un peu partout, et \u00e7a c'est nouveau, c'est le barom\u00e8tre qui le montrent, elle devient le 1er parti dans quasiment toutes les couches de la population, les vieux, les jeunes, les femmes, les hommes, catholiques, protestants, bah ou revenu finalement il n'a que chez les citadins et chez les universitaires o\u00f9 l'UDC qu'on vend un peu moins alors est-ce que cette c\u00f4te va durer surtout \u00e0 ce qu'elle va permettre aux parti de d\u00e9passer la barre fameuse des 30 pourcent comme il le souhaite, difficile \u00e0 dire, \u00e9videmment, mais, mais ce qui est clair c'est que le parti, c'est faire des campagnes \u00e9lectorales en c'est probablement ce qu'il fait de mieux, il a de l'argent pour \u00e7a des \u00e9lecteurs tr\u00e8s mobilis\u00e9s aussi et puis surtout il va th\u00e9matiser toute l'ann\u00e9e, un 7 sur la politique migratoire son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, alors on va pas faire des pronostics ce soir mais on voit mal ce qui pourrait mettre des b\u00e2tons dans les roues de de l'UDC cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:35 > 0:11:36) [78%] : \r\nRoman, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:37 > 0:11:52) [91%] : \r\nUne jeune fille de 15 ans enlev\u00e9 et viol\u00e9 samedi dernier a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par la police argovienne 24 heures plus tard, l'adolescente \u00e9tait entr\u00e9 en contact avec son ravisseur par Internet, il affirmait chercher une babysitter pour sa ni\u00e8ce, il a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Tessin Madeleine brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:54 > 0:12:09) [92%] : \r\nC'est ici devant la Poste de ce village argovien que le ravisseur avait donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 sa victime \u00e0 16 heures, samedi dernier, tous 2 sont ensuite all\u00e9s en voiture jusqu'\u00e0 Wohlen o\u00f9 il vit la jeune fille, pensez-y faire du baby- sitting et s'occuper de la ni\u00e8ce du ravisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:09 > 0:12:26) [81%] : \r\nEt d'abord unique \u00e7a a oui \u00e9tais l\u00e0 dans l'appartement, il a abus\u00e9 d'elle sexuellement avec beaucoup de violence, mais je dirais-je n'aura la r\u00e9ponse : oui, il l'a emmen\u00e9 en voiture au Tessin, elle n'y est pas all\u00e9 de son plein gr\u00e9, il l'a ligot\u00e9 la forcer \u00e0 monter dans la voiture, marteaux N..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:27 > 0:12:58) [94%] : \r\nLes 2 \u00e9taient entr\u00e9s en contact par le biais d'une agence proposant des babysitter sur le Net une agence bien \u00e9tablie sur lequel le jeune homme de 32 ans avait plac\u00e9 une annonce dans le seul but d'attirer des adolescentes, ce sont les parents de la jeune fille qui ont donn\u00e9 l'alarme vers minuit, la police a alors r\u00e9alis\u00e9 que le ravisseur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des d\u00e9lits financiers mais pas pour des d\u00e9lits sexuels, c'est gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re qui a indiqu\u00e9 que la famille poss\u00e9dait une caravane au Tessin, que la police a pu retrouver sa trace, elle n'a pas actionn\u00e9 l'alerte enl\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:17) [85%] : \r\nOr, ao\u00fbt, vous voyez donc mais si toutefois, ou ce qu'on ce parti du principe que si le ravisseur avait eu connaissance d'une alerte enl\u00e8vement, cela aurait aim\u00e9 beaucoup plus s\u00e9rieusement en danger la vie de la jeune fille que s'il ne soup\u00e7onnait pas, que nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 inform\u00e9e de sa disparition, \u00e7a a sans doute sauv\u00e9 la vie de la jeune fille \u00e0 Pec cr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:18 > 0:13:32) [95%] : \r\nLa police tessinoise a finalement rep\u00e9r\u00e9 la voiture recherch\u00e9e pr\u00e8s de ce camping et a pu arr\u00eater l'agresseur vers 18 heures dimanche dernier sur cette route, la jeune fille \u00e9tait attach\u00e9 sur la banquette arri\u00e8re, elle \u00e9tait choqu\u00e9e mais pas bless\u00e9e, son ravisseur lui a reconnu les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:33 > 0:14:10) [91%] : \r\nOui, hasard du calendrier, Berne a choisi ce jour pour lancer une campagne destin\u00e9e justement \u00e0 sensibiliser les jeunes aux dangers de la toile sous le titre Net l\u00e0 mes donn\u00e9es m'appartiennent, elle vise les 5 14 ans, avec entre autres une bande dessin\u00e9e, des jeux et un site Internet \u00e0 l'adresse Net la Point CH le forum de Davos se d\u00e9roulera une semaine plus t\u00f4t, d\u00e8s l'an prochain, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en ont eu ce soir la confirmation, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par le calendrier chinois alors qu'aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9but\u00e9 dans la station grisonne les n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change entre Berne et P\u00e9kin le reportage est sign\u00e9 Nicolas Ross\u00e9 Erwan Jag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:24) [91%] : \r\nCela fait d\u00e9j\u00e0 3 ans que diplomates suisses et chinois pr\u00e9pare ces n\u00e9gociations qui r\u00e9jouissent tout sp\u00e9cialement l'ex- entrepreneur Johann Schneider- Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:25 > 0:14:42) [86%] : \r\n2 cas et sauf si \u00eates sur la pour la Suisse, cet accord de libre- \u00e9change sera particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour l'industrie des machines et les entreprises pharmaceutiques, mais aussi pour le secteur de l'\u00e9nergie, de l'environnement ou encore de la chimie, pharmacie, cons\u00e9quence \u00e0 Nkam Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:15:27) [92%] : \r\nLa petite Suisse et d\u00e9j\u00e0 les principaux partenaires commerciaux du g\u00e9ant chinois, avec des exportations de 6,7 milliards de francs une hausse vertigineuse de plus de 30 pourcent en un an, les importations \u00e9taient un peu plus bas \u00e0 5,6 milliards la Suisse est ainsi un des seuls pays au monde \u00e0 afficher un exc\u00e9dent commercial avec la Chine, les entreprises suisses esp\u00e8rent un bond de 50 pourcent de leurs affaires avec la Chine, gr\u00e2ce \u00e0 un accord de libre- \u00e9change synonyme notamment de baisse des droits de douane et de proc\u00e9dures simplifi\u00e9es, il y a des probl\u00e8mes dans le sens d'une certaine bureaucratie avec les les substances de recherche par exemple, il faut remplir X papier c'est une bureaucratie, donc l\u00e0 je j'esp\u00e8re qu'il y aura une une situation bien meilleure c'est \u00e7a se sache pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:27 > 0:15:38) [93%] : \r\nTout est compliqu\u00e9 aujourd'hui en Chine dans la gestion de fortune par exemple pour nous n'avons pas eu acc\u00e8s directement au march\u00e9, mais nous avons d\u00fb cr\u00e9er une entreprise avec un partenaire chinois hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:39 > 0:16:00) [91%] : \r\nAvec le lancement de ces n\u00e9gociations, la Suisse devance l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis \u00e9galement tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par le march\u00e9 chinois, le World Economic Forum aussi est pr\u00eat \u00e0 de tr\u00e8s importantes concessions pour faire venir les plus hauts dirigeants chinois Klaus va mettre \u00e0 d\u00e9placer la date de son forum, \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 aujourd'hui en concurrence avec le Nouvel an chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:01 > 0:16:41) [94%] : \r\n\u00e0 suivre dans ce journal, notre enqu\u00eate sur les fonds d\u00e9tenus en Suisse par le gendre du pr\u00e9sident kazakh soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment, vous verrez des documents exclusifs, mettant en cause les banques suisses et puis notre reportage sur le myst\u00e8re des oies scandinaves des oiseaux migrateurs dont certaines esp\u00e8ces inconnues en Suisse ont \u00e9lu domicile dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, la part des b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale vers\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons pourraient bien \u00eatre menac\u00e9s, c'est du moins ce qu'affirme son patron, Philippe Hildebrand depuis que la Banque centrale annonc\u00e9 l'an dernier un d\u00e9ficit de 21 milliards de francs, mais les cantons ne l'entendent pas de cette oreille aujourd'hui leurs repr\u00e9sentants \u00e9taient \u00e0 Berne pour en discuter, Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:43 > 0:17:00) [92%] : \r\nIl est une heure cet apr\u00e8s- midi et les 26, patron des finances cantonales affluent \u00e0 Berne pour une rencontre avec le pr\u00e9sident de la Banque nationale, l'enjeu est de taille : il s'agit de sauver quelque chose de 1,7 milliard qui pourrait ne plus leur \u00eatre vers\u00e9e d\u00e8s l'an prochain, 3 heures apr\u00e8s r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:01 > 0:17:13) [90%] : \r\nAlors, il nous a entendus, on a entendu et puis maintenant, il faut essayer de trouver un chemin pour continuer \u00e0 garantir une stabilit\u00e9 dans les distributions de dividendes et puis dans l'est, pour les r\u00e9sultats de la BNS aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:18) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, le patron de la BNS a-t-il fait un pas dans la direction des comptes en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:44) [80%] : \r\nMoi, je ne crois pas qu'il a fait dans un autre direction qu'il il a City, la situation dans l'est de la chose, dernier s'est am\u00e9lior\u00e9e et puis on voit certains possibilit\u00e9s qu'on peut discuter au bois ou au prix \u00e0 septembre dans instant des conditions meilleures cordiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:52) [93%] : \r\nLes cantons veulent participer d'ici l\u00e0 o\u00f9 n\u00e9gociations sur les nouvelles r\u00e8gles de distribution et il ne cache pas une certaine confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:10) [79%] : \r\nIl est possible, m\u00eame presque s\u00fbr qu'on veut avoir encore reversement pendant 200 les prochaines met sur niveau beaucoup plus bas, le dialogue existe quand elle dialogue, je suis toujours rassur\u00e9, voil\u00e0 qui est dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:10 > 0:18:13) [84%] : \r\nEt La Palisse, ne l'aurait sans doute pas mieux exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:14 > 0:18:32) [93%] : \r\nCes documents exclusifs \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'heure o\u00f9 sur la piste des fonds du clan Ben Ali, il pourrait plonger les grandes banques helv\u00e9tiques dans l'embarras, ces banques ont ouvert des comptes \u00e0 une autre personnalit\u00e9 sensible le gendre du pr\u00e9sident kazakh actuellement sous enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Luc Weber Agathe Duparc on choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:44) [93%] : \r\nTimour Kulibayev et richissime \u00e0 la t\u00eate de multiples soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tatique, le gendre du pr\u00e9sident kazakh contr\u00f4lerait l'essentiel de l'\u00e9conomie de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:40) [93%] : \r\nEn septembre dernier, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ouvre une enqu\u00eate le Kazakh est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir blanchi 600 millions de dollars en partie en Suisse et cette enqu\u00eate pourrait \u00eatre compromettantes pour les grandes banques helv\u00e9tiques notamment Cr\u00e9dit Suisse en avril 2006 un Trust est ouvert au Cr\u00e9dit Suisse il est aliment\u00e9 de 600 millions de dollars en provenance d'UBS dans le contrat, cela figure noir sur blanc le b\u00e9n\u00e9ficiaire n'est autre que Timour Kulibayev en personne, par ailleurs, selon un rapport d'audit, le Cr\u00e9dit Suisse a m\u00eame pris des parts au sein de Castres Services, une soci\u00e9t\u00e9 appartenant \u00e0 Coulibaly \u00e0 la simple relation d'affaires entre une banque suisse et le Kazakh para\u00eet probl\u00e9matique au regard de la loi, Timour Coulibaly a fait active dans le p\u00e9trole, dans un pays notoirement corrompue et en tant que proche du pr\u00e9sident kazakh, c'est une personne expos\u00e9e politiquement ce qu'on appelle un PEP et \u00e0 haut risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:41 > 0:19:53) [88%] : \r\nCes \u00e9checs sur une \u00e9chelle de risques de 1 \u00e0 10 on est \u00e0 8 ans voire 9 et lorsqu'on parle de 600 millions il est peu vraisemblable que cela profite uniquement de les paradis du salaire de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:53 > 0:19:56) [74%] : \r\nC'est fini, nous \u00e0 Hostens ah porte le reste ne sont d'ailleurs ces hommes vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:56 > 0:20:03) [92%] : \r\nQuand autant de facteurs sont r\u00e9unis, je serais tr\u00e8s curieux de voir comment une banque, on est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu'elle ne prenait pas de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:04 > 0:20:11) [88%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse ne pouvait ignorer que Timor Coulibaly a fait un PEP sensible et que cela implique des obligations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:21) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re c'est que l'entr\u00e9e en relation d'affaires doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par un membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la banque, donc par l'organe supr\u00eame en fait de direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:28) [96%] : \r\nDe plus, les banques doivent surveiller de pr\u00e8s les transactions de ce genre de clients et au moindre doute, avertir les autorit\u00e9s antiblanchiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:28 > 0:20:40) [93%] : \r\nC'est le cas lorsqu'une banque doit supposer que les sommes engag\u00e9es sont d'origine criminelle, il sera int\u00e9ressant de voir si dans ce cas, la Finma, l'organe de r\u00e9gulation bancaire retrousser les manches et ouvrent d'elle- m\u00eame une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:41 > 0:21:06) [95%] : \r\nLa FINMA n'a pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, pas plus que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou UBS quant au Cr\u00e9dit Suisse, il dit respecter scrupuleusement toutes les directives, Suisse et coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes leurs \u00e9ventuelles questions tous les \u00e9l\u00e9ments semblent r\u00e9unis pour justifier l'ouverture d'une enqu\u00eate, histoire de v\u00e9rifier que les banques ont bien rempli leurs obligations avant d'ouvrir des comptes au gendre du pr\u00e9sident kazakh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:08 > 0:21:22) [95%] : \r\n9 cas de rougeole ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s aux autorit\u00e9s sanitaires genevoises de foyers d'infection se situe en France voisine dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, c'est l'\u00e9pid\u00e9mie avec plus de 700 cas recens\u00e9s depuis d\u00e9cembre, reportage sign\u00e9 Annabelle Durand Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:23 > 0:21:25) [92%] : \r\nLa petite Louann a beaucoup de fi\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:35) [90%] : \r\nArriv\u00e9 hier soir au centre hospitalier d'Annemasse Bonneville, elle souffre d'une pneumopathie, mais heureusement ce n'est pas la rougeole, car Louann n'est pas vaccin\u00e9 comme plus de 10 pourcent des petits Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:35 > 0:21:48) [89%] : \r\nLouann n'est pas et peu vaccin\u00e9s par rapport \u00e0 ce qu'elle a mais je suis pas tr\u00e8s vaccin ma femme non plus, donc c'est un choix personnel, on n'est pas anxieux par rapport \u00e0 \u00e7a, mais peut-\u00eatre qu'il le faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:48 > 0:22:06) [94%] : \r\nSur tout le territoire fran\u00e7ais, plus de 4500 cas de rougeole d\u00e9clar\u00e9s en 2010, 9 fois plus qu'en 2008, ici au centre hospitalier d'Annemasse, un nourrisson hospitalis\u00e9 il y a 2 semaines avait la rougeole, l'un des 700 cas recens\u00e9s dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes depuis d\u00e9cembre, ce b\u00e9b\u00e9 va bien d'autres ont eu moins de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:18) [90%] : \r\nIl y a eu un cas malheureux il y a 2 ans de cela 2009, le d\u00e9c\u00e8s d'une jeune fille de 12 ans d'une enc\u00e9phalite secondeur un cas de rougeole et cet enfant, malheureusement, n'\u00e9taient pas vaccin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:18 > 0:22:25) [94%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e0 Gen\u00e8ve, la vigilance est mont\u00e9e d'un cran, 9 cas sont recens\u00e9s pour l'instant, mais des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:26 > 0:22:43) [93%] : \r\nIl y a tout un travail de de Charles quand m\u00eame ce qui se fait pour essayer d'identifier les potentiels contact et si n\u00e9cessaire de prendre des mesures, par exemple pour les enfants d'\u00e9viction scolaire ou pour les adultes de leur recommander de rester en quarantaine \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:43 > 0:22:50) [92%] : \r\nEntre grippe rougeole, la confusion est possible pour l'\u00e9viter tous les m\u00e9decins du canton ont \u00e9t\u00e9 avertis de la pr\u00e9sence du virus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:51 > 0:23:05) [92%] : \r\nDes images \u00e9tonnantes venues de la Grande Cari\u00e7aie au bord du lac de Neuch\u00e2tel, \u00e9lev\u00e9 au rang de paradis des ornithologues depuis que des oiseaux migrateurs ont d\u00e9laiss\u00e9 le nord de l'Europe pour venir hiberner chez nous, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:06 > 0:23:18) [97%] : \r\nPas de doute, la nouvelle a fait le tour des ornithologues depuis 50 ans, il n'y avait jamais eu autant d'oies sauvages dans nos contr\u00e9es, la Grande Cari\u00e7aie au bord du lac de Neuch\u00e2tel et le meilleur endroit pour les observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:18 > 0:23:34) [88%] : \r\nC'est l\u00e0 que qui notamment les oies cet hiver, on a trouv\u00e9, avec pour la premi\u00e8re fois en Suisse, c'est une esp\u00e8ce qui nichent au Spitzberg au Groenland en Islande aussi qui ne descends normalement pas au sud de la Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:43) [85%] : \r\nSur les \u00eeles des dizaines d'oies oies des moissons oie cendr\u00e9e ou encore rieuse, de quoi donner le sourire aussi \u00e0 ses ornithologues venus du Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:43 > 0:24:01) [90%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement parce que d\u00e9j\u00e0 j'ai vu quelques esp\u00e8ces d'oiseaux aujourd'hui que qui sont, on appelle \u00e7a des Life en anglais, je ne sais pas en fran\u00e7ais, Life, c'est la vie, Life c'est \u00e7a veut dire un oiseau, une esp\u00e8ce quand que je vois pour la premi\u00e8re fois, donc \u00e7a voyage qui vaut la peine : oh bien s\u00fbr, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:01 > 0:24:10) [92%] : \r\nCe spectacle unique est due au grand froid qui r\u00e8gne dans le nord de l'Europe, difficile \u00e0 croire, mais ces volatiles sont venus ici pour trouver le show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:10 > 0:24:25) [92%] : \r\nIl y a eu des fortes chutes de neige dans le nord de l'Europe, il a fait tr\u00e8s froid \u00e7a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au mois de novembre et \u00e7a, \u00e7a il y a des plans d'eau qui ont gel\u00e9 qui ne g\u00e8le normalement pas autour de la Baltique, \u00e7a fait descendre les oies, plus au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:25 > 0:24:40) [88%] : \r\nEn plus de loi avec cours le pouillot de palace et l'aigle de Bonelli ont \u00e9galement fait leur premi\u00e8re apparition en Suisse s\u00e9jour possible que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, ils r\u00e9it\u00e8rent leur migration exceptionnel pour faire de nos contr\u00e9es leur lieu de vill\u00e9giature hivernale r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:42 > 0:24:48) [94%] : \r\nEt nous sommes vendredi, le jour de la chronique du cin\u00e9aste aujourd'hui c'est Denis Rabaglia, qui nous offre son regard sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:26:25) [89%] : \r\nIl \u00e9tait une fois un petit pays de 7,8 millions d'habitants au centre de l'Europe qui se sentait toujours au bord de l'implosion, un pays dont les mythes fondateurs \u00e9tait remis en question les uns apr\u00e8s les autres, mais ce pays avait une arme de destruction massive contre toute tentative de simplement de ses mythes fondateurs l'initiative populaire, une des belles choses dans ce pays, c'est que 600000 personnes trouvaient que quelque chose n'allait pas, elle pouvait demander aux 7,7 millions d'autres, de se prononcer sur le sujet en ce d\u00e9but 2011 un mythe fondateur en particulier agiter les esprits, celui de la possible dangerosit\u00e9 ou pas de 200000 fusil militaire planqu\u00e9 dans des caves et \u00e9gal ta employ\u00e9 sur 3 a des armes dans un placard dans une cave \u00e0 quelques pages maison comme \u00e0 chaque fois le d\u00e9bat \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, raisonnable et pond\u00e9r\u00e9e et chaque parti centenaire des arguments que l'autre partie pouvait parfaitement, c'est la caract\u00e9ristique, c'est pas des r\u00e9gimes autoritaires et les dictatures, alors bien s\u00fbr, les opposants ont de leur c\u00f4t\u00e9 r\u00e9agir avec pi\u00e9t\u00e9 aux faits divers horribles perp\u00e9tr\u00e9s par des tueurs isol\u00e9s avec une arme militaire europ\u00e9enne Lieutenant-Colonel mes grands- parents \u00e9taient aussi les armes, je connais, c'est mon beau-fr\u00e8re a pu une qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je pense que n'importe lequel, Paribas, \u00e7a, \u00e7a me fait mal au coeur de voir ces drames instrumentalis\u00e9 pour dire : voil\u00e0, c'est \u00e0 cause de l'mais \u00e7a c'est pas juste quelques ann\u00e9es auparavant, on avait \u00e9galement d\u00e9battu de savoir si un minaret et c'\u00e9tait comme un clocher ou pas comme un clocher oui mais vous vrai r\u00e9pondiez \u00e0 ma question, vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:25 > 0:26:30) [88%] : \r\nLa symbolique d'une pr\u00e9sence musulmane et qui s'exprime pas merci mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:30 > 0:27:22) [88%] : \r\nMais quoi, oui, mais c'est bien s\u00fbr parce qu'ils sont ostentatoires et puis il y avait eu la menace trouble de lever le grand secret, on est dans un \u00e9tat o\u00f9 la tricherie fiscale est un sport ce n'est pas inventer comme \u00e7a par les banques mais ce petit pays, ignoraient que l'assaut se pr\u00e9parait contre de nouveaux mythes fondateurs, cela avait commenc\u00e9 avec le boyau de cervelas la grandeur des trous de l'emmenthal \u00e9tait aussi un souci d'inqui\u00e9tude, un bruit courait sur l'interdiction de la lutte \u00e0 la culotte sur toutes ces choses, il y avait toujours de camps dans ce petit pays, ce qui serait se disait qu'une bonne initiative populaire allait r\u00e9gler tout \u00e7a, et ce plus sceptiques, \u00e0 qui la perspective de nouvelles attaques donn\u00e9 raison sur le fait de garder son fusil \u00e0 la maison, il faut qu'elle soit \u00e9videmment pr\u00eate \u00e0 l'usage m'enlever mon mon face serait serait dans le monde, l'a\u00een\u00e9, quelle belle chose que la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:24 > 0:27:33) [94%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'image du jour, les \u00e9v\u00e9nements se sont pr\u00e9cipit\u00e9s en ce 4\u00e8me jour de manifestations en \u00c9gypte, alors que dans tout le pays, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 r\u00e9clamer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:33 > 0:27:36) [89%] : \r\nLa part du pr\u00e9sident Hosni Moubarak et mobilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:41) [85%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 lourdement r\u00e9prim\u00e9es, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation, l'arm\u00e9e est venue en rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:41 > 0:27:50) [97%] : \r\nAlors on parle ce soir de 870 bless\u00e9s, dont certains par balles de 5 morts le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:52 > 0:28:01) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli au nom de toute la r\u00e9daction tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous, j'aurai le plaisir de vous retrouver pour vos journaux du week- end, \u00e7a commence demain midi 45 au moment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:16 > 0:28:21) [73%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pointer th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-01-28T19:34:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338867", "durationSec": 98, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Argovie : 20110128, une jeune fille contact\u00e9e par un homme sur un site internet de baby-sitting a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e et viol\u00e9e. La police qui connaissait le criminel a retrouv\u00e9 la jeune fille vivante au Tessin avec son ravisseur.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 1'11\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'38\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["VIOL"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338868", "durationSec": 23, "title": "11.01.28", "excerpt": "* SUISSE : 20110128 et archives, le sondage effectu\u00e9 par l'Institut GFS en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne 2011 montre que si les Suisses devaient voter aujourd'hui, le Parti Socialiste suisse (PSS) et le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) perdraient des voix.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102338872", "durationSec": 116, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20110128, les directeurs des finances des cantons ont rencontr\u00e9 le directeur de la Banque Nationale Suisse (BNS) pour parler de l'interruption des versements des b\u00e9n\u00e9fices exc\u00e9dentaires aux cantons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1306780"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338873", "durationSec": 93, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Davos : 20110128, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res CALMY-REY Micheline est pr\u00e9occup\u00e9e par l'insurrection \u00e9gyptienne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "CANTON"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1306781"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338874", "durationSec": 150, "title": "11.01.28", "excerpt": "* SUISSE : 20110128 et archives, des documents prouvent que 600 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s de l'UBS au Cr\u00e9dit Suisse sur le compte du gendre du pr\u00e9sident kazakh, KULIBAYEV Timur. Il y a soup\u00e7on de blanchiment d'argent et les banques pourraient faire l'objet d'une enqu\u00eate car KULIBAYEV Timur est une personne expos\u00e9e politiquement (PEP).", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RABAGLIA, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1102338875", "durationSec": 32, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Annemasse, Gen\u00e8ve : 20110128, des cas de rougeole ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en France voisine, le m\u00e9decin cantonal genevois a averti les m\u00e9decins.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["INSURRECTION", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "R\u00c9VOLUTION"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"], "sequenceIds": ["1306796"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338876", "durationSec": 155, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Davos : Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF), 20110128, la Suisse et la Chine entament des n\u00e9gociations en pr\u00e9vision d'un accord de libre \u00e9change entre les 2 pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "sequenceIds": ["1306797"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338877", "durationSec": 91, "title": "11.01.28", "excerpt": "* Vaud, Fribourg : r\u00e9serve naturelle de la Grande Cari\u00e7aie, 20110128, des oiseaux migrateurs chass\u00e9s du nord de l'Europe par le froid hibernent sur les bords du lac de Neuch\u00e2tel. Ces esp\u00e8ces jamais vues en Suisse, en particuliers des oies font la joie des ornithologues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "ANNEMASSE"], "thematicThemes": ["ROUGEOLE"], "sequenceIds": ["1306798", "1306799"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338878", "durationSec": 106, "title": "11.01.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "VASELLA, DANIEL"], "sequenceIds": ["1306800"]}, {"internalArchiveId": "GE1102338879", "durationSec": 96, "title": "11.01.28", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"], "thematicThemes": ["MIGRATION ANIMALE", "R\u00c9SERVE NATURELLE", "OIE"], "sequenceIds": ["1306801"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894939", "summary": "PAR TELEPHONE LE CAIRE (EGYPTE) :\r\nBUCCIANTI, Alexandre, journaliste correspondant RFI, TV5 (insurrection   \u00e9gyptienne, ambiance au Caire, pillages dans les magasins et attitude de  l'arm\u00e9e).", "id": "894938"}, {"internalArchiveId": "GS1102306781", "summary": "19:31.02\r\nSUISSE : itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS (r\u00e9sultats inqui\u00e9tants du  sondage sur prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales, glissement \u00e0 droite) / itw   DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC (la campagne pour les votations   f\u00e9d\u00e9rales permettra au PDC de remonter dans les sondages). sondage d'opinion \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale PS, PDC.", "id": "1306780", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306782", "summary": "19:39.08\r\nBerne-ville : divers plans chefs des D\u00e9partements des Finances de divers  cantons entrant dans b\u00e2timent Banque Nationale Suisse BNS (13\") / itw BROULIS, Pascal, chef du D\u00e9partement des Finances vaudois (discussions avec directeur de la BNS au sujet de l'interruption des versement des b\u00e9n\u00e9fices exc\u00e9dentaires de la BNS aux cantons) / itw WANNER, Christian, pr\u00e9sident Conf\u00e9rence des  directeurs des finances (la situation devrait s'am\u00e9liorer et des versements  moins \u00e9lev\u00e9s que pr\u00e9c\u00e9demment pourraient encore se faire). b\u00e9n\u00e9fice, canton BNS.", "id": "1306781", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "CANTON"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306797", "summary": "19:30.28\r\nDavos : itw CALMY-REY, Micheline, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (pr\u00e9occup\u00e9e par l'insurrection  \u00e9gyptienne, la Suisse a rendu attentive le gouvernement \u00e9gyptien sur les droits humains et la libert\u00e9 d'expression). politique internationale, insurrection r\u00e9volution.", "id": "1306796", "visualThemes": ["INSURRECTION", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "R\u00c9VOLUTION"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306798", "summary": "19:40.44\r\nSUISSE : divers plans stills document du Cr\u00e9dit Suisse portant nom de   KULIBAYEV, Timur, gendre de NAZARBAIEV, Noursoultan, pr\u00e9sident kazakh / itw  THELESKLAF, Daniel, directeur Centre international de recouvrement des avoirs (Timur Kulibayev est une personne expos\u00e9e politiquement PEP, une banque ne peut avoir de doutes \u00e0 ce sujet) / itw MARGELISCH, Claude-Alain, directeur   Association suisse des banquiers (obligations des banques en cas de    transactions avec personnes expos\u00e9es politiquement PEP). blanchiment de  capitaux.", "id": "1306797", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306799", "summary": "19:43.54\r\nAnnemasse, H\u00f4pital d'Annemasse-Bonneville : int chambre d'h\u00f4pital, divers  plans Louann jeune enfant fillette malade couch\u00e9e dans lit su\u00e7ant lolette en se plaignant, veill\u00e9e par son p\u00e8re (12\", 8\") / itw DELEMME, Thierry, papa de  Louann (\"pas tr\u00e8s vaccin\") / itw BENDIFALLAH, Djamel, m\u00e9decin p\u00e9diatre (cas  fatal de rougeole pour une fillette il y a 2 ans). rougeole ", "id": "1306798", "visualThemes": ["ROUGEOLE"], "visualGeographicals": ["ANNEMASSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306800", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans ext b\u00e2timent et gros plan plaque de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 (8\") / itw ROMAND, Jacques-Andr\u00e9, m\u00e9decin cantonal   (collaboration avec la France pour prendre des mesures en cas d'\u00e9pid\u00e9mie de  rougeole). rougeole.", "id": "1306799", "visualThemes": ["ROUGEOLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306801", "summary": "19:35.16\r\nDavos, Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF) : d\u00e9claration     SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie (accord de libre \u00e9change entre la Suisse et la Chine) / CHEN DEMING, ministre chinois du commerce, signant document m\u00e9morendum sur futur accord de libre \u00e9change (4\") / CHEN DEMING serrant la main de SCHNEIDER-AMMANN, Johann (8\") / itw VASELLA, Daniel, pr\u00e9sident de Novartis (esp\u00e8re que l'accord de  libre \u00e9change avec la Chine simplifiera les d\u00e9marches administratives) / itw DOERIG, Hans-Ulrich, pr\u00e9sident conseil d'administration Cr\u00e9dit Suisse   (obligation de cr\u00e9er une coantreprise avec partenaire chinois) / divers plans SCHNEIDER-AMMANN, Johann discutant et buvant verre de champagne avec   interlocuteurs chinois (8\") / statement. accord de libre-\u00e9change.", "id": "1306800", "visualThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "VASELLA, DANIEL"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1102306802", "summary": "19:45.43\r\nVaud, Fribourg, r\u00e9serve naturelle de la Grande Cari\u00e7aie : itw MAUMARY,  Lionel, ornithologue (hivernage d'oies en Suisse, froid au nord de l'Europe) / itw ALVO, Robert, ornithologue canadien (vu esp\u00e8ces d'oiseaux pour la premi\u00e8re fois) / divers plans ornithologues observant oiseaux / divers plans oies  nageant (4\", 6\") / divers plans groupe d'oies volant (7\") / divers stills  photographies oiseaux. migration animale, oie, r\u00e9serve naturelle.", "id": "1306801", "visualThemes": ["MIGRATION ANIMALE", "R\u00c9SERVE NATURELLE", "OIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543880", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095051", "position": "01"}}, {"id": "543879", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119546", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260994", "internalArchiveId": "GE1101260995", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.01.22", "publicationDate": "2011-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 938, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2912426", "imageURL": "http://www.rts.ch/2912427.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Thyon (VS): le bureau de pr\u00e9ventions des accidents lance un projet pilote avec des pistes de ski limit\u00e9es \u00e0 trente kilom\u00e8tres/heure", "Albanie: l'opposition de gauche a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement vendredi \u00e0 Tirana", "Le film espagnol, Ispansi, \u00e9tait tr\u00e8s attendu lors des journ\u00e9es de Soleure notamment par les Jurassiens pour les nombreuses sc\u00e8nes tourn\u00e9es aux Franches-Montagnes", "Congr\u00e8s du PDC dans le canton de B\u00e2le-campagne: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "L'UDC tenait sa grand messe vendredi soir \u00e0 Z\u00fcrich en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey"], "alternativeSummary": ["La situation est parfois dangereuse sur les pistes de ski pour les d\u00e9butants ou pour les amateurs de ski tranquille.", "Dans la capitale, les affrontements ont fait trois morts et plus de trente bless\u00e9s. Le premier ministre albanais accuse l'opposition d'avoir tent\u00e9 un renversement par la violence.", "Des figurants de la r\u00e9gion ont particip\u00e9 au film.", "Micheline Calmy-Rey a mani\u00e9 l'humour et la d\u00e9rision dans un discours malgr\u00e9 tout engag\u00e9, notamment \u00e0 propos des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-2800191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T22:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094975\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:59) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bon week- end \u00e0 la mi- journ\u00e9e, voici les titres de l'actualit\u00e9, il est venu, il a vu et il a dompt\u00e9 la Streiff Didier Cuche entrent dans la l\u00e9gende en signant le meilleur chrono provisoire du jour avec 98 centi\u00e8mes d'avance sur d\u00e9mineurs r\u00e9union politique en Suisse avec 2 assembl\u00e9es de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tout d'abord, le PDC qui doit donner son mot donc pour l'initiative des armes, alors que les Verts sont r\u00e9unis \u00e0 Winterthour, nous ferons le point dans un instant, enfin, lorsque le Jura et les Franches-Montagnes sont choisies pour illustrer les paysages de la Sib\u00e9rie, cela donne Ispansi un long m\u00e9trage pr\u00e9sent\u00e9 hier soir en avant- premi\u00e8re aux Journ\u00e9es de Soleure \u00e0 d\u00e9couvrir dans un instant, mais on va tout de suite commenc\u00e9 avec l'exploit du jour Jean-Baptiste Flamand bonjour, merci d'\u00eatre avec nous sur ce plateau, Didier Cuche, qui semble s'imposer sur la Streif c'est pas cours tout \u00e0 fait termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:08) [83%] : \r\nCe n'est pas termin\u00e9e peut garder surprise mais Didier Cuche est colossal, lire, elle vient de remporter pour la 4\u00e8me fois sans doute la descente de Kitzbuehl, Didier Cuche, le 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:31) [90%] : \r\nDe l'eau a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois h\u00e9ro\u00efque sur cette Streiff de debout, Cuche a ma\u00eetris\u00e9 son sujet pour marquer l'histoire \u00e0 sa mani\u00e8re, auteur l'an pass\u00e9, d'un superbe doubl\u00e9 sur cette piste l\u00e9gendaire en descente et en super- G, il a cette fois rel\u00e9gu\u00e9 la concurrence \u00e0 pr\u00e8s d'une seconde et plus c'est la 15\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, son 58\u00e8me podium Cuche entre donc dans la l\u00e9gende comme Franz Klammer et Hermann Maier sur cette piste avant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:02:10) [90%] : \r\nParmi ses rivaux, il y avait du beau monde, on va le voir, et notamment Bode Miller, l'Am\u00e9ricain esp\u00e9rer s'imposer pour la premi\u00e8re fois, ici il va terminer \u00e0 98 centi\u00e8mes de Cuche et derri\u00e8re on trouve Adrien Th\u00e9aux le Fran\u00e7ais surprenant 3\u00e8me et l'Autrichien Mario Scheiber 4\u00e8me les Am\u00e9ricains y ont cru, les Autrichiens aussi mais Michael Walchhofer, leader de la Coupe de l'de du monde de descente a chut\u00e9, heureusement sans gravit\u00e9, regain, on retiendra donc de cette cure de cette course encore en encore en jeu, Cuche imp\u00e9rial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:10 > 0:02:20) [88%] : \r\nHoffmann et 8\u00e8me pour l'instant, Zurbriggen Bouziane alors \u00e0 tout de suite rejoindre en Direct sur place un Steeve Roth oui Steve, alors on vient de vivre un moment h\u00e9ro\u00efque magique encore pour Didier Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:03:04) [90%] : \r\nC'est un des grands moments de la saison de ski donc pas douter, Didier Cuche, qui a \u00e9t\u00e9 absolument exceptionnel, presque seul au monde sur cette je m\u00eame s'il y a quelque 50000 personnes ici dans l'herbe, qui se trouve derri\u00e8re moi, c'\u00e9tait un moment absolument fabuleux, avec une descente, m\u00eame si nous l'a dit au micro tout \u00e0 l'heure j'ai pas \u00e9t\u00e9 parfait partout mais finalement \u00e7a suffit, elle termine avec presque une seconde d'avance sur son dauphin, Bode Miller, Didier Cuche, qui rejoint effectivement, vous l'avez dit, que la mer dans la l\u00e9gende, il y a eu d'ailleurs un petit clin d'oeil avec France Lambert, qui est pr\u00e9sent ici dans l'aire d'arriv\u00e9e au terme de la descente, Didier Cuche et qui va, certes, emp\u00eache les Autrichiens de s'imposer ici chez eux d\u00e9j\u00e0 depuis 3 ans, mais il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, Didier Cuche il m\u00e9rite amplement ce qui lui arrive aujourd'hui, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:05 > 0:03:12) [90%] : \r\nParlez-nous de l'ambiance de ce jour de l\u00e9gende quand m\u00eame Cuche qui gagne 4 fois l'attentat du travail, les gens sont vraiment admiratif c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:48) [88%] : \r\nAbsolument, ils sont admiratifs et comme on disait dans le commentaire en Direct, ils savent appr\u00e9cier la performance du skieur, qu'ils soient autrichiens ou qu'ils soient suisses peu importe finalement le meilleur gagne ici, c'est la descente la plus difficile de la saison la plus p\u00e9rilleuse aussi et, finalement, les gens sont tout \u00e0 fait conscients des risques et qu'ma\u00eetriser pour la plupart des risques quand m\u00eame que prennent ici les coureurs, l'ambiance est absolument fantastique, j'ai de la peine \u00e0 vous entendent d'ailleurs cette fille du Pasteur de cette ambiance et il y a beaucoup de Suisses aussi, qui ont fait le d\u00e9placement, les a vus depuis d\u00e9j\u00e0 t\u00f4t ce matin, ce n'est pas un d\u00e9placement Pitbull, c'est un v\u00e9ritable p\u00e8lerinage et cela s'est encore v\u00e9rifi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:49 > 0:03:57) [90%] : \r\nMerci Steve et on termine avec du ski \u00e9galement hein messieurs, les femmes ont cette fois chez les femmes \u00e0 Cortina d'Ampezzo et on va voir que les Suissesses se sont bien bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:25) [86%] : \r\nSi ce matin, en l'occurrence \u00e0 Nadia Kamer qui \u00e9tait la meilleure Suissesse en fait des formes de Cortina en Italie, prenant la 5\u00e8me place \u00e0 une seconde 26 de la laur\u00e9ate du jour, Lara Gut finit 8\u00e8me \u00e0 une seconde demi l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn favorite de la course s'est fait une grosse Faye ailleurs on le voit, mais son ennemi logements sorties, prenant m\u00eame la 3\u00e8me place malgr\u00e9 cette faute \u00e0 une seconde de Maria Riesch l'Allemande s'est brillamment impos\u00e9e devant Julia Mancuso et conforte sa place de leader de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:49) [92%] : \r\nLe sport, on esp\u00e8re \u00e9videmment que Didier Cuche continue sur cette voie, merci beaucoup \u00e0 Porrentruy \u00e0 un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin dans la centrale de chauffage \u00e0 distance, terme au r\u00e9seau, les pompiers ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre le sinistre mais la centrale ne peut \u00eatre utilis\u00e9 pour l'instant, mauvaise nouvelle pour quelque 240 m\u00e9nages qui sont encore priv\u00e9s de chauffage, une chaudi\u00e8re de secours au mazout sera mise en route d\u00e8s que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:17) [95%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse, le PDC r\u00e9unis en congr\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Pratteln dans le canton de B\u00e2le- Campagne dans son discours d'ouverture, le pr\u00e9sident Christophe Darbellay rappelle les objectifs du parti jouer un r\u00f4le central de 1er plan entre la gauche et la droite avec la famille, l'agriculture, les technologies propres mais aussi la poursuite des bilat\u00e9rales sans pour autant adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais Pierre Gobet, vous \u00eates sur place, \u00e0 l'instar des autres partis de Suisse, le PDC ne manque pas d'ambition en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale importante pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:06:30) [90%] : \r\nBen oui, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont tr\u00e8s r\u00e9unis ici \u00e0 Pratteln, notamment pour mettre la derni\u00e8re main \u00e0 leur plateforme \u00e9lectorale alors vous l'avez dit, les points forts, c'est la famille, les entreprises, la s\u00e9curit\u00e9, l'environnement aussi, on a vu ce matin dans son discours, le pr\u00e9sident Christophe Darbellay tenter de mobiliser au maximum ses troupes en fixant des objectifs rester le parti num\u00e9ro un au Conseil des \u00c9tats et gagner 3 si\u00e8ges au conseil national, mais l'autre point, l'autre gros morceau de la journ\u00e9e, c'est la d\u00e9termination du mot d'ordre pour les votations f\u00e9d\u00e9rales du 13 f\u00e9vrier l'initiative sur les armes et l\u00e0 on sait que l'\u00e9lectorat du PDC est assez partag\u00e9e \u00e0 c'est 50 50 E on a par exemple les femmes, la section zurichoise qui ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un mot d'ordre, favorable \u00e0 l'initiative, la direction du parti par contre est tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, on l'a compris, on l'enjeu \u00e9tant assez important, il s'agit de donner des gages de rester fid\u00e8le \u00e0 l'\u00e9lectorat conservateur, traditionaliste dans des cantons o\u00f9 le PDC est fortement concurrenc\u00e9 par l'UDC, comme en Suisse orientale ou en Suisse centrale alors oui ou non comme mot d'ordre pour le 13 f\u00e9vrier h\u00e9 bien la discussion va commen\u00e7ant dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:51) [91%] : \r\nMerci Pierre Gobet autre assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthur, avec cette fois les \u00e9cologistes suisses qui veulent absolument se d\u00e9marquer des autres formations qui se pr\u00e9tendent vers le parti d'o\u00f9 il a une danger ne veut pas faire de compromis sur les droits fondamentaux, l'Assembl\u00e9e des Verts lancent aujourd'hui une initiative populaire intitul\u00e9e pour une \u00e9conomie verte \u00e0 r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:51 > 0:06:52) [92%] : \r\nProchain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:53 > 0:07:14) [95%] : \r\nEt l'UDC tenait sa grand- messe hier soir \u00e0 Z\u00fcrich en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey a mani\u00e9 l'humour et la d\u00e9rision dans un discours malgr\u00e9 tout engag\u00e9 notamment \u00e0 propos des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, elle a aussi vivement critiqu\u00e9 les auteurs de l'agression du conseiller national Hans Fehr, c'\u00e9tait juste avant le d\u00e9but de la le biscuit, les pr\u00e9cisions de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:15 > 0:07:30) [91%] : \r\nLa soir\u00e9e s'annonce attendue avec enfant risque de d\u00e9bordement et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 peu avant le d\u00e9but de la grand- messe annuelle de l'UDC z\u00fcrichoises \u00e0 l'Albisg\u00fcetli, le conseiller national agrarien rendent faire a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:31 > 0:07:43) [90%] : \r\nIls sont jet\u00e9s vers moi, ils m'ont frapp\u00e9 avec les poings, Limoges \u00e9taient par terre et ils m'ont pouss\u00e9 avec les pieds, et comme \u00e7a jusqu'\u00e0 que 3 jeunes femmes et arr\u00eatez, arr\u00eatez, arr\u00eatez, \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:43 > 0:08:00) [90%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration arriv\u00e9 peu apr\u00e8s \u00e0 l'Albisg\u00fcetli est re\u00e7u par Christoph Blocher a d'entr\u00e9e de jeu condamn\u00e9 cette agression Soguel Tasmanie dans mon ami, cela ne va pas, mesdames et messieurs, nous sommes ici pour combattre avec des mots en phase avec les points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:03 > 0:08:17) [92%] : \r\nCalmy-Rey qui a tenu un discours engag\u00e9, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 aborder les th\u00e9matiques qui f\u00e2che \u00e0 l'UDC comme l'espace Schengen, o\u00f9 la coop\u00e9ration internationale, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de faire sourire le tribun z\u00fcrichois Christoph Blocher faire vis-\u00e0-vis rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:26) [90%] : \r\nVous savez, Schengen, la Suisse est plus s\u00fbr, mais ce sont les diff\u00e9rences, nous avons pas que parce qu'elle dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:26 > 0:08:36) [92%] : \r\nMicheline Calmy-Rey, dont la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e par les agrariens puisque plus aucun pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration non UDC n'avait particip\u00e9 \u00e0 l'Albisg\u00fcetli depuis 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:37 > 0:08:48) [92%] : \r\nJe crois qu'elle a pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux son r\u00f4le de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui est pr\u00e9sident de toutes les Suissesses et de tous les Suisses y compris des UDC qui sont quand m\u00eame encore le 1er parti de Suisse, bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:08:54) [94%] : \r\nM\u00eame si elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les membres de l'UDC sur le fond, Micheline Calmy-Rey aura r\u00e9ussi \u00e0 les s\u00e9duire sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:57 > 0:09:13) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger : une manifestation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en Albanie, l'opposition de gauche r\u00e9clamaient la d\u00e9mission du gouvernement hier \u00e0 Tirana dans la capitale, les affrontements ont fait 3 morts et plus de 30 bless\u00e9s le 1er ministre albanais, accuse l'opposition d'avoir tent\u00e9 un renversement par la violence, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:14 > 0:09:39) [89%] : \r\nLa gauche et la droite albanaise \u00e0 couteaux tir\u00e9s depuis des mois et une manifestation socialiste qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, devant les bureaux du 1er ministre de droite, Sali Berisha, 20 partisans de la gauche avait pr\u00e9vu de r\u00e9clamer la d\u00e9mission du gouvernement, accusant son chef de corruption, 3 heures d'affrontements ont fini par faire 3 morts et 33 bless\u00e9s, la police, qui craignaient que le si\u00e8ge du gouvernement des soit mise \u00e0 sac, a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:44 > 0:09:58) [84%] : \r\nDes joutes bonne ces b\u00e2tards, emmen\u00e9s par leur chef, Edi Rama ont cru s'inspirer d'un sc\u00e9nario \u00e0 la tunisienne, mais ce sont des criminels qui refusent leur d\u00e9faite cette pur\u00e9e et t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:04) [89%] : \r\nLe discours de l'opposition ne fait pas non plus dans la nuance, \u00e9voluant shoot suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:15) [84%] : \r\nBon, il s'est cantonn\u00e9 o\u00f9 chacun doit voir ce qui se produit dans un pays membre de l'Otan, entra\u00een\u00e9 par un pouvoir corrompu dans l'enfer qu'il a provoqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:16 > 0:10:39) [90%] : \r\nEn de promouvoir Sean r\u00e9sultat d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans le centre de la capitale Tirana les socialistes demandent des \u00e9lections anticip\u00e9es, que le pouvoir refuse l'Albanie, qui a rompu il y a 20 ans, avec un syst\u00e8me stalinien frappent \u00e0 la porte de l'Union europ\u00e9enne et les touch\u00e9 par un fort taux de ch\u00f4mage alors qu'un tiers de sa population, a \u00e9migr\u00e9 depuis 20 ans chez ses voisins, la Gr\u00e8ce et l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:40 > 0:10:55) [97%] : \r\nL'ancien dictateur ha\u00eftien Jean-Claude Duvalier a exprim\u00e9 hier je cite sa profonde tristesse pour les victimes de son gouvernement, il dit aussi vouloir t\u00e9moigner de sa solidarit\u00e9 envers les victimes du s\u00e9isme, celui que l'on surnomme Baby Doc a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 cette semaine par la justice pour corruption, vol d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:55 > 0:11:04) [90%] : \r\nPour le \u00e7a abus de pouvoir, il est aussi vis\u00e9 par des plaintes pour des crimes contre l'humanit\u00e9, Jean-Claude Duvalier est en libert\u00e9, mais \u00e0 l'interdiction de quitter Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:06 > 0:11:26) [93%] : \r\nDans les stations de ski, on se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement avec trop de monde sur les pistes et souvent une vitesse inadapt\u00e9e la situation et m\u00eame parfois dangereux alors pour permettre aux d\u00e9butants et aux adeptes du ski tranquille d'\u00e9voluer en toute s\u00e9curit\u00e9, le Bureau de pr\u00e9vention des accidents lance un projet pilote des pistes limit\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres, reportage \u00e0 Thyon sign\u00e9 Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:31 > 0:11:47) [89%] : \r\nD\u00e9sormais, pour ce qui est \u00e0 toute allure, il faut s'assurer d'\u00eatre bien hors d'une Slow Slow, comprenez une piste limit\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure Exit les ca\u00efds de la vitesse, ici en ski, lentement, une mani\u00e8re pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques d'encourager la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:12:01) [89%] : \r\nCertaines personnes se plaignait lorsqu'elles allaient lentement de voir un flot de skieurs passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle la gare \u00e0 vive allure alors c'est pour \u00e7a qu'on on a d\u00e9cid\u00e9, en partenariat avec la souvent de r\u00e9server une piste pour les personnes qui qui vont un peu plus lentement \u00e0 skier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:01 > 0:12:06) [94%] : \r\nL'exp\u00e9rience a commenc\u00e9 il y a un mois, et les parents et les enfants semblent tr\u00e8s enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:06 > 0:12:15) [79%] : \r\nSuperbe, surtout avec les petits-enfants qui commence \u00e0 ski et puis maintenant appelle No\u00ebl comme il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens, on peut tranquillement ce qui est faire les travers cette puissance faire d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:15 > 0:12:22) [83%] : \r\nOn peut tout faire, quiconque peut essayer plein d'chose on ne peut est tranquillement et c'est un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:22 > 0:12:28) [89%] : \r\nPour la assaut va s'attaquer \u00e0 la vitesse de skieurs devrait permettre de diminuer les co\u00fbts dus aux accidents de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:38) [89%] : \r\nLes gens ont tendance \u00e0 surestimer leur capacit\u00e9 \u00e0 sous- estimer leur vitesse, la plupart du temps les gens quand il ski \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, ils ont l'impression de ce qui est \u00e0 35 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:39 > 0:12:44) [94%] : \r\nIci, on ne contr\u00f4le pas r\u00e9ellement la vitesse, les patrouilleurs compte sur le bon sens des skieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:58) [86%] : \r\nIntervenir vraiment s\u00e8chement, on peut pas, puis on sent, on sent combien grande foule fa\u00e7on \u00e7a sert \u00e0 rien, sit\u00f4t qu'on est agressif avec les gens, il se fermer et puis deviennent au-del\u00e0 \u00e9galement agressifs mais de leur faire doit faire prendre conscience qu'ils sont dans une zone vente peut-\u00eatre comme \u00e7a le message, il passera mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:58 > 0:13:10) [90%] : \r\nThyon Zermatt et Grindel Val-d participent \u00e0 ce projet pilote cette station de l'Oberland bernois a inaugur\u00e9 une premi\u00e8re piste lente, il y a 6 ans, avec \u00e0 la cl\u00e9 une forte diminution des accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:11 > 0:13:27) [93%] : \r\nHier soir, lors des Journ\u00e9es de Soleure un film espagnol, a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hors comp\u00e9tition Ispansi de Carlos Iglesias \u00e9tait tr\u00e8s attendu notamment par les Jurassiens pour les nombreuses sc\u00e8nes tourn\u00e9es aux Franches-Montagnes avec des figurants de la r\u00e9gion, une belle aventure humaine, une belle r\u00e9ussite marketing pour le Jura Olivier garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:58) [94%] : \r\nIspansi, un film qui retrace l'histoire de la guerre civile en Espagne, des enfants sont envoy\u00e9s en URSS pour \u00e9chapper aux bombardements franquistes, ce long m\u00e9trage raconte le parcours de ces r\u00e9fugi\u00e9s alors que la Russie est envahie par Hitler le spectateur les voix qui traverse de sublimes paysages de Sib\u00e9rie, en r\u00e9alit\u00e9, ces sc\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es ici au Franches-Montagnes des figurants ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans la r\u00e9gion, ils ont travaill\u00e9 pendant des semaines avec l'\u00e9quipe de tournage, une belle rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:01 > 0:14:18) [89%] : \r\nPas ou les paysans, les restaurateurs, les h\u00f4teliers, les gens du Jura et de toute la r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 fantastiques, quand ils ont su qu'on faisait un film, mais ils ont voulu savoir sur quoi et quand ils ont appris que c'\u00e9tait sur la 2\u00e8me Guerre mondiale, ils ont dit, alors je pourrais aussi jouer, je ressemble \u00e0 un Russe etc, c'\u00e9tait formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:19 > 0:14:31) [91%] : \r\nPour accueillir ce tournage le canton du Jura a fait des efforts logistiques et financiers avec en particulier une aide de 200000 francs, mais il y aura des retomb\u00e9es int\u00e9ressantes, le film a permettra, par exemple, une d\u00e9marche p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:31 > 0:14:44) [93%] : \r\nJe me r\u00e9jouis vraiment que le film puisse ensuite pass\u00e9 dans les \u00e9coles qu'on puisse dialoguer l\u00e0 autour, parce que \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a montre vraiment que que la culture \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 nos \u00e9motions, mais \u00e7a nous aimons \u00e7a nous am\u00e8ne aussi \u00e0 \u00e0 comprendre et \u00e0 mieux aimer notre environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:47 > 0:14:56) [93%] : \r\nJe pense que quelqu'un qui a particip\u00e9 au tournage de films de longs m\u00e9trages comme celui-l\u00e0, de cette ampleur en costume, il ne va jamais l'oublier, et je pense que \u00e7a c'est fondamental aussi pour la culture d'un canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:57 > 0:15:08) [89%] : \r\nEt int\u00e9ressant aussi pour faire la promotion de ses paysages, les d\u00e9cors idylliques et des franches montagnes et des montagnes neuch\u00e2teloises seront vus loin \u00e0 la ronde, \u00e0 commencer par l'Espagne d\u00e8s le 5 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:10 > 0:15:14) [87%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:30 > 0:15:34) [79%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-01-22T12:32:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338756", "durationSec": 35, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Pratteln : 20110122, le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien PDC s'est r\u00e9uni en congr\u00e8s et a lanc\u00e9 sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, en approuvant un contrat \u00e9lectoral sur les th\u00e8mes de la famille, de l'\u00e9conomie, de la s\u00e9curit\u00e9 ainsi que sur l'\u00e9nergie et l'environnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338757", "durationSec": 22, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110121, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration CALMY-REY Micheline a particip\u00e9 \u00e0 la 23e f\u00eate annuelle de la section zurichoise de l'UDC \u00e0 l'Albisg\u00fcetli. Elle a notamment condamn\u00e9 l'agression dont a \u00e9t\u00e9 victime le conseiller national UDC FEHR Hans par des manifestants en marge d'une manifestation contre cette r\u00e9union.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338758", "durationSec": 23, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Thyon : 20100122, le bureau de pr\u00e9vention des accidents a lanc\u00e9 un projet pilote de pistes de ski limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure afin de permettre aux skieurs de pratiquer le ski en toute s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRATTELN"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1305561"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338759", "durationSec": 103, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Soleure-ville : 20110121 et archives, le film \"Ispansi\" du r\u00e9alisateur espagnol IGLESIAS Carlos a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hors comp\u00e9tition lors des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure. Ce film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en hiver dans le Jura et les Franches-Montagnes pour la ressemblance des ses paysages avec ceux de la Russie o\u00f9 se d\u00e9roule l'action.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305565", "1305566"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338760", "durationSec": 104, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THYON"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1305567"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338761", "durationSec": 104, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "sequenceIds": ["1305568"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305562", "summary": "12:54.27\r\nPratteln : divers plans discours DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC, lors congr\u00e8s du PDC.", "id": "1305561", "visualGeographicals": ["PRATTELN"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305566", "summary": "12:55.33\r\nZurich-ville, Albisg\u00fcetli, de nuit : divers plans affrontements entre   manifestants et policiers / manifestants brandissant banderole contre l'UDC / itw FEHR, Hans, conseiller national zurichois UDC (agression par des   manifestants). manifestation politique, parti politique ", "id": "1305565", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, HANS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305567", "summary": " Zurich-ville, Albisg\u00fcetli : divers plans arriv\u00e9e de CALMY-REY, Micheline, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / CALMY-REY, Micheline et BLOCHER,   Christoph, vice-pr\u00e9sident UDC, discutant / extrait discours CALMY-REY,  Micheline (condamnation de l'agression contre Hans Fehr, \"combattre avec des mots, pas avec des poings\") / d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC applaudissant / en contre-plong\u00e9e, bref plan BLOCHER, Christoph faisant discours / itw BLOCHER, Christoph  (divergences entre UDC et Micheline Calmy-Rey) / divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors  assembl\u00e9e de l'UDC / itw PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC (r\u00f4le de la   pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration) / poign\u00e9e de main entre BLOCHER, Christoph et CALMY-REY, Micheline. parti politique.", "id": "1305566", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "PERRIN, YVAN", "BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305568", "summary": "12:59.58\r\nThyon : divers plans skieurs dont enfants skiant tranquillement sur piste  avec vitesse limit\u00e9e (6\", 10\", 10\", 12\") / drapeau \"slow sope\" / itw VAUCHER, Laurent, directeur T\u00e9l\u00e9 Thyon (pistes de ski pour tous) / itw de skieurs  (s\u00e9curit\u00e9 sur la piste) / itw ALT, Jean-Luc, communication SUVA (vitesse \u00e0 ski) / itw MEYER, Thierry, chef s\u00e9curit\u00e9 T\u00e9l\u00e9 Thyon (contr\u00f4le de la vitesse). ski alpin (loisir), s\u00e9curit\u00e9 dans le sport.", "id": "1305567", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["THYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305569", "summary": "13:01.51\r\nSoleure-ville : divers plans projection du film \"Ispansi\" de IGLESIAS,  Carlos, r\u00e9alisateur espagnol / itw IGLESIAS, Carlos, (accueil des Jurassiens pour tournage du film Ispansi) / itw BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre  jurassienne de l'\u00e9ducation et de la culture (r\u00f4le de la culture) / itw MAIRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse (apport du tournage pour le  Jura). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1305568", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094975", "position": "01"}}, {"id": "543459", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119410", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260995", "internalArchiveId": "GE1101260996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.22", "publicationDate": "2011-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1677, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/2912814", "imageURL": "http://www.rts.ch/2912827.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les Verts \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Winterthur pour lancer leur campagne f\u00e9d\u00e9rale", "Longtemps incertain, le PDC a finalement d\u00e9cid\u00e9 de rejeter l'initiative de la gauche concernant les armes", "Tunisie: une nouvelle manifestation a rassembl\u00e9 des milliers de personnes qui exigent la d\u00e9mission du Premier ministre et de tous ceux qui ont servi le pr\u00e9sident Ben Ali", "Le local a le vent en poupe et ce succ\u00e8s ne doit rien au hasard", "Vacances: rares sont les touristes \u00e0 oser le d\u00e9placement en Tunisie avec les \u00e9v\u00e8nements de ces derni\u00e8res semaines, m\u00eame avec des prix sacrifi\u00e9s", "Les Journ\u00e9es de Soleure consacre une r\u00e9trospective \u00e0 la productrice Ruth Waldburger qui a travaill\u00e9 avec quelques grands noms comme Jean-Luc Godard et Brad Pitt", "La LEGA, mouvement contestataire, anti-europ\u00e9en et ouvertement x\u00e9nophobe, f\u00eate ses vingt ans d'existence au Tessin", "Allemagne: la population pr\u00e9f\u00e8re une nourriture bon march\u00e9 \u00e0 une nourriture de qualit\u00e9", "VD: une nouvelle technologie consistant \u00e0 nettoyer le sang avec la lumi\u00e8re est en test \u00e0 Lausanne", "Le journal", "Le journal", "La locavore attitude"], "alternativeSummary": ["Le parti \u00e9cologiste veut montrer qu'il est le seul r\u00e9ellement engag\u00e9 pour le d\u00e9veloppement durable.", "A l'interne, les discussions sont encore vives, surtout aupr\u00e8s des femmes.", "Ce mouvement est devenu incontournable dans le paysage politique. Son slogan est: \"le Tessin aux Tessinois\".", "Le gouvernement d'Angela Merkel a pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour renforcer la qualit\u00e9 des aliments.", "Elle doit permettre d'assurer la st\u00e9rilit\u00e9 des plaquettes sanguines et emp\u00eacher la mort par sang contamin\u00e9.", "On ach\u00e8te exclusivement des produits locaux, soit livr\u00e9s \u00e0 domicile soit vendus \u00e0 la ferme."], "variantIds": ["ece-2800179", "ece-2800168", "ece-2797744", "ece-9809168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T20:50:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:23\r\n...\r\n\r\n00:00:13:05  00:00:18:04\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:24:10\r\nJourn\u00e9e historique pour Didier Cuche\r\n  qui s'impose pour la 4\u00e8me fois..\r\n\r\n00:00:24:14  00:00:27:11\r\n  ..sur le trac\u00e9 de la Streif.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:32:07\r\n Il \u00e9gale le record de victoires\r\n   d\u00e9tenues par Franz Klammer.\r\n\r\n00:00:32:18  00:00:36:10\r\n         En politique,\r\n  le PDC a fini par trancher..\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:39:17\r\n..contre l'initiative sur les armes.\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:44:22\r\n          A l'interne,\r\n  les tensions sont nombreuses.\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:50:10\r\n     La col\u00e8re en Tunisie, o\u00f9\r\nles manifestations se poursuivent.\r\n\r\n00:00:50:14  00:00:54:16\r\n       M\u00eame les policiers\r\n de l'ancien r\u00e9gime ont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:00:54:22  00:00:59:11\r\n  Le peuple exige la d\u00e9mission\r\n  du gouvernement transitoire.\r\n\r\n00:00:59:15  00:01:04:11\r\n     Pour r\u00e9duire le risque\r\n   de contamination du sang,..\r\n\r\n00:01:04:16  00:01:09:09\r\n..lors de dons, voici une nouvelle\r\n   technique par ultraviolets.\r\n\r\n00:01:09:14  00:01:14:06\r\n  C'est peut-\u00eatre une solution\r\n  \u00e0 la mauvaise alimentation.\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:19:22\r\n   Consommer local et de saison,\r\nune tendance pris\u00e9e par les Romands.\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:25:19\r\n Enfin, le portrait de celle qui\r\na lanc\u00e9 la carri\u00e8re de Brad Pitt.\r\n\r\n00:01:26:00  00:01:31:00\r\nRuth Waldburger est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans\r\nle cadre des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:38:11\r\n  Les qualificatifs manquent pour\r\nd\u00e9crire la performance de D.Cuche,..\r\n\r\n00:01:38:17  00:01:43:11\r\n   ..qui remporte la descente\r\nla plus difficile de Kitzbuehel.\r\n\r\n00:01:43:16  00:01:47:14\r\n   Il a 98 centi\u00e8mes d'avance\r\n        sur le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:51:11\r\n         *DIDIER CUCHE !\r\n\r\n00:01:51:16  00:01:56:13\r\n         D.Cuche a r\u00e9ussi\r\n   pour la 4\u00e8me fois en 13 ans..\r\n\r\n00:01:56:18  00:02:01:03\r\n..\u00e0 s'offrir la vertigineuse Streif.\r\n\r\n00:02:01:15  00:02:04:17\r\n   Au d\u00e9part, je suis nerveux.\r\n\r\n00:02:04:22  00:02:08:11\r\n    Mais je donne le meilleur\r\n          de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:02:08:15  00:02:14:07\r\nMais quand il y a des lignes \u00e0 faire\r\n    et que j'ai pas le choix,..\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:19:16\r\n    ..j'arrive \u00e0 les produire\r\n    et c'est indescriptible.\r\n\r\n00:02:20:03  00:02:23:04\r\n   Le talent ne s'explique pas.\r\n\r\n00:02:23:09  00:02:27:07\r\n       D.Cuche n'a pas fait\r\n      une descente parfaite.\r\n\r\n00:02:27:12  00:02:30:19\r\n     Il ne pensait pas gagner.\r\n\r\n00:02:31:01  00:02:33:13\r\n           Et pourtant.\r\n\r\n00:02:34:06  00:02:37:19\r\n  L'exp\u00e9rience, les passages..\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:41:11\r\n..que j'ai faits ici sans tomber,..\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:44:16\r\n  ..\u00e7a a une grosse importance.\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:49:06\r\n     D.Cuche devance B.Miller\r\n        de 98 centi\u00e8mes,..\r\n\r\n00:02:49:11  00:02:52:18\r\n  ..et A.Theaux de 1,18 seconde.\r\n\r\n00:02:53:00  00:02:56:17\r\n   De quoi susciter le respect.\r\n\r\n00:02:56:22  00:02:59:19\r\n   C'est un mod\u00e8le pour tous..\r\n\r\n00:03:00:00  00:03:02:05\r\n  ..quand on voit la descente..\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:04:19\r\n   ..qu'il a fait aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:05:01  00:03:07:08\r\n Il sait o\u00f9 prendre des risques.\r\n\r\n00:03:07:12  00:03:09:13\r\n    C'est sympa de le voir..\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:12:18\r\n   ..faire une telle descente\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:12:23  00:03:15:11\r\nC'est la piste la plus dangereuse..\r\n\r\n00:03:15:16  00:03:17:18\r\n    ..et le public respecte..\r\n\r\n00:03:18:00  00:03:22:02\r\n        ..les athl\u00e8tes,\r\n    \u00e7a multiplie le plaisir.\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:27:05\r\n      Les 50'000 spectateurs\r\n      le lui ont bien rendu.\r\n\r\n00:03:28:06  00:03:33:18\r\n D.Cuche entre dans la l\u00e9gende \r\nde Kitzbuehel, avec 4 victoires.\r\n\r\n00:03:34:00  00:03:41:02\r\nIl \u00e9gale le record absolu d\u00e9tenu\r\n  jusqu'ici par Franz Klammer.\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:47:22\r\n   Le public, sous le choc dans\r\n  un premier temps, l'a acclam\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:53:07\r\n  Didier Cuche entrait ce matin \r\n  dans la l\u00e9gende de Kitzbuehel.\r\n\r\n00:03:53:12  00:03:59:01\r\nDevant 50 000 spectateurs, il venait\r\n    de skier comme dans un r\u00eave.\r\n\r\n00:03:59:06  00:04:04:00\r\n    Avec des pointes de vitesse\r\n        \u00e0 pr\u00e8s de 140 km/h.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:13:00\r\n Seul l'Autrichien Klammer s'\u00e9tait\r\n impos\u00e9 4 fois entre 1975 et 1984.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:16:22\r\n Il \u00e9tait le Kaiser, intouchable.\r\n\r\n00:04:17:03  00:04:22:12\r\n  Personne ne pensait \u00e0 ce record\r\n   jusqu'\u00e0 ce que Didier Cuche..\r\n\r\n00:04:22:17  00:04:28:01\r\n        ..r\u00e9alise \u00e0 36 ans \r\n        l'exploit colossal.\r\n\r\n00:04:28:06  00:04:31:14\r\nJe me suis toujours senti bien ici.\r\n\r\n00:04:31:19  00:04:37:05\r\n   Le public m'a vite accept\u00e9.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:44:16\r\n      Je me sens fort ici, \r\n      un peu nerveux aussi.\r\n\r\n00:04:45:05  00:04:49:11\r\n     Des risques tr\u00e8s grands \r\n    sur cette piste verglac\u00e9e.\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:54:17\r\n    Le paysage est somptueux, \r\n    mais la pente est abrupte.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:58:13\r\nC'est la piste la plus vertigineuse.\r\n\r\n00:04:58:18  00:05:08:06\r\n La diff\u00e9rence entre aller vite\r\n   et chuter est tr\u00e8s proche.\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:13:04\r\n   C'est une piste fascinante.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:18:21\r\nCuche et Klammer sont des l\u00e9gendes,\r\n  car ils ma\u00eetrisent la vitesse.\r\n\r\n00:05:19:08  00:05:22:03\r\n        C'est le destin.\r\n\r\n00:05:22:08  00:05:26:10\r\n       Lorsque tout va bien,\r\n      c'est le grand bonheur.\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:32:11\r\n   La joie d'avoir \u00e9t\u00e9 au bout se\r\nsoi-m\u00eame et d'entrer dans l'Histoire.\r\n\r\n00:05:32:17  00:05:38:08\r\nFranz Klammer \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui\r\n  pour accueillir son h\u00e9ritier.\r\n\r\n00:05:38:12  00:05:43:08\r\nCes hommes qui ont l'\u00e9toffe des h\u00e9ros\r\n n'oublient jamais tout le travail..\r\n\r\n00:05:43:12  00:05:47:14\r\n     ..qu'il a fallu r\u00e9aliser\r\n pour arriver vainqueur et entier.\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:54:20\r\nDans l'actualit\u00e9, le PDC a lanc\u00e9 la\r\ncampagne 2011 avec pour objectif..\r\n\r\n00:05:55:01  00:05:59:20\r\n..d'atteindre 17 % aux \u00e9lections\r\n   f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\n\r\n00:06:00:01  00:06:05:00\r\n    Le PDC d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats\r\nde la famille et de l'agriculture.\r\n\r\n00:06:06:20  00:06:12:12\r\n Le mot d'ordre pour la votation\r\nsur les armes \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n00:06:12:18  00:06:17:17\r\n   Le PDC a finalement d\u00e9cid\u00e9\r\n    de rejeter l'initiative.\r\n\r\n00:06:18:18  00:06:24:11\r\n  Les femmes PDC sont favorables\r\n  \u00e0 l'initiative sur les armes.\r\n\r\n00:06:24:15  00:06:29:17\r\n     Elles ont anim\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:10\r\nLes armes n'ont pas leur place..\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:36:13\r\n..\u00e0 la maison, mais \u00e0 l'arsenal.\r\n\r\n00:06:36:19  00:06:40:04\r\n          C'est simple.\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:44:02\r\n Et les femmes ne sont pas seules.\r\n\r\n00:06:44:12  00:06:47:17\r\n   Cela permettrait d'\u00e9viter..\r\n\r\n00:06:47:22  00:06:52:16\r\n..une centaine de suicides par an.\r\n\r\n00:06:53:03  00:06:58:09\r\nA l'oppos\u00e9, le point de vue d\u00e9fendu\r\n    par la direction du parti.\r\n\r\n00:06:58:19  00:07:02:04\r\nCette initiative n'apporte pas..\r\n\r\n00:07:02:09  00:07:05:07\r\n    ..davantage de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:07:05:17  00:07:11:11\r\n  G.Pfister est un survivant de la\r\ntuerie du Parlement de Zug, en 2001.\r\n\r\n00:07:11:16  00:07:13:22\r\n      Pourtant, il dira non.\r\n\r\n00:07:14:03  00:07:16:16\r\n  Si quelqu'un veut commettre..\r\n\r\n00:07:16:21  00:07:19:18\r\n..un attentat, il peut facilement..\r\n\r\n00:07:19:23  00:07:23:05\r\n    ..se procurer des armes.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:28:17\r\nLe non l'emporte, avec 57 % des voix.\r\n\r\n00:07:29:06  00:07:32:18\r\nLe parti devait donner des gages..\r\n\r\n00:07:32:23  00:07:36:04\r\n ..\u00e0 un \u00e9lectorat conservateur,..\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:47:07\r\n ..face \u00e0 la concurrence de l'UDC.\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:55:03\r\nLes Verts lib\u00e9raux (PLV) soutiennent\r\n    l'initiative sur les armes.\r\n\r\n00:07:55:08  00:08:00:04\r\n         Le PLV a estim\u00e9\r\n   que l'Europe avait chang\u00e9..\r\n\r\n00:08:00:09  00:08:06:05\r\n..et qu'il n'\u00e9tait plus n\u00e9cessaire\r\nde conserver les armes \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:08:06:10  00:08:11:18\r\n   Le parti a aussi pr\u00e9sent\u00e9 sa\r\nnouvelle ligne pour les \u00e9lections.\r\n\r\n00:08:12:10  00:08:18:05\r\n  Les Verts \u00e9taient \u00e0 Winterthur\r\npour lancer leur campagne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:23:08\r\nLe parti \u00e9cologiste veut montrer\r\n   qu'il est le seul engag\u00e9..\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:26:17\r\n..dans le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:08:27:08  00:08:33:06\r\n Les Verts sont plut\u00f4t allergiques\r\n      au port de la cravate.\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:39:09\r\n    Mais aujourd'hui, la cravate\r\nsymbolise l'\u00e9conomie \u00e0 r\u00e9volutionner.\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:45:06\r\nL'initiative pour une \u00e9conomie verte\r\n  entend prot\u00e9ger les ressources.\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:48:15\r\n  Nous n'avons qu'une plan\u00e8te.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:23\r\nNous nous comportons actuellement..\r\n\r\n00:08:52:04  00:08:55:22\r\n   ..comme si nous en avions 4\r\n      \u00e0 notre disposition.\r\n\r\n00:08:56:03  00:08:58:14\r\n    L'\u00e9conomie est lin\u00e9aire.\r\n\r\n00:08:58:19  00:09:01:14\r\n  On prend, on cr\u00e9e, on jette.\r\n\r\n00:09:01:20  00:09:11:17\r\nNous voulons une \u00e9conomie circulaire\r\no\u00f9 les ressources sont r\u00e9utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:09:12:06  00:09:18:01\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait r\u00e9compenser\r\n    les entreprises exemplaires.\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:22:10\r\n     L'initiative vise 2050: \r\n     n'est-ce pas trop loin..\r\n\r\n00:09:22:15  00:09:26:07\r\n ..pour les \u00e9lections d'octobre ?\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:29:05\r\n     Nous lan\u00e7ons un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:32:10\r\n  Les Verts ont toujours pos\u00e9..\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:35:12\r\n     ..les vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:39:10\r\n Les gens sont assez sensibles..\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:42:16\r\n       ..\u00e0 nos arguments.\r\n\r\n00:09:43:03  00:09:48:11\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 cette initiative,\r\n  les Verts r\u00eavent d'atteindre..\r\n\r\n00:09:48:16  00:09:53:08\r\n..les 10 % aux \u00e9lections d'octobre.\r\n\r\n00:09:54:13  00:09:58:03\r\nLes Verts sont lanc\u00e9s dans la course.\r\n\r\n00:09:58:09  00:10:01:21\r\nLeur slogan: \"Une longueur d'avance\".\r\n\r\n00:10:02:03  00:10:09:12\r\nLeur d\u00e9fi: faire passer le message\r\n    d'une initiative complexe.\r\n\r\n00:10:10:14  00:10:16:01\r\n  Mercredi, le Forum \u00e9conomique\r\n  de Davos ouvrira ses portes.\r\n\r\n00:10:16:07  00:10:21:21\r\n  400 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 \r\n  dans les rues de Saint-Gall.\r\n\r\n00:10:22:02  00:10:27:10\r\nSlogans et engins pyrotechniques\r\n     ont rythm\u00e9 le cort\u00e8ge.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:32:11\r\nAucun d\u00e9bordement n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.\r\n\r\n00:10:34:23  00:10:39:11\r\n    En Tunisie, une nouvelle\r\n    manifestation a eu lieu.\r\n\r\n00:10:39:16  00:10:48:23\r\n   Le peuple exige la d\u00e9mission\r\nde tous ceux qui ont servi Ben Ali.\r\n\r\n00:10:50:10  00:10:54:21\r\nDes policiers tunisiens manifestent.\r\n\r\n00:10:55:02  00:10:59:14\r\n    Le bras r\u00e9pressif du r\u00e9gime\r\n      Ben Ali se solidarise..\r\n\r\n00:10:59:20  00:11:02:22\r\n    ..avec la col\u00e8re populaire.\r\n\r\n00:11:03:03  00:11:07:02\r\n     La police exige le d\u00e9part\r\n        des apparatchiks..\r\n\r\n00:11:07:08  00:11:10:11\r\n    ..et veut des augmentations\r\n           de salaires.\r\n\r\n00:11:10:16  00:11:15:22\r\nNous sommes les moins bien pay\u00e9s\r\n  de tous les fonctionnaires.\r\n\r\n00:11:16:04  00:11:22:05\r\nCette nuit, le chef du gouvernement\r\na promis de se retirer du pouvoir.\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:30:14\r\nMais il a trop parl\u00e9: \"J'ai v\u00e9cu et\r\nj'ai eu peur comme les Tunisiens.\"\r\n\r\n00:11:30:20  00:11:33:23\r\nCette r\u00e9volution doit continuer..\r\n\r\n00:11:34:05  00:11:39:11\r\n        ..jusqu'\u00e0 abattre\r\n   tous les anciens du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:46:04\r\n  Ce samedi, les services publics\r\n  et les banques ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:52:06\r\n Ghannouchi a promis d'indemniser\r\n les victimes de l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:56:21\r\n Mais le peuple exige son d\u00e9part.\r\n\r\n00:11:57:22  00:12:04:02\r\n En Alg\u00e9rie, la police a r\u00e9prim\u00e9 \r\nune manifestation de l'opposition.\r\n\r\n00:12:04:07  00:12:07:16\r\n     Un millier de personnes\r\n         ont protest\u00e9..\r\n\r\n00:12:07:22  00:12:11:23\r\n    ..contre l'\u00e9tat d'urgence\r\n     en vigueur depuis 2002.\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:16:13\r\n    Des dizaines de personnes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n00:12:18:12  00:12:25:07\r\n22'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berlin\r\npour protester contre les d\u00e9rives..\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:28:12\r\n..de l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:33:20\r\nLes manifestants demandent la fin\r\n    de l'\u00e9levage industriel..\r\n\r\n00:12:34:02  00:12:37:20\r\n..et des manipulations g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:45:22\r\nMercredi, le gouvernement d'A.Merkel\r\n a pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de mesures..\r\n\r\n00:12:46:03  00:12:53:04\r\n ..pour renforcer les contr\u00f4les\r\n    de qualit\u00e9 des aliments.\r\n\r\n00:12:53:21  00:12:58:07\r\n       Des rayons d\u00e9valis\u00e9s\r\n     et des clients nombreux.\r\n\r\n00:12:58:12  00:13:04:18\r\n   Depuis l'alerte \u00e0 la dioxine,\r\nles supermarch\u00e9s bio sont assaillis.\r\n\r\n00:13:05:00  00:13:08:22\r\n        La demande explose.\r\n\r\n00:13:09:03  00:13:16:11\r\n Cette retrait\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 payer\r\n      plus pour manger mieux.\r\n\r\n00:13:16:16  00:13:21:01\r\n         J'ai des oeufs\r\n   d'un supermarch\u00e9 classique.\r\n\r\n00:13:21:06  00:13:26:15\r\n    Mais on ne peut plus leur\r\n    faire confiance du tout.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:32:21\r\n   -Ces scandales alimentaires\r\n          me font peur.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:39:15\r\n   Les Allemands avaient jusque l\u00e0\r\nsurtout peur pour leur porte-monnaie.\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:45:06\r\nChez ce discounter, le mot d'ordre\r\n    estbilliger,moins cher.\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:55:23\r\n  L'Allemagne est le pays europ\u00e9en\r\no\u00f9 l'on d\u00e9pense le moins pour manger.\r\n\r\n00:13:57:09  00:14:00:19\r\nLes discounters sont si puissants..\r\n\r\n00:14:01:01  00:14:04:03\r\n    ..que les consommateurs..\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:08:12\r\n     ..ne pensent qu'au prix\r\n      et pas \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:13:15\r\n     L'entreprise \u00e0 l'origine \r\n    du scandale de la dioxine..\r\n\r\n00:14:13:20  00:14:17:14\r\n     ..a fabriqu\u00e9 des aliments\r\n          pour animaux..\r\n\r\n00:14:17:19  00:14:23:11\r\n  ..avec des huiles industrielles\r\n           moins ch\u00e8res.\r\n\r\n00:14:23:15  00:14:27:15\r\n        Un abus tr\u00e8s grave\r\n       qui ne surprend pas.\r\n\r\n00:14:28:02  00:14:31:05\r\n   La guerre des prix a men\u00e9..\r\n\r\n00:14:31:10  00:14:35:04\r\n      ..\u00e0 cette situation.\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:41:00\r\n Tant que \u00e7a durera, on trouvera\r\n     des produits dangereux.\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:45:12\r\n      Pas s\u00fbr que cette crise\r\n       change les habitudes.\r\n\r\n00:14:45:17  00:14:48:16\r\n    Pour 48 % des Allemands,..\r\n\r\n00:14:48:21  00:14:53:11\r\n..le prix reste l'unique r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:57:18\r\n   A suivre dans ce journal,..\r\n\r\n00:14:58:00  00:15:03:15\r\n..les locavores: des personnes qui \r\nfavorisent les produits du terroir.\r\n\r\n00:15:03:20  00:15:08:22\r\n   Et une nouvelle technique de\r\nnettoyage des plaquettes sanguines.\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:16:07\r\n Direction le Tessin pour un parti\r\nqui c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans d'existence.\r\n\r\n00:15:16:11  00:15:21:10\r\nLa Lega, mouvement anti-europ\u00e9en\r\n  et ouvertement x\u00e9nophobe,..\r\n\r\n00:15:21:14  00:15:25:06\r\n   ..est devenu incontournable\r\n           en Suisse.\r\n\r\n00:15:26:04  00:15:32:15\r\nIl y a 4 ans, G.Bignasca, pr\u00e9sident\r\n de la Lega dei Ticinesi, exulte.\r\n\r\n00:15:32:20  00:15:37:10\r\nM.Borradori est le conseiller d'Etat\r\n           le mieux \u00e9lu.\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:40:20\r\n    Il incarne l'homme mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:15:41:02  00:15:46:10\r\n      Mais c'est G.Bignasca\r\n   qui donne le ton de la Lega.\r\n\r\n00:15:46:14  00:15:52:03\r\n      Son message est clair:\r\n        non \u00e0 l'Europe,..\r\n\r\n00:15:52:09  00:15:57:21\r\n..stop \u00e0 l'invasion des frontaliers,\r\n      oui au secret bancaire.\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:01:17\r\n     Une formation qui se dit\r\n        proche du peuple.\r\n\r\n00:16:02:04  00:16:05:11\r\n Etre l\u00e9guiste, c'est un \u00e9tat..\r\n\r\n00:16:05:15  00:16:08:21\r\n   ..d'esprit un peu rebelle.\r\n\r\n00:16:09:02  00:16:13:10\r\n     C'est comme \u00e7a qu'on a\r\n  des r\u00e9sultats aux \u00e9lections.\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:17:20\r\n     Les th\u00e8ses sont d\u00e9fendues\r\n         chaque semaine..\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:22:07\r\n        ..dans le gratuit\r\n   \"Il mattino della Domenica\".\r\n\r\n00:16:22:12  00:16:28:20\r\nCertaines outrances verbales ont valu\r\n   \u00e0 l'\u00e9diteur des condamnations.\r\n\r\n00:16:29:01  00:16:34:23\r\n    Le politicien collectionne \r\n    les actions peu orthodoxes.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:38:22\r\n  Je ne changerais pas un iota.\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:42:11\r\n  J'ai fait ce qu'il fallait..\r\n\r\n00:16:42:16  00:16:47:11\r\n        ..pour le Tessin.\r\n\r\n00:16:47:22  00:16:52:03\r\n  Pour l'auteur d'un livre publi\u00e9\r\n         il y a 20 ans,..\r\n\r\n00:16:52:08  00:16:56:05\r\n       ..ce succ\u00e8s politique\r\n       n'est pas surprenant.\r\n\r\n00:16:56:10  00:16:59:10\r\nEn 1991, le Tessin \u00e9tait statique.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:03:12\r\nLa politique \u00e9tait tr\u00e8s immobile.\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:09:00\r\n        La Lega a secou\u00e9\r\n    les partis traditionnels.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:13:02\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne Lega s'est impos\u00e9.\r\n\r\n00:17:13:13  00:17:18:02\r\n       Je n'en reviens pas\r\n  que \u00e7a existe depuis 204 ans.\r\n\r\n00:17:18:08  00:17:21:03\r\n         Vous votez Lega ?\r\n              Non.\r\n\r\n00:17:21:08  00:17:26:14\r\n    -Ils exag\u00e8rent parfois,\r\nmais c'est bien d'avoir la Lega.\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:29:21\r\n  -Heureusement qu'ils sont l\u00e0.\r\n\r\n00:17:30:02  00:17:34:08\r\n       Ils tentent d'aider\r\n       la classe moyenne.\r\n\r\n00:17:34:12  00:17:38:12\r\n        La Lega se pr\u00e9pare\r\n      aux \u00e9lections d'avril.\r\n\r\n00:17:38:17  00:17:45:08\r\n Elle esp\u00e8re gagner un 2\u00e8me si\u00e8ge\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cutif avec l'aide de l'UDC.\r\n\r\n00:17:46:11  00:17:50:08\r\n        Paniers de saison\r\n     et produits du terroir.\r\n\r\n00:17:50:12  00:17:56:02\r\n          Les locavores\r\nconnaissent un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n00:17:56:08  00:18:00:01\r\n           D\u00e9cryptage.\r\n\r\n00:18:04:20  00:18:10:11\r\nLe panier livr\u00e9 \u00e0 domicile remplace\r\n     le cabas du supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:18:08\r\n   Consommer local et de saison,\r\n    c'est la locavore attitude.\r\n\r\n00:18:19:03  00:18:22:23\r\n   On a opt\u00e9 pour ce concept..\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:26:13\r\n..pour avoir des produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n00:18:26:19  00:18:31:20\r\nTout vient au plus loin de 30 km.\r\n\r\n00:18:32:07  00:18:39:06\r\n     Dans le panier, l\u00e9gumes,\r\n    salades, fromages, pain,..\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:14\r\n..tout est produit dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:42:19  00:18:47:10\r\n  La consommation est r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:54:03\r\nCa me fait plaisir d'avoir 3 sortes\r\nde l\u00e9gumes de vari\u00e9t\u00e9s distinctes..\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:57:22\r\n ..qui viennent de la proximit\u00e9.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:03:13\r\n      Un panier famille livr\u00e9\r\ntoutes les 2 semaines co\u00fbte 65 frs.\r\n\r\n00:19:03:18  00:19:09:00\r\n  Ici, on en pr\u00e9pare 100 par jour\r\n       et la demande afflue.\r\n\r\n00:19:09:05  00:19:15:01\r\n Comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 depuis votre\r\n cr\u00e9ation il y a 2 ans et demi ?\r\n\r\n00:19:15:06  00:19:17:11\r\n          Tr\u00e8s rapide !\r\n\r\n00:19:17:16  00:19:22:00\r\n   On est pass\u00e9 de 2 personnes\r\n      qui faisaient tout..\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:25:03\r\n        ..\u00e0 17 employ\u00e9s..\r\n\r\n00:19:25:08  00:19:30:12\r\n  ..et 4 centres de production.\r\n\r\n00:19:31:01  00:19:37:00\r\n   Le local raconte une tendance\r\n   plus qu'une mode alimentaire.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:41:19\r\n   On se r\u00e9approprie la vie,..\r\n\r\n00:19:42:00  00:19:45:03\r\n   ..c'est une r\u00e9affirmation..\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:51:03\r\n..de la volont\u00e9 de chacun face \u00e0 des\r\nm\u00e9canismes gigantesques et anonymes.\r\n\r\n00:19:51:08  00:19:55:16\r\n\"Je sais \u00e0 qui profite mon argent\r\n      et ce que je mange.\"\r\n\r\n00:19:55:21  00:19:59:23\r\n      Direction le terroir,\r\n    version march\u00e9 \u00e0 la ferme.\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:03:10\r\n      Chaque jour, 80 clients\r\n         se pressent ici.\r\n\r\n00:20:03:14  00:20:06:04\r\n   Venir acheter \u00e0 l'endroit..\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:08:13\r\n      ..o\u00f9 c'est produit,..\r\n\r\n00:20:08:19  00:20:11:11\r\n      ..c'est tr\u00e8s porteur.\r\n\r\n00:20:11:15  00:20:15:20\r\n Les clients voient les l\u00e9gumes\r\n        pousser dehors.\r\n\r\n00:20:16:01  00:20:19:11\r\n       Les oeufs sont l\u00e0, \r\n       on voit les poules.\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:25:11\r\n Revenir \u00e0 la terre pour redonner\r\n du sens et cultiver le bon sens.\r\n\r\n00:20:25:17  00:20:28:10\r\n    La recette fait merveille.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:35:11\r\n  Le froid vous incite peut-\u00eatre\r\n\u00e0 planifier des vacances au chaud.\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:40:07\r\n      Parmi les destinations\r\nhabituellement pris\u00e9es, la Tunisie.\r\n\r\n00:20:40:12  00:20:44:17\r\n         Les touristes\r\n    n'osent plus s'y rendre.\r\n\r\n00:20:45:17  00:20:50:14\r\n         Djerba ou Tunis ?\r\n       Les Romands h\u00e9sitent.\r\n\r\n00:20:51:02  00:20:54:18\r\n On voulait faire une thalasso,\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:54:23  00:20:56:16\r\n         -Vous pouvez !\r\n\r\n00:20:56:22  00:20:59:22\r\n   -Pas avec ce qui se passe !\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:03:06\r\n   Au stand tunisien du Salon,..\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:23\r\n   ..les professionnels sont l\u00e0\r\n   pour rassurer les voyageurs.\r\n\r\n00:21:09:13  00:21:15:12\r\n  Laissons passer ce tourbillon\r\n     et voyons l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:21:11\r\n-Ce sera moins cher et plus s\u00fbr !\r\n\r\n00:21:21:17  00:21:28:12\r\n       -Pas tout de suite.\r\n\r\n00:21:28:17  00:21:31:20\r\n      -Oui, tout de suite !\r\n\r\n00:21:32:07  00:21:36:10\r\n       Le tourisme souffre\r\n     une vague d'annulations.\r\n\r\n00:21:36:14  00:21:43:04\r\nLa Tunisie vit beaucoup du tourisme,\r\n    mais on refuse de s'alarmer.\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:47:09\r\nLes 85 % du volume touristique,..\r\n\r\n00:21:47:14  00:21:50:11\r\n     ..c'est avril-octobre.\r\n\r\n00:21:50:16  00:21:53:23\r\nMaintenant, c'est la basse saison.\r\n\r\n00:21:54:04  00:22:00:13\r\n On n'est pas inquiets du tout.\r\n\r\n00:22:01:01  00:22:08:16\r\n   L'office du tourisme annonce\r\ndes s\u00e9jours et vols \u00e0 prix cass\u00e9s.\r\n\r\n00:22:09:05  00:22:12:12\r\nLa Tunisie est une destination..\r\n\r\n00:22:12:18  00:22:16:00\r\n ..importante pour les Suisses.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:18:16\r\n        On les soutient.\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:24:04\r\n    En 2010, la Tunisie \u00e9tait\r\n notre 4\u00e8me destination pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:22:25:02  00:22:30:16\r\n Nettoyer le sang avec des u.v.\r\n devrait permettre d'assurer..\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:35:02\r\n         ..la st\u00e9rilit\u00e9\r\n    des plaquettes sanguines.\r\n\r\n00:22:35:07  00:22:37:07\r\n          Explications.\r\n\r\n00:22:38:07  00:22:42:18\r\n         Donner son sang,\r\n    c'est donner de son temps.\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:50:22\r\n Une nouvelle fa\u00e7on de st\u00e9riliser\r\n r\u00e9duit le temps et les risques.\r\n\r\n00:22:51:10  00:22:55:05\r\nOn pourra pr\u00e9lever des plaquettes..\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:57:18\r\n   ..\u00e0 partir du sang complet.\r\n\r\n00:22:58:00  00:23:00:07\r\n   On aura plus de souplesse..\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:03:22\r\n         ..dans l'usage\r\n     des produits sanguins.\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:10:11\r\nDans le sang, on pr\u00e9l\u00e8ve les globules\r\nrouges, le plasma et les plaquettes..\r\n\r\n00:23:10:16  00:23:15:08\r\n..qui ne se conservent que 5 jours\r\n     \u00e0 temp\u00e9rature ambiante.\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:11\r\nUn milieu r\u00eav\u00e9 pour les bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:23:18:16  00:23:21:17\r\nL'an pass\u00e9, un enfant en est mort.\r\n\r\n00:23:21:23  00:23:25:22\r\n       Un tel drame arrive\r\n     tous les 10 ans environ.\r\n\r\n00:23:26:03  00:23:31:02\r\n    Des transfusions destin\u00e9es\r\n     aux malades de leuc\u00e9mie.\r\n\r\n00:23:31:07  00:23:35:10\r\n         Lausanne, Z\u00fcrich\r\n   et B\u00e2le testent une m\u00e9thode..\r\n\r\n00:23:35:15  00:23:40:22\r\n..permettant de laver ces plaquettes\r\n      aux rayons ultraviolets.\r\n\r\n00:23:41:09  00:23:45:18\r\n       Dans cette machine,\r\n il y a un produit de synth\u00e8se..\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:48:07\r\n      ..qui r\u00e9agit \u00e0 tout..\r\n\r\n00:23:48:11  00:23:51:11\r\n   ..ce qui contient de l'ADN.\r\n\r\n00:23:51:17  00:23:56:05\r\nLes UV emp\u00eachent toute croissance\r\n        des contaminants.\r\n\r\n00:23:56:15  00:24:01:21\r\n    Les personnes s\u00e9ropositives\r\n pourront-elles donner leur sang ?\r\n\r\n00:24:02:08  00:24:05:00\r\n      Non, malheureusement.\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:08:11\r\n   Car on n'est pas capable..\r\n\r\n00:24:08:16  00:24:12:06\r\n..de stabiliser tous les produits.\r\n\r\n00:24:12:11  00:24:15:11\r\nSeules les plaquettes sont s\u00fbres.\r\n\r\n00:24:15:15  00:24:20:11\r\nSwissmedic a rendu cette technique\r\n      obligatoire d\u00e8s 2012.\r\n\r\n00:24:20:16  00:24:24:00\r\n       Co\u00fbt: 6 mios de frs.\r\n\r\n00:24:24:22  00:24:31:04\r\nLes Journ\u00e9es de Soleure c\u00e9l\u00e8brent\r\n  la productrice R.Waldburger.\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:37:06\r\nElle a travaill\u00e9 avec les grands:\r\n     A.Resnais, J-L.Godard..\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:41:07\r\n      ..et m\u00eame Brad Pitt.\r\n\r\n00:24:42:13  00:24:46:16\r\n    My name is Johnny Suede.\r\n\r\n00:24:47:04  00:24:52:03\r\n       \"Johnny Suede\", avec\r\n  la banane laqu\u00e9e de Brad Pitt.\r\n\r\n00:24:52:08  00:24:58:15\r\n      La productrice du film\r\n       est Ruth Waldburger.\r\n\r\n00:24:58:20  00:25:05:01\r\nCette Appenzelloise est une des rares\r\n  personnalit\u00e9s suisses du cin\u00e9ma..\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:08:00\r\n..dont le rayonnement est mondial.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:11:23\r\n      Les d\u00e9buts de Brad Pitt\r\n       sont un bon souvenir.\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:15:17\r\nAu casting, il y avait 30 jeunes.\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:18:13\r\n    On voyait que Brad Pitt..\r\n\r\n00:25:18:18  00:25:23:13\r\n    ..\u00e9tait plein de talent.\r\n\r\n00:25:24:01  00:25:29:00\r\n   Entre ces murs sont aussi n\u00e9s\r\n      des films plus risqu\u00e9s.\r\n\r\n00:25:29:05  00:25:32:21\r\nCeux de Jean-Luc Godard notamment.\r\n\r\n00:25:35:23  00:25:40:14\r\n      Financer et concr\u00e9tiser\r\n      les id\u00e9es des autres,..\r\n\r\n00:25:40:19  00:25:45:14\r\n ..c'est ce qu'aime R.Waldburger.\r\n\r\n00:25:46:03  00:25:48:21\r\n     Etre une productrice,..\r\n\r\n00:25:49:02  00:25:51:22\r\n ..c'est aussi \u00eatre une artiste.\r\n\r\n00:25:52:03  00:25:56:06\r\n        C'est difficile\r\n    de trouver de l'argent..\r\n\r\n00:25:56:11  00:26:02:17\r\n..ou de trouver un bon r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:26:02:22  00:26:07:02\r\n       Je me sens artiste.\r\n\r\n00:26:07:23  00:26:16:03\r\n Et puis de nombreux films suisses,\r\ncomme ceux du Genevois Jacob Berger.\r\n\r\n00:26:16:14  00:26:20:05\r\nC'est une machine \u00e0 faire des films.\r\n\r\n00:26:20:10  00:26:27:08\r\nElle concr\u00e9tise un projet en 6 mois.\r\n\r\n00:26:27:18  00:26:35:02\r\nSoleure a voulu c\u00e9l\u00e9brer les 80 films\r\n   en 30 ans de la productrice,..\r\n\r\n00:26:35:08  00:26:38:12\r\n..dans un climat empreint d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:26:39:10  00:26:45:10\r\n   C'\u00e9tait le dernier sujet de\r\nnotre journaliste Mathieu Truffer.\r\n\r\n00:26:45:14  00:26:52:01\r\nIl nous quitte pour un nouveau d\u00e9fi\r\n     \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse.\r\n\r\n00:26:52:06  00:26:54:17\r\n  Nous lui souhaitons bon vent.\r\n\r\n00:26:55:16  00:27:00:16\r\n      On termine ce journal\r\n      par l'image du jour.\r\n\r\n00:27:00:22  00:27:07:08\r\nCelle d'un D.Cuche rayonnant sur la\r\n1\u00e8re marche du podium de Kitzbuehel.\r\n\r\n00:27:07:12  00:27:17:16\r\n  Il remporte pour la 4\u00e8me fois la\r\ncourse la plus difficile du circuit.\r\n\r\n00:27:26:11  00:27:31:23\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n   dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:27:32:04  00:27:35:23\r\n        Je vous souhaite\r\n     une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:36:04  00:27:42:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Borel,\r\nA-I.Gomez, L.Martignetti, S.Najjar\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095047\r\nDate de transcription : 17-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:26) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, voici les titres de l'actualit\u00e9 de ce samedi 22 janvier journ\u00e9e historique pour Didier Cuche Neuch\u00e2telois s'impose pour la 4\u00e8me fois de sa carri\u00e8re sur la terrible Streiff avec cette fois presque une seconde d'avance sur le 2\u00e8me historique puisqu'il \u00e9gale le record de victoires d\u00e9tenu par Franz Klammer aux politiques le PDC a fini par trancher longtemps divis\u00e9s sur la question des armes, il recommande de rejeter l'initiative, officiellement, le parti du Centre se range donc \u00e0 droite mais \u00e0 long terme, les tensions sont encore nombreuses, les femmes affichent clairement leur opposition \u00e0 l'\u00e9tranger, la col\u00e8re, encore et toujours en Tunisie, o\u00f9 les manifestations se poursuivent, cette fois, m\u00eame les policiers de l'ancien r\u00e9gime ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 peine nomm\u00e9 le gouvernement transitoire et d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9e, donner du sens c'est sauver des vies pour autant que le sang ne soit pas contamin\u00e9s pour r\u00e9duire les risques, voici une nouvelle technique de st\u00e9rilisation par ultraviolets, reportage dans un instant, c'est peut-\u00eatre une solution \u00e0 la malbouffe, c'est assur\u00e9ment un moyen de limiter les d\u00e9penses en \u00e9nergie, consommer local consommer de saison, une tendance qui s\u00e9duit les consommateurs, Romain, enfin, nous vous proposons ce soir, le portrait de celle qui a lanc\u00e9 la carri\u00e8re de Brad Pitt et les Suissesses route Waltispurger c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit par le gotha du cin\u00e9ma r\u00e9unie jouer de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:46) [93%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e9nal exceptionnel, les qualificatifs manquent ce soir pour d\u00e9crire la performance de Didier Cuche sur la Streiff il remporte la descente la plus difficile du circuit avec un chrono qui force l'admiration, 98 centi\u00e8mes d'avance sur le 2\u00e8me et dire que, durant toute la course, il \u00e9tait persuad\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:02:01) [95%] : \r\nSi belle victoire pour l'un des plus grands descendeurs de l'histoire, Didier Cuche a r\u00e9ussi pour la 4\u00e8me fois en 13 ans \u00e0 s'offrir cette vertigineuse et mythique Streiff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:02 > 0:02:18) [88%] : \r\nAu d\u00e9part, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s nerveux, mais j'ai l'impression que si je dois donner le le meilleur de moi- m\u00eame souvent quand, quand on a pas quand j'ai pas le choix et qui vient des lignes \u00e0 faire et qu'il y a pas d'autre choix pour aller vite, j'arrive \u00e0 aller aller produire et c'est quelque chose de, de, de 18 difficilement descriptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:19 > 0:02:31) [96%] : \r\nLe talent, cela ne s'explique peut-\u00eatre tout simplement pas Didier Cuche n'a pas r\u00e9ussi une descente parfaite, il n'a pas suivi la ligne id\u00e9ale pendant la course, il ne pensait pas r\u00e9ussir \u00e0 s'offrir une nouvelle victoire ici et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:43) [90%] : \r\nPourquoi j'arrive \u00e0 ma\u00eetriser \u00e7a je ne sais pas trop, mais je pense que l'exp\u00e9rience, le nombre de de passage que j'ai fait sur cette piste sans jamais tomber sans jamais me faire mal, \u00e7a a une grosse importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:02:55) [91%] : \r\nSous la banderole d'arriv\u00e9e, le verdict est nette : Didier Cuche devance Miller de 98 centi\u00e8mes le Fran\u00e7ais Adrien Th\u00e9aux de une seconde 18 de quoi susciter le respect dans tout le cirque blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:08) [92%] : \r\nJe pense que c'est un mod\u00e8le m\u00eame pour tout le monde quand on voit la d\u00e9monstration qu'il faut aujourd'hui voil\u00e0 c'est c'est splendide, il sait o\u00f9 il prendre des risques au pouvoir et il a tr\u00e8s bien ski\u00e9 toute l'ann\u00e9e, c'est sympa de le voir faire une telle descente aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:18) [93%] : \r\nLe fait d'\u00eatre sur la piste la plus dangereuse, devant un public qui est connaisseur qui respecte les athl\u00e8tes par la performance, \u00e7a \u00e7a multiplie encore les sensations de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:21 > 0:03:26) [85%] : \r\nLes 50000 spectateurs le lui ont bien rendu p\u00e8re soit ouvert \u00e0 la DDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:28 > 0:03:41) [90%] : \r\nEt avec ce succ\u00e8s, Didier Cuche entre dans la l\u00e9gende de Keats Bull il \u00e9gale le record absolu de 4 victoires d\u00e9tenu jusqu'ici par l'Autrichien Franz clameur portrait crois\u00e9 de ces \u00e9poques bien distinctes en compagnie de Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:44 > 0:03:55) [87%] : \r\nSous le choc, dans un 1er temps l'acclamer ensuite \u00e0 tout rompre sous les yeux de France clameur Didier Cuche entra ce matin dans la l\u00e9gende qui dit devant 50000 spectateurs en folie, il venait de skier comme dans un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:03) [97%] : \r\nMais avec tout de m\u00eame des pointes de vitesse \u00e0 pr\u00e8s de 140 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:28) [89%] : \r\nAvant lui, seul l'Autrichien Franz clameur s'est impos\u00e9 4 fois en descendre sur la Streiff entre 1975 et 1984 l'\u00c9tat le Kaiser intouchable, personne ne pensait \u00e0 ce record jusqu'\u00e0 ce que Didier Cuche, d\u00e9j\u00e0 vainqueur en 1998 2008 et 2010 r\u00e9alise \u00e0 36 ans l'exploit colossal, un r\u00eave merveilleux v\u00e9cu tout \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:44) [87%] : \r\nAh, ah, je me suis toujours senti bien ici, \u00e0 part la premi\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 je vous, je me suis vraiment fait peur mais, tout de suite apr\u00e8s la victoire en 98 la Sprint le public m'a vraiment accept\u00e9 et c'est pas, je me suis souvent senti fort en arrivant ici aussi un peu nerveux avec les enjeux, les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:54) [84%] : \r\nDes risques toujours tr\u00e8s grande sur cette piste verglac\u00e9e, le paysage somptueux, mais la pente particuli\u00e8rement abrupte, dire qu'ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:11) [89%] : \r\nC'est pas vraiment la piste la plus rapide, mais c'est certainement la plus vertigineuse oui a besoin du plus de courage, c'est on voit avec tous ceux qui qui tombent qui sont mal que la diff\u00e9rence entre entre aller vite et et la chute est tr\u00e8s tr\u00e8s proche et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui fait la fascination cette piste aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:17) [84%] : \r\nOui, voil\u00e0 pourquoi Cuche clameurs sont des l\u00e9gendes, il ma\u00eetrise la vitesse et les \u00e9l\u00e9ments lucidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:21) [83%] : \r\nC'est le destin, et quand on est acquise, les faut pas chercher \u00e0 le forcer faut accepter ce qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:21 > 0:05:35) [91%] : \r\nCe qui bien lorsque tout va bien, c'est souvent un bonheur immense la joie d'avoir \u00e9t\u00e9 au bout de soi-m\u00eame et d'entrer dans l'histoire, Franz clameur \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui pour accueillir son digne h\u00e9ritier, celui qui, comme lui, a os\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:43) [92%] : \r\nCes hommes qui ont l'\u00e9toffe de h\u00e9ros n'oublie jamais, tout le travail qu'il a fallu r\u00e9aliser pour arriver vainqueur et entier \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:44 > 0:05:50) [96%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 du jour, le PDC a officiellement lanc\u00e9 la campagne 2011, avec un objectif : atteindre 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:50 > 0:06:03) [96%] : \r\nPourcent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, le parti de Christophe Darbellay veut jouer un r\u00f4le central dans la politique suisse on d\u00e9fendant les int\u00e9r\u00eats de la famille de l'agriculture mais aussi prolonger la voie bilat\u00e9rale sans pour autant adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:17) [92%] : \r\nEt ce qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu, aujourd'hui \u00e0 Pratteln, c'\u00e9tait le mot d'ordre concernant la votation sur les armes du 13 f\u00e9vrier prochain, longtemps incertain, le parti a finalement d\u00e9cid\u00e9 de rejeter l'initiative de la gauche, m\u00eame si \u00e0 l'interne, des discussions sont encore vives, surtout aupr\u00e8s des femmes, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:28) [92%] : \r\nLes femmes PDC majoritairement favorables \u00e0 l'initiative sur les armes, ce sont elles qui ont aujourd'hui, aiguillonn\u00e9 leur parti animer le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:06:41) [89%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9couverte des femmes, c'est simplement dire les armes n'ont pas leur place \u00e0 la maison, elles doivent \u00eatre \u00e0 l'Arsenal, voil\u00e0 c'est c'est c'est tout simple \u00e0 fera c'est vraiment les les armes n'ont pas leur place \u00e0 la maison, raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:43) [97%] : \r\nEt les femmes dans ce combat ne sont pas seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:44 > 0:06:53) [94%] : \r\nGarder les armes de service dans les arsenaux permettrait d'\u00e9viter au minimum une centaine de suicides par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:53 > 0:06:57) [90%] : \r\nAvec un ami, \u00e0 l'oppos\u00e9, le point de vue d\u00e9fendu par la direction du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:06:57 > 0:07:04) [92%] : \r\nCette initiative elle empoigne le probl\u00e8me par le mauvais bout, je pense qu'elle apporte pas un iota de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:10) [93%] : \r\nEt puis il y a Gerhard Pfister survivants de la tuerie du Parlement de en 2001, pourtant il dira non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:21) [87%] : \r\nSi quelqu'un veut faire un attentat comme c'\u00e9tait \u00e0 a assez de d'\u00e9nergie criminelle pour acheter des, des, des armes, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:28) [97%] : \r\nAu final, c'est le rejet qui l'emporte avec 57 pourcent des voix majorit\u00e9 nette mais pas \u00e9crasant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:48) [94%] : \r\nL'enjeu \u00e9tait important pour le parti, il s'agissait de donner des gages \u00e0 un \u00e9lectorat conservateur, traditionaliste dans des cantons o\u00f9 le PDC et massivement concurrenc\u00e9 par l'UDC, comme en Suisse orientale ou en Suisse centrale qui sont des champs de bataille essentielle pour les \u00e9lections de cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:49 > 0:08:09) [93%] : \r\nAutre mot d'ordre : chez les Verts, lib\u00e9raux qui, eux, soutiennent initiative sur les armes, r\u00e9uni cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont pris cette d\u00e9cision par 76 voix contre 8 et 4 abstentions, par ailleurs, les Verts lib\u00e9raux ont estim\u00e9 que l'Europe a chang\u00e9 et qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de conserver les armes \u00e0 la maison, le parti a aussi pr\u00e9sent\u00e9 \u00e7a nouvelle ligne graphique en vue des prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:25) [90%] : \r\nLes Verts ont \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Winterthour pour lancer leur campagne f\u00e9d\u00e9rale face aux autres partis qui colore leur programme de Verts le parti \u00e9cologiste veut montrer qu'il est le seul r\u00e9ellement engag\u00e9s pour le d\u00e9veloppement durable avec le lancement d'une initiative pour une \u00e9conomie verte David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:42) [92%] : \r\nLa cravate quand il s'agit de la mettre autour du cou, les Verts, except\u00e9 l'un d'entre eux, ils sont souvent allergiques, mais aujourd'hui il s'en empare pour symboliser l'\u00e9conomie qu'ils veulent r\u00e9volutionner l'initiative pour une \u00e9conomie verte vise une diminution drastique de l'utilisation des ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:08:54) [93%] : \r\nNous avons uniquement une plan\u00e8te \u00e0 disposition et en utilisant les ressources comme on le fait maintenant, on se comporte si on aura 4 plan\u00e8tes \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:54 > 0:09:12) [82%] : \r\nActuellement, l'\u00e9conomie, elle est lin\u00e9aire, on prend les ressources, on cr\u00e9e des produits, bon j'attends ce que nous voulons c'est que cette \u00e9conomie deviennent circulaire, c'est-\u00e0-dire que tous ceux qui entrent dans le cycle de cycles \u00e9conomique ou bien soit r\u00e9utilis\u00e9 dans ce cycle ou bien soit r\u00e9inject\u00e9 dans le cycle naturel sans les d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:25) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple r\u00e9compens\u00e9 fiscalement les entreprises exemplaires, l'initiative vise un objectif fix\u00e9 en 2050 ne sera-t-il pas difficile d'en faire un efficace instrument de campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:35) [89%] : \r\nNous lan\u00e7ons un d\u00e9bat et vous savez on a pas pour attraper des \u00e9lectrices, \u00e9lecteurs, tout simplement, les Verts ont toujours poser les vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:35 > 0:09:42) [91%] : \r\nSi on va sur sur les stents au march\u00e9 et qu'on explique qu'on vit dans la soci\u00e9t\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de gaspillage, les gens sont assez sensibles \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:53) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette initiative, \u00e0 une lutte farouche contre les centrales nucl\u00e9aires au combat pour un salaire minimum \u00e0 3800 francs, les Verts r\u00eavent de percer le plafond des 10 pour 100 d'\u00e9lecteurs cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:53 > 0:10:09) [93%] : \r\nSur les Terres z\u00fcrichoises qui leur fournissent le gros de leurs troupes, voil\u00e0 les Verts lanc\u00e9s dans la course au f\u00e9d\u00e9ral avec un slogan : les Verts une longueur d'avance leur d\u00e9fi : ne pas se trouver trop loin devant le peloton populaire afin de faire passer, par exemple, le message d'une initiative ambitieuse mais complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:10 > 0:10:17) [91%] : \r\nMercredi, le Forum \u00e9conomique de Davos, ouvrira ses portes au grand de ce monde cet apr\u00e8s- midi pr\u00e8s de 400 ont manifest\u00e9 ont d\u00e9fil\u00e9 au centre- de Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:32) [87%] : \r\nLes nombreuses banderoles appellent d\u00e9mant\u00e8lement de ce rendez- vous \u00e9conomique qui existe depuis 41 ans maintenant slogans slogan et engins pyrotechniques ont rythm\u00e9 le cort\u00e8ge, selon la police, les manifestants se sont montr\u00e9s agressifs et provocateurs, mais aucun des n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:49) [95%] : \r\nEn Tunisie, une nouvelle manifestation a rassembl\u00e9 des milliers de personnes \u00e0 travers le pays m\u00eame les policiers ont d\u00e9fil\u00e9 le gouvernement transitoire est sous pression : Le peuple exige la d\u00e9mission du 1er ministre et de tous ceux qui ont servi le pr\u00e9sident Ben Ali, mais qui sont toujours en place, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:52 > 0:11:13) [94%] : \r\nDes policiers tunisiens qui manifestent l'ancien appareil r\u00e9pressif du r\u00e9gime solidaire de la col\u00e8re populaire qui se dit m\u00eame victime lui aussi du clan Ben Ali et exigent le d\u00e9part des apparatchiks en m\u00eame temps que des augmentations de salaires qui l'aurait cru, il y a seulement 15 jours nous sommes les moins pay\u00e9s dans tout le sport de la fonction publique, prox\u00e9n\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:14 > 0:11:26) [94%] : \r\nCette nuit, le chef du gouvernement, Mohammed Ghannouchi, a promis de se retirer de la vie politique apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections, mais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a os\u00e9 le mot de trop, j'ai v\u00e9cu comme les Tunisiens, j'ai eu peur comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:48) [93%] : \r\nIl dit alors ce matin avant son conseil des ministres le peuple l'attendaient cette \u00e9volution doit continuer jusqu'\u00e0, jusqu', vers tous les 2, tous les anciens de l'ancien r\u00e9gime, ce samedi, second jour de deuil pour les martyrs de la r\u00e9volution, les services publics et les banques ont fonctionn\u00e9 dans le pays pour avoir la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:56) [95%] : \r\nRanucci a promis d'indemniser les victimes de l'ancien r\u00e9gime, mais avec un calme souverain, le peuple exige son d\u00e9part, a lui aussi comme un dernier coup de balai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:58 > 0:12:04) [98%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, la police a r\u00e9prim\u00e9 une manifestation de l'opposition, environ un millier de personnes ont protest\u00e9 contre l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:15) [96%] : \r\nEn vigueur depuis 2002 dans le pays, on d\u00e9plore des dizaines de bless\u00e9s dont le chef du groupe parlementaire qui aurait re\u00e7u un coup de matraque au visage, plusieurs dizaines de personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:30) [96%] : \r\nAutre mouvement de col\u00e8re \u00e0 Berlin cette fois au plus de 20000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre les d\u00e9rives de l'industrie agroalimentaire \u00e0 l'origine du scandale de la dioxine, les manifestants demandent la fin de l'\u00e9levage industriel et la fin des manipulations g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:12:36) [92%] : \r\nIls appellent \u00e0 plus de protection pour le consommateur et \u00e0 une agriculture durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:36 > 0:12:52) [93%] : \r\nMercredi, le gouvernement d'Angela Merkel a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour renforcer les contr\u00f4les de qualit\u00e9 des aliments mais ils sortent un probl\u00e8me colossal, celui du comportement des Allemands qui pr\u00e9f\u00e8rent une nourriture bon march\u00e9 \u00e0 une nourriture de qualit\u00e9, de notre correspondant Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:54 > 0:13:15) [94%] : \r\nDes rayons d\u00e9valis\u00e9s et des clients toujours plus nombreux devant les caisses depuis l'alerte \u00e0 la dioxine il y a 2 semaines, les supermarch\u00e9 bio sont pris d'assaut, ici, rien que des produits garantis 100 pourcent naturel et la demande explose, beaucoup viennent d'ailleurs pour la premi\u00e8re fois, comme cette retrait\u00e9e d\u00e9sormais pr\u00eate \u00e0 payer plus pour manger mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:26) [88%] : \r\nJe suis \u00e0 Paris, j'ai encore quelques ou \u00e0 la maison, mais elles viennent d'un supermarch\u00e9 classique, or aujourd'hui on ne peut plus leur faire confiance, du tout, alors j'ach\u00e8te bio surtout pour mes petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:26 > 0:13:32) [88%] : \r\nOn maintenant tous ces scandales alimentaires me fonceur oui alors je cherche une nourriture plus saine pour ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:56) [93%] : \r\nL'inqui\u00e9tude monte mais jusqu'\u00e0 maintenant, les Allemands avaient surtout peur pour leur porte- monnaie, illustration chez ce discounter o\u00f9 nous filmons discr\u00e8tement ici, un seul mot d'ordre bigger moins cher 6 \u00e0 7 francs le kilo pour la viande de porc ou les saucisses des prix cass\u00e9s mais qui sont devenus la norme en Allemagne, le pays d'Europe o\u00f9 l'on d\u00e9pense le moins d'argent pour se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:14:08) [73%] : \r\nDe ce que Sam teste assez chers tasses de ce chaos discounter sont tellement puissants ici qu'ils ont donn\u00e9 une mauvaise \u00e9ducation aux consommateurs qui pense uniquement au prix Net aux \u00e0, tu crois les t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:08 > 0:14:26) [93%] : \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene, les d\u00e9rives de cette entreprise \u00e0 l'origine du scandale de dioxine dans ses cuves L \u00e0 fabriquer des aliments pour animaux avec des huiles industrielles comme celle-ci, 2 fois moins chers que les produits qu'elle aurait d\u00fb utiliser normalement un abus tr\u00e8s graves mais qui ne surprend pas vraiment les experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:41) [92%] : \r\nDe chroniques de la guerre des prix dans l'industrie agroalimentaire a conduit \u00e0 cette situation, le consommateur veut acheter des oeufs ou le poulet, bon march\u00e9 et aussi longtemps que cela durera, on continuera \u00e0 trouver des produits dangereux dans les fourrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:14:53) [96%] : \r\nPas s\u00fbr pour autant que cette nouvelle crise change durablement les habitudes de consommation, selon un sondage publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re 48 pourcent des Allemands affirment qu'ils continueront de consacrer le moins d'argent possible \u00e0 leurs d\u00e9penses alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:15:24) [89%] : \r\n\u00e0 suivre dans ce journal, une tendance qui se confirme en Suisse romande, celle des Loca vorace en les personnes qui favorise les produits du terroir et vous verrez une nouvelle technique prometteuse de nettoyage des plaquettes sanguines gr\u00e2ce aux ultraviolets mais tout de suite direction le Tessin, avec un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on croyait marginales et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, mais qui c\u00e9l\u00e8brent ce soir ses 20 ans d'existence, il s'agit de la Lega un mouvement contestataire anti- europ\u00e9en et ouvertement x\u00e9nophobe, mais qui est devenu incontournable dans le paysage politique, son slogan le Tessin aux Tessinois n'est une p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:25 > 0:15:26) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:26 > 0:16:00) [92%] : \r\n30 Giuliano Bignasca, le pr\u00e9sident de la Lega dei Ticchi exulte, la Lega sort gagnante des \u00e9lections cantonales, Marco Borradori et le conseiller d'\u00c9tat, le mieux \u00e9lu pour le c\u00f4t\u00e9 institutionnel, c'est donc lui le mod\u00e9r\u00e9 l'ADN, tests ouvre \u00e0 Dakar et celui qui donne le ton de la Lega cette Giuliano Bignasca avec ses m\u00e9thodes populistes et d\u00e9magogiques, il surfe sur les peurs de la population, le message est clair et Direct, non \u00e0 l'Europe Stop \u00e0 l'invasion des frontaliers et \u00e0 la criminalit\u00e9 ou encore oui au secret bancaire, une formation qui se dit proche du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:12) [88%] : \r\nEt en Eurostar sont d'un niveau \u00eatre l\u00e9guiste c'est avant tout un \u00e9tat d'esprit, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre un peu rebelle et c'est comme \u00e7a qu'on obtient des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux allez Gavalda voulu vous Tati \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:12 > 0:16:35) [94%] : \r\nPas de programme politique mais des slogans et des th\u00e8ses d\u00e9fendues chaque semaine dans le gratuit Il Mattino della Dominica un journal au langage souvent crues et agressif certaines outrances verbales ont d'ailleurs valu \u00e0 l'\u00e9diteur des condamnations pour injure et diffamation mais rien n'arr\u00eate le bouillonnant politicien qui collectionne les actions peu orthodoxes, mais aujourd'hui il ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:35 > 0:16:47) [86%] : \r\nEnfin toutes et tours je ne changerai pas un iota j'ai fait tout ce que je devais faire j'ai v\u00e9cue comme je devais vivre et c'est certain, j'ai fait ce qu'il fallait faire pour le Tessin au Fatto peut-\u00eatre est-il au colloque de enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:48 > 0:16:54) [99%] : \r\nPour l'auteur d'un livre publi\u00e9 il y a 20 ans, le succ\u00e8s de ce mouvement qui a secou\u00e9 l'\u00e9chiquier politique n'est pas surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:55 > 0:17:08) [88%] : \r\nLionel Laurent, en 1991 le Tessin \u00e9tait particuli\u00e8rement statique, la politique extr\u00eamement immobile alors que ce soit le langage, le journal ou encore le parti du m\u00eame la Lega \u00e0 secouer s\u00e9rieusement les partis traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:09 > 0:17:13) [94%] : \r\nEt le ph\u00e9nom\u00e8ne Lega s'est impos\u00e9 avec force au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:13 > 0:17:17) [93%] : \r\nMais Stop, je n'en reviens pas que ce ph\u00e9nom\u00e8ne existe d\u00e9j\u00e0 depuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:18 > 0:17:20) [75%] : \r\nEt vous ne votez pas Lega non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:26) [79%] : \r\n\u00e7a par exemple rat\u00e9, c'est vrai que parfois ils exag\u00e8rent, mais en tout cas c'est bien d'avoir la les b\u00e9b\u00e9s faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:26 > 0:17:34) [85%] : \r\nTout n'as que tout son nom, heureusement qu'ils sont l\u00e0, ils essayent de faire quelque chose pour les ouvriers, la classe moyenne haute GMT dit mais d\u00e8s les belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:35 > 0:17:45) [95%] : \r\nLa Lega se concentre d\u00e9sormais sur les \u00e9lections cantonales d'avril et occupent d\u00e9j\u00e0 le terrain, avec le soutien de l'UDC, elle esp\u00e8re notamment conqu\u00e9rir un second si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:46 > 0:18:00) [91%] : \r\nPanier de saison \u00e0 la ferme, produit du terroir, le local a le vent en poupe, tous les indicateurs sont \u00e0 la hausse et le succ\u00e8s est ph\u00e9nom\u00e9nal, un succ\u00e8s qui, vous le verrez, ne doit rien au hasard : d\u00e9cryptage de ce que l'on appelle la avouera attitude avec Sedrine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:02 > 0:18:18) [85%] : \r\nLe rouge dans le panier livr\u00e9s \u00e0 domicile, remplace le cabas de supermarch\u00e9, pas un luxe, loin de l\u00e0, seulement un mode de vie, consommer local et de saison c'est la le attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:19 > 0:18:31) [95%] : \r\nC'est extr\u00eamement important, on a opt\u00e9 pour ce concept pour justement avoir des produits qui viennent de la r\u00e9gion, donc je suis s\u00fbr que les salades, les laitues, les pommes viennent au plus loin de 30 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:31 > 0:18:46) [90%] : \r\nLa proximit\u00e9 de production des produits, la base de la pens\u00e9e, le caveau \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce panier l\u00e9gumes, salades, fromages, pains ici, tout est produit dans la r\u00e9gion, la consommation et r\u00e9fl\u00e9chie, la table et plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:46 > 0:18:57) [91%] : \r\n\u00e7a me fait particuli\u00e8rement plaisir de de servir un repas avec deux 3 sortes de l\u00e9gumes de 3 vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, avec des couleurs diff\u00e9rentes et qui viennent tout \u00e0 proximit\u00e9, oui, c'est un vrai plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:57 > 0:19:13) [91%] : \r\nCe plaisir co\u00fbte 60 100 francs pour un panier familles livrer toutes les 2 semaines, ici on en pr\u00e9pare une centaine chaque jour et les nouvelles demandes affluent alors vous existez depuis 2 ans et demi comment est-ce que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 depuis la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:31) [85%] : \r\nBen super rapide, on a commenc\u00e9 \u00e0 2 ans et demi, ensuite on a \u00e9volu\u00e9 en 2 ans, passant de, de nous 2 qui, vision tout \u00e0 partir en pleine \u00e9volution, en se disant, ben voil\u00e0, on a dit cet employ\u00e9, on a 400 de production et ses cendres sont tous r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:31 > 0:19:37) [95%] : \r\nLe local, l'histoire d'un succ\u00e8s, l'histoire d'une tendance qui raconte bien plus qu'une mode alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:37 > 0:19:51) [87%] : \r\nIl y a un aspect r\u00e9appropriation de ma vie, r\u00e9affirmation de la la volont\u00e9 d'chacun a par rapport \u00e0 des m\u00e9canismes gigantesque anonyme je vais acheter local je sais \u00e0 qui j'ach\u00e8te, je sais \u00e0 qui profite moi et je sais en plus ce que je mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:51 > 0:20:02) [88%] : \r\nDirection le terroir donc sur place, c'est encore mieux, version marcher \u00e0 la ferme ici, m\u00eame constat : chaque jour, se pressent pr\u00e8s de 80 clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:02 > 0:20:17) [85%] : \r\nParce que celui qui a d\u00e9cid\u00e9 de manger local, le fait de venir acheter \u00e0 l'endroit o\u00f9 \u00e7a se produit, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s porteur, lui, se dit bah l\u00e0 au moins on me dit que c'est de la je vois dehors, j'y vois je vois pousser les eux ils sont l\u00e0, ben, je vois les poules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:17 > 0:20:26) [89%] : \r\nRevenir \u00e0 la terre pour redonner du sens et cultiv\u00e9 un peu de bon sens, la recette semble faire merveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:28 > 0:20:44) [90%] : \r\nLe froid du jour vous incite peut-\u00eatre \u00e0 planifier des vacances dans le sud et parmi les destinations habituellement pris\u00e9s, celle de la Tunisie, mais avec les \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res semaines, rares sont les touristes \u00e0 oser le d\u00e9placement, m\u00eame avec des prix sacrifi\u00e9s propos recueillis au Salon des vacances par Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:45 > 0:20:49) [87%] : \r\nD\u00e9coller pour Hammamet, Djerba Tunis les Romands h\u00e9site encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:50 > 0:20:58) [80%] : \r\n\u00e7a va mal, on voulait faire une thalasso \u00e7a, vous voulez faire Nantes veulent faire son probl\u00e8me avec ce qui se fera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:59 > 0:21:09) [92%] : \r\nAu Salon des vacances, les professionnels tunisien du tourisme sont l\u00e0 surtout pour rassurer les voyageurs, peut-on se rendent sur place en toute s\u00e9curit\u00e9, certains visiteurs ont d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:09 > 0:21:15) [76%] : \r\nBon bonjour peut-\u00eatre laiss\u00e9 un peu passer maintenant tout ce tourbillon et voir comment \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:15 > 0:21:21) [92%] : \r\nPourquoi pas, parce que ce serait moins cher, et puis je pense, il nous a expliqu\u00e9 qu'il y a plus de s\u00e9curit\u00e9 qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:21 > 0:21:31) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a donne pas envie de partir tout de suite apr\u00e8s pas dire que ce n'est pas un pays o\u00f9 il faut aller, mais pour l'instant, pour Me c\u00f4t\u00e9 quoi on me donne un billet d'avion toutes ces Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:32 > 0:21:42) [97%] : \r\n\u00e0 ce jour, les compagnies a\u00e9riennes comme les h\u00f4tels font face \u00e0 une vague d'annulations une situation inqui\u00e9tante pour un pays qui vit beaucoup gr\u00e2ce au tourisme, mais les principaux int\u00e9ress\u00e9s refusent de s'alarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:43 > 0:22:00) [79%] : \r\nLes 25 pourcent de volume ont tu\u00e9 de du tourisme national c'est pas tr\u00e8s bon, c'est avril octobre c'est \u00e7a leur disant nous sommes maintenant pass\u00e9s en vraiment c'est le mois le plus faible de l'ann\u00e9e, donc nous ne sont pas qu'on soit en paix, qui vont vous, nous allons prendre aussi avec une agressivit\u00e9 commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:00 > 0:22:08) [93%] : \r\nAgressivit\u00e9 commerciale oblige l'office du tourisme annonce d\u00e9j\u00e0 des s\u00e9jours et des vols \u00e0 prix cass\u00e9s pour cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait, \u00e0 long terme, faire son effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:09 > 0:22:19) [90%] : \r\nLa Tunisie est une destination tr\u00e8s importante pour les Suisses, surtout en fait pour les Suisses romands et puis nous, de notre c\u00f4t\u00e9, on les soutient, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:19 > 0:22:23) [98%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re la Tunisie occupait le 4\u00e8me rang des destinations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:24 > 0:22:36) [90%] : \r\nNettoyer le sang avec la lumi\u00e8re, cette nouvelle technologie est en test \u00e0 Lausanne, elle doit permettent d'assurer la st\u00e9rilit\u00e9 des plaquettes sanguines et emp\u00eacher la mort par sang contamin\u00e9 Marx Zum Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:38 > 0:22:44) [93%] : \r\nDonner son sang, c'est donner de son temps, 20 minutes pour les globules rouges, une heure et demie pour les plaquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:45 > 0:22:50) [98%] : \r\nMais depuis le 10 janvier une nouvelle mani\u00e8re de st\u00e9riliser les plaquettes r\u00e9duit le temps et les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:50 > 0:23:01) [93%] : \r\nOn pourra gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie pr\u00e9lever des plaquettes \u00e0 partir du sang complet donc, on aura beaucoup plus de souplesse dans l'usage des produits sanguins, une meilleure utilisation de celui qui donnera du sens complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:03 > 0:23:39) [92%] : \r\nDans le sang, on pr\u00e9l\u00e8ve les globules rouges, le plasma et justement les plaquettes, elle ne se conservent que 5 jours \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, un milieu pour les bact\u00e9ries et autres parasites, c'est ce qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un enfant de 4 ans transfus\u00e9s l'an pass\u00e9, une personne meurt chaque 10 en Suisse pour avoir re\u00e7u des plaquettes contamin\u00e9s des transfusions destin\u00e9e avant tout aux personnes souffrant de leuc\u00e9mie ou d'une d\u00e9ficience de la moelle osseuse, Lausanne, Z\u00fcrich et B\u00e2le teste une m\u00e9thode qui permet de laver ses plaquettes \u00e0 la lumi\u00e8re aux rayons ultraviolets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:23:54) [91%] : \r\nDans cette machine, il y a un produit de synth\u00e8se qui va r\u00e9agir avec tout ce qui contient de l'ADN soit, virus, bact\u00e9ries ou parasites et qui sous illumination UV va \u00eatre fix\u00e9 d\u00e9finitivement dans l'ADN et emp\u00eacher toute croissance de contaminants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:55 > 0:24:01) [95%] : \r\nDes plaquettes exempte de tout virus est-ce \u00e0 dire que les personnes s\u00e9ropositives pourront donner leur sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:01 > 0:24:13) [94%] : \r\nNon malheureusement, parce qu'on est pas capable de st\u00e9riliser l'ensemble des produits et les globules rouges et le plasma pour l'instant reste produit de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est seulement les plaquettes qui sont rendus avec autant de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:13 > 0:24:23) [95%] : \r\nSwissmedic a rendu cette technique obligatoire d\u00e8s 2012, un investissement de 6 millions pour \u00e9carter au maximum la mort par du sang contamin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:24 > 0:24:41) [91%] : \r\nDans l'industrie du cin\u00e9ma, les producteurs de films font partie des travailleurs de l'ombre, les journ\u00e9es de Soleure font une exception avec une r\u00e9trospective consacr\u00e9e \u00e0 route Wolfsburg, elle a travaill\u00e9 avec quelques traits de grands noms, Alain Resnais, Jean-Luc Godard et m\u00eame Brad Pitt \u00e0 ses d\u00e9buts, Mathieu Truffert Pierre-Alain riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:46 > 0:25:04) [88%] : \r\nIls envoient Johnny Suede avec la fabuleuse banane laqu\u00e9e du jeune Brad Pitt, ce qu'on sait moins, c'est que la productrice du film est Appenzell was Ruth beau gu\u00e8re une des rares personnalit\u00e9s suisses du cin\u00e9ma, dont le rayonnement est v\u00e9ritablement mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:05 > 0:25:08) [97%] : \r\nLes d\u00e9buts de Brad Pitt forc\u00e9ment un bon souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:08 > 0:25:23) [88%] : \r\nAux premi\u00e8res casting quand on a fait pour le r\u00f4le principal et il avait 30 jeunes hommes et aussi pr\u00eate Pitt qui \u00e9tait l\u00e0 pour le casting et c'\u00e9tait \u00e9vident que c'\u00e9tait lui qui devrait jouer parce qu'on voyait clairement qu'il y avait beaucoup la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:25 > 0:25:31) [83%] : \r\nEntre ces murs sont aussi n\u00e9s des films plus fragiles, plus risqu\u00e9, ceux de Jean-Luc Godard notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:35 > 0:25:43) [80%] : \r\nFinanc\u00e9e, organis\u00e9e concr\u00e9tiser les id\u00e9es des autres, c'est ce qu'un mon vote Valbuena gu\u00e8re, m\u00eame si elle ne voit pas seulement les choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:45 > 0:26:07) [84%] : \r\nMoi je pense tr\u00e8s productrice, c'est aussi \u00eatre un artiste, c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui travailler dans le cin\u00e9ma, trouver l'argent, mettre \u00e0 disposition un r\u00e9alisateur les meilleurs armes moyen pour faire le meilleur film et je me sens compl\u00e8tement comme artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:11 > 0:26:15) [95%] : \r\nEt puis de nombreux films suisses comme ceux du Genevois Jacob Berger enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:15 > 0:26:27) [88%] : \r\nOu Aalborg est une machine \u00e0 faire des films, son talent essentiel, c'est de prendre un projet de dire je vais le faire et 6 mois plus tard, ce tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:26:35) [90%] : \r\nEt r\u00e9sultat : plus de 8 ans de films en 30 ans, ce qu'a voulu c\u00e9l\u00e9brer Soleure hier le dans un climat empreint d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:38 > 0:26:56) [93%] : \r\nEt \u00e0 noter que c'\u00e9tait le dernier sujet r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Truffert passionn\u00e9 de culture, il est entr\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme stagiaire journaliste sportif, c'\u00e9tait en 96, il a notamment pr\u00e9sent\u00e9 le journal de la nuit, il va d\u00e9sormais relever un nouveau d\u00e9fi \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse, nous le souhaitons bon vent et beaucoup de succ\u00e8s dans ses nouvelles fonctions et on termine ce journal par l'image du jour, celle d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:56 > 0:27:08) [86%] : \r\nDes plus rayonnant sur la plus haute marche du podium acquis Bull, le Neuch\u00e2telois remporte pour la 4\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, la course consid\u00e9r\u00e9e comme la plus dangereuse du circuit, il \u00e9gale le record de France clameur chapeau bas Monsieur Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:27 > 0:27:34) [90%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci de suivre, en Suisse, mais aussi sur TV5 Monde tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:49 > 0:27:54) [73%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-01-22T19:35:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338762", "durationSec": 123, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Winterthur : 20110122, le parti Les Verts s'est r\u00e9uni en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et a lanc\u00e9 sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, en affirmant sa volont\u00e9 de se d\u00e9marquer des autres formations politiques se r\u00e9clamant de l'\u00e9cologie et en annon\u00e7ant le lancement de l'initiative populaire \"Pour une \u00e9conomie verte\".", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES IMTH SUR XV003063/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338763", "durationSec": 107, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Pratteln : 20110122, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC), r\u00e9unis en congr\u00e8s, ont rejet\u00e9 l'initiative populaire \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\" par 149 voix contre 110. Ceci malgr\u00e9 un vif d\u00e9bat dans les rangs du parti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, UELI"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1305563"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338764", "durationSec": 101, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Berlin : 20110122, malgr\u00e9 les scandales dans l'industrie agroalimentaire, les consommateurs allemands ne semblent pas vouloir changer leurs habitudes alimentaires. Selon un sondage, 48% des Allemands affirment qu'ils continueront de consacrer le moins d'argent possible \u00e0 leurs d\u00e9penses alimentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338765", "durationSec": 91, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Tessin : 20110122 et archives, le parti populiste la Lega dei Ticinesi f\u00eate ses 20 ans d'existence avec \u00e0 sa t\u00eate son fondateur et pr\u00e9sident BIGNASCA Giuliano. Le parti qui se veut proche du peuple, vise un 2e si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal lors des prochaines \u00e9lections.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRATTELN"], "thematicThemes": ["ARME"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1305651"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338766", "durationSec": 27, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel, Cartigny : 20110122, une nouvelle tendance alimentaire est apparue en Suisse, la consommation d'aliments et de produits locaux, soit livr\u00e9s \u00e0 domicile soit vendus \u00e0 la ferme. Les consommateurs de cette nouvelle mani\u00e8re de s'alimenter se nomment des locavores.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338767", "durationSec": 27, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20110122, les responsables du tourisme tunisien tentent de rassurer les voyageurs lors du Salon du tourisme, inqui\u00e9t\u00e9s par l'instabilit\u00e9 politique du pays. Afin de faire face \u00e0 une \u00e9ventuelle baisse des voyages, l'Office du tourisme tunisien a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des s\u00e9jours et des vols \u00e0 prix cass\u00e9s pour l'\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338768", "durationSec": 123, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Lausanne : 20110122, le service de transfusion vaudois teste une nouvelle technologie permettant de nettoyer les plaquettes issues de don de sang avec de la lumi\u00e8re. Cette nouvelle mani\u00e8re de st\u00e9riliser les plaquettes devrait r\u00e9duire les risques de contamination.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION"], "sequenceIds": ["1305657", "1305658", "1305659"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338769", "durationSec": 142, "title": "11.01.22", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Zurich-ville, Soleure : 20110122, portrait de la productrice suisse WALDBURGER Ruth qui a produit de nombreux films suisses et \u00e9trangers et a contribu\u00e9 \u00e0 lancer l'acteur am\u00e9ricain PITT Brad.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POPULISME"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"], "sequenceIds": ["1305660", "1305661"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338770", "durationSec": 150, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "CARTIGNY"], "thematicThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1305662", "1305663", "1305664", "1305665"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338771", "durationSec": 101, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305669"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338772", "durationSec": 109, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DON DU SANG", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1305670"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338773", "durationSec": 116, "title": "11.01.22", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SOLEURE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1305671", "1305672", "1305673"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305564", "summary": "19:32.20\r\nWinterthur, Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti \u00e9cologiste (Les Verts) : divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9cologistes assis \u00e9coutant / itw LEUENBERGER, Ueli, pr\u00e9sident du  parti Les Verts (une seule plan\u00e8te, utilisation des ressources) / itw   THORENS GOUMAZ, Ad\u00e8le, conseill\u00e8re nationale Les Verts (\u00e9conomie circulaire) / itw MAHAIM, Rapha\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Les Verts (sensibilit\u00e9 des gens) / statement. parti politique.", "id": "1305563", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305652", "summary": "19:29.06\nPratteln, congr\u00e8s du PDC : divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC assis lors congr\u00e8s / itw AMGWERD, Madeline, vice-pr\u00e9sidente des femmes PDC (les armes n'ont pas leur place \u00e0 la maison, armes \u00e0 l'arsenal) / discours NEIRYNCK, Jacques,  conseiller national PDC (\u00e9viter les suicides) / itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC Suisse (probl\u00e8me de l'initiative) / itw PFISTER, Gerhard,  conseiller national PDC (acheter une arme) / LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC), votant / statement. arme.", "id": "1305651", "visualThemes": ["ARME"], "visualGeographicals": ["PRATTELN"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "NEIRYNCK, JACQUES", "LEUTHARD, DORIS", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305658", "summary": "19:36.47\r\nBerlin : divers plans clients faisant leurs courses int supermarch\u00e9 bio / itw clientes (supermarch\u00e9 classique, probl\u00e8me de confiance). agriculture   biologique, supermarch\u00e9, alimentation ", "id": "1305657", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "SUPERMARCH\u00c9", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305659", "summary": " Berlin, cam\u00e9ra cach\u00e9e : divers plans produits int supermarch\u00e9 discounter.  supermarch\u00e9, alimentation ", "id": "1305658", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305660", "summary": " Berlin : itw BENNING, Reinhild, association de d\u00e9fense de l'environnement (le consommateur pense uniquement au prix) / itw BILLEN, Gerd, pr\u00e9sident de la  F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs (la guerre des prix, produits dangereux) /   statement. alimentation.", "id": "1305659", "visualThemes": ["ALIMENTATION"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305661", "summary": "19:38.52\r\nTessin : itw BIGNASCA, Giuliano, pr\u00e9sident de La Lega dei Ticinesi (\u00eatre l\u00e9giste, rebelle, ne changerait rien) / divers plans unes du journal gratuit Il Mattino della domenica, reprenant les th\u00e8mes de la Lega dei Ticinesi. parti politique, populisme ", "id": "1305660", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POPULISME"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["BIGNASCA, GIULIANO"], "visualCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305662", "summary": " Tessin : itw DE LAURETIS, Michele, ex-r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal La Regione ( La Lega ) / itw de rue (la Lega). parti politique, populisme.", "id": "1305661", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POPULISME"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305663", "summary": "19:41.24\r\nCormondr\u00e8che : divers plans HUNKELER, Claire, consommatrice locavore,   d\u00e9ballant produits frais / itw HUNKELER, Claire (concept, produits de la  r\u00e9gion, plaisir). produit alimentaire, r\u00e9gion ", "id": "1305662", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["CORMONDRECHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305664", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans rapproch\u00e9s fruits et l\u00e9gumes int bacs en plastique / itw DE MEURON, Oliver, co-fondateur La belle bleue (\u00e9volution tr\u00e8s rapide, 17 employ\u00e9s, centres r\u00e9gionaux). produit alimentaire, r\u00e9gion ", "id": "1305663", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305665", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw BOURG, Dominique, professeur D\u00e9mocratie \u00e9cologique UNIL (r\u00e9appropriation de la vie). produit alimentaire, r\u00e9gion ", "id": "1305664", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305666", "summary": " Cartigny : itw GALLAY, Pierre, propri\u00e9taire Domaine de la Brunette (manger local) / poules picorant. produit alimentaire, r\u00e9gion.", "id": "1305665", "visualThemes": ["R\u00c9GION", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["CARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305670", "summary": "19:44.05\r\nGen\u00e8ve, Salon des vacances, voyages et loisirs : divers plans rapproch\u00e9s  catalogues de vacances pour la Tunisie / divers plans stand de la Tunisie / itw visiteurs (laisser passer, moins cher, partir) / itw JERBI, Abdennaceur,  directeur Office national du tourisme tunisien (tourisme national, basse  saison, pas inquiet) / itw CAVIN, Christine, directrice Salon des vacances (la Tunisie). tourisme, crise politique.", "id": "1305669", "visualThemes": ["TOURISME", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305671", "summary": "19:46.02\r\nLausanne : divers plans femme faisant un don du sang / itw TISSOT,   Jean-Daniel, chef service de transfusion Vaud (usage des produis sanguins, le sang complet) / gros plan poches de plaquettes brass\u00e9es par une machine / itw LION, Niels, ing\u00e9nieur en h\u00e9matologie (produit de synth\u00e8se, illumination UV) / LION, Niels d\u00e9posant poche de plaquette int machine. don du sang, recherche m\u00e9dicale.", "id": "1305670", "visualThemes": ["DON DU SANG", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305672", "summary": "19:47.54\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : extrait du film \"Johnny Suede\" avec  PITT, Brad, acteur am\u00e9ricain / extrait du film \"Film Socialisme\" de GODARD, Jean-Luc, r\u00e9alisateur suisse / extrait du film \"Une journ\u00e9e\" de BERGER, Jacob, r\u00e9alisateur suisse. oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1305671", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["PITT, BRAD"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305673", "summary": " Zurich-ville, diverses s\u00e9quences : itw WALDBURGER, Ruth, productrice suisse (casting pour le r\u00f4le principal, Brad Pitt, \u00eatre productrice) / divers plans WALDBURGER, Ruth travaillant. oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1305672", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305674", "summary": " Soleure : itw BERGER, Jacob, r\u00e9alisateur suisse (Ruth Waldburger) /   discours WALDBURGER, Ruth, productrice suisse. oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1305673", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"], "visualPersons": ["BERGER, JACOB"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543462", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095047", "position": "01"}}, {"id": "543461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119411", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260988", "internalArchiveId": "GE1101260989", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.01.20", "publicationDate": "2011-01-20T00:00:00Z", "durationSec": 1804, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-24T21:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094973\r\nDate de transcription : 10-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Felipe avait merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:37) [94%] : \r\nVoici les titres de ce jeudi 20 janvier halte au d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique des assurances maladie pour diminuer leurs frais administratifs, les principales caisses se sont engag\u00e9es ce matin \u00e0 limiter fortement leurs activit\u00e9s de courtage \u00e0 distance, cela pourrait repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 100 millions d'\u00e9conomies sur la facture des assur\u00e9s, nous entendrons Claude Ruey, le pr\u00e9sident de Sant\u00e9suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:54) [94%] : \r\nPremi\u00e8res prises de parole publiques de Simonetta Sommaruga sur la question de l'asile en tant que nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle qui vient de reprendre les r\u00eanes du D\u00e9partement de justice et police la socialiste s'est exprim\u00e9 ce matin \u00e0 l'occasion d'un symposium suisse sur l'asile discours attendu nous y a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:55 > 0:01:09) [93%] : \r\nL'information internationale \u00e0 Washington, les droits de l'homme se sont invit\u00e9s lors de la visite d'\u00c9tat du pr\u00e9sident chinois et cette petite phrase de Jintao qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, il admet, je cite, que des progr\u00e8s en mati\u00e8re de droits de l'homme reste \u00e0 faire en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:01:29) [93%] : \r\nDans ce journal, vous d\u00e9couvrirez aussi l'audace du rappeur, il surfe sur la vague avec son dernier titre, le musicien de 36 ans s'est inspir\u00e9 de l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9noncer ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre des abus de pouvoir ainsi en r\u00e9sum\u00e9 pour le rappeur Hainard rime avec roublard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:30 > 0:01:48) [84%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Viviane Pittet, l'auteur narre l'aventure de la premi\u00e8re ascension du Mont- Blanc, dans une bande dessin\u00e9e, c'\u00e9tait en 1786 mais avant cela, les tentatives de vaincre la montagne maudite, comme on l'appelait, avait \u00e9t\u00e9 nombreuses et fatale, on racontait m\u00eame qu'une DS vivait au sommet rencontre en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:50 > 0:02:23) [92%] : \r\nMais tout d'abord les r\u00e9v\u00e9lations d'un nouveau c\u00e2ble diplomatiques publi\u00e9s par WikiLeaks et qui concerne la Suisse, on y apprend que Doris Leuthard d'aurait n\u00e9goci\u00e9 en vue de l'abandon des poursuites judiciaires am\u00e9ricaines contre UBS selon le c\u00e2ble diplomatique La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aurait ainsi accept\u00e9 d'accueillir des d\u00e9tenus de Guantanamo ainsi que la fin des activit\u00e9s commerciales en Iran du firme su\u00e9doise bas\u00e9e en Suisse, et ce en \u00e9change d'un r\u00e8glement politique de l'affaire UBS : c'est ce qu'on appelle du donnant-donnant, rappelant que la Suisse a accueilli le 23 mars 2010, 2 d\u00e9tenus ou\u00efgours de Guantanamo ils vivent depuis dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:24 > 0:02:28) [90%] : \r\nCop\u00e9 alors merci d'\u00eatre avec nous donnant donnant qu'est-ce que finalement, on a appris de nouveau dans ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:04:05) [92%] : \r\nBah, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elles viennent confirmer un certain dans un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments sur la r\u00e9solution d'une des pires crises de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse et la crise li\u00e9e aux activit\u00e9s d'UBS aux \u00c9tats-Unis, alors le document publi\u00e9 par WikiLeaks \u00e9mane de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne et il raconte en fait une r\u00e9union entre le charg\u00e9 d'affaires et la ministre de l'\u00c9conomie d'alors Doris Lolita, on est en plein bras de fer sur UBS aux \u00c9tats-Unis UBS poursuivie par la justice am\u00e9ricaine et au mois d'ao\u00fbt de cette ann\u00e9e- l\u00e0, au mois d'ao\u00fbt 2009 et bien il y aura un accord entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis sur cette question et, dans ce c\u00e2ble, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, on voit se construire le deal, les \u00e9l\u00e9ments de la n\u00e9gociation alors premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments s'en doutait, \u00e9videmment, mais l\u00e0 c'est une confirmation, la Suisse s'engage \u00e0 accueillir des anciens d\u00e9tenus de Guantanamo, on sait qu'au final, h\u00e9 bien il y aura 2 Ou\u00efgours qui finiront dans le Jura, second \u00e9l\u00e9ment de ce deal et l\u00e0 c'est un peu plus nouveau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de fermer les activit\u00e9s en Iran d'une entreprise bas\u00e9e en Suisse mais en main su\u00e9dois c'est l'ancienne moteur ou parce que les Am\u00e9ricains la soup\u00e7onnait d'avoir des activit\u00e9s Servent dans le cadre du programme nucl\u00e9aire iranien alors voil\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est le 1er juillet 2009 d\u00e9cide tout simplement de fermer cette entreprise alors voil\u00e0 pour les r\u00e9v\u00e9lations d'aujourd'hui pas encore de r\u00e9actions \u00e0 Berne mais Doris tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de presse et s\u00fbrement qu'il entendra parler de WikiLeaks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:05 > 0:04:39) [93%] : \r\nMerci Pierre WikiLeaks encore mais dans un autre registre, au lendemain du proc\u00e8s de l'ancien banquier de Julius Baer aux \u00eeles Ca\u00efman Rudolf Elmer a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau arr\u00eat\u00e9 hier apr\u00e8s la transmission \u00e0 WikiLeaks de de disques suppl\u00e9mentaires de donn\u00e9es confidentielles, il s'agirait, selon le banquier ou de noms de fraudeurs du Fisc l'arrestation a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en d\u00e9but de soir\u00e9e, peu avant le tribunal de District de Z\u00fcrich, qui l'avait reconnu coupable de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du secret bancaire, de tentative de contrainte et de menace envers son ancien employeur, il l'avait condamn\u00e9 \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire avec sursis de 7200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:40 > 0:04:56) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga veut r\u00e9tablir la confiance entre les citoyens et le droit d'asile, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur ce sujet depuis son entr\u00e9e en fonction, la socialiste ne devrait pas pour autant changer en profondeur la politique suisse d'asile, les pr\u00e9cisions de rem\u00e9mora morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:05:14) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'elle s'exprime sur le sujet depuis son \u00e9lection, Simonetta Sommaruga et elle le fait devant 150 personnes r\u00e9unies pour le Symposium suisse sur l'asile et sous l'oeil attentif du haut- commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et la socialiste l'avoue d'entr\u00e9e la r\u00e9vision du droit d'asile, c'est un des plus gros dossiers dont elle h\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:14 > 0:05:39) [91%] : \r\nCe que je constate quand m\u00eame, c'est ce premi\u00e8res semaines dans mon d\u00e9partement, c'est que je crois qu'on a une crise de cr\u00e9dibilit\u00e9 dans la politique d'asile et je crois, c'est important sur cette Pasteur r\u00e9fl\u00e9chir maintenant qu'est ce qu'il faut faire, comment on peut proc\u00e9der pour am\u00e9liorer cette cr\u00e9dibilit\u00e9 parce que si la politique de la ville n'est pas en cr\u00e9er, s'il est pas bien compris par les gens, on aura toujours des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:39 > 0:05:53) [94%] : \r\nR\u00e9duire la dur\u00e9e des proc\u00e9dures d'asile, am\u00e9liorer les possibilit\u00e9s de renvoi, mais aussi l'int\u00e9gration de ce qui reste le DFJP planche sur une analyse de la situation, mais ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un changement de politique maintenant que le dossier est en main de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:53 > 0:06:20) [88%] : \r\nJe pense, c'est pas la question est-ce qu'on aura un changement ou pas, les gens me connaissent, je suis social- d\u00e9mocrate, je ferais la politique dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je fais pas toute seule la politique ensemble Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on notera tout de m\u00eame un changement dans le ton, on parle du putsch souvent de des processus, des proc\u00e9dures, comment faire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s juridique, c'est tr\u00e8s bureaucratique, il ne faut pas oublier \u00e7a, si des gens, des gens qui ont besoin de la protection chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:27) [97%] : \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est qu'elle est tr\u00e8s attendu sur ce dossier et probablement encore plus dans sa famille politique que chez ses adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:07:08) [88%] : \r\nLes assureurs s'engagent \u00e0 limiter fortement leurs activit\u00e9s de courtage et de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, ils l'ont annonc\u00e9, ce matin, \u00e0 travers le rapport organisation fa\u00eeti\u00e8re Sant\u00e9Suisse l'accord pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 qui l'interdiction de la publicit\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonique et le d\u00e9marchage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone, ainsi que la courtage sauvage, il limite \u00e0 50 francs les commissions des courtiers hein et interm\u00e9diaire est d\u00e9fini pour ces personnes, des crit\u00e8res de qualit\u00e9 \u00e0 respecter ces mesures, selon sant\u00e9suisse, devrait permettent des \u00e9conomies pour les assur\u00e9s entre 60 et 100 millions avec nous, Claude Ruey, bonjour, objectivement, c'est une bonne nouvelle pour celles et ceux qui en ont marre de se faire harceler par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:08 > 0:07:50) [91%] : \r\nOui, oui, nous en avons tous marre d'ailleurs que \u00e7a soit pour les assurances pour du vin ou pour de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, puisque nous sommes aussi agress\u00e9 de de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, alors le Parlement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des chambres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Conseil national, malheureusement, et alors, dans le cadre des discussions qui ont eu lieu avec le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, sous l'\u00e9gide de Monsieur Burkhalter, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que la meilleure solution pour \u00e9viter ces d\u00e9viances pour \u00e9viter ces d\u00e9viations c'est d'avoir un accord g\u00e9n\u00e9ral de la branche de l'assurance qui interdit le t\u00e9l\u00e9phone, le t\u00e9l\u00e9- marchandage par t\u00e9l\u00e9phone g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on ne peut s'adresser par t\u00e9l\u00e9phone qu'\u00e0 ses clients o\u00f9 qu'\u00e0 des gens qui ont demand\u00e9 \u00e0 avoir un contact t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:50 > 0:08:02) [93%] : \r\nQueudrue \u00e0 cette diminution de ses activit\u00e9s vont r\u00e9duire la facture globale des assur\u00e9s de 60 \u00e0 100 millions je l'ai dit, \u00e7a veut bien dire que nous participons tous financi\u00e8rement \u00e0 la gu\u00e9guerre commerciale des assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:02 > 0:08:40) [90%] : \r\nOui, mais cette guerre commerciale, elle rapporte un milliard aux assur\u00e9s puisque par le fait que les assureurs s'entend qu'en concurrence et qu'il y a pas une caisse unique qui est engendrerait plus de coups, h\u00e9 bien nous sommes en concurrence et, d\u00e8s lors, on contr\u00f4le beaucoup mieux les factures et on a vu que \u00e7a permet d'\u00e9conomiser \u00e0 peu pr\u00e8s un milliard \u00e0 un meilleur ennemi sur les factures de sant\u00e9 donc cette concurrence, elle est saine, mais par contre, la concurrence ne doit pas \u00eatre d\u00e9loyal, elle doit pas utiliser des proc\u00e9d\u00e9s qui ne sont pas admissibles, c'est la raison pour laquelle nous r\u00e9glons ceci en interdisant le t\u00e9l\u00e9mark marchandage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en fixant des r\u00e8gles de qualit\u00e9, en mettant des limites \u00e0 au r\u00f4le des courtiers, Claude Ruey, merci beaucoup, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:41 > 0:08:57) [95%] : \r\nOn reparle de l'accident du Glacier Express qui, au mois de juillet dernier, avait fait un mort et 40 bless\u00e9s dans la vall\u00e9e de Conches, le drame est bel et bien due \u00e0 une erreur humaine, la vitesse excessive, c'est ce que confirme le rapport final publi\u00e9 aujourd'hui par le Bureau d'enqu\u00eates sur les accidents des transports publics, les d\u00e9tails avec Aleksandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:10:02) [94%] : \r\nL'image avait rapidement fait le tour du monde, il \u00e9tait peu avant midi lorsque les 3 derniers wagons du c\u00e9l\u00e8bre train panoramique Glacier Express se renverse sur la voie, le train transportait plus de 200 passagers embarqu\u00e9s pour un voyage d\u00e9couverte Anto Zermatt et Davos l'accident fait une victime et une quarantaine de bless\u00e9s, dont 12 gri\u00e8vement, les h\u00f4pitaux valaisans sont rapidement pris d'assaut, aujourd'hui, le rapport final confirme que les wagons n'ont pas d\u00e9raill\u00e9, mais ils se sont bel et bien accouch\u00e9 \u00e0 la sortie d'un virage \u00e0 cause d'une vitesse excessive \u00e0 l'endroit de l'accident dans une courbe \u00e0 gauche la vitesse \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres heure selon les experts f\u00e9d\u00e9raux, le conducteur a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 une centaine de m\u00e8tres trop t\u00f4t les derniers wagons n'avaient pas encore franchi la fin de la zone \u00e0 vitesse limit\u00e9e sous l'effet de l'acc\u00e9l\u00e9ration et de la force centrifuge, l'arri\u00e8re de la rame qui atteint alors les 56 kilom\u00e8tres se renverse sur la voie \u00e0 la hauteur d'un viaduc, l'enqu\u00eate d\u00e9montre encore que la g\u00e9ologie, la m\u00e9t\u00e9o, la g\u00e9om\u00e9trie de la voie, les consignes horaires aux m\u00e9caniciens, tout comme l'\u00c9tat du train n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans cet accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:04 > 0:10:07) [89%] : \r\nLa formation internationale maintenant avec cette petite phrase qui n'est pas anodine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:08 > 0:10:22) [92%] : \r\nOui, des progr\u00e8s en mati\u00e8re de droits de l'homme reste \u00e0 faire en Chine, remarque conc\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 Washington par le pr\u00e9sident chinois lui- m\u00eame rue Jintao un aveu glisser \u00e0 l'occasion des fastueuses c\u00e9r\u00e9monies de sa visite officielle aux \u00c9tats-Unis Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:42) [95%] : \r\nC'est le faste des grands jours \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Barack et Michelle Obama re\u00e7oive le pr\u00e9sident chinois Hu Jintao sur le seuil de la Maison Blanche tout au plus on entend au loin, quelques slogans de militants Tib\u00e9tains, puis dans la somptueuse salle \u00e0 manger les couverts sont mis pour une brochette d'invit\u00e9s plus hollywoodien que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:45) [85%] : \r\nLa chanteuse Barbara Straka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:46 > 0:10:49) [84%] : \r\nOu la championne de patin sino- am\u00e9ricaine Michel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:10:51) [98%] : \r\nLa vedette des News Christiane Amanpour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:52 > 0:10:54) [93%] : \r\nL'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat Madeleine Albright.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:56 > 0:12:03) [92%] : \r\nEt c'est le moment des toasts port\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, puis par le chef d'\u00c9tat chinois qui ne sait trop que faire de son verre, mais le moment tant attendu \u00e0 la conf\u00e9rence de presse conjointe, une premi\u00e8re question d'un journaliste sur la situation des droits de l'homme en Chine est ignor\u00e9e par ou Jintao on invoque un probl\u00e8me de traduction \u00e0 la 2\u00e8me question sur le sujet, la r\u00e9ponse est plus \u00e9labor\u00e9s et la Chine est un pays en d\u00e9veloppement avec une immense population dans un moment crucial de sa transition, la Chine est donc confront\u00e9e \u00e0 de nombreux d\u00e9fis \u00e9conomiques et sociaux, et il y a encore beaucoup \u00e0 faire en mati\u00e8re de droits de l'homme, donc ailleurs tout au B\u00e9nin, les \u00c9tats-Unis se font les porte- parole des libert\u00e9s et de la dignit\u00e9 de tout \u00eatre humain, pas seulement parce que c'est l'essence m\u00eame de ce que nous sommes les Am\u00e9ricains, nous le faisons parce que nous estimons que le respect de ses droits universels par toutes les nations, y compris la Chine apportera plus de succ\u00e8s et de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 tous alors tout aussi importante la r\u00e9union avec des hommes d'affaires, de grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et chinoises, avec en arri\u00e8re- plan la sous- \u00e9valuation de la devise chinoise, mais pas de concession du pr\u00e9sident ou de ce c\u00f4t\u00e9, cela rendrait les produits chinois plus chers sur les march\u00e9s internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:05 > 0:12:30) [96%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants a vot\u00e9 hier l'abrogation de la r\u00e9forme de sant\u00e9 ce symbole de l'administration Obama qui doit assurer 30 millions d'Am\u00e9ricains sans couverture avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on s'en souvient, apr\u00e8s de longs d\u00e9bats et o\u00f9 le d\u00e9bat tous les repr\u00e9sentants r\u00e9publicains ont vot\u00e9 en faveur de l'annulation, de m\u00eame que trois d\u00e9mocrate, il est improbable que le S\u00e9nat fasse de m\u00eame, n\u00e9anmoins, Barack Obama a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il y opposerait son v\u00e9to.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:30 > 0:12:47) [93%] : \r\nEn Tunisie, alors que le gouvernement de transition doit mener aujourd'hui son 1er, conseil des ministres, on apprend que 33 membres de la famille du pr\u00e9sident tunisien d\u00e9chu Ben Ali ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ces derniers jours, ils devront r\u00e9pondre de crimes contre la Tunisie, selon la t\u00e9l\u00e9vision nationale Marc, je ne me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:13:03) [94%] : \r\nLa capitale tunisienne, \u00e0 l'heure du r\u00e9veil une matin\u00e9e presque comme les autres dans un pays qui se retrouvent \u00e0 l'aube d'une aire nouvelle c'est aujourd'hui que le nouveau gouvernement de transition doit tenir son 1er, conseil des ministres et marquer ainsi la reprise des activit\u00e9s courantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:05 > 0:13:11) [91%] : \r\nOui, c'est un bon signe, on commence tout le monde en confiance, maintenant s'il retourne au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:11 > 0:13:28) [96%] : \r\nMais le feu couve sous la cendre et la pr\u00e9sence au sein du nouveau cabinet de repr\u00e9sentants du parti du dictateur d\u00e9chu continuent d'attiser la col\u00e8re des Tunisiens, sous la pression de la rue, les ministres concern\u00e9s ont fini par d\u00e9missionner du RCD, l'ex- parti au pouvoir, cela suffira-t-il \u00e0 calmer la col\u00e8re de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:29 > 0:13:40) [91%] : \r\nOn a coup\u00e9 avec le pass\u00e9, nous sommes devant 9 venir qui nous attend \u00e0 venir plein de d\u00e9mocratie, de libert\u00e9 et de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:13:54) [94%] : \r\nEt pour bien marquer cette coupure avec le pass\u00e9, le nouveau pouvoir a annonc\u00e9 ce matin que 33 membres de la famille du pr\u00e9sident d\u00e9chu avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ces derniers jours et qu'il devrait r\u00e9pondre devant la justice, de crimes contre la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:55 > 0:14:25) [95%] : \r\nL'ancien dictateur ha\u00eftien Jean-Claude Duvalier a formellement d\u00e9menti hier avoir l'intention d'intervenir dans le processus \u00e9lectoral en cours en Ha\u00efti, 4 plaintes pour crimes contre l'humanit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre B\u00e9b\u00e9 Doc par des ONG Duvallier est accus\u00e9 de la mort de milliers d'opposants sous sa pr\u00e9sidence de 1971 \u00e0 1986 par ailleurs Jean Bertrand Aristide, un autre ancien pr\u00e9sident ha\u00eftien s'il fait parler de lui hier apr\u00e8s 6 ans d'exil en Afrique du Sud, Aristide se dit maintenant pr\u00eat \u00e0 rentrer dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:26 > 0:14:44) [94%] : \r\nAu Soudan, les premiers r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum sont tomb\u00e9s c'est un pl\u00e9biscite, les habitants du Sud-Soudan ont massivement vot\u00e9 en faveur de leur ind\u00e9pendance, le vote \u00e9tait tr\u00e8s attendu apr\u00e8s les accords de paix qui ont mis fin en 2005 \u00e0 des d\u00e9cennies de conflit entre le gouvernement central de Khartoum au nord et les rebelles sudistes, le r\u00e9cit d'Yves Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:14:45 > 0:14:46) [84%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:47 > 0:15:20) [93%] : \r\nUn oui clair pour l'ind\u00e9pendance, selon des chiffres partiels, la majorit\u00e9 absolue, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint dans les grandes villes du sud Soudan, dans la capitale Juba, la population a dit oui au r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 97,5 pourcent dans d'autres localit\u00e9s le vote s\u00e9cessionniste d\u00e9passe 99 pourcent pr\u00e8s de 4 millions d'\u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes pour une participation sup\u00e9rieure \u00e0 90 pourcent un scrutin historique qui a vu le vote des habitants sud- soudanais, mais aussi de leurs compatriotes vivant au nord et \u00e0 l'\u00e9tranger sur place des observateurs internationaux, rel\u00e8ve la tr\u00e8s bonne tenue du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:21 > 0:15:33) [89%] : \r\nHalloween c'est si je devais r\u00e9sumer le r\u00e9sultat de notre rapport pr\u00e9liminaire, je parlerai d'un vote pacifique d'un processus de vote cr\u00e9dible avec une participation tr\u00e8s importante au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:50) [97%] : \r\nAvec ce vote, le Soudan se divisera entre un Nord musulman et en grande partie arabe et un Sud afro- chr\u00e9tien en attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs au d\u00e9but du mois prochain les futures autorit\u00e9s planchent sur un nouvel hymne national et un nouveau nom pour leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:53 > 0:15:57) [90%] : \r\nDu sport avec tout d'abord cette grave chute lors de l'entra\u00eenement de la descente de qui \u00e9tait nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:57 > 0:16:06) [91%] : \r\nOui, une chute spectaculaire et, semble-t-il, tr\u00e8s grave, en effet, le skieur autrichien Hans Kroger, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, a perdu le contr\u00f4le \u00e0 la r\u00e9ception du 1er saut quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:30) [94%] : \r\nApr\u00e8s le portillon de d\u00e9part, il est tomb\u00e9 lourdement sur la piste o\u00f9 il est rest\u00e9 inerte, alors que les secouristes ont tent\u00e9 rapidement de lui apporter des premiers soins apr\u00e8s pr\u00e8s d'une demi- heure, l'Autrichien a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 vers l'h\u00f4pital d'Innsbruck, il souffre d'un traumatisme cr\u00e2nien, de blessures \u00e0 la cage thoracique, il ne r\u00e9pond pas quand on lui parle de cette chute n'est pas sans rappeler celle il y a 2 ans, de Daniel Albrecht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:31 > 0:16:54) [90%] : \r\nEh bien moins dramatiquement en tennis, Abel bourdes, le num\u00e9ro 1 mondial, Rafa\u00ebl Nadal n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 son adversaire, l'Am\u00e9ricain Ryan Sweeting, celui-ci s'est pourtant bien battu pour tenter de r\u00e9sister aux coups tr\u00e8s violents de l'espagnol, malgr\u00e9 son courage, il n'a rien pu faire et Nadal, qui est vrai, de remporter le titre en Australie s'est impos\u00e9 en 3 sets 6 2 6 1 6 1 en une heure et 40 minutes de jeu, une victoire exp\u00e9ditive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:02 > 0:17:06) [89%] : \r\nEt place maintenant au grand rendez- vous du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:06 > 0:17:32) [94%] : \r\nCoup d'envoi ce jeudi des 46\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure Micheline Calmy-Rey sera pr\u00e9sente ce soir pour l'ouverture officielle de cette \u00e9dition, avec comme chaque ann\u00e9e, l'essentiel de la production suisse tous genres et tous formats confondus, un programme riche du beau monde et beaucoup d'avant- premi\u00e8res, tr\u00e8s attendu, voil\u00e0 pour le cadre avec nous, Laurence Pernoud bonjour, cette nouvelle \u00e9dition annonce apparemment plut\u00f4t une bonne ann\u00e9e sur le plan cin\u00e9matographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:34 > 0:17:52) [87%] : \r\nEh bien oui, \u00e7a a l'air all\u00e9chants, citons quelques premi\u00e8res notamment Op\u00e9ration Casablanca de Laurent N\u00e8gre, l'un des r\u00e9alisateurs de notre chronique du vendredi et le regarde et puis on va Trullemans de Pierre Adrian hier les Valentins Rotheli de jeunes r\u00e9alisateurs tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:52 > 0:18:00) [95%] : \r\nUne surprise quant \u00e0 la programmation, on annonce quelque 45 films de moins que l'an dernier, la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus drastiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:02 > 0:18:13) [91%] : \r\nOui, cette ann\u00e9e, on ne verra que 209 films, priorit\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, c'est ce que veut valser 46\u00e8me journ\u00e9e, esp\u00e9rons que la promesse sera tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:14 > 0:18:18) [92%] : \r\nEnfin, Laurence cette ann\u00e9e hommage rendu \u00e0 une grande productrice suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:20 > 0:18:45) [93%] : \r\nOui route Valkenburg, une grande femme de cin\u00e9ma qui ouvrent dans ces journ\u00e9es de Soleure quelques pages de son impressionnant catalogue, elle produit notamment Jean-Luc Godard et pour l'anecdote, le film qui a lanc\u00e9 la carri\u00e8re de Brad Pitt en 1991 Johnny Su\u00e8de elle produit aussi la petite chanson dont vous avez parl\u00e9 hier qui ne repr\u00e9sentera finalement pas la Suisse aux Oscars, on l'a appris cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:45 > 0:18:47) [99%] : \r\nMerci beaucoup Laurence Pernoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:48 > 0:19:05) [95%] : \r\n\u00e0 Lausanne et il n'y aura pas d'alliance entre l'UDC lib\u00e9raux radicaux pour les prochaines \u00e9lections \u00e0 la municipalit\u00e9, le PLR a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se contenter d'une liste commune avec ses alli\u00e9s du PDC et des Verts, lib\u00e9raux, il sera ainsi plus difficile pour la droite, de lutter contre la gauche largement majoritaire en ville de Lausanne Hugues Buchard et Andr\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:19:25) [93%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais et les 2 jeunes Marl\u00e8ne B\u00e9rard et Mathieu Blanc le trio du PLR, candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 aura de la peine \u00e0 \u00e9branler le bloc de Lagos, certains auraient souhait\u00e9 une alliance de toute la droite pour \u00eatre plus fort mais les radicaux avaient peur de perde des plumes et le PDC et les Verts lib\u00e9raux ne voulait pas entendre parler de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:25 > 0:19:44) [92%] : \r\nMais plusieurs conditions qui n'\u00e9taient malheureusement pas r\u00e9unies pour qu'on puisse faire une grande union \u00e0 droite, nos alli\u00e9s naturels \u00e9tait bien entendu le PDC les Verts lib\u00e9raux avec lesquels on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 depuis 5 ans, et donc \u00e7a pens\u00e9e tout naturellement normal de partir avec eux, sachant que le le PDC les Verts lib\u00e9raux ne sant\u00e9 pas de partir avec l'UDC sur une grande 10 communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:44 > 0:19:58) [95%] : \r\nUne alliance de toutes les forces de droite avaient pourtant encore fait l'objet ces derniers jours d'un appel, sign\u00e9 Nicolas Girard, le pr\u00e9sident des radicaux, mais rien n'y a fait : le d\u00e9bat n'a pas eu lieu, hier soir, on se contentera donc d'une petite alliance avec le PDC et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:59 > 0:20:25) [89%] : \r\nJe regrette tr\u00e8s vivement que cette grande alliance \u00e0 droite n'ait pas pu se se produire, je pense que \u00e7a rend effectivement le combat contre contre le bloc ici qui se pr\u00e9sente plus difficiles et les chances de faire permettrait sauter une partie des des candidats qui se pr\u00e9sentent un peu plus minces mais je pense n\u00e9anmoins que la dynamique est lanc\u00e9e et que c'est la compagne de lune, la gauche soi-disant uni aujourd'hui qui risque de m'a donn\u00e9 la chance de passer l'\u00e9paule au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:26 > 0:20:35) [97%] : \r\nLe Parti radical a longtemps gouvern\u00e9 la ville de Lausanne, aujourd'hui il est affaibli, il n'a qu'un seul repr\u00e9sentant au gouvernement de la ville, ses chances sont faibles d'obtenir un 2\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:38 > 0:20:54) [89%] : \r\nDes p\u00e9pites d'or sur le Mont- Blanc, c'est une des croyances qui entoure le toit de l'Europe, de m\u00eame que la pr\u00e9sence tout en haut d'une DS blanche farouche gardienne de son territoire, longtemps rest\u00e9 inviol\u00e9 l'aventure de l'ascension du sommet des Alpes existe maintenant, bande dessin\u00e9e, l'auteur du sc\u00e9nario Viviane Perret est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:00 > 0:21:05) [96%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, alors il y a les croyances, il y a aussi une r\u00e9alit\u00e9 un peu des 2, dans votre sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:06 > 0:21:44) [90%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que nous avions voulu respecter la v\u00e9rit\u00e9 historique, enfin, l'histoire est tellement fabuleuse en elle m\u00eame c'\u00e9tait pas la peine d'inventer des p\u00e9rip\u00e9ties, mais nous ne voulions pas qu'elle soit didactique, nous voulions respecter le rythme de la bande dessin\u00e9e et en faire une belle histoire, donc nous avons utilis\u00e9 les croyances de l'\u00e9poque, parce qu'au 18\u00e8me si\u00e8cles, on ne savait strictement pas ce qui s'est pass\u00e9 en haut du mont Blanc, au point qu'on imaginait m\u00eame alors que c'est un d\u00e9sert de neige et de glace qu'il y avait un royaume fleurissent sur lequel r\u00e9gnait une DS blanche mais il y avait d'autres, d'ou plein d'autres l\u00e9gendes qu'on n'a pas utilis\u00e9 comme par exemple des Dragons dans le pr\u00e9cipice, c'est : il y avait de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:21:51) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates chroniqueuse litt\u00e9raire et auteur qu'est-ce qui vous a finalement int\u00e9ress\u00e9 dans tout \u00e7a, c'est justement cette dimension mythiques, mythologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:51 > 0:22:24) [89%] : \r\nApr\u00e8s, c'est en tant que sc\u00e9nariste, c'est une aventure extraordinaire, ce sont, \u00e7a se passe au XVIIIe si\u00e8cles, il n'y a pas, je vais peut-\u00eatre pas citer de marque mais disons il n'y a pas tous les \u00e9quipements dont nous b\u00e9n\u00e9ficions aujourd'hui pour faire l'ascension du Mont Blanc, la montagne reste dangereuse, c'est pas parce qu'on a un GPS qu'on ne va pas avoir d'ennuis, mais l\u00e0 c'est vraiment aller jusqu'au bout de son r\u00eave, ce sont 2 Chamoniards, ils n'ont rien, ils vont cr\u00e9er cette voie pour pouvoir arriver au sommet, moche, je trouve \u00e7a extraordinaire, que les gens qui vont au bout de leur R\u00e9mi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:24 > 0:22:29) [89%] : \r\nAlors on va les d\u00e9couvrir dans leur \u00e9quipement de l'\u00e9poque, ce sujet de Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:30 > 0:23:12) [90%] : \r\nLa l\u00e9gende raconte qu'\u00e0 son sommet, existait un royaume enchant\u00e9 dont la reine filet le destin des habitants de la vall\u00e9e, le Mont Blanc enchant\u00e9 et enchanteur, c'est le mythe de la montagne maudite son ascension fait r\u00eaver au XVIIIe si\u00e8cle, le Genevois de censure promettent une r\u00e9compense \u00e0 qui saura vaincre le sommet Jacques Balma ce paysan montagnard n'aura de cesse de trouver la fameuse voie une v\u00e9ritable saga l'histoire v\u00e9ridique d'un homme qui voue sa vie \u00e0 cette ascension, l'histoire d'une \u00e9poque qui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au sommet et ces paysages grandioses et il faudra des ann\u00e9es et beaucoup d'\u00e9checs pour en venir \u00e0 bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:12 > 0:23:23) [86%] : \r\nCe jour arrive, le 8 ao\u00fbt 1786 la premi\u00e8re ascension du Mont- Blanc par Michel Packard m\u00e9decin \u00e0 Chamonix et le guide Jacques Balmes a fait sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:24 > 0:23:31) [95%] : \r\nPas de quoi \u00e9branler la DS blanche qui attend son heure pour accueillir en son sein les malheureux grimpeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:33 > 0:23:42) [89%] : \r\n\u00c9liane Perret, \u00e7a vous poursuit un quelque 200 50 ans plus tard, vous avez rencontr\u00e9 le descendant d'Horace B\u00e9n\u00e9dict de Saussure, que reste-t-il de cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:42 > 0:24:16) [85%] : \r\nEh bien, mais il y avait un petit c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mouvant de de voir le descendant Direct, le baron Jean B\u00e9n\u00e9dict de Saussure Ben cet h\u00e9ritage, c'est quand m\u00eame \u00e0 Horace B\u00e9n\u00e9dict Saussure qu'on doit la notori\u00e9t\u00e9 internationale du Mont- Blanc, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la prime qui la vie promis en 1760 puis \u00e0 \u00e7a relation du voyage dans les Alpes, qui l'a \u00e9crit apr\u00e8s son ascension que le Mont Blanc est aujourd'hui d\u00e8s la montagne la plus connue est un des phares, pas de la France, c'\u00e9tait Citadis puisqu'elle est sur ces 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:16 > 0:24:29) [87%] : \r\nAlors il a d\u00fb attendre longtemps entre sa r\u00e9compense, le moment o\u00f9 elle a r\u00e9ussi finalement \u00e0 vaincre la montagne en quelque sorte, il y a presque la mati\u00e8re \u00e0 plusieurs livres vous n'avez pas voulu les r\u00e9partir, plut\u00f4t que de faire un album unie geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:29 > 0:25:08) [91%] : \r\nQue votre vie sera entendu, enfin je suis n'a non, ce que j'ai mis en revanche dans le sc\u00e9nario, si j'ai mis une phrase de B\u00e9n\u00e9dict de Saussure, o\u00f9 il dit qu'il ressent une esp\u00e8ce de d\u00e9ception d'avoir enfin r\u00e9aliser son r\u00eave, parce que ce r\u00eave-l\u00e0 quasiment toute sa vie il a travaill\u00e9 sur des des instruments pour pouvoir ensuite les tester sur le sommet du Mont Blanc, donc c'est vraiment ce qui a motiv\u00e9 toute son existence et dans le sc\u00e9nario, j'ai repris l'une de ses phrases o\u00f9 il raconte cette esp\u00e8ce de de d\u00e9ception amoureuse qui son son r\u00eave s'est \u00e9vanoui parce qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, c'est ce que je crois qu'on appelle le syndrome du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:08 > 0:25:18) [88%] : \r\nCosmo douteux, on voit aussi, hein, l'\u00e9quipement dont vous parliez avec ce m\u00e9decin notamment, qui se fait br\u00fbler les yeux parce qu'ils sont l\u00e0, \u00e9videmment, sans lunettes sans chaussures ad\u00e9quates, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:18 > 0:25:44) [88%] : \r\nOui, oui, le stade ni des neiges alors sociaux pour la seconde exp\u00e9dition qui interviendra une ann\u00e9e plus tard, en 1787 va porter des esp\u00e8ces de voile Vert si je me souviens bien, pour essayer de prot\u00e9ger les yeux et c'est vrai qu'il n'avait absolument pas de d'\u00e9quipement, il n'avait m\u00eame pas chacun la bonne paire de gants, on fait de la pomme pour des moufles de lapin pour pouvoir monter au sommet, c'\u00e9tait vraiment des hommes qui avait une soupe, constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:45 > 0:25:56) [89%] : \r\nAlors des hommes qui se battaient aussi pour la gloire, hein, d'\u00eatre le 1er, on sent chez vous, vous avez privil\u00e9gi\u00e9 le guide sur le m\u00e9decin qui l'accompagnait finalement qui est celui qui porte r\u00e9ellement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:56 > 0:26:31) [84%] : \r\nC'est vrai, oui quand nous sommes par rapport au sujet qui venait juste de passer la journaliste dit et le guide Balmain non, les 2 hommes sont mont\u00e9s ensemble, ce qui a fait ensuite cet antagonisme plus tard, c'est que 1789 n'\u00e9taient pas encore pass\u00e9, les hommes de n'essaie pas tous libres et \u00e9gaux en droit et en cons\u00e9quence, quelqu'un qui n'\u00e9tait qu'un Christ je n'\u00e9tais qu'un petit fermier de Rennes du tout \u00e9tait forc\u00e9ment qu'un guide mais non c'est bien Balma, qui a ouvert la voie et qui a pris pour compagnon PACA alors Mont-Blanc le royaume de la DS blanche c'est donc paru aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat viennent merci de mais en avoir parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:34 > 0:26:51) [88%] : \r\nL'affaire Hainard maintenant, l'affaire Hainard, qui suscite des inspirations artistique \u00e0 Neuch\u00e2tel, le rappeur d'Aix a sorti il y a quelques jours un nouveau titre l'ancien Tiger et mauvais gar\u00e7on chantent, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ce musicien de 36 ans, dit ne pas perdre une occasion de d\u00e9noncer ce qu'il appelle des abus de pouvoir, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:58 > 0:27:03) [92%] : \r\nIl surfe sur la vague avec son dernier titre, est li\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par l'ancien conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:04 > 0:27:05) [77%] : \r\nPour info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:08 > 0:27:49) [87%] : \r\nPour Dext trop c'est trop Hainard \u00e7a rime avec roublard, c'est lui, c'est pas un roublard, il y a pas de roublard, \u00e7a existe pas David, alias d'Aix est aujourd'hui un homme rang\u00e9, mais il a, \u00e0 son passif avec charg\u00e9 les rixes faisait partie de son quotidien \u00e0 l'\u00e9poque, le policier, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, on aurait pu le coffret, c'est une p\u00e9riode un petit peu plus je dirais bagarre pousse \u00e0 sortir avec les copains, tout le temps dehors un peu dans entra\u00eener un peu dans la rue comme \u00e7a, \u00e9couter de la musique, faire du son, un peu d\u00e9lit de sale gueule aussi et puis lui, c'\u00e9tait le contraire, je pense qu'il a du m\u00eame d\u00fb faire des sacrifices pour arriver o\u00f9 il en est, puis le truc, c'est qu'en fait tout s'est invers\u00e9 en clair aujourd'hui Hainard, qui est dans la tourmente, les rapports jouent leur r\u00f4le de contestataires mais sans taper sur le clou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:50 > 0:27:58) [85%] : \r\nJe pense que certains rappeurs qui le qui qui aurait pu l'insulter et par le biais des insultes en gros d\u00e9noncer aucun fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:58 > 0:28:09) [93%] : \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas souhait\u00e9 rencontrer les artistes devant nos cam\u00e9ras, en revanche s'il appr\u00e9cie le rap pour son mode d'expression contestataire, il remet en cause les accusations de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:10 > 0:28:24) [94%] : \r\nLes paroles, elles reprennent simplement un certain nombre d'accusations qui aujourd'hui sont v\u00e9rifi\u00e9es par la justice, et on ne sait pas si elles sont vraies ou si elles sont fausses et c'est \u00e7a qui est d\u00e9rangeant, c'est de, de rapporter ou de reporter les informations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:24 > 0:28:40) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard n'en dira pas plus, refusant de commenter les paroles en d\u00e9tail pour dex et-ce abonde tout a commenc\u00e9 entre No\u00ebl et Nouvel-An ici, \u00e0 la Case \u00e0 chocs avec son compositeur TAZ ils ont \u00e9labor\u00e9 les paroles et le rythme en tenant compte du fait qu'il ne s'adressait pas \u00e0 des initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:40 > 0:28:53) [85%] : \r\nC'est qu'en m\u00eame temps je voulais aussi comprendre bien ce qu'il disait, parce qu'il y allait ainsi en fait aujourd'hui les les rappeurs la plupart ira hyper vite et souvent quand on parle de moi, si j'essaie de dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:53 > 0:29:14) [92%] : \r\nJ'ai fait des trucs plus plus soft, o\u00f9 peut-\u00eatre plus en finesse pour le rappeur, je dirais que juste balanc\u00e9 comme \u00e7a, donc je me suis servi de \u00e7a un peu et puis c'est comme \u00e7a que ma promo, quoi, les membres du Conseil d'\u00c9tat n'ont qu'\u00e0 bien se tenir le prochain qui commet un d\u00e9rapage pourrait faire l'objet d'un nouveau titre et participer \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9 \u00e0 la promotion d'un album d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:14 > 0:29:36) [86%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir ou leur local s'int\u00e9resse un m\u00e9tier qui a un peu disparu la fabrication artisanale Dark, ils sont 4 en Suisse fabriqu\u00e9s manuellement des arc sans viseur dont 2 Vaudois ces objets n\u00e9cessite une quarantaine d'heures de travail \u00e9coute dans les 1500 francs d\u00e9couverte de cet art mill\u00e9naire, ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous, Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:37 > 0:29:41) [92%] : \r\nEt dans quelques instants, CE2 Dominique passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:56 > 0:30:01) [79%] : \r\nLe l'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338723", "durationSec": 144, "title": "11.01.20", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110120, le rappeur neuch\u00e2telois DECS a utilis\u00e9 l'affaire du conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric accus\u00e9 d'abus de pouvoir qui avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9missionner du Conseil d'Etat. Le rappeur a compos\u00e9 les paroles de son vid\u00e9oclip sur l'affaire Hainard pour faire la promotion de son CD. L'ancien conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric regrette que le rappeur reprenne des accusations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'25\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'26\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RAP"], "sequenceIds": ["1305511", "1305512", "1305513"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338724", "durationSec": 2, "title": "11.01.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20110120, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta s'est exprim\u00e9 au sujet de la politique d'asile, un des dossiers dont elle est responsable au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338725", "durationSec": 90, "title": "11.01.20", "excerpt": "* Lausanne : 20110120, le Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) s'allie avec le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) et les Verts lib\u00e9raux pour une liste commune pour les \u00e9lections \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Une grande alliance de droite avec l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC) n'a pas pu se faire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1305515", "1305516"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338726", "durationSec": 24, "title": "11.01.20", "excerpt": "* Kitzbuehel : 20110120 et archives, le skieur autrichien GRUGGER Hans a lourdement chut\u00e9 lors d'une s\u00e9ance d'entra\u00eenement de la descente messieurs sur la piste de la Streiff. GRUGGER Hans est rest\u00e9 inconscient sur la piste. Il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital d'Innsbruck et souffre de blessures \u00e0 la t\u00eate et au torse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338727", "durationSec": 66, "title": "11.01.20", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338728", "durationSec": 93, "title": "11.01.20", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1305517"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338729", "durationSec": 74, "title": "11.01.20", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338730", "durationSec": 86, "title": "11.01.20", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHUTE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1305524", "1305525"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338731", "durationSec": 28, "title": "11.01.20", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894770", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nRUEY, Claude, pr\u00e9sident Sant\u00e9suisse (Sant\u00e9suisse et les assureurs s'engagent dans un accord \u00e0 interdire le d\u00e9marchage par t\u00e9l\u00e9phone ou t\u00e9l\u00e9marketing   g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans le domaine de la sant\u00e9)", "id": "894769"}, {"internalArchiveId": "GS1101894771", "summary": "PLATEAU :\nPERRET, Viviane, sc\u00e9nariste (la bande dessin\u00e9e \"Mont-Blanc : le royaume de la d\u00e9esse blanche\" de Viviane Perret et du dessinateur Laurent Bidot sur la  premi\u00e8re ascension du Mont-Blanc par le guide et paysan Jacques Balmat et le m\u00e9decin Michel Paccard qui eu lieu le 17860808. Le scientifique Horace B\u00e9n\u00e9dict de Saussure avait promis une r\u00e9compense \u00e0 la premi\u00e8re personne qui  atteindrait le sommet).", "id": "894770"}, {"internalArchiveId": "GS1101305512", "summary": "21:24.45\r\nNeuch\u00e2tel-ville, int studio d'enregistrement : divers plans DECS, rappeur, rappant devant microphone (20\") / itw DECS (paroles de rap sur Fr\u00e9d\u00e9ric   Hainard, \"Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard est un roublard\") / itw Gori, rappeur (pas   d'insultes, d\u00e9noncer des faits). rap, studio d'enregistrement ", "id": "1305511", "visualThemes": ["STUDIO D'ENREGISTREMENT", "RAP"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305513", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : divers plans HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric regardant et \u00e9coutant vid\u00e9oclip de rappeur DECS sur ordinateur portable (10\") / itw HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric (les paroles du rap du vid\u00e9oclip de Decs reprennent des accusations non  v\u00e9rifi\u00e9es). rap, vid\u00e9oclip ", "id": "1305512", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "RAP"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305514", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, Case \u00e0 chocs : divers plans DECS, rappeur et TAZ,   compositeur, marchant dans couloirs couverts de graffitis (13\") / itw TAZ  (comprendre les paroles du rap) / itw DECS (paroles de son vid\u00e9oclip sur  affaire Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, \"je me suis servi de \u00e7a, c'est comme \u00e7a que je fais ma promo\"). rap.", "id": "1305513", "visualThemes": ["RAP"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305516", "summary": "21:11.35\r\nBerne-ville, symposium suisse sur l'asile, diverses s\u00e9quences : divers plans SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP), montant \u00e0 la tribune et parlant (15\") / itw   SOMMARUGA, Simonetta (crise de cr\u00e9dibilit\u00e9 dans la politique d'asile,   politique d'asile au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \"proc\u00e9dures tr\u00e8s juridiques et bureaucratiques\" mais \"il ne faut pas oublier qu'il s'agit des gens\").   politique d'asile ", "id": "1305515", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305517", "summary": " Berne-ville hivernal, ext centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile : divers plans requ\u00e9rants d'asile attendant assis (10\"). centre d'accueil pour   r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1305516", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305518", "summary": "21:21.54\r\nLausanne : divers plans FRANCAIS, Olivier, conseiller national PLR vaudois et conseiller municipal lausannois, discutant avec BERARD, Marl\u00e8ne et BLANC, Mathieu, candidats PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne (15\") / itw BERARD,  Marl\u00e8ne (liste commune avec PDC et verts lib\u00e9raux pour les \u00e9lections \u00e0 la  municipalit\u00e9, pas d'alliance avec l'UDC) / itw GILLARD, Nicolas, pr\u00e9sident PLR lausannois (regrette que la grand alliance de droite avec l'UDC ne puisse se faire). \u00e9lection municipale PLR.", "id": "1305517", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305525", "summary": "21:20.22\r\nKitzbuehel, piste de la Streiff : divers plans et ralentis saut et violente chute de GRUGGER, Hans, skieur autrichien \u00e0 la r\u00e9ception du saut du Mausefalle pr\u00e8s de l'aire de d\u00e9part / GRUGGER, Hans restant inerte sur la piste de ski.  chute, entra\u00eenement sportif, descente, messieurs ", "id": "1305524", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHUTE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305526", "summary": "22:09.27\r\nKitzbuehel, piste de la Streiff : GRUGGER, Hans, skieur autrichien,   s'\u00e9lan\u00e7ant sur la piste depuis portillon de d\u00e9part (8\") / itw CUCHE, Didier, skieur suisse (piste de la Streiff ne permet pas d'erreur) / divers plans saut et violente chute de GRUGGER, Hans, skieur autrichien \u00e0 la r\u00e9ception du saut du Mausefalle pr\u00e8s de l'aire de d\u00e9part (15\") / itw BESSE, William, ex-skieur  suisse et consultant RTS (risque du m\u00e9tier) / itw RUSSI, Bernhard, ex-skieur suisse (boule dans l'estomac, faute commise sur le saut) / zoom arri\u00e8re   GRUGGER, Hans inerte sur la piste (7\"). chute, entra\u00eenement sportif   descente, messieurs.", "id": "1305525", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHUTE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "visualPersons": ["BESSE, WILLIAM", "RUSSI, BERNHARD", "CUCHE, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543448", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094973", "position": "01"}}, {"id": "543447", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119353", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260981", "internalArchiveId": "GE1101260982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.18", "publicationDate": "2011-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T20:10:11Z", "subTitles": ["11:13:57:13  11:13:59:10\r\n  LE 19:30 DU MARDI 18 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:14:01:03  11:14:24:22\r\n  LE 19:30 DU MARDI 18 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:14:25:03  11:14:34:07\r\n  LE 19:30 DU MARDI 18 JANVIER 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n11:14:44:17  11:14:57:10\r\n...\r\n\r\n11:14:57:23  11:15:00:12\r\n  Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n11:15:00:18  11:15:04:10\r\n       L'UNIL met en garde\r\n    contre des dentifrices,..\r\n\r\n11:15:04:15  11:15:06:15\r\n  ..m\u00e9dicaments ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n11:15:06:21  11:15:11:09\r\n  Les nanoparticules auraient les\r\nm\u00eames effets que ceux de l'amiante.\r\n\r\n11:15:11:19  11:15:21:06\r\nLe proc\u00e8s du d\u00e9linquant qui a bout\u00e9\r\nle feu \u00e0 un SDF \u00e0 Bussigny s'ouvre.\r\n\r\n11:15:21:11  11:15:27:14\r\n La victime a subi des br\u00fblures\r\n         au 3\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n11:15:28:11  11:15:32:10\r\nDes personnalit\u00e9s sont recrut\u00e9es\r\n        par les partis..\r\n\r\n11:15:32:15  11:15:34:11\r\n..en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n11:15:34:15  11:15:37:14\r\nComme P.Keller, directeur de l'ECAL,\r\n      T.Carrel, chirurgien,..\r\n\r\n11:15:37:19  11:15:41:04\r\n    ..F.Derder, journaliste,\r\n     C.Begl\u00e9 ou R.Loretan.\r\n\r\n11:15:42:01  11:15:47:11\r\n     Au Br\u00e9sil, un miracul\u00e9 \r\n    survit 16 h dans la boue.\r\n\r\n11:15:47:15  11:15:54:02\r\nEt Nova Friburgo, une ville jadis\r\n  fond\u00e9e par des Fribourgeois.\r\n\r\n11:15:58:06  11:16:01:09\r\n           En Tunisie,\r\n  le peuple visite les villas..\r\n\r\n11:16:01:14  11:16:04:02\r\n..de l'ex-nomenklatura de Ben Ali.\r\n\r\n11:16:04:07  11:16:09:17\r\nL'appareil s\u00e9curitaire du pr\u00e9sident\r\n  d\u00e9chu \u00e0 d\u00fb fuir en catastrophe.\r\n\r\n11:16:10:05  11:16:15:11\r\n   Les autorit\u00e9s du Locle font\r\n la chasse aux crottes de chien.\r\n\r\n11:16:15:16  11:16:18:13\r\n100 frs d'amende au propri\u00e9taire.\r\n\r\n11:16:18:18  11:16:22:14\r\nLa r\u00e8gle varie selon les cantons.\r\n\r\n11:16:25:06  11:16:27:11\r\n         C'est confirm\u00e9.\r\n\r\n11:16:27:15  11:16:34:13\r\nLes nanoparticules des cosm\u00e9tiques\r\nsont dangereuses pour la sant\u00e9,..\r\n\r\n11:16:34:18  11:16:38:12\r\n..autant que l'amiante, selon une \r\n\u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n11:16:39:15  11:16:44:21\r\n  Le dioxyde de titane, c'est une\r\npoudre blanche extraite de minerais.\r\n\r\n11:16:45:03  11:16:49:09\r\n       Une fois transform\u00e9 \r\n       en nanoparticules,..\r\n\r\n11:16:49:13  11:16:52:11\r\n   ..ses effets sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n11:16:52:17  11:16:57:19\r\n   Les industriels en raffolent\r\n  pour son pouvoir blanchissant.\r\n\r\n11:16:58:00  11:17:03:21\r\n  On en trouve notamment dans les\r\ncr\u00e8mes solaires ou les dentifrices.\r\n\r\n11:17:04:02  11:17:11:05\r\n    L'\u00e9tude de J.Tschopp r\u00e9v\u00e8le\r\n    que le dioxyde de titane..\r\n\r\n11:17:11:10  11:17:14:18\r\n..est aussi dangereux que l'amiante.\r\n\r\n11:17:15:17  11:17:18:09\r\n      On a trouv\u00e9 la base..\r\n\r\n11:17:18:13  11:17:21:13\r\n..de l'inflammation qui d\u00e9tecte..\r\n\r\n11:17:21:18  11:17:24:20\r\n..des particules dans notre corps.\r\n\r\n11:17:25:01  11:17:28:03\r\nEt celui-ci tente de s'en d\u00e9faire.\r\n\r\n11:17:29:00  11:17:35:06\r\nUne fois inhal\u00e9es, les nanoparticules\r\n   s'accumulent dans les poumons.\r\n\r\n11:17:35:11  11:17:39:12\r\n           Cela provoque\r\n   des inflammations chroniques.\r\n\r\n11:17:39:17  11:17:44:23\r\n      Elles peuvent d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer\r\nen diab\u00e8te, en goutte ou en cancer.\r\n\r\n11:17:45:05  11:17:51:11\r\n   L'\u00e9tude, faite sur des souris,\r\ndoit \u00eatre confirm\u00e9e sur les humains.\r\n\r\n11:17:52:06  11:17:57:17\r\n         La seule chose\r\n    que \u00e7a devrait induire,..\r\n\r\n11:17:57:22  11:18:06:18\r\n     ..c'est une r\u00e9flexion sur\r\nl'utilisation de ces nanoparticules.\r\n\r\n11:18:08:12  11:18:13:16\r\n     Les fabricants pourraient\r\n   mentionner sur les produits..\r\n\r\n11:18:13:22  11:18:17:08\r\n       ..s'ils contiennent\r\n    ou non des nanoparticules.\r\n\r\n11:18:17:20  11:18:20:23\r\n     Daniel Stons, bonsoir.\r\n\r\n11:18:20:23  11:18:27:20\r\n       ABE avait enqu\u00eat\u00e9.\r\n Ce sont des produits courants.\r\n\r\n11:18:28:01  11:18:32:20\r\n          Dentifrices,\r\n          d\u00e9odorants...\r\n\r\n11:18:37:04  11:18:40:23\r\n  Cette technologie est utilis\u00e9e\r\n             partout.\r\n\r\n11:18:41:04  11:18:45:23\r\n    Surtout dans la cosm\u00e9tique.\r\n\r\n11:18:46:13  11:18:51:10\r\n     On retrouve \u00e9galement les\r\nnanoparticules dans l'alimentation.\r\n\r\n11:18:51:14  11:18:57:10\r\n       Y a-t-il un danger ?\r\n       Il y a des soup\u00e7ons.\r\n\r\n11:18:57:15  11:19:02:10\r\n        Il y a des risques.\r\n\r\n11:19:07:00  11:19:12:03\r\nLe consommateur n'a aucun moyen de\r\nsavoir si les produits contiennent\r\n\r\n11:19:12:08  11:19:19:18\r\n        les nanoparticules.\r\nIl a \u00e9galement c'est nanoparticules\r\n\r\n11:19:20:00  11:19:26:23\r\n       dans la pollution.\r\n    On peut limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n11:19:27:04  11:19:32:19\r\n Il y a le principe de pr\u00e9caution.\r\n Nous attendons un rapport sur les\r\n\r\n11:19:33:01  11:19:39:13\r\n          nanoparticules.\r\n     On esp\u00e8re qu'il aura des\r\n\r\n11:19:39:18  11:19:45:09\r\n           pr\u00e9cautions.\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n\r\n11:19:45:13  11:19:47:15\r\n     c'est qu'il faut utiliser\r\n intelligemment cette technologie.\r\n\r\n11:19:48:09  11:19:53:17\r\n     Le proc\u00e8s du d\u00e9linquant\r\nqui avait bout\u00e9 le feu \u00e0 un SDF..\r\n\r\n11:19:53:23  11:19:58:02\r\n..dans la gare de Bussigny s'ouvre.\r\n\r\n11:19:58:23  11:20:03:13\r\n       3 ans qu'il souffre\r\n   le martyr \u00e0 la jambe gauche.\r\n\r\n11:20:04:08  11:20:07:02\r\n    Pour moi, c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n11:20:07:07  11:20:09:12\r\n         Bien plus dur..\r\n\r\n11:20:09:17  11:20:15:16\r\n   ..que ce qu'on peut croire.\r\n\r\n11:20:16:17  11:20:22:01\r\n   Le 15 d\u00e9cembre 2007, Martin \r\n  dort dans la gare de Bussigny.\r\n\r\n11:20:22:06  11:20:26:22\r\n A 03h00 du matin, il se r\u00e9veille:\r\n          sa jambe br\u00fble.\r\n\r\n11:20:27:03  11:20:33:07\r\n     Un homme \u00e2g\u00e9 aujourd'hui\r\n   de 21 ans lui a bout\u00e9 le feu.\r\n\r\n11:20:33:12  11:20:36:12\r\n Martin le voit pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n11:20:36:17  11:20:40:01\r\nLe pr\u00e9venu commence par s'excuser.\r\n\r\n11:20:40:06  11:20:45:11\r\n     Il a reconnu les faits,\r\n mais n'a pas expliqu\u00e9 son geste.\r\n\r\n11:20:46:01  11:20:48:09\r\n   Mon client veut entendre..\r\n\r\n11:20:48:14  11:20:51:09\r\n ..ce jeune homme s'expliquer..\r\n\r\n11:20:51:13  11:21:00:14\r\n C'est \u00e7a qui lui fera du bien.\r\n\r\n11:21:01:06  11:21:06:01\r\n   Selon l'experte psychiatre, le\r\npr\u00e9venu a une intelligence limit\u00e9e..\r\n\r\n11:21:06:06  11:21:08:17\r\n    ..et souffre de pyromanie.\r\n\r\n11:21:08:23  11:21:12:18\r\n        Sa responsabilit\u00e9\r\n     est l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9e.\r\n\r\n11:21:13:00  11:21:15:17\r\n  Un avis partag\u00e9 par la d\u00e9fense.\r\n\r\n11:21:16:07  11:21:18:18\r\n   On n'est pas responsable..\r\n\r\n11:21:18:23  11:21:22:01\r\n..d'avoir une maladie psychique.\r\n\r\n11:21:22:06  11:21:29:02\r\n         On doit faire\r\n   avec la maladie psychique.\r\n\r\n11:21:29:22  11:21:35:12\r\n   Le minist\u00e8re public a requis\r\n 3 ans de prison, verdict demain.\r\n\r\n11:21:36:08  11:21:39:13\r\n    Jost von Reding, bonsoir.\r\n\r\n11:21:39:13  11:21:39:14\r\nLe d\u00e9linquant peut s'en tirer avec\r\n    Jost von Reding, bonsoir.\r\n\r\n11:21:39:14  11:21:45:04\r\nLe d\u00e9linquant peut s'en tirer avec\r\n     quelques mois de prison.\r\n\r\n11:21:45:09  11:21:50:04\r\n               Oui.\r\n\r\n11:21:50:18  11:21:55:18\r\nLe r\u00e9quisitoire a demand\u00e9 6 mois de\r\n           prison ferme.\r\n\r\n11:21:55:23  11:21:57:11\r\n   C'est un accusatoire Cl\u00e9ment.\r\n\r\n11:22:02:14  11:22:07:14\r\n La pyromanie explique le verdict.\r\n\r\n11:22:10:04  11:22:15:04\r\nLe d\u00e9linquant a commenc\u00e9 par mettre\r\n      le feu \u00e0 des poubelles.\r\n\r\n11:22:15:09  11:22:22:02\r\n      Puis \u00e0 des v\u00e9lomoteurs.\r\nIl y a une expertise psychiatrique\r\n\r\n11:22:22:07  11:22:27:02\r\n             en cours.\r\n\r\n11:22:35:13  11:22:40:13\r\nExpertise psychologie conclue \u00e0 une\r\n     responsabilit\u00e9 diminu\u00e9e.\r\n\r\n11:22:42:05  11:22:49:14\r\nLe d\u00e9linquant n'a pas \u00e9t\u00e9 entour\u00e9.\r\n      Le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 absent.\r\n\r\n11:22:49:19  11:22:56:19\r\n Il y a donc un manque de rep\u00e8res.\r\n Le jeune est donc un bris\u00e9 de la\r\n\r\n11:22:57:00  11:23:04:02\r\n               vie.\r\n Il \u00e9tait \u00e0 peine majeur au moment\r\n\r\n11:23:04:07  11:23:09:10\r\n            des faits.\r\n Il faut maintenant regarder vers\r\n\r\n11:23:09:14  11:23:15:04\r\n             l'avenir.\r\n Il va terminer son apprentissage.\r\n\r\n11:23:15:13  11:23:18:16\r\n  Il pourrait garder son travail.\r\n\r\n11:23:20:02  11:23:24:15\r\n Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont courtis\u00e9es\r\n   en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n11:23:24:20  11:23:27:11\r\n     M\u00e9decins, journalistes,\r\n      hommes d'affaires:..\r\n\r\n11:23:27:16  11:23:31:10\r\n        ..leur notori\u00e9t\u00e9\r\n    peut servir ou desservir.\r\n\r\n11:23:31:14  11:23:34:23\r\n     Plusieurs sont d\u00e9clar\u00e9s\r\n         ou pressentis.\r\n\r\n11:23:35:04  11:23:39:12\r\n          Pierre Keller\r\n    s'est d\u00e9clar\u00e9 sur la TSR.\r\n\r\n11:23:46:03  11:23:49:14\r\n           Si\u00e9ger sous\r\n   la coupole peut faire r\u00eaver.\r\n\r\n11:23:49:20  11:23:55:18\r\n       En ce moment, ce sont\r\nles people qui r\u00eavent de politique.\r\n\r\n11:23:55:23  11:24:03:15\r\nC.B\u00e9gl\u00e9 ou l'ex-ambassadeur R.Loretan\r\ndevraient figurer sur une liste PDC.\r\n\r\n11:24:03:20  11:24:08:14\r\n  Le PLR a d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 P.Keller,\r\n       directeur de l'ECAL.\r\n\r\n11:24:08:19  11:24:15:11\r\n     Le journaliste F.Derder \r\n    ou le cardiologue T.Carel.\r\n\r\n11:24:17:00  11:24:19:05\r\n     Je resterai chirurgien.\r\n\r\n11:24:19:10  11:24:22:02\r\n Mais il y a certains domaines..\r\n\r\n11:24:22:07  11:24:26:20\r\n      ..dans la formation,\r\n  l'argent pour la recherche,..\r\n\r\n11:24:27:01  11:24:31:22\r\n..que je connais relativement bien.\r\n\r\n11:24:32:14  11:24:34:23\r\n      C'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n11:24:35:04  11:24:37:09\r\n    J'ai ressenti le devoir..\r\n\r\n11:24:37:13  11:24:41:04\r\n..de d\u00e9fendre des valeurs lib\u00e9rales.\r\n\r\n11:24:41:09  11:24:45:03\r\n   Car on est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n      qui fonctionne bien.\r\n\r\n11:24:45:15  11:24:48:19\r\nIl n'y a pas que les technocrates..\r\n\r\n11:24:49:00  11:24:52:11\r\n..qui peuvent faire de la politique.\r\n\r\n11:24:52:15  11:24:55:09\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n   c'est un peu tard \u00e0 66 ans.\r\n\r\n11:24:55:13  11:24:58:18\r\n         Mais j'ai fait\r\n     des choses plut\u00f4t bien.\r\n\r\n11:24:59:06  11:25:00:22\r\n        Des people motiv\u00e9s.\r\n\r\n11:25:01:03  11:25:07:09\r\n      Mais peut-on s'inventer\r\nparlementaire du jour au lendemain ?\r\n\r\n11:25:09:05  11:25:11:13\r\n     On prouvera par l'acte.\r\n\r\n11:25:11:18  11:25:15:03\r\n C'est du travail au quotidien.\r\n\r\n11:25:15:17  11:25:18:03\r\n   Je serai un g\u00e9n\u00e9raliste,..\r\n\r\n11:25:18:08  11:25:21:14\r\n..m'occupant des dossiers culturels.\r\n\r\n11:25:21:19  11:25:27:08\r\n    Je ne serai pas tr\u00e8s bon \r\n    dans l'assurance maladie.\r\n\r\n11:25:28:00  11:25:33:09\r\n     Les people sont largement\r\ndragu\u00e9s par les partis en campagne.\r\n\r\n11:25:33:13  11:25:35:08\r\n    Notamment ceux du centre,..\r\n\r\n11:25:35:12  11:25:38:16\r\n     ..qui courtisent parfois\r\n       les m\u00eames personnes.\r\n\r\n11:25:39:03  11:25:41:06\r\n    Tous les partis r\u00eavent..\r\n\r\n11:25:41:11  11:25:44:08\r\n..d'avoir des personnes connues.\r\n\r\n11:25:44:12  11:25:47:13\r\n         Leur notori\u00e9t\u00e9\r\n     peut booster la liste.\r\n\r\n11:25:47:19  11:25:55:05\r\n       Il faut leur dire:\r\n\"Chez nous, vous avez une place.\"\r\n\r\n11:25:55:16  11:25:57:13\r\n     Est-ce que \u00e7a suffit..\r\n\r\n11:25:57:19  11:26:00:15\r\n    ..pour sauver un si\u00e8ge ?\r\n\r\n11:26:00:21  11:26:05:12\r\n         Je ne pense pas\r\n    que je participerai \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n11:26:05:23  11:26:13:07\r\n  Utiliser sa notori\u00e9t\u00e9 pour lancer\r\nsa carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est tendance.\r\n\r\n11:26:14:02  11:26:17:03\r\n  La politique se personnalise.\r\n\r\n11:26:17:08  11:26:21:20\r\n   Ce n'est plus le r\u00e9sultat..\r\n\r\n11:26:22:01  11:26:28:12\r\n    ..d'une longue carri\u00e8re\r\n o\u00f9 on passe toutes les \u00e9tapes.\r\n\r\n11:26:28:17  11:26:33:21\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n   d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui durera.\r\n\r\n11:26:34:10  11:26:39:20\r\n     Pour les candidats, c'est\r\nle d\u00e9but de neuf mois de campagne..\r\n\r\n11:26:40:01  11:26:43:02\r\n ..jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n11:26:44:07  11:26:52:10\r\n Le nouveau gouvernement tunisien \r\nrencontre le scepticisme du peuple.\r\n\r\n11:26:53:09  11:26:58:08\r\n  Retour triomphal de l'opposant\r\n\u00e0 l'ancien r\u00e9gime, Moncef Marzouki.\r\n\r\n11:26:58:12  11:27:04:11\r\n  Exil\u00e9 depuis 10 ans en France,\r\n il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n11:27:04:16  11:27:08:21\r\n    Il est pour le gouvernement\r\n         d'union national.\r\n\r\n11:27:10:19  11:27:14:05\r\nCe gouvernement doit s'en aller.\r\n\r\n11:27:14:11  11:27:16:10\r\n     C'est la continuation..\r\n\r\n11:27:16:14  11:27:18:05\r\n       ..de la dictature.\r\n\r\n11:27:18:15  11:27:25:05\r\n  Des caciques de l'ancien r\u00e9gime\r\n    conservent des postes cl\u00e9s.\r\n\r\n11:27:25:11  11:27:35:13\r\n      La col\u00e8re est partout\r\n   et est brutalement r\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n11:27:35:18  11:27:40:16\r\n    4 membres du gouvernement \r\n   d\u00e9missionnent 24 h \u00e0 peine..\r\n\r\n11:27:40:21  11:27:42:17\r\n      ..apr\u00e8s sa nomination.\r\n\r\n11:27:42:22  11:27:47:09\r\n      1 ministre de la Sant\u00e9\r\net 3 membres du syndicat tunisien.\r\n\r\n11:27:47:13  11:27:51:22\r\n      Des signes de d\u00e9fiance\r\n    envers ce nouveau cabinet.\r\n\r\n11:27:52:20  11:27:57:14\r\n     Malika Nedir, bonsoir.\r\n\r\n11:28:02:11  11:28:06:21\r\nTout le monde fait son examen de\r\n          conscience.\r\n\r\n11:28:07:02  11:28:11:21\r\n  On a sous-estim\u00e9 le drame des\r\n           Tunisiens.\r\n\r\n11:28:13:02  11:28:18:02\r\nDifficile d'imaginer la mainmise du\r\n             pouvoir.\r\n\r\n11:28:18:07  11:28:23:02\r\n  La corruption est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n11:28:23:07  11:28:28:07\r\nL'app\u00e9tit sans fin du clan Ben Ali.\r\n\r\n11:28:29:23  11:28:35:22\r\nIl pouvait exproprier et extorquer.\r\n Il y a un sentiment d'injustice.\r\n\r\n11:28:36:03  11:28:40:22\r\nC'est ce qui a pouss\u00e9 des gens \u00e0 se\r\n             suicider.\r\n\r\n11:28:44:07  11:28:49:10\r\nLa relative bonne sant\u00e9 \u00e9conomique\r\ndu pays a fait passer au second plan\r\n\r\n11:28:49:15  11:28:57:04\r\nl'absence de libert\u00e9s d\u00e9mocratiques.\r\nAvec la mont\u00e9e croissant du ch\u00f4mage\r\n\r\n11:28:57:09  11:29:04:17\r\n            des jeunes,\r\n impossible pour les Tunisiens de\r\n\r\n11:29:04:23  11:29:09:00\r\n s'accommoder plus longtemps de la\r\n            r\u00e9pression.\r\n\r\n11:29:09:05  11:29:14:00\r\n  Les manifestations continuent.\r\n Merci beaucoup pour reportage.\r\n\r\n11:29:14:01  11:29:16:08\r\nOn visite les anciennes villas de\r\n            Ben Ali.\r\n\r\n11:29:16:08  11:29:22:03\r\n{\\an5}  Cette villa \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9\r\n d'un neveu du pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n11:29:22:08  11:29:27:11\r\n  Les gens se montrent incr\u00e9dules\r\n      par le luxe des lieux.\r\n\r\n11:29:28:08  11:29:32:03\r\n   C'est de l'argent du peuple\r\n         qui est mis l\u00e0.\r\n\r\n11:29:32:09  11:29:36:19\r\n   C'est un paradis sur terre,\r\n        c'est incroyable.\r\n\r\n11:29:37:06  11:29:45:06\r\n Ce terrain appartenait \u00e0 un clan\r\n    expropri\u00e9 par les Ben Ali.\r\n\r\n11:29:45:20  11:29:51:14\r\nMaintenant, on veut que ce terrain\r\n revienne \u00e0 sa famille d'origine.\r\n\r\n11:29:51:20  11:30:00:16\r\n-Regarde la porcelaine par terre.\r\n\r\n11:30:00:21  11:30:05:19\r\n   De la porcelaine de Limoge.\r\n\r\n11:30:06:01  11:30:12:07\r\n     Ca m'inspire du d\u00e9go\u00fbt,\r\n car les gens vivaient tr\u00e8s mal.\r\n\r\n11:30:12:12  11:30:20:01\r\nIl avaient \u00e0 peine de quoi manger.\r\n\r\n11:30:20:12  11:30:26:22\r\n Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu en Suisse, Najet\r\nest revenue s'installer \u00e0 Hammamet.\r\n\r\n11:30:27:04  11:30:30:18\r\nElle avait senti monter la r\u00e9volte.\r\n\r\n11:30:31:12  11:30:34:23\r\nLes Tunisiens en avaient ras le bol.\r\n\r\n11:30:35:04  11:30:42:11\r\n    Tout le monde se l\u00e2chait\r\n    et parlait de politique.\r\n\r\n11:30:42:22  11:30:45:12\r\n         Reste la mis\u00e8re.\r\n\r\n11:30:45:17  11:30:51:09\r\n Les pauvres tentent de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n   ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n11:30:52:20  11:30:57:16\r\n    Nasser n'a pas de logement,\r\n       pas de travail fixe.\r\n\r\n11:30:57:22  11:31:01:15\r\nIl a emp\u00each\u00e9 des voisins de mettre\r\n    le feu au local du RCD,..\r\n\r\n11:31:01:20  11:31:06:03\r\n      ..le parti de Ben Ali,\r\n       pour s'y installer.\r\n\r\n11:31:07:11  11:31:12:22\r\n  Je voulais que le RCD m'aide \r\n \u00e0 trouver un toit et un emploi.\r\n\r\n11:31:13:03  11:31:20:13\r\nMais ils voulaient des pots-de-vin.\r\n\r\n11:31:21:08  11:31:27:02\r\n  Les emplois et les allocations\r\n  sociales passaient par le RCD.\r\n\r\n11:31:27:08  11:31:31:11\r\n    La population crie sa haine\r\n         contre ce parti.\r\n\r\n11:31:33:02  11:31:40:01\r\nDe nombreux pays ont \u00e9t\u00e9 surpris de\r\nla rapidit\u00e9 de la chute de Ben Ali.\r\n\r\n11:31:40:06  11:31:50:08\r\n    Beaucoup de chancelleries\r\n   invoquent la Realpolitik,..\r\n\r\n11:31:50:12  11:31:51:14\r\n           Beaucoup de\r\n\r\n11:32:06:22  11:32:10:08\r\n   Il n'est pas envisageable..\r\n\r\n11:32:10:12  11:32:13:18\r\n   ..que la France soutienne..\r\n\r\n11:32:14:00  11:32:15:23\r\n     ..les forces de l'ordre\r\n        d'un autre pays.\r\n\r\n11:32:16:04  11:32:19:09\r\nC'est contraire \u00e0 notre l\u00e9galit\u00e9, et\r\n        \u00e0 toute l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n11:32:19:19  11:32:23:17\r\n     Mais elle ne r\u00e9pond pas \r\n    aux questions qui f\u00e2chent.\r\n\r\n11:32:24:21  11:32:27:10\r\n     L'ambassadeur de France\r\n se serait fait offrir une villa.\r\n\r\n11:32:27:14  11:32:29:03\r\n            C'est vrai?\r\n\r\n11:32:29:14  11:32:34:18\r\n    B.Delano\u00eb est n\u00e9 en Tunisie\r\n     et y poss\u00e8de une maison.\r\n\r\n11:32:35:06  11:32:38:22\r\nQuelle est votre image de la Tunisie\r\n           en ce moment?\r\n\r\n11:32:39:09  11:32:42:19\r\nJe suis attrist\u00e9 par l'\u00e9volution..\r\n\r\n11:32:43:00  11:32:44:10\r\n         ..de mon pays.\r\n\r\n11:32:44:14  11:32:48:15\r\n       La classe politique\r\n       est d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e.\r\n\r\n11:32:49:03  11:32:57:21\r\nPour les 600'00 Tunisiens de France,\r\n         le pays a failli.\r\n\r\n11:32:58:10  11:33:02:10\r\n    Vous avez mis des r\u00e9gimes\r\n       \u00e0 votre service,..\r\n\r\n11:33:02:14  11:33:09:10\r\n..qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par la rue: et\r\n   vous continuez \u00e0 les soutenir.\r\n\r\n11:33:09:15  11:33:15:23\r\n         Honte \u00e0 vous,\r\n   gouvernants et opposition!\r\n\r\n11:33:16:05  11:33:20:04\r\n     -Ils ne se sont alli\u00e9s\r\n     \u00e0 la cause du peuple..\r\n\r\n11:33:20:10  11:33:26:11\r\n     ..que lorsque la partie\r\n         s'est termin\u00e9e.\r\n\r\n11:33:26:23  11:33:29:13\r\n        Au nom de la lutte \r\n       contre l'islamisme,..\r\n\r\n11:33:29:18  11:33:32:11\r\n  ..la France a toujours soutenu\r\n             Ben Ali.\r\n\r\n11:33:32:16  11:33:38:11\r\n  Mais ce soutien \u00e0 une dictature\r\n   f\u00e9roce s'explique peut-\u00eatre..\r\n\r\n11:33:38:15  11:33:42:15\r\n   ..par certains avantages de\r\n politiciens fran\u00e7ais en Tunisie.\r\n\r\n11:33:43:12  11:33:51:18\r\nL'ex-dictateur ha\u00eftien J-C.Duvalier\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice.\r\n\r\n11:33:53:09  11:33:57:16\r\n    Un salut timide \u00e0 la foule\r\n         et aux m\u00e9dias:..\r\n\r\n11:33:57:21  11:34:01:23\r\n       ..J-C.Duvalier quitte\r\n      son h\u00f4tel sous escorte.\r\n\r\n11:34:02:04  11:34:08:02\r\n  Il doit \u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Parquet,\r\n  sans chef d'accusation pr\u00e9cis.\r\n\r\n11:34:08:08  11:34:18:22\r\nDimanche soir, Duvalier est revenu\r\n  \u00e0 Port-au-Prince apr\u00e8s 25 ans.\r\n\r\n11:34:19:03  11:34:25:03\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\ns'inqui\u00e8te, et certains demandent..\r\n\r\n11:34:25:08  11:34:29:16\r\n    ..sa traduction en justice,\r\npour d\u00e9tournement de fonds publics.\r\n\r\n11:34:29:21  11:34:34:11\r\n    Plusieurs dizaines de mios,\r\n    dont une partie en Suisse.\r\n\r\n11:34:34:15  11:34:40:13\r\nOn lui reproche aussi les exactions\r\n      commises par sa milice.\r\n\r\n11:34:40:19  11:34:45:16\r\n  Pas de confirmation officielle,\r\n      mais une arrestation..\r\n\r\n11:34:45:21  11:34:52:05\r\n ..qui rend encore plus myst\u00e9rieux\r\n            ce retour.\r\n\r\n11:34:53:20  11:34:56:12\r\n  Dans la suite de ce journal.\r\n\r\n11:34:56:17  11:35:02:17\r\n  Le 13 novembre, les Bernois se\r\nprononcent sur le renouvellement..\r\n\r\n11:35:02:23  11:35:06:00\r\n ..de la centrale de Muehleberg.\r\n\r\n11:35:06:05  11:35:10:11\r\n      Les crottes de chien \r\n     suscitent les passions.\r\n\r\n11:35:10:15  11:35:13:11\r\n      Il y a les partisans\r\n         des amendes,..\r\n\r\n11:35:13:16  11:35:15:18\r\nAu Locle, c'est 100 frs d'amende.\r\n\r\n11:35:16:07  11:35:20:05\r\n      Ce Br\u00e9silien a pass\u00e9\r\n       16 h dans la boue.\r\n\r\n11:35:20:10  11:35:23:23\r\nIl \u00e9tait sous 4 m\u00e8tres de gravats.\r\n\r\n11:35:24:04  11:35:30:16\r\n   Il a fallu 3 h aux secours\r\n    pour extraire M.Fonseca.\r\n\r\n11:35:30:21  11:35:42:12\r\n     L'image est \u00e9mouvante,\r\n  mais les bilans sont lourds.\r\n\r\n11:35:43:08  11:35:45:22\r\n668 morts et 14'000 sinistr\u00e9s:..\r\n\r\n11:35:46:03  11:35:50:23\r\n  ..Nova Friburgo, ville soeur\r\n    de Fribourg, s'organise.\r\n\r\n11:35:52:23  11:35:56:09\r\n Il ne pleut plus \u00e0 Nova Friburgo.\r\n\r\n11:35:56:13  11:36:00:01\r\n       Le r\u00e9seau \u00e9lectrique\r\n       est r\u00e9tabli \u00e0 80 %.\r\n\r\n11:36:00:06  11:36:08:23\r\nLes habitants d\u00e9barrassent la ville\r\n    de la boue et des d\u00e9chets.\r\n\r\n11:36:09:04  11:36:14:01\r\n Le directeur de la Maison suisse,\r\n       M.Pinheiro, raconte:\r\n\r\n11:36:14:12  11:36:16:20\r\n     *Le coeur de la ville..\r\n\r\n11:36:17:01  11:36:18:14\r\n       *..a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9,..\r\n\r\n11:36:18:19  11:36:23:06\r\n    *..l'infrastructure aussi\r\n     et c'est dur \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n11:36:23:11  11:36:31:20\r\n     *Les gens sont paralys\u00e9s,\r\nla reconstruction prendra du temps.\r\n\r\n11:36:32:01  11:36:50:15\r\nMais la solidarit\u00e9 est fantastique.\r\n\r\n11:36:51:03  11:36:57:02\r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de 318\r\n     morts pour Nova Friburgo.\r\n\r\n11:36:57:08  11:37:01:19\r\n        Certains habitants\r\n  sont toujours coup\u00e9s du monde.\r\n\r\n11:37:02:00  11:37:09:11\r\nDe l'aide parvient de tout le Br\u00e9sil.\r\n\r\n11:37:10:06  11:37:13:00\r\n     Vous devriez penser,..\r\n\r\n11:37:13:06  11:37:16:06\r\n     ..vous, les Suisses,..\r\n\r\n11:37:16:11  11:37:25:23\r\n ..aux investissements dont nous\r\n  aurons besoin dans le futur.\r\n\r\n11:37:26:12  11:37:30:12\r\n         Le Conseil d'Etat\r\n     et la Ville de Fribourg..\r\n\r\n11:37:30:17  11:37:34:15\r\n     ..ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui\r\n     de d\u00e9bloquer des fonds..\r\n\r\n11:37:34:20  11:37:38:19\r\n     ..pour la reconstruction\r\n        et la pr\u00e9vention.\r\n\r\n11:37:40:04  11:37:44:07\r\nLa campagne autour du renouvellement\r\n   de la centrale de Muehleberg..\r\n\r\n11:37:44:12  11:37:45:19\r\n          ..est lanc\u00e9e.\r\n\r\n11:37:46:01  11:37:49:19\r\n    Le 13 f\u00e9vrier, les Bernois\r\nsont soumis \u00e0 un vote consultatif.\r\n\r\n11:37:50:01  11:37:52:04\r\n     Le th\u00e8me est sensible.\r\n\r\n11:37:53:16  11:37:58:00\r\n    Les Bernois devront d\u00e9cider\r\n    du renouvellement ou non..\r\n\r\n11:37:58:05  11:38:01:13\r\n    ..de la centrale nucl\u00e9aire\r\n          de Muehleberg.\r\n\r\n11:38:01:19  11:38:05:17\r\nL'Ex\u00e9cutif ne veut plus du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n11:38:07:15  11:38:10:09\r\n C'est une technologie d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n11:38:10:13  11:38:13:16\r\nUn entrepreneur innovant investit..\r\n\r\n11:38:13:21  11:38:20:15\r\n..dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n11:38:21:04  11:38:24:01\r\n     Une majorit\u00e9 de droite..\r\n\r\n11:38:24:06  11:38:30:15\r\n   ..estime que le nucl\u00e9aire sera\r\nn\u00e9cessaire encore quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n11:38:31:05  11:38:34:17\r\nNous avons besoin de ces centrales..\r\n\r\n11:38:34:23  11:38:37:12\r\n     ..\u00e0 moyen, long terme.\r\n\r\n11:38:37:18  11:38:49:12\r\nPour assurer notre approvisionnement\r\n          en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n11:38:50:00  11:38:53:06\r\nJe suis s\u00fbre que, dans 20 ans,..\r\n\r\n11:38:53:11  11:38:55:16\r\n    ..nous aurons toujours..\r\n\r\n11:38:55:22  11:38:58:21\r\n         ..suffisamment\r\n     de courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n11:38:59:02  11:39:03:02\r\nGr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n11:39:03:21  11:39:07:23\r\n     La d\u00e9cision des Bernois \r\n    n'aura pas force de loi,..\r\n\r\n11:39:08:05  11:39:14:23\r\n  ..mais ce sera un signal fort que\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra ignorer.\r\n\r\n11:39:15:12  11:39:19:09\r\nCe serait un signe politique fort.\r\n\r\n11:39:19:14  11:39:22:01\r\n      Berne se priverait..\r\n\r\n11:39:22:06  11:39:27:11\r\n..d'une grande manne \u00e9conomique \r\nau profit de Soleure et Argovie.\r\n\r\n11:39:27:22  11:39:34:06\r\n  Il reste 3 semaines et demie aux\r\n\u00e9lecteurs pour se forger une opinion.\r\n\r\n11:39:35:00  11:39:39:09\r\n      Les crottes de chien \r\n     suscitent les passions.\r\n\r\n11:39:39:14  11:39:42:17\r\n      Il y a les partisans\r\n         des amendes,..\r\n\r\n11:39:42:22  11:39:46:21\r\n       ..et les partisans\r\n    des encouragements polis.\r\n\r\n11:39:47:02  11:39:52:14\r\nAu Locle, c'est 100 frs d'amende\r\n  et des contr\u00f4les renforc\u00e9s.\r\n\r\n11:39:53:20  11:39:59:10\r\n   On dit que \u00e7a porte chance,\r\n mais \u00e7a peut aussi co\u00fbter cher !\r\n\r\n11:39:59:15  11:40:03:20\r\n   Au Locle, laisser des crottes\r\n     par terre, c'est 100 frs.\r\n\r\n11:40:04:07  11:40:06:08\r\nCa co\u00fbte cher, il faut ramasser.\r\n\r\n11:40:06:12  11:40:12:05\r\n   -En tant que propri\u00e9taire,\r\n j'ai toujours des sacs sur moi.\r\n\r\n11:40:12:10  11:40:21:01\r\n -Je ne sais pas pour les autres,\r\nmais moi, je ramasse, par respect.\r\n\r\n11:40:21:06  11:40:28:23\r\n-C'est de la bonne \u00e9ducation, une\r\nfa\u00e7on de respecter tout le monde.\r\n\r\n11:40:29:11  11:40:34:15\r\n      Malgr\u00e9 tout, en ville,\r\n les infractions ne manquent pas.\r\n\r\n11:40:34:20  11:40:38:01\r\n            La commune\r\n      veut punir les fautifs.\r\n\r\n11:40:38:07  11:40:44:02\r\n        En fait, au Locle,\r\n   c'est une question de saison.\r\n\r\n11:40:45:04  11:40:48:10\r\n Au printemps, avec le redoux,..\r\n\r\n11:40:48:14  11:40:51:16\r\n..on a toujours le m\u00eame probl\u00e8me..\r\n\r\n11:40:51:21  11:40:59:00\r\n..parce que quand il y a la neige,\r\n  les gens font moins d'efforts.\r\n\r\n11:40:59:05  11:41:04:19\r\n   Alors quand la neige fond,\r\n     il reste les crottes.\r\n\r\n11:41:05:07  11:41:10:12\r\nEn Suisse romande, il y a plusieurs\r\n   r\u00e9glementations sur le sujet.\r\n\r\n11:41:10:18  11:41:15:03\r\n    A Gen\u00e8ve, l'amende de base\r\nest \u00e0 100 frs, \u00e0 Fribourg, 80 frs.\r\n\r\n11:41:15:08  11:41:21:02\r\n Dans le Jura, jusqu'\u00e0 1'000 frs,\r\nbien que ce ne soit jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n11:41:21:07  11:41:27:06\r\nSi les propri\u00e9taires ne veulent pas\r\n   payer, ils devront ramasser.\r\n\r\n11:41:29:02  11:41:31:16\r\n   Ce soir, dans Infrarouge,..\r\n\r\n11:41:31:21  11:41:38:17\r\n..vous d\u00e9couvrirez un nouveau d\u00e9cor\r\n      dont voici les images.\r\n\r\n11:41:38:22  11:41:46:12\r\n  Vous pouvez suivre le d\u00e9bat en\r\ndirect sur www.infrarouge.tsr.ch,..\r\n\r\n11:41:46:17  11:41:54:06\r\n        ..sur Facebook et\r\n  sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n11:41:54:11  11:42:01:10\r\nA 22h30, Pierre Maudet et Hans Fehr\r\n  inaugureront le nouveau d\u00e9cor.\r\n\r\n11:42:02:12  11:42:10:21\r\n    Ce Br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9\r\n    apr\u00e8s 16 h dans la boue.\r\n\r\n11:42:11:02  11:42:14:11\r\n  Il \u00e9tait sous 4 m de gravats.\r\n\r\n11:42:14:15  11:42:21:12\r\n Il a fallu 3 h aux secours pour \r\nl'extraire de sa mauvaise posture.\r\n\r\n11:42:24:19  11:42:28:19\r\n Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n11:42:30:02  11:42:39:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Dysli, \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, A-I.Gomez,\r\nN.Huser, Y.Methenitis, C.Richardet.\r\n\r\n11:42:39:19  11:42:45:11\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1\r\n             20H10 ABE\r\n       20H45 COM\u00c9DIE COM\u00c9DIE\r\n\r\n11:42:45:16  11:42:52:19\r\n   PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2\r\n         20H05 CINEMANIAK\r\n    20H35 THE CONSTANT GARDENER\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF001248\r\nDate de transcription : 18-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:44) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'enqu\u00eate dirig\u00e9e par un professeur de l'UNIL donne l'alarme concernant de nombreux dentifrices, m\u00e9dicaments, cosm\u00e9tiques, les nano- particules ont des effets comparables \u00e0 ceux de l'amiante, le proc\u00e8s du d\u00e9linquant qui a gravement br\u00fbl\u00e9 en sans abris dans la gare de Bussigny il avait amass\u00e9 du papier ou pas sa jambe avant d'y bouter le feu, il a ensuite observ\u00e9 sans porter secours, la victime a subi des br\u00fblures au 3\u00e8me degr\u00e9 2 ans et demi traitement r\u00e9gulier fauch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:00:56) [88%] : \r\nDes personnalit\u00e9s connues sont recrut\u00e9s par les parties, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Pierre Keller Thierry Carrel Fathi Derder Claude B\u00e9gl\u00e9 ou Raymond Lor\u00e9tan, candidat d\u00e9clar\u00e9 ou seulement fait son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:10) [89%] : \r\nAu Br\u00e9sil, 2 images fortes, un miracul\u00e9 qui a surv\u00e9cu 16 heures dans la boue et puis Nova Friburgo, reportage dans la ville jadis fond\u00e9e par des Fribourgeois Fribourg lui apporte son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:01:39) [88%] : \r\nEn Tunisie, les images du pop qui visitent les villas de l'ancienne nomenklatura de Ben Ali, la famille, les membres du client, tout l'appareil s\u00e9curitaire a d\u00fb fuir en catastrophe les maisons livr\u00e9s \u00e0 la col\u00e8re et la curiosit\u00e9 publique enfin le vieux probl\u00e8me d\u00e9lit\u00e9 ressurgit tout Locle, les autorit\u00e9s font la chasse aux crottes de chien 100 francs d'amende au propri\u00e9taire de l'animal, la r\u00e8gle et son application varient selon les localit\u00e9s et les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:54) [91%] : \r\nOn le soup\u00e7onnait depuis longtemps, mais cette fois, c'est confirm\u00e9 : les nanoparticules, que l'on retrouve dans des cosm\u00e9tiques notamment des dentifrices ou des parfums je peuvent \u00eatre dangereuses pour la sant\u00e9 enqu\u00eate V\u00e9ronique Tanner et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:30) [93%] : \r\nLe dioxyde de titane, c'est \u00e7a une fine poudre blanche extraite de plusieurs minerais mais une fois transform\u00e9es en nanoparticules, c'est-\u00e0-dire en minuscules grains de mati\u00e8re, ses effets sont tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux dans la nature, les industriels en raffolent, \u00e0 cause de son pouvoir blanchissant il utilise abondamment dans la fabrication de cr\u00e8me solaire, dentifrice et autres cosm\u00e9tiques, seulement voil\u00e0, le professeur Iouchtchenko paie son \u00e9quipe viennent de publier une \u00e9tude dans la revue scientifique am\u00e9ricaine PNAS qui r\u00e9v\u00e8le que les nanoparticules de dioxyde de titane sont aussi dangereuses que l'amiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:44) [86%] : \r\nNous, dans notre laboratoire, on a trouv\u00e9 la base de l'inflammation complexe qui d\u00e9tecte des petites particules, notre corps, qui induit que notre corps essaie de les enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:03:07) [94%] : \r\nEn effet, une fois inhal\u00e9s les nanoparticules s'infiltre dans les eaux, enfin j'ai s'accumulent dans les poumons, selon le m\u00eame m\u00e9canisme que l'amiante, cela provoque des inflammations chroniques qui ensuite \u00e0 long terme pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en diab\u00e8te on go\u00fbte ou en cancer le professeur Yang Tschopp et son \u00e9quipe ont fait des tests sur des souris, cette \u00e9tude doit encore \u00eatre confirm\u00e9 sur le corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:07 > 0:03:08) [83%] : \r\nOn fait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:24) [87%] : \r\nBon, je pense, la, la seule chose qui que \u00e7a devrait induire c'est une r\u00e9flexion sur l'utilisation de ces nanoparticules parce qu'au moment c'est admis ou que c'est non toxiques, ces nanoparticules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:32) [93%] : \r\nEn attendant une r\u00e9glementation sur les nanotechnologies, les fabricants pourraient mentionner sur les produits s'ils contiennent ou non des nanoparticules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:33 > 0:03:41) [83%] : \r\nDaniel sont s'ABE avait enqu\u00eat\u00e9 on parle vraiment de produit extr\u00eamement courant un peu chaque chacun utilise pour ainsi dire chaque matin dentifrices, d\u00e9odorants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:04:18) [92%] : \r\nD\u00e8s 2007 effectivement on avait tir\u00e9 le signal d'alarme, puisque c'est un produit extr\u00eamement utiliser une technologie extr\u00eamement utilis\u00e9 alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit effectivement tous les produits cosm\u00e9tiques, en particulier, mais nous savons depuis 2 3 ans qu'on retrouve ces nanoparticules maintenant pour l'alimentation, une enqu\u00eate ABE est en cours \u00e0 ce niveau-l\u00e0, danger ou tout du moins soup\u00e7ons effectivement il y a, et je crois que les travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le professionnalisme montre bien les risques qui se pose aujourd'hui la question qui se pose aujourd'hui d'autant plus que le consommateur, vous et moi n'a aucune, aucun moyen de savoir si le produit en contient ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:18 > 0:04:25) [91%] : \r\nLes optimistes diront voil\u00e0 un risque mais parmi beaucoup d'autres, hein, dans la pollution automobile dans certains aliments, on va s'arr\u00eater de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:58) [90%] : \r\nNon, bien s\u00fbr, le probl\u00e8me c'est que l\u00e0 on peut peut-\u00eatre limiter les choses en prenant des pr\u00e9cautions, il y a ce qu'on appelle en Suisse, le principe de pr\u00e9caution, je sais qu'actuellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral attend un rapport sur les nanoparticules, qui sera probablement \u00e0 disposition \u00e0 partir du mois de novembre prochain, devant 2011 et on esp\u00e8re que la les principes de pr\u00e9caution va \u00eatre appliqu\u00e9, de telle sorte qu'on je dirais dilapide pas cette technologie, qui dans un certain nombre de m\u00eame comme dans le domaine de la sant\u00e9 a pour vous parlez des m\u00e9dicaments peut avoir des applications tout \u00e0 fait utile, le probl\u00e8me c'est de, de, d'utiliser \u00e0 bon escient, cette technologie et de mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:58 > 0:05:01) [95%] : \r\nDaniel merci et rendez- vous ce soir pour abus merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:02 > 0:05:13) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s du d\u00e9linquant qui a gravement br\u00fbl\u00e9 aux sans abri \u00e0 Bussigny il avait plac\u00e9 une boule de papier journal au bas de la jambe du malheureux avant d'y bouter le feu, reportage C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:14 > 0:05:14) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:15 > 0:05:19) [94%] : \r\n3 ans qu'il attend ce proc\u00e8s 3 ans qu'ils souffrent le martyre \u00e0 la jambe gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:19 > 0:05:21) [95%] : \r\nPour moi, c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:23 > 0:05:25) [89%] : \r\nBeaucoup plus dur que les gens y croyaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:28 > 0:05:29) [83%] : \r\nQuoi vous dire franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:45) [90%] : \r\nBien, c'\u00e9tait le 15 d\u00e9cembre 2007 Martin sans domicile fixe, dort dans une salle d'attente de la gare de Bussigny soudain peu apr\u00e8s 3 heures du matin, il se r\u00e9veille brusquement sa jambe br\u00fble, quelqu'un a bout\u00e9 le feu \u00e0 son pantalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:46 > 0:06:01) [94%] : \r\nCe quelqu'un c'est lui, un jeune homme aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 21 ans, c'est la premi\u00e8re fois que Martin verra son visage \u00e0 l'audience, d\u00e8s le d\u00e9but de la matin\u00e9e, le pr\u00e9venu commence par s'excuser aupr\u00e8s de la victime, s'il reconna\u00eet les f\u00eates, il n'a \u00e0 aucun moment pu vraiment expliquer son geste \u00e0 la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:17) [91%] : \r\nMon client, il a, il a qu'une envie, aujourd'hui, c'est d'entendre ce jeune homme s'expliquer s'expliquer son avocate lui lui souffler r\u00e9ponse et s'expliquer clairement sur ses motivations, si tant est qu'on peut savoir si explications, c'est \u00e7a qui fera du bien \u00e0 la victime de cet acte barbare, rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:17 > 0:06:31) [91%] : \r\nL'experte en psychiatrie a estim\u00e9 que le pr\u00e9venu dispose d'une Intelligence limit\u00e9e et qu'ils souffrent surtout de pyromanie, une maladie qui se soigne, selon elle, sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9, c'est aussi l'avis de l'avocat de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:06:45) [96%] : \r\nOn n'est pas responsable d'avoir une maladie psychique, alors je ne vous parle pas de responsabilit\u00e9 au sens p\u00e9nal que je vous dis \u00e7a, mais on n'est pas responsable, on doit faire avec la maladie psychique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:51) [95%] : \r\nLe minist\u00e8re public lui requiert 3 ans de prison dont 6 mois ferme, verdict demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:52 > 0:06:56) [89%] : \r\nHouston ligne le d\u00e9linquant peut s'en tirer avec quelques mois de prison, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:08:33) [91%] : \r\nOui, absolument, effectivement aujourd'hui le r\u00e9quisitoire du minist\u00e8re public a demand\u00e9 6 mois de prison ferme et 30 mois avec sursis, 700 un r\u00e9quisitoire assez cl\u00e9ment mais qui peut s'expliquer, pour 3 raisons : la premi\u00e8re c'est la pathologie la pyromanie il faut savoir que le drame de Bussigny et le dernier acte d'une longue s\u00e9rie qui allait crescendo, \u00e7a a commenc\u00e9 avec des poubelles et des containers en feu, puis un v\u00e9lomoteur, une voiture a finalement un cabanon de jardin avant d'en arriver au drame de Bussigny l'expertise psychiatrique a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e, a diagnostiqu\u00e9 une pathologie la pyromanie une mani\u00e8re compulsive de vouloir bouter le feu \u00e0 \u00e0 tout bout de Champ et donc elle diagnostique o\u00f9 elle conclut plut\u00f4t \u00e0 une responsabilit\u00e9 l\u00e9gale l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 le second \u00e9l\u00e9ment qui parlent en sa faveur, c'est son pass\u00e9 d\u00e9sastreux une scolarit\u00e9 plus que difficile des parents divorc\u00e9s, un p\u00e8re alcoolique qui est d'ailleurs venu t\u00e9moigner aujourd'hui \u00e0 la barre et qui reconna\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 en p\u00e8re totalement absents, ce qui explique, en partie en tout cas le manque de rep\u00e8re absolu du jeune homme, finalement c'est \u00e0 briser de la vie avant que la vie n'est r\u00e9ellement commenc\u00e9 pour lui et le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est son jeune \u00e2ge, il \u00e9tait \u00e0 peine majeur au moment des f\u00eates et comme le r\u00e9sumait tr\u00e8s bien son avocate, il faut punir les actes du pass\u00e9 tout en regardant vers l'avenir et l'avenir, entre- temps, c'est un CFC de peintre en b\u00e2timent et cette peine de 6 mois de prison, h\u00e9 bien est une peine qui pourrait faire \u00e0 domicile ou en r\u00e9gime de semi- libert\u00e9, bref, une mani\u00e8re de garder son travail, et surtout de garder le seul rep\u00e8re stable que poss\u00e8de le jeune homme merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:08:56) [93%] : \r\nLes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont courtis\u00e9s en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, on appelle \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9 civile ou les people, m\u00e9decins, journalistes, hommes d'affaires leur notori\u00e9t\u00e9 peut servir une candidature ou au contraire les faire passer pour des amateurs, l'id\u00e9e revient en force en tout cas, plusieurs sont d\u00e9clar\u00e9s ou pressentis dans la bataille \u00e9lectorale ainsi Pierre Keller s'est d\u00e9clar\u00e9 sur la TSR Romaine Morard Sandra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:02 > 0:09:32) [94%] : \r\nSi\u00e9ger sous la Coupole peut parfois faire r\u00eaver et pas seulement ceux qui ont la politique dans le sang depuis toujours non, en ce moment, ce sont plut\u00f4t les people les gens d\u00e9j\u00e0 connus, qui r\u00eave de politique, l'ancien pr\u00e9sident de la Poste Claude B\u00e9gl\u00e9 ou encore l'ex- ambassadeur Raymond Lor\u00e9tan, devrait figurer sur une liste PDC en octobre, quant au PLR, il a d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 le directeur de l'ECAL Pierre Keller le journaliste radio t\u00e9l\u00e9 Fathi Derder ou encore le c\u00e9l\u00e8bre cardiologue Thierry Carrel mais qu'est ce qui les pousse tous \u00e0 se lancer en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:09:48) [92%] : \r\nSi chirurgien et je resterai chirurgien c'est clair et Net, mais je pense qu'il y a certains domaines dans la formation, tout le monde universitaire : l'argent pour la recherche, le monde de la sant\u00e9 publique, sont des th\u00e8mes, je pense que je connais relativement bien venant du front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:48 > 0:10:01) [88%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence avait j'ai ressenti simplement comme une forme forme de devoirs de de me lancer en politique pour un objectif, c'\u00e9tait de d\u00e9fense des valeurs, les valeurs des valeurs qui sont lib\u00e9ral, c'est \u00e7a qui font que vous et moi, aujourd'hui, on vit dans un du pays qui est magnifique, qui ne fonctionne pas dans une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:01 > 0:10:15) [92%] : \r\nMais je pense qu'il n'y a pas que les technocrates pour faire de la politique qu'il faut des gens qui ont du bon sens et les gens qui ont peut-\u00eatre aussi prouver ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait, bien s\u00fbr, c'est un peu tard, \u00e0 66 ans, mais j'ai quand m\u00eame fait cette \u00e9cole, j'ai fait le 700\u00e8me j'ai fait des choses et plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:23) [91%] : \r\nDes people motiv\u00e9s, d'accord, mais peut-on s'inventer parlementaire du jour au lendemain, parce que la politique, on le sait, \u00e7a peut parfois \u00eatre un sport \u00e0 risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:31) [89%] : \r\nOn prouvera par l\u00e0 quand je veux dire si si on en est capable ou pas, mais ensuite tout m\u00e9tiers s'acquiert, c'est du travail au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:31 > 0:10:43) [90%] : \r\nJe ne suis pas sp\u00e9cialiste, ce serait un g\u00e9n\u00e9raliste et plut\u00f4t alors m'occupant de dossiers comme la culture, l'\u00e9ducation, la recherche, je serais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon dans l'assurance maladie ou dans la combien 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:43 > 0:10:54) [89%] : \r\nSi les people veulent tenter les couloirs du Palais, c'est aussi parce qu'ils sont largement draguer par les partis en campagne, ceux du Centre notamment qui courtisent parfois les m\u00eames personnes comme pour Thierry Carrel ou Fathi Derder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:54 > 0:11:11) [90%] : \r\nVous avez dans tous les partis r\u00eavent d'avoir des personnalit\u00e9s connues, qui apporte une exp\u00e9rience dans le monde \u00e9conomique ou dans le monde associatif, qui apporte une notori\u00e9t\u00e9 qui permet de Booster la liste, il faut essayer de discuter, de les convaincre de leur dire, chez nous, vous avez une place chez nous, le si\u00e8ge est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 conqu\u00e9rir dans un autre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:21) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a suffit pour aider un parti ce que \u00e7a suffit peut-\u00eatre pour sauver un si\u00e8ge, je pense pas que je vais \u00eatre utilis\u00e9es pour ce genre de tactique politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:21 > 0:11:30) [83%] : \r\nOui, entre strat\u00e9gie politique et opportunit\u00e9s personnelles en tout cas utiliser sa notori\u00e9t\u00e9 pour se lancer dans une carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale c'est tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:30 > 0:11:50) [92%] : \r\nLa politique devient de plus en plus personnalis\u00e9e et de moins en moins le r\u00e9sultat d'une longue carri\u00e8re, vous avez fait toutes les \u00e9tapes communal, puis au bout de 15 ans, vous avez le droit de vous pr\u00e9senter au Grand Conseil apr\u00e8s 25 ans, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00fb pr\u00e9senter au Conseil national, donc c'est le d\u00e9but d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:50 > 0:11:58) [95%] : \r\nEt pour les candidats, c'est le d\u00e9but d'un long chemin jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 9 mois de campagne pour tenter, au final, de d\u00e9crocher la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:00 > 0:12:08) [93%] : \r\nLa tension demeure en Tunisie, le nouveau gouvernement, avec en son sein des \u00e9l\u00e9ments de l'ancien r\u00e9gime rencontrent le scepticisme de beaucoup tunisien Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:10 > 0:12:32) [88%] : \r\nRetour triomphal pour cet opposant \u00e0 l'ancien r\u00e9gime, Moncef Marzouki, exil\u00e9 depuis 10 ans en France, d\u00e9sormais candidat \u00e0 la future \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l'a\u00e9roport de Tunis ses premi\u00e8res paroles sont pour le gouvernement d'union nationale, c'est un gouvernement qui n'en est pas un coup en aller et de s'en aller repr\u00e9sente rien, cela continue \u00e0 certaines de r\u00e9tention aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:32 > 0:12:44) [96%] : \r\n8 ministres ayant servi sous Ben Ali, dont le 1er ministre reconduit des caciques de l'ancien r\u00e9gime qui conserve des postes cl\u00e9s comme l'int\u00e9rieur, la d\u00e9fense, les affaires \u00e9trang\u00e8res et les Finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:44 > 0:13:07) [92%] : \r\nCe matin la col\u00e8re envahit de nouveau la rue, elle est brutalement r\u00e9prim\u00e9es \u00e0 peine 24 heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 4 membres du gouvernement d\u00e9missionne 3 d'entre eux appartiennent au plus grand syndicat tunisien, l'autre \u00e9tait ministre de la sant\u00e9 des d\u00e9parts en signe de d\u00e9fiance envers un nouveau cabinet qu'il qualifie de mascarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:19) [93%] : \r\nMalika Nedir on va voir l'exemple des Fran\u00e7ais dans un instant, tout le monde fait un peu son examen de conscience, beaucoup de gens aller en Tunisie, disait la Tunisie, c'est pas si terrible que \u00e7a, on a sous- estim\u00e9 le drame des Tunisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:21 > 0:14:16) [94%] : \r\nOui, il \u00e9tait en effet difficile d'imaginer de l'ext\u00e9rieur, la la mainmise exerc\u00e9e par le parti au pouvoir, le RCD sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 sur la vie quotidienne des gens, la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 tous les \u00e9chelons de de de l'\u00c9tat, l'app\u00e9tit sans fin du clan Ben Ali du clan Trabelsi qui pouvait extorquer qui pouvait exproprier pour s'emparer de pans entiers de l'\u00e9conomie, c'est ce sentiment d'injustice qui a pouss\u00e9 un jeune dipl\u00f4m\u00e9, un vendeur de l\u00e9gumes \u00e0 s'immoler il y a un mois, geste qui a marqu\u00e9 le le d\u00e9but des \u00e9meutes, alors pendant de longues ann\u00e9es la relative bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du pays a fait passer au second plan l'absence de libert\u00e9 d\u00e9mocratique mais avec la crise, avec la mont\u00e9e croissante du ch\u00f4mage des jeunes, il n'\u00e9tait plus possible pour les Tunisiens de s'accommoder plus longtemps de la r\u00e9pression de la toute-puissance d'un plan sur leur pays, aujourd'hui, les manifestations continuent, ni la rue ni l'opposition ne sont pr\u00eates \u00e0 laisser au pouvoir ce qui ont fid\u00e8lement servi le pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:16 > 0:14:29) [90%] : \r\nMalika, merci pour vos reportages le couvercle populaire a saut\u00e9, \u00e7a donne ces images impressionnantes vous avez film\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Yann lui Robinson, les villas de l'ancienne nomenklatura livr\u00e9s \u00e0 la col\u00e8re et la curiosit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:31 > 0:14:43) [95%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, ils franchissent la porte de cette villa incendi\u00e9e vendredi c'\u00e9tait l'une des maisons de Ka\u00efs Ben Ali, neveu de l'ancien pr\u00e9sident aujourd'hui les habitants de la ville viennent en p\u00e8lerinage incr\u00e9dule et intimid\u00e9 par le luxe des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:44 > 0:14:52) [81%] : \r\nTa\u00efpe\u00ef avenue bois\u00e9es \u00e7a, \u00e7a c'est l'argent du peuple qui a mis la c'est un paradis sur terre, avec, sur la mer, c'est incroyable ce chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:01) [89%] : \r\nCe terrain appartenait autrefois au clan Gap si une famille expropri\u00e9s par les Ben Ali, qui ont fait main basse sur les plus belles parcelles de la baie d'Hammamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:01 > 0:15:09) [86%] : \r\nMaintenant, on demande que ces terrains, il revient \u00e0 la famille d'origine, vous comprenez, c'est ce qu'on demande, c'est nos droits le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:10 > 0:15:11) [81%] : \r\nLes pompiers automatis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:12 > 0:15:19) [87%] : \r\nRegardez la porcelaine qu'il y a par terre, voil\u00e0, regardez la porcelaine de Limoges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:23 > 0:15:35) [90%] : \r\n\u00e7a m'inspire du d\u00e9go\u00fbt quand je sais que les gens vivaient tr\u00e8s mal et que les gens n'avaient \u00e0 peine \u00e0 manger et donc que l'argent du peuple soit parti dans des futiles rit comme \u00e7a des choses futiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:36 > 0:15:46) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir v\u00e9cu en Suisse Nadjette est revenu s'installer Hammamet il y a 3 ans, elle ne s'attendait pas \u00e0 une chute aussi brutale du pr\u00e9sident Ben Ali, mais ces derniers mois, elle a senti monter la r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:47 > 0:15:58) [88%] : \r\nLes Tunisiens en avaient ras-le-bol voil\u00e0 je sentais le ras-le-bol total, tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 parler tout le monde se l\u00e2cher avant il y avait une chape, personne ne parlait de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:59 > 0:16:04) [94%] : \r\nLa parole s'est lib\u00e9r\u00e9e reste la mis\u00e8re, les plus pauvres tentent de r\u00e9cup\u00e9rer ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:08 > 0:16:21) [97%] : \r\nNasser n'a pas de logement, pas de travail fixe, il vit avec 14 membres de sa famille, vendredi il a emp\u00each\u00e9 des voisins de mettre le feu au local du RCD, le parti de Ben Ali, pour s'y installer avec sa femme et son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:22 > 0:16:23) [79%] : \r\nDe mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:16:37) [86%] : \r\nJe note que l'homme, l\u00e0, j'avais demand\u00e9 \u00e0 cette permanence du RCD de m'aider \u00e0 trouver un toit et un emploi mais ils exigeait des pots-de-vin, m\u00eame s'il y avait des aides sociales, les gens du RCD se est partag\u00e9 entre menant over The.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:39 > 0:16:47) [91%] : \r\nLes emplois, les logements, les allocations sociales, tout passait par le RCD, les habitants du quartier, crient leur haine contre ce parti tout-puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:47 > 0:16:48) [86%] : \r\nAlors je vous avez alors nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:17:07) [94%] : \r\nDe nombreux pays ont \u00e9t\u00e9 surpris par la rapidit\u00e9 de la chute de Ben Ali beaucoup invoqu\u00e9 la en faveur du r\u00e9gime en fermant les yeux sur les aspects r\u00e9pressifs, la France surtout a \u00e9t\u00e9 prise de vitesse des politiciens fran\u00e7ais ont des maisons, des habitudes ou des Liens avec la Tunisie et sur l'ancien r\u00e9gime, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:20) [93%] : \r\nComme Alain Jupp\u00e9, Mich\u00e8le Alliot-Marie fait un timide mea culpa apr\u00e8s avoir propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re, d'envoyer des policiers fran\u00e7ais pr\u00eater main forte \u00e0 Ben Ali, la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tentent de r\u00e9trop\u00e9daler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:20 > 0:17:34) [93%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9, il est inenvisageable que la France reste un concours Direct aux forces de l'ordre d'un autre pays, c'est contraire \u00e0 notre l\u00e9galit\u00e9 c'est contraire \u00e0 toute l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:38) [99%] : \r\nMais elle refuse de r\u00e9pondre aux questions qui f\u00e2chent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:45) [81%] : \r\nAu micro, est-il vrai que l'ambassadeur de France se soit fait offrir une villa \u00e0 la ville sur l'\u00e2me, j'ai fait les la France orangeraies.\r\nSuper, allez-y maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:45 > 0:17:52) [89%] : \r\nUne attitude qui en rappelle une autre, Bertrand Delano\u00eb est n\u00e9 en Tunisie, o\u00f9 il poss\u00e8de une maison, ce qui vous renvoie voil\u00e0 Tunisie lent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:55 > 0:18:04) [95%] : \r\nC'est effrayant, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s triste de l'\u00e9volution de mon pays, mais il est clair que la classe politique fran\u00e7aise est totalement d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:14) [98%] : \r\nPour les 600000 Tunisiens de France qui suivent heure par heure l'\u00e9volution de la situation, la France a failli un sentiment largement partag\u00e9 dans ce centre d'accueil tunisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:14 > 0:18:15) [70%] : \r\nIl d\u00e9crit un, ou de la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:15 > 0:18:25) [90%] : \r\nVous avez mis des r\u00e9gimes \u00e0 votre service, mais ces r\u00e9gimes-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s, la rue a dit non \u00e0 ce r\u00e9gime-l\u00e0, et vous vous continuez encore \u00e0 les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:27 > 0:18:42) [83%] : \r\nHonte \u00e0 vous, gouvernants, honte \u00e0 vous aussi, m\u00eame l'opposition, ils \u00e9taient pas de peu sauf compte compte la la partie est finie quand le gagne mauve, comme on dit en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:42 > 0:18:58) [94%] : \r\nAu nom de la lutte contre l'islamisme, la France, de Mitterrand \u00e0 Sarkozy a toujours soutenu Ben Ali mais il y a aussi les souvenirs d'enfance dans Bertrand Delano\u00eb, natif de Bizerte, o\u00f9 la villa de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand \u00e0 Hammamet qui explique le soutien sans faille \u00e0 une dictature f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:59 > 0:19:08) [93%] : \r\nL'ancien dictateur ha\u00eftiens Jean-Claude Duvalier depuis hier en Ha\u00efti, d\u00e9j\u00e0, tout s'acc\u00e9l\u00e8re pour lui, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice, Am\u00e9lie Boguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:10 > 0:20:08) [95%] : \r\nUn salut timide \u00e0 la foule et aux m\u00e9dias qui ont accouru d\u00e8s les premi\u00e8res annonces Jean-Claude Duvalier quitte son h\u00f4tel sous escorte polici\u00e8re, officiellement pour \u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au parquet, pas encore de mise en accusation pr\u00e9cise mais un \u00e9tau qui se resserre, semble-t-il, autour de l'ancien dictateur \u00e0 peine de retour et d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9 dimanche soir, en effet, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Jean-Claude Duvalier atterrit \u00e0 Port-au-Prince apr\u00e8s 25 ans d'absence, ses partisans l'acclament mais la communaut\u00e9 internationale est inqui\u00e8te et des voix se l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 pour demander sa traduction en justice pour d\u00e9tournement de fonds publics, plusieurs dizaines de millions de francs, dont une partie demeure aujourd'hui encore sur des comptes en Suisse, mais aussi pour les exactions commises par sa milice les tontons Macoutes pendant sa pr\u00e9sidence entre 71 et 86 pour l'instant, aucune confirmation officielle, mais une arrestation qui semble en route et qui rend encore plus myst\u00e9rieux, son retour inopin\u00e9 apr\u00e8s un si long exil en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:10 > 0:20:28) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, la campagne autour du renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg et lanc\u00e9 le 13 f\u00e9vrier prochain le peuple bernois se prononcera, et puis on reparle des crottes de chien, vieux d\u00e9bat municipal le Locle lance une campagne de fermet\u00e9 100 francs d'amende et des contr\u00f4les renforc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:29 > 0:20:38) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la derni\u00e8re, on n'avait pas sonn\u00e9 pour ce Br\u00e9silien sauv\u00e9 apr\u00e8s 16 heures dans la boue, il semblait fig\u00e9 sous la coul\u00e9e 4 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:38 > 0:20:58) [91%] : \r\nDe gravats au-dessus de lui, l'explosion de joie quand on d\u00e9couvre qu'il est vivant, il a fallu plus de 3 heures au secours pour extraire Marcelo Fonseka cas de sa mauvaise posture cette image et me \u00e9videmment les Br\u00e9siliens \u00e9prouv\u00e9e par la trag\u00e9die mais les bilans n'en sont pas moins tr\u00e8s lourd : au moins 668 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:07) [88%] : \r\n14000 sinistr\u00e9s Nova Friburgo ville soeur de Fribourg est particuli\u00e8rement frapp\u00e9 le soutien s'organise en Suisse Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:10 > 0:21:28) [91%] : \r\nIl ne pleut plus depuis dimanche \u00e0 Nova Friburgo le r\u00e9seau \u00e9lectrique et r\u00e9tabli \u00e0 80 pourcent par endroit le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9taient encore coup\u00e9es, les habitants tentent de d\u00e9barrasser la ville des quantit\u00e9s \u00e9normes de boue et d'immondices qui obstruent les rues jusqu'au sang, le directeur de la Maison Suisse Mauricio Pinheiro raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:21:28 > 0:22:06) [81%] : \r\nIl y a le coeur de la ville qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, donc se structure a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, c'est dire \u00e7a, c'est vraiment dur \u00e0 dig\u00e9rer, je pense que dans le temps et puis il y aura un grand 13 ans nouveau puisque logique \u00e0 faire parce que on trouve manquent \u00e7a il y a pas mal de gens qui sont paralys\u00e9s dans Afrique construction prendra progresse Dupont une semaine pass\u00e9e, on arrivera \u00e0 pr\u00e9server la ville normalement apr\u00e8s tout ce que nous, nous avons v\u00e9cu, mais peu \u00e0 peu la vie, la vie reprend tout le monde essaie de dire que lui, il est disponible face il faut dire, vraiment il y a une solidarit\u00e9 fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:06 > 0:22:24) [94%] : \r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de 318 morts et une centaine de disparus, pour la seule municipalit\u00e9 de Nova Friburgo, alors que certains habitants de cette r\u00e9gion montagneuse sont toujours coup\u00e9es du monde 2000 sans abri sont log\u00e9s dans des \u00e9difices publics, l'arm\u00e9e est sur le pied de guerre de l'aide parvient de tout le Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:29 > 0:22:38) [93%] : \r\nBeaucoup plus qu'\u00e0 l'aide humanitaire qui arrivent d\u00e9j\u00e0, vous devriez penser vous les Suisses aux investissements dont nous aurons besoin dans le futur \u00e0 Nova Friburgo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:38 > 0:22:42) [63%] : \r\nSi je mords dans Faubourg tellement loin, puisque le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:43 > 0:22:54) [95%] : \r\nAppel entendu en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat et la ville de Fribourg ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de d\u00e9bloquer des fonds pour la reconstruction d'\u00e9coles et de dispensaires par exemple destin\u00e9 aussi \u00e0 la pr\u00e9vention dans les zones \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:56 > 0:23:08) [92%] : \r\nLa campagne autour du renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg et lanc\u00e9 le 13 f\u00e9vrier le peuple bernois se prononcera toute la Suisse suite une votation sur un th\u00e8me aussi sensible Olivier hier d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:09 > 0:23:16) [94%] : \r\nRenouvellement ou pas de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, le peuple bernois donnera son avis ce matin le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:16 > 0:23:21) [92%] : \r\nConseil ex\u00e9cutif s'est prononc\u00e9 contre le nucl\u00e9aire, c'est dangereux, cher inutile et obsol\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:22 > 0:23:36) [85%] : \r\n\u00e0 sa famille, c'est ce que scandent score pour moi c'est tr\u00e8s clair, c'est une technologie d\u00e9pass\u00e9e, ici, je regarde un entrepreneur innovateur ils n'investissent jamais dans une technologie, mais au contraire dans les nouvelles technologies donc dans les \u00e9nergies du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:37 > 0:23:45) [96%] : \r\nSi beaucoup de politiciens bernois sont favorables aux \u00e9nergies renouvelables, une majorit\u00e9 de droite estime que le nucl\u00e9aire sera encore n\u00e9cessaire pendant quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:46 > 0:24:06) [94%] : \r\nNous avons absolument besoin de ses centrales nucl\u00e9aires, je dirais \u00e0 moyen long terme, c'est-\u00e0-dire \u00e0 horizon 2050 pour assurer notre approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et je vois mal, en particulier le conseiller f\u00e9d\u00e9ral renoncer \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire dans les 40 prochaines ann\u00e9es xp ne peut Zeit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:06 > 0:24:19) [93%] : \r\nParce que je suis persuad\u00e9 que dans 20 ans nous aurons toujours suffisamment de courant \u00e9lectrique et gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le nucl\u00e9aire tr\u00e8s cher ne sera l'auront plus du tout utilis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:20 > 0:24:30) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple bernois n'aura pas force de loi, mais ce sera un signal fort que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra pas ignorer ainsi un refus compromettrait le renouvellement de la centrale de mulet Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:30 > 0:24:42) [96%] : \r\n\u00e9videmment que \u00e7a serait d'une part un signe politique fort adress\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'autre part, le canton de Berne se priverait d'une grande manne \u00e9conomique au profit des cantons de Soleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:42 > 0:24:48) [95%] : \r\nEt d'Argovie, il reste 3 semaines et demie aux \u00e9lecteurs bernois pour se forger une opinion sur leur avenir \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:25:08) [91%] : \r\nOn reparle des crottes de chien, le sujet n'a rien de secondaire dans les municipalit\u00e9s o\u00f9 il suscite souvent les passions politiques, il y a les partisans des amendes syst\u00e9matiques et ceux des encouragements Poli le Locle lance une campagne de fermet\u00e9 100 francs d'amende et des contr\u00f4les renforc\u00e9s Antoine si Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:09 > 0:25:19) [93%] : \r\nOn dit que \u00e7a porte chance quand on marche dedans peut-\u00eatre ce qu'on sait moins, c'est que \u00e7a peut co\u00fbter cher au Locle, laissez les d\u00e9jections de son animal sur la voie publique, c'est 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:19 > 0:25:22) [85%] : \r\nC'est quand m\u00eame beaucoup, faut faire attention parfois ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:22 > 0:25:28) [91%] : \r\nMoi, en tant que propri\u00e9taire quel chien, je veux dire, j'ai toujours des sacs sur moi et je ramasse quoi parce que c'est la moindre des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:28 > 0:25:45) [93%] : \r\nJ'ai pas vu Ciolos qui a beaucoup de gens qui ramassent pas leurs crottes, moi les miennes, je les ramasse parce que j'estime, c'est le respect du chien et que c'est normal de ramasser les crottes de son chien, je trouve \u00e7a c'est de la bonne occasion quoi tout \u00e0 fait je trouve normal, c'est un c'est un fa\u00e7on de respecter tout le monde quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:45 > 0:26:00) [91%] : \r\nSi les propri\u00e9taires sont exemplaires face cam\u00e9ra en ville, les d\u00e9jections sont l\u00e9gion, la commune veut Reprendre les choses en main et punir ceux qui laissent des traces derri\u00e8re, \u00e7a n'est pas que le Locle soit particuli\u00e8rement propice aux crottes, c'est plut\u00f4t une question de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:01 > 0:26:21) [86%] : \r\n\u00e0 priori, \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, surtout quand il y a un radoub ou alors au printemps, vraiment au printemps avec la fonte des neiges, toutes les villes qui ont un petit peu de la neige sont un petit peu ce probl\u00e8me puisqu'en fait c'est un petit peu facile quand il y a la neige ont m\u00eame peu de neige par dessus et puis on se dit c'est bon, \u00e7a dispara\u00eet, et puis en fait plein la neige je par \u00e0 certaines choses qui restent entre autres les les crottes de chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:21 > 0:26:41) [95%] : \r\nEn Suisse romande, les r\u00e9glementations sont un peu comme les \u00e9trons il y en a de toutes sortes, le prix de base est de 100 francs \u00e0 Gen\u00e8ve 80 en ville de Fribourg et dans le canton du Jura, un excr\u00e9ment peut co\u00fbter entre 50 et 1000 francs, bien que ce cas ne se soit jamais produit, donc si les propri\u00e9taires ne veulent pas mettre la main au porte- monnaie, ils devront mettent la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:46 > 0:26:49) [84%] : \r\nCe soir, infrarouge, nouvelle formule, nouveau d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:49 > 0:27:07) [88%] : \r\nFilm\u00e9e ici lors des r\u00e9p\u00e9titions, une cam\u00e9ra fix\u00e9e sur on raille, on appelle \u00e7a une pour Yohann, mise en sc\u00e8ne revue \u00e9galement et puis parmi les nouveaut\u00e9s au cours \u00e0 suivre le d\u00e9bat en Direct sur le site Infrarouge TSR OCH ou discuter avec les autres t\u00e9l\u00e9spectateurs et t\u00e9l\u00e9spectatrices via le compte Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:08 > 0:27:17) [86%] : \r\nL'\u00e9mission sera aussi accessible sur t\u00e9l\u00e9phone portable, premi\u00e8res pour une mission d'information Pierre Maudet et en de faire inaugure ce nouveau d\u00e9cor tout \u00e0 l'heure \u00e0 22 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:19 > 0:27:37) [86%] : \r\nJe vous rappelle l'image du jour au Br\u00e9sil, la derni\u00e8re heure qui n'a pas sonn\u00e9 pour ce Br\u00e9silien apr\u00e8s 16 heures pass\u00e9es dans la boue, il semblait fig\u00e9 sous la et 4 m\u00e8tres de gravats ou du sud, lui, explosion de joie quand on nous d\u00e9couvrons vivant, il a fallu plus de 3 heures pour le d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:40 > 0:27:44) [97%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o Lionel Fontannaz toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:59 > 0:28:01) [96%] : \r\nL'information.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338696", "durationSec": 66, "title": "11.01.18", "excerpt": "* Lausanne : 20110118, ouverture du proc\u00e8s, devant le Tribunal correctionnel de Lausanne, du jeune homme ayant agress\u00e9 Martin, \u00e0 l'\u00e9poque sans-abri \u00e0 Bussigny, en le br\u00fblant vif aux jambes le 20071215. L'auteur de cet acte d'une violence extr\u00eame, a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 pyromane suite \u00e0 une expertise psychiatrique.", "remarks": "LMM01, XVM01, 12H45 : 1'16\" \r\nLMM02, XVM02, 19H30 : 1'39\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "JEUNE (\u00c2GE)", "FEU", "PROC\u00c8S", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1305410", "1305411"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338697", "durationSec": 107, "title": "11.01.18", "excerpt": "* Berne : 20110118, le Conseil d'Etat bernois est d\u00e9favorable au renouvellement de la centrale nucl\u00e9aire de Muehleberg. Un vote consultatif sur la question aura lieu dans le canton le 20110213.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1305419", "1305420"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338698", "durationSec": 100, "title": "11.01.18", "excerpt": "* SUISSE : 20110118, l'\u00e9quipe du professeur de l'UNIL TSCHOPP Juerg a d\u00e9couvert les effets nocifs des nanomat\u00e9riaux sur la sant\u00e9. Les nanomat\u00e9riaux sont de plus en plus utilis\u00e9s dans l'industrie, comme le dioxyde de titane nanom\u00e9trique, utilis\u00e9 comme pigment blanchissant dans les cosm\u00e9tiques et les dentifrices.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9", "NANO-TECHNOLOGIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1305599", "1305600"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338699", "durationSec": 112, "title": "11.01.18", "excerpt": "* Paris : 20110118, embarras du gouvernement fran\u00e7ais, qui a longtemps soutenu le gouvernement du pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine, alors que le caract\u00e8re dictatorial du r\u00e9gime appara\u00eet nettement. La France n'a jamais remis en question politique de r\u00e9pression et de corruption exerc\u00e9e en Tunisie jusqu'aux mouvements d'insurrection de ces derniers jours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "DICTATURE"], "sequenceIds": ["1305611", "1305612"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338700", "durationSec": 107, "title": "11.01.18", "excerpt": "* Nova Friburgo : 20110118 et archives, les travaux de d\u00e9blaiement et l'aide aux victimes s'organisent, suite aux inondations, aux glissements de terrain et aux coul\u00e9es de boue qui ont durement touch\u00e9 la ville fond\u00e9e par des \u00e9migr\u00e9s fribourgeois au 19e si\u00e8cle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NOVA FRIBURGO"], "thematicThemes": ["INONDATION", "CATASTROPHE NATURELLE", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "sequenceIds": ["1305613"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338701", "durationSec": 96, "title": "11.01.18", "excerpt": "* Le Locle : 20110118, la Ville du Locle a d\u00e9cid\u00e9 d'amender \u00e0 hauteur de 100 francs les propri\u00e9taires de chiens qui ne ramassent pas les crottes de leur animal de compagnie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["EXCR\u00c9MENT CANIN", "AMENDE"], "sequenceIds": ["1305614"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338702", "durationSec": 185, "title": "11.01.18", "excerpt": "* SUISSE : 20110118, le chirurgien CARREL Thierry, l'ex-directeur de l'ECAL KELLER Pierre et le journaliste DERDER Fathi sont candidats PLR aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les personnalit\u00e9s hors du s\u00e9rail politique sont de plus en plus nombreuses \u00e0 tenter sur le tard une carri\u00e8re politique au niveau national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1305615", "1305616"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338703", "durationSec": 139, "title": "11.01.18", "excerpt": "* TUNISIE : Hammamet, 20110118, les riverains d\u00e9couvrent la maison de BEN ALI Ka\u00efs, le neveu de l'ex-pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine. Cette r\u00e9sidence luxueuse, d\u00e9valis\u00e9e et endommag\u00e9e au d\u00e9but de la r\u00e9volte populaire et les mouvements d'insurrection, est sise sur un terrain confisqu\u00e9 par le clan pr\u00e9sidentiel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305617", "1305618"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305411", "summary": "LMM01, XVM01\r\n21:46.01\r\nLausanne : accus\u00e9, masqu\u00e9 derri\u00e8re une veste, entrant dans b\u00e2timent du  tribunal correctionnel / divers plans Martin, victime agression par le feu,  discutant avec son avocat, puis entrant dans b\u00e2timent / itw Martin (tr\u00e8s dur, ne se sent pas bien). proc\u00e8s, agression, pyromanie, violence, jeune (\u00e2ge) ", "id": "1305410", "visualThemes": ["AGRESSION", "JEUNE (\u00c2GE)", "FEU", "PROC\u00c8S", "PYROMANIE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305412", "summary": "LMM02, XVM02\r\n22:03.52\r\nLausanne : accus\u00e9, la t\u00eate cach\u00e9e sous un sac, entrant dans b\u00e2timent du  tribunal correctionnel / dessins d'audience, dont dessin de l'accus\u00e9 / itw  RUGGIERO, Angela, avocat de la victime (victime a besoin de comprendre les  motivations de l'accus\u00e9) / itw ANDRE, Julie, avocate de la d\u00e9fense (maladie  psychique de l'accus\u00e9, par responsable) / Martin, victime de l'agression,  marchant au pied des escaliers (8\"). proc\u00e8s, agression, pyromanie    violence, jeune (\u00e2ge).", "id": "1305411", "visualThemes": ["AGRESSION", "JEUNE (\u00c2GE)", "FEU", "PROC\u00c8S", "PYROMANIE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305420", "summary": "22:17.42\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans conf\u00e9rence de presse   EGGER-JENZER, Barbara, conseill\u00e8re d'Etat, cheffe du d\u00e9partement de l'Energie / itw EGGER-JENZER, Barbara (technologie d\u00e9pass\u00e9e, \u00e9nergies renouvelables   suffisantes pour l'approvisionnement) / itw GRABER, Jean-Pierre, conseiller  national UDC bernois (absolument besoin de ces centrales nucl\u00e9aires pour  assurer l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9). centrale nucl\u00e9aire, votation ", "id": "1305419", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305421", "summary": " Muehleberg, archives, estival : divers plans ext et int de la centrale  nucl\u00e9aire (7\", 12\") / vue a\u00e9rienne centrale nucl\u00e9aire (5\").", "id": "1305420", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["MUEHLEBERG"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305600", "summary": "22:02.09\r\nSUISSE : coupelle contenant dioxyde de titane (7\") / photo de dioxyde de  titane nanom\u00e9trique. nano-technologie, sant\u00e9 ", "id": "1305599", "visualThemes": ["SANT\u00c9", "NANO-TECHNOLOGIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305601", "summary": " Dorigny : divers plans TSCHOPP, Juerg, professeur UNIL, discutant avec  collaborateur / itw TSCHOPP, Juerg (rejet des nanoparticules par le corps,  n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9glementation) / animation montrant d\u00e9p\u00f4t des nanoparticules dans les poumons / divers plans chercheurs travaillant dans laboratoire.    nano-technologie, sant\u00e9, recherche scientifique.", "id": "1305600", "visualThemes": ["SANT\u00c9", "NANO-TECHNOLOGIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305612", "summary": "22:12.14\nParis : divers plans conf\u00e9rence de presse ALLIOT-MARIE, Mich\u00e8le, ministre fran\u00e7aise des Affaires Etrang\u00e8res (pas envisageable que la France pr\u00eate   concours aux forces de l'ordre tunisiennes) / ALLIOT-MARIE, Mich\u00e8le refusant de r\u00e9pondre \u00e0 questions de journalistes concernant les relations des politiques fran\u00e7ais avec le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Ben Ali / divers plans DELANOE,   Bertrand, maire de Paris, refusant de r\u00e9pondre \u00e0 questions sur la Tunisie et claquant porti\u00e8re de voiture / itw DUPONT-AIGNAN, Nicolas, d\u00e9put\u00e9 du parti  Debout la R\u00e9publique (effrayant, classe politique fran\u00e7aise d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e).  ex\u00e9cutif national, dictature", "id": "1305611", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "DICTATURE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DELANOE, BERTRAND", "ALLIOT-MARIE, MICH\u00c8LE", "DUPONT-AIGNAN, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305613", "summary": " Paris : divers plans hommes d'origine tunisienne r\u00e9unis dans centre tunisien / itw BOUSSOFFARA, Jamel, animateur Espace Farabi (\"honte \u00e0 vous, gouvernants\") / itw BOUAJILA, Habib, chauffeur-livreur (gouvernement fran\u00e7ais pas aux c\u00f4t\u00e9s du peuple) / statement. ex\u00e9cutif national, dictature.", "id": "1305612", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "DICTATURE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305614", "summary": "22:15.50\r\nNova Friburgo : divers plans habitants effectuant travaux de d\u00e9blaiement de la coul\u00e9e de boue / vue a\u00e9rienne glissement de terrain, avec nombreuses   habitations d\u00e9truites / itw t\u00e9l\u00e9phonique de PINIERO, Mauricio, directeur  de la Maison Suisse sur images d\u00e9g\u00e2ts, nettoyage, service aux victimes (ville profond\u00e9ment touch\u00e9e, gens traumatis\u00e9s, solidarit\u00e9 fantastique) / itw habitant (Nouvo Friburgo aura besoins d'investisseurs suisses). inondation, glissement de terrain, catastrophe naturelle.", "id": "1305613", "visualThemes": ["INONDATION", "CATASTROPHE NATURELLE", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "visualGeographicals": ["NOVA FRIBURGO"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305615", "summary": "22:19.32\r\nLe Locle : pied marchant sur crotte de chien / divers plans crottes de  chiens sur gazon (8\", 3\") / itw de rue (ramassage des crottes) / divers plans chiens marchant sur trottoir / itw VAUCHER, Bernard, charg\u00e9 de communication de la Ville (probl\u00e8mes surtout \u00e0 la fonte des neiges) / divers plans mains   ramassant crottes \u00e0 l'aide de sachets plastique. excr\u00e9ment canin, amende.", "id": "1305614", "visualThemes": ["EXCR\u00c9MENT CANIN", "AMENDE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305616", "summary": "22:05.36\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : itw CARREL, Thierry, chirurgien et candidat PLR aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (apporter en politique ses comp\u00e9tences dans le  domaine m\u00e9dical, n'entre pas dans un jeu de tactique politique) / itw   DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC (tous les partis r\u00eavent de   personnalit\u00e9s connues, conviction). candidat, \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale ", "id": "1305615", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305617", "summary": " Vaud : itw DERDER, Fathi, journaliste et candidat PLR aux \u00e9lections   f\u00e9d\u00e9rales (d\u00e9fendre les valeurs lib\u00e9rales, preuves par les actes,    apprentissage) / itw KELLER, Pierre, ex-directeur de l'ECAL et candidat PLR aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (a montr\u00e9 ses comp\u00e9tences, g\u00e9n\u00e9raliste, ses domaines de pr\u00e9dilection) / itw COMINA, Marc, chef romand entreprise Farner Consulting  (personnalisation de la politique, fin d'un mod\u00e8le de carri\u00e8re). candidat  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1305616", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["KELLER, PIERRE", "DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305618", "summary": "22:09.50\r\nTUNISIE, Hammamet : divers plans habitants d\u00e9ambulant \u00e0 l'ext et \u00e0 l'int de la maison luxueuse de BEN ALI, Ka\u00efs, neveu de BEN ALI, Zine El Abidine,   ex-pr\u00e9sident tunisien, endommag\u00e9e et vid\u00e9e / itw habitants (utilisation de  l'argent du peuple, maison et terrain doivent \u00eatre restitu\u00e9s aux vrais   propri\u00e9taires) / divers plans BEN SLIMANE, Najet, habitante d'Hammamet,   visitant maison, ramassant morceau de porcelaine de Limoges / itw BEN SLIMANE, Najet (d\u00e9go\u00fbt, argent perdu dans des causes futiles, raz le bol des Tunisiens, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 parler, \u00e0 se l\u00e2cher) / divers plans habitants chargeant briques sur charrette tir\u00e9e par \u00e2ne. insurrection, crise politique, maison individuelle ", "id": "1305617", "visualThemes": ["INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE", "MAISON INDIVIDUELLE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305619", "summary": " Tunis, banlieue : divers plans DIN SLIMANI, Nasser, habitant, occupant avec sa famille ex-local du parti pr\u00e9sidentiel RCD / itw DIN SLIMANI, Nasser (pas d'aide sans pots de vins, aide sociale partag\u00e9e entre membres du RCD).   insurrection, crise politique.", "id": "1305618", "visualThemes": ["INSURRECTION", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543434", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001248", "position": "01"}}, {"id": "543433", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119325", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260873", "internalArchiveId": "GE1101260874", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.17", "publicationDate": "2011-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1771, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T20:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001249\r\nDate de transcription : 18-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:32) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le nouveau pouvoir s'organise en Tunisie, une partie de l'opposition refuse le gouvernement d'union nationale, elle d\u00e9nonce une mascarade, plusieurs membres de l'ancien r\u00e9gime reste aux commandes, le retour de Baby Doc en Ha\u00efti : l'ancien dictateur est revenu dans le pays qui l'avait chass\u00e9 voil\u00e0 un quart de si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:43) [90%] : \r\nPierre Maudet pr\u00e9sente son contre- rapport sur l'arm\u00e9e, le lib\u00e9ral- radical, entour\u00e9 notamment de l'ancien chef de l'arm\u00e9e, Christophe Keckeis, attaque le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:01:21) [90%] : \r\nRudolf Elmer remettent \u00e0 Julian Assange 2 CD contenant des donn\u00e9es bancaires, l'ex- employ\u00e9 de la banque Julius Baer livre tout \u00e0 WikiLeaks, on parle de 2000 nous et de 40 personnalit\u00e9s politiques, Roger Federer et Stanislas Wawrinka commencent en beaut\u00e9 qui l'Open d'Australie 2 victoires et on le verra quelques tr\u00e8s belles s\u00e9quences et puis le livre d'Alexandre Jardin devient ph\u00e9nom\u00e8ne de librairie soci\u00e9t\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration se passionne pour ce tr\u00e8s fort, portrait du grand- p\u00e8re de l'\u00e9crivain qui fut chef de cabinet de Pierre Laval, autant de la rafle du Vel d'Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:36) [92%] : \r\nLa Tunisie, un nouveau gouvernement d'unit\u00e9 nationale, mais toute une partie de l'opposition conteste d\u00e9j\u00e0 ce nouveau pouvoir qui recycle, selon elle, une grande partie de l'ancienne \u00e9quipe envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Malika Nedir Grevin solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:37 > 0:01:50) [93%] : \r\nLa r\u00e9volution de jasmin n'est pas termin\u00e9e, place de l'ind\u00e9pendance, ces manifestants exigent le d\u00e9part de tous les caciques du r\u00e9gime, il refuse la pr\u00e9sence de membres du RCD, le parti de Ben Ali dans le nouveau gouvernement d'union nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:07) [85%] : \r\nActuellement en que le la la r\u00e9volution de Tunisie, de Tunisie, la r\u00e9volution des ossements court un risque r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire elle court le risque d'\u00eatre usurp\u00e9e usurp\u00e9 par diverses forces qui veulent la d\u00e9tourner de ces, de ces objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:16) [86%] : \r\nOui-vous la Tunisie la vaut \u00e7a, telle la vive la Tunisie libre nous avons vaincu la dictature, ce n'est pas pour conserver les restes de la dictature 14 policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:19 > 0:02:28) [95%] : \r\nL'arm\u00e9e n'intervient pas, depuis le d\u00e9but des \u00e9meutes, elle \u00e9vite de se m\u00ealer \u00e0 la r\u00e9pression, c'est la police qui dispersent la manifestation \u00e0 coups de grenades lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:43) [93%] : \r\nTaoufik Ben Abdallah est un islamiste mod\u00e9r\u00e9, ancien membre du parti Ennahda dissous au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, aucun des leaders islamistes n'a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e pour entrer dans le gouvernement, alors que tous les autres opposants ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:03:05) [85%] : \r\nDepuis la dissolution et l'oppression qu'a subie le mouvement, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, le mouvement, elle est toujours l\u00e0.\r\nBen Ali a tout fait pour \u00e9liminer m\u00eame physiquement les islamistes et je suis contre, nous n'aurons c'est et l'\u00e9cartement des islamistes en Tunisie par ceux qui sont l\u00e0, malgr\u00e9 bon gr\u00e9, ils sont l\u00e0, m\u00eame si son s'il ne se manifestent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:20) [92%] : \r\nTu as un nouveau gouvernement est en place, mais les habitants craignent toujours l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'approche du couvre- feu, ces jeunes Delbourg rouges dans la banlieue de Tunis installent leurs barrages, ils ne comptent que sur eux- m\u00eames pour se prot\u00e9ger des pillards et des tireurs nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:21 > 0:03:31) [85%] : \r\nPresque libre presque libre et nous sommes toujours vigilants jusqu'\u00e0 cela la paix totale dans le quartier et dans dans notre Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:41) [89%] : \r\nEt dire qu'il a vraiment le pouvoir en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:43 > 0:04:46) [92%] : \r\nLe pouvoir reste aux mains de l'ancien r\u00e9gime, il reste aux mains du RCD, le parti de l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali on assiste en quelque sorte \u00e0 \u00e0 un ravalement de fa\u00e7ade du RCD les les Ben Ali a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 vers la sortie, mais on met en avant les figures les plus pr\u00e9sentable du parti, les 5 ministres du RCD, qui font leur entr\u00e9e au gouvernement sont certes consid\u00e9r\u00e9s comme des personnalit\u00e9s plut\u00f4t plut\u00f4t moins affairiste que des membres de l'ancien r\u00e9gime, mais ont tout de m\u00eame tout servi sous Ben Ali, et ils occupent aujourd'hui des postes cl\u00e9s au gouvernement, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, celui des finances ou celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les 3 membres de l'opposition qui font leur entr\u00e9e au gouvernement, occupent des postes mineurs et ils sont issus de l'opposition la plus mod\u00e9r\u00e9e contre le r\u00e9gime, la frange la plus radicale de l'opposition, les figures de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui m\u00e8ne la contestation depuis un mois en Tunisie sont absents du gouvernement cette opposition-l\u00e0, refus\u00e9 de participer \u00e0 un gouvernement qui comptait encore des membres de l'ancien r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:55) [88%] : \r\nOn entendait beaucoup dire sous Ben Ali : Mieux vaut Ben Ali que les islamistes, beaucoup de gens pensaient \u00e7a en Occident, vous \u00eates l\u00e0 depuis plusieurs jours, est ce qu'on, ce sont les islamistes qui attendent leur heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:57 > 0:05:31) [93%] : \r\nNon, les islamistes sont pratiquement invisibles, ils sont absents des manifestations aucune banderole, aucun slogan, se r\u00e9f\u00e9rant au parti islamiste dans les manifestations, le parti Ennahda \u00e0 peu de relais dans la population tunisienne depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 dissous depuis la vague de r\u00e9pression qui a jet\u00e9 en prison des milliers de militants islamistes sous Ben Ali dans les ann\u00e9es 90 c'est une force l'attente sans doute mais qui repr\u00e9sente aujourd'hui un courant peu important d'opposition tunisienne c'est Rachid Ghannouchi, le leader du parti Ennhada revient d'exil en Tunisie, il aura sans doute du mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la r\u00e9volution tunisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:31 > 0:05:46) [93%] : \r\nMalika merci la famille du pr\u00e9sident d\u00e9chu se serait enfui avec une tonne et demie d'or dans ses bagages, selon nos confr\u00e8res du journal Le Monde, en Suisse, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration bloque les avoirs \u00e9ventuels du clan Ben Ali romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:47 > 0:06:19) [94%] : \r\nLa pression monte sur les avoirs de Zine el-Abidine Ben Ali et de ses proches pour ces Tunisiens de Suisse qui manifestent devant une grande banque \u00e0 Gen\u00e8ve, cet apr\u00e8s- midi, pas question que le clan de l'ancien pr\u00e9sident r\u00e9cup\u00e8re ses avoirs d\u00e9pos\u00e9s en Suisse et \u00e9ventuellement dans cet \u00e9tablissement du c\u00f4t\u00e9 de HSBC, on ne peut rien dire secret bancaire oblige Ajmi avocat suisse d'origine tunisienne, a d\u00e9pos\u00e9 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la RSR au nom des Suisses de Tunisie, ils demandent aux autorit\u00e9s helv\u00e9tiques, le blocage des avoirs du clan Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:19 > 0:06:36) [88%] : \r\nIl faut geler les fonds de ces personnes, des soci\u00e9t\u00e9s commerciales suisse ou soci\u00e9t\u00e9s off- Shore qui d\u00e9tiennent des comptes suisses content que les banques suisses \u00e9ventuellement aussi de donc les biens immobiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:37 > 0:06:43) [83%] : \r\nEt il y a un sens, peut-\u00eatre que certains membres d'EDF de ces 3 familles donc son propri\u00e9taire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:43 > 0:06:59) [89%] : \r\nUne bloquer les biens du pr\u00e9sident d\u00e9chu, l'avocat et politicien, je ne vois Christian Grobet ne demande pas autre chose, dans une lettre adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au procureur g\u00e9n\u00e9ral genevoise Zappelli de demande relay\u00e9e au niveau politique, cet apr\u00e8s- midi par des parlementaires socialistes lors de la commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:59 > 0:07:08) [92%] : \r\nIl est s\u00fbr que plus on attend et plus il y a de risques de voir d'\u00e9ventuels fonds d\u00e9pos\u00e9s dans notre pays partir sous d'autres latitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:08 > 0:07:13) [94%] : \r\nUne volont\u00e9 d'agir rapidement partag\u00e9 par une majorit\u00e9 de la commission, comme le confirme son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:26) [84%] : \r\nNous pensons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre et et scissions n\u00e9cessaires, il est maintenant en train de \u00e9clairer hier les choses et apr\u00e8s il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:26 > 0:07:35) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait se prononcer rapidement en faveur du blocage des fonds Ben Ali, c'est en tous cas l'impression g\u00e9n\u00e9rale qui r\u00e9gnait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:36 > 0:07:52) [94%] : \r\nLa chute de Ben Ali, un \u00e9norme \u00e9cho dans le monde arabe, il inspire des mouvements de contestation pour renverser des r\u00e9gimes autoritaires ou dictatoriaux en Alg\u00e9rie, en \u00c9gypte, en Mauritanie, des hommes se sont suicid\u00e9s par le feu, suivant l'exemple du jeune Tunisien \u00e0 l'origine des \u00e9v\u00e9nements Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:12) [90%] : \r\nDe la fum\u00e9e et des flammes devant le Parlement \u00e9gyptien, un homme s'immolent par le feu, la sc\u00e8ne est film\u00e9e par un t\u00e9l\u00e9phone portable, l'homme un petit restaurateur a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 aujourd'hui m\u00eame un Mauritanien, fait de m\u00eame, devant le S\u00e9nat de Nouakchott, 4 autres suicides par fouilles sont aussi signal\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:12 > 0:08:38) [92%] : \r\nL'Alg\u00e9rie il y a 10 jours, des manifestations contre l'augmentation des prix et le ch\u00f4mage des jeunes, ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la capitale de la grande voisine de la Tunisie et c'est sous tension extr\u00eame que se sont d\u00e9roul\u00e9s les obs\u00e8ques d'un jeune tu\u00e9 par la police une contagion possible qui inqui\u00e8te nombre de potentats arabes, on a pu ainsi entendre cet autre voisin de la Tunisie, Mouammar Kadhafi, voler au secours de son ami Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:38 > 0:08:50) [87%] : \r\nMoi, G\u00e9rard, vous allez subir une grande perte, il n'y a pas mieux que Zine el-Abidine Ben Ali, je n'esp\u00e8re pas seulement qu'il reste jusqu'en 2014, mais qu'il soit pr\u00e9sident \u00e0 vie l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:08:57) [90%] : \r\nL'Alg\u00e9rie, la Mauritanie, la Libye, mais pas seulement, le Y\u00e9men, la Jordanie, de m\u00eame dans la capitale du petit royaume au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:57 > 0:09:05) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire aussi contre la chert\u00e9 de la vie pareil o\u00f9 IMN o\u00f9 des centaines de personnes sont descendues dans les rues de Sanaa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:13) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 \u00e7a l\u00e0 le message que je voudrais adresser aux r\u00e9gimes arabes en 1er lieu au r\u00e9gime de mon pays, c'est d'adopter des r\u00e9formes avant d'\u00eatre renvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:23) [92%] : \r\nDes dictatures qui jouait jusqu'ici au rempart contre l'islamisme, derri\u00e8re, on sent tout \u00e0 coup, peut-\u00eatre comme un parfum de r\u00e9volution d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:24 > 0:09:35) [95%] : \r\nLe retour de Baby Doc en Ha\u00efti : l'ancien dictateur est revenu dans le pays qui l'avait chass\u00e9 voil\u00e0 un quart de si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 accueilli par des partisans \u00e0 l'a\u00e9roport de Port-au-Prince Yves Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:09:47) [91%] : \r\nDe la joie dans un pays en pleine d\u00e9composition, l'ex- homme fort d'Ha\u00efti, Jean-Claude Duvalier de retour apr\u00e8s 25 ans d'exil, ses supporters quelques centaines peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:09:47 > 0:09:50) [77%] : \r\nOui, oui, oui, c'est en tout cas en garantie au m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:50 > 0:10:00) [91%] : \r\nOn on compte en m\u00eame temps un molosse changement, nous sommes tr\u00e8s contents qu'il soit revenu, nous attendons un changement car ce pays est bloqu\u00e9, nous esp\u00e9rons qu'avec Duvalier, il y aura du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:09) [92%] : \r\nEn 1971 Jean-Claude Duvalier acc\u00e8de au pouvoir, \u00e0 tout juste 19 ans son surnom Baby Doc, sa seule promesse ne pas partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:09 > 0:10:17) [74%] : \r\nEst ce que vous allez conserver l'id\u00e9e de faire des \u00e9lections dans un prochain elle avait \u00e9t\u00e9 un organiser d'\u00e9lections : pas d'\u00e9lections, vous \u00eates presque de r\u00e9viser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:11:06) [92%] : \r\nBaby Doc avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re Fran\u00e7ois Duvalier, en 1908 en 6 : la rue se soul\u00e8vent contre le r\u00e9gime du fils un soul\u00e8vement qui fait des milliers de morts apr\u00e8s 15 ans de r\u00e8gne le dictateur prend la fuite, c'est en France qu'ils trouvent refuge Mitterrand tol\u00e8re Baby Doc, malgr\u00e9 les accusations de d\u00e9tournement d'argent, on parle alors de centaines de millions de francs, dont une dizaine toujours bloqu\u00e9s dans des banques suisses Jean-Claude Duvalier est aussi accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 et de torture des crimes perp\u00e9tr\u00e9s par les tristement c\u00e9l\u00e8bres tontons Macoutes Yeah Baby Doc et son \u00e9pouse V\u00e9ronique Roy on dit en arrivant \u00e0 Port-au-Prince, \u00eatre l\u00e0 pour aider leur pays, un retour qui survient alors qu'Ha\u00efti est dans une impasse politique absolue le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle est contest\u00e9e, le second tour est sans cesse repouss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:08 > 0:11:19) [92%] : \r\nEn Suisse, Pierre Maudet pr\u00e9sente son contre- rapport sur l'arm\u00e9e, le lib\u00e9ral- radical, entour\u00e9 notamment de l'ancien chef de l'arm\u00e9e, Christophe Keckeis, critique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer et formule ses contre- propositions David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:34) [91%] : \r\nSavoir s'entourer un art ma\u00eetris\u00e9 par Pierre Maudet, flanqu\u00e9 de l'ancien chef de l'arm\u00e9e Christophe Keckeis pour l'offensive, jeune officier Genevois, la plus grande menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, c'est le ministre de la D\u00e9fense ULM horaires parce qu'il ne fixe pas de priorit\u00e9 dans les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:34 > 0:11:50) [88%] : \r\nContr\u00f4les aux fronti\u00e8res, il faudra bien l\u00e0 un jour admettre que on n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme neutre par notamment des groupes extr\u00e9mistes, qui voient une Suisse opulente essentiellement chr\u00e9tienne qui accueille par exemple des organisations internationales qui promeuvent des valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:08) [92%] : \r\nPour Pierre Maudet 3 menaces p\u00e8sent sur la Suisse, la cybercriminalit\u00e9, le terrorisme et le Crime organis\u00e9, il faut cr\u00e9er pour lui un d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, laisser l'artillerie lourde pour d\u00e9velopper des troupes de cyber sp\u00e9cialiste dop\u00e9 le service de renseignement ouvrir une coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:09 > 0:12:22) [92%] : \r\nSi on montre les bons exemples, il y en a, l'Autriche, la Finlande, des pays neutres proches de nous, qui ont r\u00e9ussi, avec des solutions parfois diff\u00e9rentes \u00e0 s'investir dans ces questions de s\u00e9curit\u00e9, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait tenir ce discours mais \u00e7a suppose de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:34) [93%] : \r\nOn parle de d'approcher des pays voisins qui sont loin de l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre pr\u00eats, si jamais on devait \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 cette situation dans dans un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 se d\u00e9fendre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:12:46) [94%] : \r\nPour le rapport Maudet l'arm\u00e9e \u00e0 cette lutte pourrait compter seulement 20000 soldats elle serait compos\u00e9e uniquement de volontaires en service pour une p\u00e9riode de 3, 4 ans, ce serait tout simplement la fin de l'obligation de servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:47 > 0:12:54) [92%] : \r\nC'est toujours bon de d'oser \u00eatre utopique, mais c'est une c'est une maturit\u00e9 et que la Suisse n'a pas encore cette discussion-l\u00e0 ne peut pas avoir lieu maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:01) [95%] : \r\nVoil\u00e0, Ueli Maurer, avec une nouvelle Pierre dans son jardin et un nouveau rapport sur son bureau, pas s\u00fbr qu'il y voit plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:02 > 0:13:19) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous demain soir pour le d\u00e9bat sur le rapport Maudet, ce sera dans Infrarouge Rudolf Elmer remettent \u00e0 Julian Assange 2 CD contenant des donn\u00e9es bancaires, l'ancienne employ\u00e9e de Julius B\u00e4r livre tout \u00e0 WikiLeaks, on parle de 2000 noms et de 40 personnalit\u00e9s politiques \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:49) [89%] : \r\nQue d'ailleurs Desmond change qu'on savait que Rudolf Elmer venait \u00e0 Londres remettre 2 CD remplis de donn\u00e9es bancaires \u00e0 WikiLeaks, on ne savait pas ce qu'il contenait dans le d\u00e9tail, ni \u00e0 qui il allez les remettre venus de l'est de l'Angleterre o\u00f9 il est en libert\u00e9 sous caution, Julian Assange alors fait son entr\u00e9e publicit\u00e9 assur\u00e9e pour la remise de ces informations potentiellement explosive, bien entendu je ne r\u00e9v\u00e9lerait aucun nom de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:15:05) [89%] : \r\nNi aucun nom d'individus fortun\u00e9s, ce que je veux, c'est remettre ceci WikiLeaks, on n'en saura pas plus sur le contenu des CD Julian Assange dit qu'il traitera ces informations comme toutes les autres, il v\u00e9rifiera leur cr\u00e9dibilit\u00e9 avant de les d\u00e9voiler le processus prendra au moins 2 semaines, le patron de WikiLeaks affirme que c'est sa premi\u00e8re rencontre avec rouler Elmer, m\u00eame si son site a d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 en 2008, des informations \u00e9manant de la banque Julius Baer yes nouvelle force, j'ai lu certains de ses \u00e9crits, il me para\u00eet clair qu'il annonceur d'alerte authentique donc au vu de notre implication pass\u00e9e dans cette affaire, je pense que nous avons le devoir de le soutenir ce profil Rommedahl merci reste cette question ce geste tr\u00e8s public, \u00e0 2 jours du proc\u00e8s n'est-il pas une forme d'assurance pour Elmer afin qu'votre ce qu'on a pu voir, je pense qu'il ne serait pas juste de voir WikiLeaks comme une police d'assurance, c'est plut\u00f4t que, pour moi, WikiLeaks est le seul instrument pour pouvoir me faire entendre tout car WikiLeaks, pr\u00e9cise l'ex- banquier et son dernier recours sans eux, affirme-t-il, il serait peut-\u00eatre devenue malade mental ou parano\u00efaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:08 > 0:15:19) [94%] : \r\nEn Suisse Rodolphe Elmer est un personnage contest\u00e9 ses motivations sont controvers\u00e9es a-t-il agi par vengeance contre l'ancien employeur par app\u00e2t du gain ou pour des motifs moraux reportage Madeleine Brom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:20 > 0:16:04) [89%] : \r\nCet homme est-il un h\u00e9ros en croisade contre l'\u00e9vasion fiscale ou un simple employ\u00e9 frustr\u00e9 par des ambitions de carri\u00e8re non r\u00e9alis\u00e9 qui s'est transform\u00e9 en valeur de donner Rudolf Elmer, film\u00e9e ici \u00e0 l'\u00eele Maurice, o\u00f9 il a v\u00e9cu durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, demeure un personnage aux motivations opaque, la justice z\u00fcrichoises le poursuit certes pour violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du secret bancaire, mais aussi pour coercition l'acte d'accusation r\u00e9v\u00e8le en ce sens les nombreux e-mails sign\u00e9s de noms d'emprunt envoy\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes ex- coll\u00e8gues de la banque le 18 mai 2004 par exemple, il propose de vente des donn\u00e9es \u00e0 son ancien directeur, nous voulons vous rencontrer \u00e0 listen pour vous vendre une base de donn\u00e9es de Julius Baer Ca\u00efmans, \u00e9crit-il, vous pouvez les acheter pour 50000 dollars ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:19) [93%] : \r\nN'ayant pas obtenu de r\u00e9ponse Rudolf Elmer va ensuite anonymement des donn\u00e9es aux autorit\u00e9s fiscales f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 celle de B\u00e2le et de Z\u00fcrich, ainsi qu'\u00e0 la presse, il menace de mort un employ\u00e9 du service juridique de Julius Baer et on voit aussi une fausse alerte \u00e0 la bombe \u00e0 la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:20 > 0:16:35) [87%] : \r\nQuand il s'ouvrait sur une p\u00e9riode de 6 ans est sous pression, on peut faire des erreurs, si les m\u00e9dias suisses pensent que je suis un personnage douteux, c'est OK, \u00e7a ne me d\u00e9range pas, mais moi je ne vois pas les choses comme \u00e7a ok a donc fait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:36 > 0:16:42) [92%] : \r\nContre l'ancien banquier le procureur z\u00fcrichois demande une peine de 8 mois avec sursis assortis d'une amende de 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:48 > 0:17:18) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie des Suisses \u00e0 l'Open d'Australie, 1\u00e8re victoire, \u00e0 la fois pour Roger Federer et pour Stanislas Wawrinka et puis le livre \u00e9v\u00e9nement d'Alexandre Jardin des gens tr\u00e8s bien \u00e9voque le grand- p\u00e8re collabo au coeur du r\u00e9gime de Vichy, il \u00e9tait chef de cabinet de Pierre Laval Nestl\u00e9 organise les rencontres de Rive-Reine, une tradition de 35 ans patron conseillers f\u00e9d\u00e9raux, chef de parti, la discr\u00e9tion est la marque de fabrique de cette r\u00e9union, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:22) [97%] : \r\nUn parfum de myst\u00e8re entourait le si\u00e8ge de Nestl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:23 > 0:17:50) [92%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e, le g\u00e9ant de l'alimentaire organise un petit World Economic Forum version suisse, les rencontres de Rive-Reine, une cinquantaine de dirigeants se retrouvent pour discuter, loin des regards indiscrets, une rencontre organis\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970 mais qui n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique que tr\u00e8s r\u00e9cemment \u00e0 16 heures B\u00e2le de berlines au verre teint\u00e9 devant le si\u00e8ge de Nestl\u00e9 voil\u00e0 Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers plus tard dans la soir\u00e9e, les invit\u00e9s se d\u00e9placeront \u00e0 la tour de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:18:06) [95%] : \r\nC'est ici, dans le centre de formation de Nestl\u00e9 \u00e0 la tour de paix que se retrouveront aujourd'hui et demain les principaux dirigeants \u00e9conomiques et politiques de Suisse pour discuter de d\u00e9mographie, une r\u00e9union qui se d\u00e9roulera en toute discr\u00e9tion, une discr\u00e9tion qui selon Nestl\u00e9 devrait favoriser la qualit\u00e9 des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:06 > 0:18:11) [96%] : \r\nLes membres de la d\u00e9claration de Berne, eux, sont loin de partager cette opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:21) [86%] : \r\nCe qui nous d\u00e9range, c'est qu'une grande entreprise comme Nestl\u00e9 puisse inviter des hommes politiques des 6 responsables de parti des des ministres d'\u00c9tat, et ceci se rendent \u00e0 cette r\u00e9union s'en rendent des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:21 > 0:18:49) [93%] : \r\nAlors, \u00e9lectorat et \u00e0 la population, cette ann\u00e9e, c'est l'ancien pr\u00e9sident de la Banque nationale Jean-Pierre Roth, qui pr\u00e9side les d\u00e9bats, assist\u00e9 par le nouveau directeur d'Avenir Suisse Peter Brabeck-Letmathe, le pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 et l'autre du Forum parmi les invit\u00e9s : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais aussi Martine Brunschwig Graf et Christian Levrat qui a d\u00e9clin\u00e9 cette ann\u00e9e l'invitation tout le gotha politique et \u00e9conomique se retrouve donc \u00e0 Vevey pour couper court \u00e0 toute th\u00e9orie du complot Nestl\u00e9 nous invite \u00e0 parler avec l'un des invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:10) [91%] : \r\nPourquoi cette discr\u00e9tion, moi je crois que si vous discutez avec votre \u00e9pouse vous invitez pas forc\u00e9ment la t\u00e9l\u00e9vision, je pense qu'il a besoin d'un cadre informel o\u00f9 on puisse se dire les chaussures dans un des grands sujets du moment et je pense que dans le fond, si ce pays fonctionne si bien, c'est qu'il a r\u00e9guli\u00e8rement ce genre de rencontres entre les membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des politiciens et des dirigeants de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:15) [92%] : \r\n\u00e0 quelques jours du sommet de Davos, les dirigeants suisses offrent donc un petit tour de chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:33) [94%] : \r\nSteve Jobs, le patron d'Apple, a demand\u00e9 un nouveau cong\u00e9 maladie pour, je cite : se concentrer sur sa sant\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'un cancer du pancr\u00e9as en 2004, il a subi une greffe du foie, il affirme rester partie prenante des d\u00e9cisions strat\u00e9giques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:35 > 0:19:45) [88%] : \r\nNous votons le 13 f\u00e9vrier sur l'initiative sur les armes, on l'a vu notre sondage la semaine pass\u00e9e, le oui est en t\u00eate, les femmes surtout pourrait faire pencher la balance, Carine or romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:52 > 0:20:07) [90%] : \r\nL'histoire de l'initiative contre la violence des armes commence ici en 2006 dans les locaux d'Annabelle, le magazine f\u00e9minin al\u00e9manique c'\u00e9tait elle, H\u00e9l\u00e8ne Aecherli, qui a donn\u00e9 l'impulsion dans un article en r\u00e9action \u00e0 une s\u00e9rie de drames familiaux dont le meurtre de la skieuse valaisanne Corinne Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:08 > 0:20:29) [91%] : \r\nNous avons eu l'id\u00e9e de faire une recherche sur des armes \u00e0 feu aux ma\u00e7ons ici \u00e0 la Suisse et la menace pour les femmes et les enfants nous faire une grande article pour enfoncer notre message pour renforcer notre article, nous avons eu l'id\u00e9e de faire une p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:29 > 0:20:36) [84%] : \r\nEt la p\u00e9tition d'Annabelle demandait la fin de l'art militaire, \u00e0 la maison, succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9 17400 signatures sont r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:37 > 0:20:58) [85%] : \r\nC'est l'image qui a provoqu\u00e9 plusieurs pour Copeau c\u00f4te r\u00e9action c'est une rave pour journaliste provoquer quelques r\u00e9actions comme \u00e7a et j'esp\u00e8re qu'les femmes iront voter pour faire comment c'\u00e9tait pour calmer cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:58 > 0:21:06) [92%] : \r\nAujourd'hui, la campagne bat son plein et confirme la tendance de d\u00e9part, les femmes se sentent concern\u00e9s par le sujet et sont davantage son cibles aux arguments du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:06 > 0:21:28) [84%] : \r\nLes femmes sont plus sensibles \u00e0 cette \u00e0 ce sujet-l\u00e0, l'arme de feu dans l'est, mais en priv\u00e9, \u00e0 la maison sont un danger, on le sait, et puis les femmes sont peut-\u00eatre plus plus consciente que qu'il y a des dangers : soit que les enfants jouaient l'arme de feu, soit qu'il y a un jeune qui qui a une crise \u00e0 la maison qui trouvent l'arme d'ordonnance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:28 > 0:21:33) [95%] : \r\nUn discours qui ne convainc pas toutes les femmes, et surtout pas celles qui sont habitu\u00e9s au maniement des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:33 > 0:21:48) [94%] : \r\nQu'on dise, je suis une femme je vais voter oui pour cette initiative, c'est quelque chose que j'ai un petit peu du mal \u00e0 comprendre, on voit ici qu'on est pas mal de femmes attir\u00e9es \u00e0 s'entra\u00eener en \u00e9quipe nationale, on est un nombre \u00e9gal je pense pas qu'il y a une diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 par rapport aux armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:48 > 0:21:53) [93%] : \r\nAlors les femmes feront-elles la diff\u00e9rence sur ce sujet hautement sensible, r\u00e9ponse le 13 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:54 > 0:22:06) [91%] : \r\nEt sur le sujet, je vous recommande notre dossier complet sur TSR info Point CH Roger Federer et Stanislas Wawrinka commence en beaut\u00e9 l'Open d'Australie 2 victoires et d\u00e9j\u00e0 du tr\u00e8s beau tennis traumatisme flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:12) [85%] : \r\nCe soir ce sont Roger Federer, sauf \u00e0 Melbourne sur la vague du succ\u00e8s le de l'Open d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:12 > 0:22:23) [92%] : \r\nCali, le B\u00e2lois a vite fait chavirer le public et Lukasz Lacko au 1er tour du tournoi, son adversaire slovaque avait beau avoir gagn\u00e9 \u00e0 7 6 0 face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal d\u00e9but janvier \u00e0 Doha, il n'a vu cette fois que du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:31 > 0:22:36) [91%] : \r\n\u00e0 Federer tout feu tout flamme mais aussi pr\u00eat \u00e0 calmer le jeu tout en amorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:22:47) [86%] : \r\nBah, ce succ\u00e8s au Masters The Londres fin 2010 et au tournoi de Doha pour bien d\u00e9buter 2011 Federer est fin pr\u00eat pour ce grand rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:47 > 0:22:50) [93%] : \r\nNon, il lui faudra toute cette lucidit\u00e9 pour \u00e9viter les pi\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:54 > 0:22:56) [96%] : \r\nVainqueur de Lacko 6 1 6 1 6 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:56 > 0:23:04) [92%] : \r\n84 minutes il se m\u00e9fiera d\u00e8s le 2\u00e8me tour du Fran\u00e7ais Gilles Simon sur ce qui m\u00e8nent 2 0 dans ses confrontations avec Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:04 > 0:23:11) [96%] : \r\nDans le m\u00eame tableau que son illustre a\u00een\u00e9 Stanislas Wawrinka a lui aussi bien d\u00e9but\u00e9 contre le Russe Gabashvili d\u00e9montrant la force de son revers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:13 > 0:23:16) [87%] : \r\nLe Vaudois va s'imposer sans difficult\u00e9, en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:16 > 0:23:22) [87%] : \r\nEt sera confront\u00e9 au 2\u00e8me tour au dangereux bulgare Grigor Dimitrov ce futur rival a brill\u00e9 chez les juniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:25) [75%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 par P\u00e9tain en ligne graine, le nouvel entra\u00eeneur de Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:27 > 0:23:45) [93%] : \r\nLe livre d'Alexandre Jardin, cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement, les r\u00e9actions se multiplient apr\u00e8s le portrait de son grand- p\u00e8re, Jean Jardin, ancien chef de cabinet de Pierre Laval, Jean Jardin \u00e9tait au pouvoir, notamment le jour de la rafle du Vel d'Yves, plus de 12000 personnes arr\u00eat\u00e9es plus de 4000 enfants la plupart promis \u00e0 la mort, reportage Jean-Fran\u00e7ois Mourgues Am\u00e9lie Bov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:47 > 0:23:55) [92%] : \r\nEn temps normal, ce dossier est plac\u00e9 en lieu s\u00fbr sous cl\u00e9 mais Gabriel Jardin la d\u00e9sormais avec lui pour r\u00e9pondre aux accusations de collaboration et blanchir son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:55 > 0:24:09) [86%] : \r\nJe sais de source certaine et cette, cette opinion est \u00e9tay\u00e9 par de nombreuses preuves et documents que l'on peut produire, si n\u00e9cessaire, comme mon p\u00e8re mais m\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 un autre qualificatif est qu'\u00e0 sa fa\u00e7on il a certainement \u00e9t\u00e9 un r\u00e9sistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:10 > 0:24:23) [93%] : \r\nSon p\u00e8re, Jean Jardin et directeur de cabinet de Pierre Laval au moment de la rafle du Vel d'Yves en juillet 42, puis il est nomm\u00e9 quelques mois plus tard, \u00e0 l'ambassade de France \u00e0 Berne c'est \u00e0 cette \u00e9poque, il s'installe dans cette maison \u00e0 la tour de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:23 > 0:24:43) [90%] : \r\nMon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en Suisse par Pierre Laval, son patron pour lui sauver la vie, car l'action qui est men\u00e9e en faveur des r\u00e9prouv\u00e9s, qu'il s'agisse des juifs qu'il s'agisse des r\u00e9sistants, qu'il s'agisse des personnes \u00e0 qui \u00e9tait sous une forme ou sous une autre \u00e0 Vichy et pendant la guerre avait fait finit par le ma\u00eetre dans un tr\u00e8s grand danger, lui et sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:43 > 0:24:52) [94%] : \r\nUne th\u00e8se qui n'est pas celle de son neveu Alexandre Jardin dans ce livre, au contraire, il d\u00e9nonce le pass\u00e9 trouble de son a\u00efeul pour r\u00e9tablir dit-il la v\u00e9rit\u00e9 familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:53 > 0:25:16) [91%] : \r\nPurger son ADN r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer sa famille comme il est \u00e9crit ou dit ici et l\u00e0, pourquoi pas m\u00eame r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la France c'est les mots qui \u00e9voque de tr\u00e8s mauvaises p\u00e9riodes de l'histoire humaine, je croyais des \u00e9poques r\u00e9volues, vraiment \u00e7a fait penser \u00e0 une forme d'eug\u00e9nisme qui est justement du c\u00f4t\u00e9 de tout ce que Alexandr d\u00e9nonce, je trouve \u00e7a tr\u00e8s choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:16 > 0:25:24) [93%] : \r\nJean Jardin collabo ou r\u00e9sistant 2 visions, en tout cas aux antipodes d'un m\u00eame homme qui finira sa vie ici sur les rives du lac Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:25 > 0:25:26) [86%] : \r\nAlexandre Jardin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:28 > 0:25:28) [94%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:28 > 0:25:36) [91%] : \r\nVotre livre est salu\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de Style, mais aussi par la force du t\u00e9moignage beaucoup de temps \u00e0 passer la premi\u00e8re prise de conscience, c'\u00e9tait quand pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:38 > 0:25:47) [97%] : \r\nVers l'\u00e2ge de 17 ans lorsque lorsqu'un ami m'a fait comprendre ce que c'\u00e9tait qu'un directeur de cabinet du chef du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:25:56) [94%] : \r\nEt les gens ne savent pas ce que c'est parce que c'est un un boulot qui semble \u00e0 peu pr\u00e8s technique mais tr\u00e8s technique mais, en r\u00e9alit\u00e9 c'est le c'est le bras droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:57 > 0:26:02) [94%] : \r\nD'un chef de gouvernement, c'est-\u00e0-dire que c'est bien souvent un homme qui en sait quasiment plus long que que son patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:05 > 0:26:20) [93%] : \r\nEt ce qui est dr\u00f4le, c'est que dans tout le d\u00e9bat qui, qui a eu lieu autour de mon livre, on a interrog\u00e9 des historiens mais pas des politiques, la semaine derni\u00e8re j'ai j'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de coups de fil d'hommes politiques de droite fran\u00e7ais qui me disait-on, on a \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9 parce qu'on a pu lire dans la presse de droite fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:21 > 0:26:40) [93%] : \r\nLa droite, c'est pas \u00e7a, on n'est pas du tout fid\u00e8le \u00e0 Vichy, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir et et mais \u00e0 17 ans, on m'a expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait et puis et puis, un ami m'a dit mais c'est emb\u00eatant parce que ton grand- p\u00e8re arrive fin avril 42 devient le bras droit de Pierre Laval, le chef du gouvernement P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:43 > 0:26:44) [74%] : \r\nVel, div, c'est le 16 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:50) [93%] : \r\nEt donc le mois de juillet, c'est apr\u00e8s le mois de mai, le apr\u00e8s le mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:51 > 0:26:54) [97%] : \r\nEt il n'a pas d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:55 > 0:27:11) [89%] : \r\nAvec son jardin, on admirait chez un Mitterrand par exemple, la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce type de personnage zone grise, tr\u00e8s brillant, qui a d\u00e9port\u00e9 des juifs mais qui a aussi aid\u00e9 certains r\u00e9sistants et comment vous qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent \u00e0 son grand- p\u00e8re aussi, il faudrait fid\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:14 > 0:27:16) [94%] : \r\nJe crois qu'il y a vraiment 2 mani\u00e8res d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:17 > 0:27:20) [94%] : \r\nSoit vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 ce qui vous pr\u00e9c\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:21 > 0:27:26) [91%] : \r\nCo\u00fbte que co\u00fbte, quoi qu'ils aient fait, et soit vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 vous- m\u00eame et surtout \u00e0 vos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:28 > 0:27:55) [90%] : \r\nJ'ai choisi en publiant ce livre tr\u00e8s clairement d'un d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 mes enfants, \u00e0 la suite, j'ai essay\u00e9 de leur apprendre que l'on pouvait vivre sans ces cit\u00e9s dans un rapport au r\u00e9el, tr\u00e8s fort, tr\u00e8s m\u00eame si c'est douloureux, m\u00eame si est bien s\u00fbr que c'est douloureux pour moi de, de, de, de publier ce livre, c'est \u00e0 la fois en fait c'est un m\u00e9lange de lib\u00e9ration et et et puis c'est c'est tr\u00e8s souffrant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:06) [89%] : \r\nAlexandra, d'un mot encore, on parle d'un mort pour vous on parle un mort qui, en plus du du sang qui coule dans dans vos veines, vous lui diriez quoi \u00e0 Jean Jardin, si vous le voyez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:17 > 0:28:22) [85%] : \r\nJe ne sais pas quoi dire d'autre, pourquoi est toujours rest\u00e9e pourquoi tu participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:25) [91%] : \r\nTu n'\u00e9tais pas un monstre, tu n'avais pas faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:33) [98%] : \r\nMais j'ai appris \u00e0 travers toute cette histoire qui n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un monstre pour participer au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:28:34 > 0:28:35) [98%] : \r\nAlexandre Jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:36) [99%] : \r\nC'est encore plus terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:37 > 0:28:40) [94%] : \r\nMerci, on vous lira des gens tr\u00e8s bien chez Grasset, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:43 > 0:28:45) [87%] : \r\nJe vous rappelle la principale information du jour, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:45 > 0:28:59) [88%] : \r\nTunisie 1 ou gouvernement d'unit\u00e9 nationale, mais toute une partie de l'opposition, le conteste d\u00e9j\u00e0, elle parle de mascarade et d\u00e9nonce le fait qu'il recycle, selon elle, une grande partie de l'ancienne et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:02 > 0:29:10) [94%] : \r\nDans un instant TTC Patrick Fischer \u00e9voquer les prix des produits import\u00e9s qui ne baissent pas malgr\u00e9 la faiblesse de l'Euro, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:25 > 0:29:29) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338681", "durationSec": 122, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Tunis : 20110107, le nouveau gouvernement d'unit\u00e9 nationale ne fait pas l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s de la population et de l'opposition. En effet, plusieurs de ses membres \u00e9taient des ministres de l'ex-pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine. Les Tunisiens souhaitent un renouvellement total du Parlement et une nouvelle constitution.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9VOLUTION"], "sequenceIds": ["1305369"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338682", "durationSec": 111, "title": "11.01.17", "excerpt": "* SUISSE : 20110117 et archives, des Suisses d'origine tunisienne ont manifest\u00e9 devant la banque priv\u00e9e HSBC. Ils demandent le blocage des avoirs de l'ex-pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine. Cette demande sera bient\u00f4t examin\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et elle est soutenue par plusieurs parlementaires socialistes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "sequenceIds": ["1305370", "1305371"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338683", "durationSec": 102, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Berne-ville : 20110117 et archives, le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve MAUDET Pierre, soutenu par l'ex-chef de l'Arm\u00e9e KECKEIS Christophe, a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur l'arm\u00e9e suisse dans lequel il est tr\u00e8s critique sur la politique men\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense MAURER Ueli.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E"], "thematicPersons": ["KECKEIS, CHRISTOPHE", "MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1305372"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338684", "durationSec": 117, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Vevey, La Tour-de-Peilz : 20110117, la multinationale Nestl\u00e9 organise, depuis 35 ans, les rencontres de Rive-Reine. Cette r\u00e9union permet aux directeurs d'entreprises et des hommes politiques de se rencontrer de mani\u00e8re plut\u00f4t informelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "VEVEY"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"], "sequenceIds": ["1305373", "1305374"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338685", "durationSec": 108, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Londres : 20110117, ELMER Rudolf, l'ex-dirigeant de la banque Julius Baer aux \u00eeles Ca\u00efmans, a remis officiellement au fondateur du site Wikileaks ASSANGE Julian 2 CD contenant les noms de 2000 clients de banques qui auraient fraud\u00e9s le fisc. ELMER Rudolf doit, par ailleurs, compara\u00eetre devant le tribunal de Zurich le 20110119 pour r\u00e9pondre d'accusations de violation du secret bancaire pour une affaire similaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DISQUE COMPACT", "SECRET BANCAIRE", "SITE INTERNET"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "thematicCorporations": ["WIKILEAKS"], "sequenceIds": ["1305375"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338686", "durationSec": 122, "title": "11.01.17", "excerpt": "* SUISSE : 20110117, rencontre avec AECHERLI H\u00e9l\u00e8ne, la journaliste du magazine f\u00e9minin Annabelle, qui est \u00e0 l'origine du d\u00e9bat qui a abouti \u00e0 l'initiative populaire \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\". Globalement, les femmes devraient accepter ce texte lors des votations du 20110213.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FEMME", "ARME"], "sequenceIds": ["1305376", "1305377", "1305378"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338687", "durationSec": 100, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Corseaux : 20110117, interview de JARDIN Gabriel, le fils de JARDIN Jean, sur le livre \"Des gens tr\u00e8s bien\", que vient de publier l'\u00e9crivain fran\u00e7ais JARDIN Alexandre, petit-fils de ce dernier. Dans ce roman, il d\u00e9nonce l'attitude de son grand-p\u00e8re, chef de cabinet de LAVAL Pierre, lors de la rafle du Vel d'Hiv et sa collaboration avec ce dernier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CORSEAUX"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "COLLABORATION (1939-1945)", "INTERVIEW", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1305379"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338688", "durationSec": 89, "title": "11.01.17", "excerpt": "* MAURICE (Etat), SUISSE, Zurich : 20110117, pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant le parcours de l'ex-employ\u00e9 de la banque priv\u00e9e Julius Baer ELMER Rudolf. Il est accus\u00e9 de violation du secret bancaire et de coercition et devra compara\u00eetre le 20110119.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ZURICH", "MAURICE (ETAT)"], "thematicThemes": ["SECRET BANCAIRE", "PORTRAIT", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1305390", "1305391"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338689", "durationSec": 81, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Melbourne : 20110117, victoires de joueurs de tennis suisses FEDERER Roger et WAWRINKA Stanislas au 1er tour de l'Open d'Australie de tennis, FEDERER Roger a battu le Slovaque LACKO Lukas sur le score de 6-1 6-1 6-3 et WAWRINKA Stanislas a battu le Russe GABASHVILI Teimuraz 7-6 6-4 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1305403"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894729", "summary": "DUPLEX PARIS :\r\nJARDIN, Alexandre, \u00e9crivain fran\u00e7ais (la sortie de son livre \"Des gens tr\u00e8s  bien\", t\u00e9moignage sur son grand-p\u00e8re, r\u00f4le d'un directeur de cabinet sous le r\u00e9gime de Vichy, la rafle du Vel d'Hiv, collaboration, fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la famille, une lib\u00e9ration, \"Pourquoi es-tu rest\u00e9 ?\", pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un monstre pour participer au pire).", "id": "894728"}, {"internalArchiveId": "GS1101305370", "summary": "21:36.58\r\nTunis : divers plans manifestants scandant slogans sur Place de    l'Ind\u00e9pendance / itw manifestants (en fran\u00e7ais, La R\u00e9volution de Jasmin court un risque d'\u00eatre usurp\u00e9e par diverses forces qui veulent la d\u00e9tourner) / divers plans soldats \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des manifestants / divers plans BEN ABDALLAH, Tawsik,  ex-membre Parti islamiste Ennadha, regardant manifestation politique \u00e0 la  t\u00e9l\u00e9vision / itw BEN ABDALLAH, Tawsik (en fran\u00e7ais, dissolution du mouvement islamiste, mais il existe toujours) / divers plans jeunes Tunisiens installant barrage de protection et tenant battes de base-ball et hachoir dans mains / itw Tunisien (en fran\u00e7ais, presque libre). r\u00e9volution.", "id": "1305369", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9VOLUTION"], "visualGeographicals": ["TUNIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305371", "summary": "21:39.06\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans manifestation de Suisses d'origine tunisienne  devant la succursale de la banque priv\u00e9e HSBC (20\") / divers plans AJMI,  Ridha, avocat, travaillant sur ordinateur / itw AJMI, Ridha (gel des fonds de la famille BEN ALI, soci\u00e9t\u00e9 commerciale ou biens immobiliers). d\u00e9p\u00f4t   bancaire, chef d'Etat, dictature HSBC ", "id": "1305370", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "BANQUE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE", "DICTATURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HSBC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305372", "summary": " Berne-ville : itw MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise (risques r\u00e9els) / itw DAVID, Eugen, conseiller aux Etats PDC   sait-galloise (en fran\u00e7ais, Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre les d\u00e9cisions   n\u00e9cessaires pour le blocage des fonds BEN ALI). chef d'Etat, d\u00e9p\u00f4t bancaire.", "id": "1305371", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURY PASQUIER, LILIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305373", "summary": "21:44.37\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse MAUDET, Pierre, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de KECKEIS, Christophe, ex-chef de l'Arm\u00e9e / itw MAUDET, Pierre (admettre que la Suisse n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme neutre par terroristes, exemple de strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9) / infographie pr\u00e9sentant 3 menaces pesant sur la Suisse selon MAUDET, Pierre / itw KECKEIS, Christophe (approcher des pays voisins de l'Union Europ\u00e9enne, utopie) / infographie  pr\u00e9sentant solutions de MAUDET, Pierre pour une future arm\u00e9e ", "id": "1305372", "visualThemes": ["ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KECKEIS, CHRISTOPHE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305374", "summary": "21:49.58\r\nVevey, diverses s\u00e9quences : brumeux, divers plans ext du si\u00e8ge de la  multinationale Nestl\u00e9 (20\") / divers plans arriv\u00e9e de voitures et de bus / itw SCHLEGEL, Mathias, responsable Campagnes D\u00e9claration de Berne (contre le principe de cette r\u00e9union) / infographie pr\u00e9sentant diff\u00e9rents participants au Rencontres de Rive-Reine / itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC   (objectifs de cette rencontre, cadre informel est important pour discuter).  chef d'entreprise, fonction politique ", "id": "1305373", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "BRUMEUX", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305375", "summary": " La Tour-de-Peilz : brumeux, statement devant le Centre de formation de la multinationale Nestl\u00e9. chef d'entreprise, fonction politique.", "id": "1305374", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "BRUMEUX", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA"], "visualCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305376", "summary": "21:46.25\r\nLondres : divers plans de ELMER, Rudolf, ex-employ\u00e9 de la banque Julius  Baer, remettant officiellement devant journaliste, 2 disque compact \u00e0   ASSANGE, Julian, fondateur du site Wikileaks (50\") / d\u00e9claration ELMER,  Rudolf (remettre ceci \u00e0 Wikileaks, seul instrument pour me faire entendre) / gros plan main de ASSANGE, Julian tenant les 2 CD (5\") / d\u00e9claration ASSANGE, Julian (authenticit\u00e9 des donn\u00e9es fournies par Rudolf ELMER par le pass\u00e9,  soutien) / ELMER, Rudolf quittant salle de conf\u00e9rence. site Internet, secret bancaire Wikileaks.", "id": "1305375", "visualThemes": ["DISQUE COMPACT", "BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "visualCorporations": ["WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305377", "summary": "21:52.28\r\nZurich-ville : divers plans salle de r\u00e9daction du magazine f\u00e9minin Annabelle avec AECHERLI, H\u00e9l\u00e8ne, journaliste, regardant photographie d'une arme \u00e0 feu / itw AECHERLI, H\u00e9l\u00e8ne (en fran\u00e7ais, recherche sur les armes \u00e0 feu et la   s\u00e9curit\u00e9, article, p\u00e9tition sur l'interdiction de l'arme militaire \u00e0 domicile, photographie qui a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions, vote des femmes pour  gagner cette initiative \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\").  initiative populaire, arme, femme ", "id": "1305376", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FEMME", "ARME"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305378", "summary": " Berne-ville : itw GALLADE, Chantal, conseill\u00e8re nationale socialiste   zurichoise (en fran\u00e7ais, femmes plus sensibles et plus conscientes du danger d'avoir une arme \u00e0 la maison)", "id": "1305377", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FEMME", "ARME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305379", "summary": " initiative populaire, femme, arme    SUISSE, stand de tir : divers plans MARGUET, Annik, championne suisse de tir \u00e0 l'entra\u00eenement / itw MARGUET, Annik (vote des femmes). femme, initiative populaire, arme.", "id": "1305378", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FEMME", "ARME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305380", "summary": "21:56.13\r\nCorseaux : divers plans photographies NB de JARDIN, homme politique fran\u00e7ais et documents datant de 19420000 / itw JARDIN, Gabriel, fils de JARDIN, Jean  (p\u00e8re n'\u00e9tait pas un collaborateur pendant la deuxi\u00e8me Guerre Mondiale, nomm\u00e9 en Suisse par son patron Pierre LAVAL pour lui sauver la vie, car soutien aux minorit\u00e9s, livre \"Des gens tr\u00e8s bien\" de son neveu Alexandre JARDIN). livre (imprim\u00e9), collaboration (1939-1945), famille, interview.", "id": "1305379", "visualThemes": ["FAMILLE", "COLLABORATION (1939-1945)", "INTERVIEW", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["CORSEAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305391", "summary": "21:48.24\r\nMAURICE (Etat), 20080000 : divers plans ELMER, Rudolf, ex-employ\u00e9 de la  banque Julius Baer, se promenant. portrait, justice, secret bancaire ", "id": "1305390", "visualThemes": ["SECRET BANCAIRE", "PORTRAIT", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["MAURICE (ETAT)"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305392", "summary": " SUISSE, Zurich : infographie pr\u00e9sentant accusations de la justice contre  ELMER, Rudolf, ex-employ\u00e9 de la banque Julius Baer / 20040000, divers plans  ELMER, Rudolf travaillant sur ordinateur \u00e0 bureau / divers plans ext banque  avec enseigne Julius Baer. secret bancaire, justice, portrait.", "id": "1305391", "visualThemes": ["SECRET BANCAIRE", "PORTRAIT", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305404", "summary": "21:54.40\r\nMelbourne : divers plans balles remport\u00e9es par FEDERER, Roger joueur de  tennis suisse face \u00e0 LACKO, Lukas, joueur de tennis slovaque / balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger / point gagnant de WAWRINKA, Stanislas   joueur de tennis suisse face \u00e0 GABASHVILI, Teimuraz, joueur de tennis russe / balle de match remport\u00e9e par WAWRINKA, Stanislas. Open d'Australie, ATP.", "id": "1305403", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543158", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001249", "position": "01"}}, {"id": "543157", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119294", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260872", "internalArchiveId": "GE1101260873", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.01.17", "publicationDate": "2011-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-24T22:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094970\r\nDate de transcription : 10-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:13 > 0:00:16) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, oui, elle est bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:34) [96%] : \r\nVoici les titres de ce lundi 17 janvier la r\u00e9volution du jasmin se dote aujourd'hui d'un gouvernement et pour la premi\u00e8re fois en Tunisie : des opposants politiques devraient y figurer, dans l'attente de l'annonce officielle, les manifestations continuent apparemment dans le calme apr\u00e8s les violences du week- end, nous serons en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:35 > 0:00:48) [92%] : \r\nEn Suisse romande, le bras de fer entre la ville de Nyon et le canton de Vaud apr\u00e8s les sc\u00e8nes de bagarre au foyer des demandeurs d'asile \u00e0 Nyon, il y a 10 jours, la municipalit\u00e9 se dit pr\u00eate \u00e0 saisir la justice pour obliger les autorit\u00e9s cantonales \u00e0 ferm\u00e9 urgemment se sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:49 > 0:01:06) [94%] : \r\nLe retour surprise et pour beaucoup choquant en Ha\u00efti, de celui qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 autoproclam\u00e9 ancien pr\u00e9sident \u00e0 vie Jean-Claude Duvalier n'\u00e9tait pas revenu depuis son renversement en 1986 apr\u00e8s quasiment 25 ans d'exil en France B\u00e9b\u00e9 Doc, s'est dit pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 la renaissance d'Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:07 > 0:01:20) [94%] : \r\nIl y aura \u00e9galement du sport dans ce journal avec la belle performance des Suisses d'entr\u00e9e de jeu \u00e0 l'Open d'Australie, cette premi\u00e8re journ\u00e9e aura vu la victoire de Wawrinka et Federer Federer qui entame donc de la meilleure fa\u00e7on possible, la d\u00e9fense de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:36) [89%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Bertrand Belin le chanteur atypique revient avec un 3\u00e8me album hyper nuit port\u00e9 par ces mots, guitariste multi- instrumentiste pour de nombreux chanteurs fran\u00e7ais, le crooner po\u00e9tique prend enfin du temps pour lui et pour nous, rencontre en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:37 > 0:01:56) [96%] : \r\nEn Tunisie, 3 jours apr\u00e8s la fuite du pr\u00e9sident Ben Ali, les manifestations se poursuivent mais cette fois-ci pour demander la mise \u00e0 l'\u00e9cart du parti au pouvoir, c'est aujourd'hui que le 1er ministre Mohamed Ghannouchi doit annoncer la formation d'un gouvernement de transition en amont historique qui intervient dans un climat de nervosit\u00e9 extr\u00eame pr\u00e9cision Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:24) [91%] : \r\nArrestation mouvement\u00e9e hier apr\u00e8s- midi de touristes su\u00e9dois en plein coeur de Tunis a accus\u00e9s d'\u00eatre des terroristes \u00e0 la solde de l'\u00e9tranger, en r\u00e9alit\u00e9 des chasseurs de son mieux, on est toujours sans nouvelles des violences qui traduisent le climat d'extr\u00eame nervosit\u00e9 dans la capitale, o\u00f9 la police recherche toujours des armes et de miliciens pro- Ben Ali tonton de prendre la fuite, un climat tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:24 > 0:02:30) [93%] : \r\nTendu et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui intervient alors que les premiers opposants historiques commencent \u00e0 revenir au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:35 > 0:02:43) [87%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on d\u00e9passera tout \u00e7a voir r\u00e9tablir les choses parce que les libert\u00e9s a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 les probl\u00e8mes \u00e9taient s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:44 > 0:03:01) [82%] : \r\nLe r\u00e8glement, voil\u00e0, on va demander \u00e0 une interview de la l\u00e0 dans cet a\u00e9roport que vous voyez, j'ai \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9e par les cheveux, battus alors c'est c'est malheureusement ne pouvez pas vous imaginer blanc moments forts que nous vivons aujourd'hui, vous voyez les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:14) [95%] : \r\nLa Tunisie, qui s'appr\u00eate \u00e0 nommer aujourd'hui un gouvernement d'unit\u00e9 nationale qui inclura l'opposition, la soci\u00e9t\u00e9 civile et des repr\u00e9sentants de l'ancien parti au pouvoir, 3 jours seulement apr\u00e8s la chute du pr\u00e9sident Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:16 > 0:03:27) [94%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la r\u00e9volution, l'a\u00e9roport est l'un des centres n\u00e9vralgiques du pays, le lieu o\u00f9 touristes et expatri\u00e9s occidentaux quittant le pays, croise les Tunisiens de la diaspora empruntant le chemin du retour, le r\u00e9cit de Marc chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:29 > 0:03:49) [93%] : \r\nAlors que la ville de Tunis retrouve tout doucement son calme ce matin, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, aux portes de l'a\u00e9roport international que l'on sent poindre une certaine tension \u00e0 l'\u00e9tage des d\u00e9parts, les \u00e9trangers prennent leur mal en patience et tentent de trouver in-extremis un vol vers l'Europe pour les expatri\u00e9s install\u00e9s en Tunisie comme pour les touristes, dont les vacances sont chamboul\u00e9s, la situation est d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:56) [81%] : \r\nPour la nourriture, c'est quand m\u00eame dire une 11 heures va essayer de prendre un avion, c'est pas l\u00e0, on n'a pas dans nos Canebi\u00e8re, on va voir de prendre un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:07) [97%] : \r\nSi certains se battent pour quitter le pays, d'autres se mobilisent pour y rentrer le plus vite possible et au niveau des arriv\u00e9es, les Tunisiens de la diaspora ne cachent pas leur plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:18) [87%] : \r\nJe suis heureuse, dire d'\u00eatre l\u00e0, pr\u00e9venir, je suis heureuse de retrouver ma famille y une Tunisie libre mais sans doute inqui\u00e8te parce que c'est nouveau est encore fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:22) [93%] : \r\nD'autres restent plus prudents, craignant toujours un d\u00e9cha\u00eenement de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:36) [93%] : \r\n78 c'\u00e9tait un bain de sang, et 84 c'\u00e9tait un bain de sang, et maintenant c'est un bain de son et nous voyons ces escadrons de la mort qui sont en train de circuler qui sont en train de br\u00fbler le pays qui sont en train de faire peur \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:43) [96%] : \r\nDans le Hall de l'a\u00e9roport, les destins se croisent alors qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, un nouveau jour se l\u00e8ve sur la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:44 > 0:04:53) [91%] : \r\nEt dans l'attente de l'annonce du gouvernement, les manifestations continuaient, ce matin, nous retrouvons sur place notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Malika Nedir vous \u00eates dans la rue, comment se d\u00e9roulent les rassemblements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:54 > 0:05:54) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez une manifestation vient d'\u00eatre dispers\u00e9s par la police \u00e0 coups, une grenade lacrymog\u00e8ne, pas de tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, la police a utilis\u00e9 des m\u00e9thodes moins muscl\u00e9 que d'habitude, qui est un peu surpris les les Tunisiens qui, manifestation qui a d\u00e9but\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 l'appel du principal syndicat tunisien sur la place de l'ind\u00e9pendance, quelques milliers de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es aux cris de : RCD d\u00e9gage allusion au parti du pr\u00e9sident d\u00e9chu Ben Ali ces manifestants s'opposent \u00e0 la formation d'un gouvernement d'union nationale qui comprendrait des membres de l'ancien r\u00e9gime, des n\u00e9gociations sur la composition de ce gouvernement dure depuis 2 jours, il devrait comprendre plusieurs membres de l'ancien gouvernement ainsi que des repr\u00e9sentants de l'opposition, l'opposition la plus mod\u00e9r\u00e9e en tout cas, ce qui \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 par le pouvoir, mais pas l'opposition r\u00e9elle jusqu'ici ill\u00e9gale une opposition qui refuse d'entrer dans ce gouvernement, une autre manifestation vient d'apprendre que bien d'\u00eatre dispers\u00e9s enfant par la police, celle des avocats, des avocats qui qui \u00e9tait le fer de lance de la contestation depuis un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:54 > 0:05:56) [96%] : \r\nMalika Nedir merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:58 > 0:06:10) [95%] : \r\nEt les Tunisiens de Suisse suivent pas \u00e0 pas les \u00e9v\u00e9nements et tente d'agir de leur c\u00f4t\u00e9, ce matin, quelques personnes ont tent\u00e9 de bloquer un client qui selon eux serait venu vider les comptes de la famille Ben Ali \u00e0 Gen\u00e8ve Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:11 > 0:06:20) [97%] : \r\nIls sont 5 \u00e0 faire le guet devant la banque depuis son ouverture, ils attendent Sofiane Ben Ali, neveu du pr\u00e9sident d\u00e9chu, selon eux, il va venir vider les comptes de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:22) [87%] : \r\nPr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 de rentrer \u00e0 la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:31) [92%] : \r\nDe demander, responsable de la banque pour nous dire qu'on a fait toutes les d\u00e9marches pour geler les avoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:34 > 0:06:41) [86%] : \r\nDe Ben Ali, commise en fait en France, \u00e0 la r\u00e9ception et les handicaps, il y a pas de responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:41 > 0:06:49) [89%] : \r\nPuis tout s'acc\u00e9l\u00e8re : un Tunisien affirme reconna\u00eetre un collaborateur de la famille de Ben Ali, qui sort derri\u00e8re la bombe, il dispara\u00eet dans la rue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:50 > 0:06:51) [91%] : \r\nSoucieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:51 > 0:07:04) [85%] : \r\nCertains, je peux t\u00e9moigner, il travaille pour le groupe de Ben Ali, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a le criminel qui a pris l'argent, une tonne et demie d'or, France Info, ils ont annonc\u00e9 \u00e7a aujourd'hui m\u00eame de le garder Regensburg voil\u00e0 regardez avec pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:04 > 0:07:13) [94%] : \r\nJuste derri\u00e8re le groupe voit des personnes qui se dissimule sous leur veste \u00e0 l'arri\u00e8re de cette puissante berline, ils la prennent imm\u00e9diatement en chasse pour eux il n'y a pas l'ombre d'un doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:25) [84%] : \r\nONU en second train de suivre le le banquier avec la voiture hollandaise avec plaque hollandaise 3 personnes derri\u00e8re \u00e0 ceux qui sont partis \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on ne sait pas maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:30) [92%] : \r\nLa trace de la voiture se perd dans le quartier des banques pour le chauffeur, beaucoup de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:48) [89%] : \r\nMoi, j'aurais d\u00fb l'arr\u00eater parce que j'ai \u00e9crit un voleur un voleur, parce qu'il a vol\u00e9 le la l'argent de mon pays parce que Suisse Suisse d'origine tunisienne aussi et mon pays, il souffre, il a besoin de cet argent, il a besoin d'arr\u00eater ces voleurs avec ce qu'ils ont vid\u00e9 la caisse de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:56) [93%] : \r\nPour ces Tunisiens de Suisse, la chasse continue, ils peuvent compter sur un r\u00e9seau \u00e9tendu d'informateurs motiv\u00e9s pour retrouver la trace des collaborateurs de Ben Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:08:12) [96%] : \r\nEt \u00e0 ce propos, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la commission de politique ext\u00e9rieure des \u00c9tats devraient se pencher sur la question des avoirs du pr\u00e9sident d\u00e9chu Ben Ali et de ses proches, les parlementaires socialistes demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures urgentes pour bloquer ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:08:19) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale maintenant, a dit-on ce matin, on revient sur les violences survenues dans un foyer de demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:19 > 0:08:43) [93%] : \r\nOui, la ville de Nyon veut fermer l'abri PC qui accueille les demandeurs d'asile, la municipalit\u00e9 s'est engag\u00e9e dans un bras de fer avec le canton, elle est pr\u00eate \u00e0 saisir la justice pour obliger l'\u00c9tat de Vaud \u00e0 fermer le foyer de fortune la ville refuse de continuer \u00e0 accepter des requ\u00e9rants, dans ces conditions, je cite, le 5 janvier dernier une bagarre \u00e9clat\u00e9 au foyer, suite \u00e0 la disparition d'argent, un homme avait re\u00e7u plusieurs coups de couteau et 3 policiers avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:44 > 0:08:52) [91%] : \r\nEt, sur place, \u00e0 Nyon et Jessica Renaud, bonjour la municipalit\u00e9 a voulu se montrer ferme ce matin est-ce \u00e0 dire qu'il n'est plus pr\u00eate pour l'heure, \u00e0 accueillir des demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:54 > 0:09:36) [94%] : \r\nNon, alors on n'en est pas l\u00e0 ce que la municipalit\u00e9 demande aujourd'hui, c'est simplement d'avoir une situation incontr\u00f4lable car pour la municipalit\u00e9, la situation aujourd'hui est juste intenable, ce n'est pas seulement le probl\u00e8me de l'abri PC, c'est surtout la difficult\u00e9 d'accueillir 130 requ\u00e9rants d'asile dans un m\u00eame lieu sans v\u00e9ritables mesures d'accompagnement des requ\u00e9rants d'asile qui sont d\u00e9soeuvr\u00e9s, sans argent et finalement qui n'ont pas d'espoir d'avenir si ce n'est, si ce n'est le le retour \u00e0 la case d\u00e9part, le retour dans leur pays, alors pour la municipalit\u00e9, cette situation est beaucoup trop explosive, \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, les vieux, les violences et les altercations sont devenus monnaie courante, et finalement la violente dispute du 5 janvier dernier a simplement mis en lumi\u00e8re ses difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:09:40) [96%] : \r\nJessica, la ville de Nyon propose tout de m\u00eame des solutions dans l'intervalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:10:26) [93%] : \r\nOui alors, Niang a le projet de construire un des des b\u00e2timents pour accueillir une soixantaine de de requ\u00e9rants, c'est moiti\u00e9 moins que ce qu'elle accueille aujourd'hui, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aurait des mesures d'accompagnement, il y aura aussi des accueils de jour et puis la ville pourrait aussi accueillir des familles, mais pour l'instant, il y a encore des des oppositions, mais la ville compte sur la justice pour lever ces oppositions sinon qui pourront aussi se passer, c'est que le canton oblige les autres communes de la r\u00e9gion comme r\u00f4le ou \u00e0 accueillir une partie des des requ\u00e9rants la loi f\u00e9d\u00e9rale donne cette cette force au comptant et c'est aussi un peu ce que ce que la ville de Nyon a voulu donner comme message aujourd'hui, c'est de dire : oui, on est d'accord, d'accueillir des requ\u00e9rants, mais on ne veut pas \u00eatre la seule commune de la r\u00e9gion \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:28) [98%] : \r\nJessica Renaud merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:29 > 0:10:47) [94%] : \r\nZone, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 t\u00f4t ce matin \u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent qui abrite les bureaux du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le sinistre a rapidement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, selon la police tessinoise le sinistre est d'origine intentionnelle des bonbonnes de spray une revendication sign\u00e9e par un groupe anarchiste, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur Bouygues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:49 > 0:11:16) [93%] : \r\nLe feu a pris dans la nuit, vers 2 heures \u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent qui abrite les bureaux du tribunal p\u00e9nal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral Ablin zone c'\u00e9tait ce qui s'est pass\u00e9 donc ce matin on reparle maintenant des lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension, Doris Leuthard se trouvait pour cela ce matin en Valais la nouvelle chef du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, s'est rendu sur le terrain pour se rendre compte du trac\u00e9 des futures lignes des lignes approuv\u00e9e par Berne, mais combattu en Valais par une initiative au nom de la protection du paysage, les pr\u00e9cisions de Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:38) [94%] : \r\nC'est une visite surprise annonc\u00e9e il y a quelques jours seulement, Doris le tarde souhaite se rendre compte sur le terrain du dossier des lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension ce matin, elle a donc vu ce coteau, objet d'une bataille politique, un comit\u00e9 vient de lancer une initiative pour l'enfouissement de la future ligne Bernard pourtant avalis\u00e9 le trac\u00e9 a\u00e9rien le 1er juillet dernier alors Doris Leuthard va-t-elle changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:11:53) [94%] : \r\nJe ai encore pris aucune d\u00e9cision aujourd'hui, c'\u00e9tait pour moi important approfondir le dossier, il faut toujours consid\u00e9rer les personnes qui habitent les int\u00e9r\u00eats de la planification et la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:12:00) [95%] : \r\nPour le conseiller d'\u00c9tat Jean-Michel Cina pas question de croiser le fer avec Doris Leuthard, de toute fa\u00e7on, \u00e0 la fin c'est Berne qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:00 > 0:12:08) [95%] : \r\nCe qui \u00e9tait important pour nous c'est de soulever de cette probl\u00e9matique et de les sensibiliser, de sensibiliser aussi Bernard \u00e0 ces inqui\u00e9tudes, la population valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:19) [96%] : \r\nLa nouvelle ligne doit augmenter les capacit\u00e9s de transport de l'\u00e9lectricit\u00e9, une n\u00e9cessit\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, a soulign\u00e9 Doris Leuthard te reste \u00e0 savoir si elle peut \u00eatre enterr\u00e9 et \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:20 > 0:12:24) [95%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 internationale en Ha\u00efti, c'est ce qu'on appelle une visite surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:25 > 0:12:43) [94%] : \r\nOui, visite pour le moins surprenante oui pour beaucoup tr\u00e8s choquante, Jean-Claude Duvalier est donc de retour au pays, hier soir, l'ancien dictateur est revenu en Ha\u00efti apr\u00e8s 25 ans d'exil, chass\u00e9 par une r\u00e9volte populaire en 86, celui que l'on a surnomm\u00e9 B\u00e9b\u00e9 Doc a \u00e9t\u00e9 accueilli par ses partisans \u00e0 l'a\u00e9roport de Port-au-Prince Yves Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:12:43 > 0:12:45) [93%] : \r\nC'est pas le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:12:55) [93%] : \r\nDes sc\u00e8nes de joie dans un pays sinistr\u00e9, l'ex- homme fort d'Ha\u00efti, Jean-Claude Duvalier de retour ses supporters quelques centaines y croit \u00e0 peine apr\u00e8s un exil de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:12:57 > 0:12:59) [77%] : \r\nOui, c'est en gr\u00e8ve en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:08) [95%] : \r\n1971 Jean-Claude Duvalier acc\u00e8de au pouvoir, \u00e0 tout juste 19 ans son surnom Baby Doc, sa seule promesse ne pas partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:15) [69%] : \r\nEst ce que vous allez conserver l'id\u00e9e de faire des \u00e9lections dans un prochain Mondial avait \u00e9t\u00e9 un organiser d'\u00e9lections : pas d'\u00e9lections et vous \u00eates presque de r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:14:05) [92%] : \r\nBaby Doc avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re Fran\u00e7ois Duvalier, en 1908 ans 6 : la rue se soul\u00e8vent contre le r\u00e9gime du fils un soul\u00e8vement qui fait des milliers de morts apr\u00e8s 15 ans de Rennes, le dictateur prend la fuite, c'est en France qu'ils trouvent refuge, mais sans obtenir l'asile politique Mitterrand tol\u00e8re Baby Doc, malgr\u00e9 les accusations de d\u00e9tournement de fonds, on parle de centaines de millions de francs, dont une dizaine dans des banques suisses il est aussi accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 et de torture les crimes perp\u00e9tr\u00e9s par les tristement c\u00e9l\u00e8bres tontons Macoutes hier Jean-Claude Duvalier, son \u00e9pouse V\u00e9ronique Roy on dit en arrivant \u00e0 Port-au-Prince, \u00eatre l\u00e0 pour aider leur pays, un retour qui survient alors qu'Ha\u00efti est dans une impasse politique absolue le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle est contest\u00e9e, le second tour et sans cesse repouss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:34) [95%] : \r\nL'ancien responsable de la banque Julius Baer aux \u00eeles Ca\u00efman Rudolf Elmer a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Londres vouloir remettre \u00e0 WikiLeaks 2 CD contenant les noms de 2000 clients qui auraient fraud\u00e9 le Fisc, parmi eux, toujours selon le banquier une quarantaine d'hommes politiques et des milliardaires suisses allemands, britanniques et am\u00e9ricains qui auraient cherch\u00e9 \u00e0 Echon \u00e9chapper au Fisc entre 99 et 2009 mercredi, Rudolf Elmer doit se pr\u00e9senter devant la justice z\u00fcrichoises pour r\u00e9pondre d'accusations de violation du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:36 > 0:14:59) [95%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, le proc\u00e8s de 13 membres pr\u00e9sum\u00e9s du groupe anarchiste Conspiration des cellules de feu s'est ouvert dans la banlieue d'Ath\u00e8nes devant la cour antiterroriste, \u00e2g\u00e9s de 19 \u00e0 30 ans les accus\u00e9s, dont 9 comparaissent et 4 sont jug\u00e9s par d\u00e9faut, sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir envoy\u00e9 des colis pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 des dirigeants europ\u00e9ens, ils doivent r\u00e9pondre l'accusation d'appartenance \u00e0 une organisation terroriste et sont passibles de 10 \u00e0 25 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:00 > 0:15:01) [89%] : \r\nLa faute d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:21) [95%] : \r\nOn apprend ce matin qu'une personne s'est immol\u00e9e par le feu en \u00c9gypte devant le Parlement au coeur les policiers charg\u00e9s de surveiller le b\u00e2timent ont utilis\u00e9 des extincteurs pour \u00e9teindre le feu d\u00e9clench\u00e9 par l'homme qui a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 cet incident rappelle l'immolation et la mort d'un jeune homme de 26 ans, en Tunisie, un geste de protestation qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but des manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:22 > 0:15:46) [94%] : \r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre en Isra\u00ebl, le ministre de la D\u00e9fense Ehud Barak quitte le Parti travailliste, lass\u00e9 par les divisions internes et soucieux d'une politique plus ferme face aux Palestiniens Ehud Barak s'appr\u00eate \u00e0 fonder une nouvelle formation politique son parti cr\u00e9e avec 4 autres parlementaires travaillistes s'appellera ATMA ao\u00fbt, autrement dit ind\u00e9pendance un parti centriste, sioniste et d\u00e9mocratique dans la lign\u00e9e de Ben Gourion, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin Ehud Barak lors d'une conf\u00e9rence de presse, alors on essaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:46 > 0:15:50) [66%] : \r\nBen, on n'approuve pas la couleur de Cro Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:50 > 0:15:58) [90%] : \r\nOn passe au sport maintenant avec le 1er grand rendez- vous de tennis de la saison, l'Open d'Australie, la 1\u00e8re journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 favorable aux Suisses Pierre Pouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:26) [92%] : \r\nOui, en tout cas favorable aux messieurs Roger Federer et Stanislas Wawrinka, qui se sont tous les 2 qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour alors \u00e0 tout seigneur tout honneur, commen\u00e7ons par monsieur Roger Federer, ovationn\u00e9 par le public de la Rod Laver Arena apr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9monstration contre le slovaque Lukas Slash Co alors on sait que le B\u00e2lois parfois un peu de peine \u00e0 se mettre en jambes lors des premiers tours, mais rien de tout cela aujourd'hui, Federer imp\u00e9rial et explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:29) [86%] : \r\nEffectifs : 6 ans 6 1 et 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:34) [93%] : \r\nEn un peu moins d'une heure et demie au prochain tour, \u00e7a se Corse un peu hein, puisque le num\u00e9ro 2 mondial, affrontera le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:34 > 0:16:41) [89%] : \r\nOn sait, Gilles Simon, attention, attention \u00e0 Simon qui a remport\u00e9 les 2 duels entre les 2 joueurs jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:42 > 0:16:46) [85%] : \r\nFacile donc pour Roger Federer, un peu plus compliqu\u00e9 pour Stan cela Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:46 > 0:17:19) [92%] : \r\nOui, juste un peu plus, effectivement, le Vaudois, qui est \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 19 de ce tournoi et qui affrontait lui aussi la nuit derni\u00e8re le Russe et Teymuraz Gabashvili, c'est surtout le d\u00e9but de match qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour Wawrinka Gabashvili a fait le break dans le 1er set puis tout est rentr\u00e9 dans l'ordre, le Suisse a d\u00e9break\u00e9 remport\u00e9 le 1er set au tie-break et puis toute l'a \u00e9t\u00e9 plus simple, score final 7 6 6 4 6 4 en 2 heures et demie au 2\u00e8me tour Wawrinka affrontera un grand espoir du tennis mondial, le Bulgare Grigor Dimitrov, voici la balle de lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:23 > 0:17:34) [93%] : \r\nEt puis, pour \u00eatre totalement complet, signalons l'\u00e9limination au 1er tour de la Vaudoise et Tim\u00e9a Bachinski balay\u00e9 en 2 sets secs par la Roumaine Niculescu merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:36 > 0:17:59) [94%] : \r\nLe salon international de la haute horlogerie s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve ce salon se veut la vitrine mondiale de ce secteur, la manifestation est r\u00e9serv\u00e9 aux professionnels, selon les organisateurs, le S. H. H. se pr\u00e9sente sous de bons auspices car le segment de la haute horlogerie progresse tout particuli\u00e8rement avec nous, Nicolas Ross\u00e9, bonjour, c'est un salon Selecta, on attend beaucoup de beau monde avec un v\u00e9ritable d\u00e9fil\u00e9 de Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:19:09) [89%] : \r\nOui, le paquebot est le paquebot du SIHH, ce salon, comme vous l'avez dit Laurent, qui veut se profiler sur la tr\u00e8s tr\u00e8s haute horlogerie la tautologie, comprenez des montres qui, pour la vingtaine de marque ici pr\u00e9sentes se vendent \u00e0 plusieurs dizaines voire centaines de milliers de francs alors bien s\u00fbr, il y a des marques prestigieuses tr\u00e8s prestigieuse qui ne sont pas ici, on pense surtout \u00e0 Patek Philippe, on pense \u00e0 Rolex, on pense \u00e0 Br\u00e9guet, m\u00eame si ces ces marques la prestigieuse n'y sont pas, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ce salon veut se profiler sur le tr\u00e8s haut luxe et ce salon va tr\u00e8s bien la preuve que ce salon va tr\u00e8s bien : vous aurez cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9fil\u00e9 de Stars de starlettes de champions sportifs comme on en a rarement vu au bout du lac, imaginez qu'on aurait une toute une brochette de pilotes de Formule 1 derri\u00e8re Michael Schumacher, des actrices hollywoodiennes en veux-tu en voil\u00e0, Diane Kr\u00fcger qui vit na\u00eetre Paltrow ou alors Kate Blanchett et aussi un politicien am\u00e9ricain tr\u00e8s, tr\u00e8s en vue des gens attir\u00e9s bien s\u00fbr par les millions de l'horlogerie, on sait que les gages de ces Stars sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, donc aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour ses marques du luxe, tout va bien, on peut dire que l'ann\u00e9e a tr\u00e8s bien commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:09 > 0:19:19) [94%] : \r\nOui, tout va bien, dites-vous dans le monde de l'horlogerie, on parle beaucoup du march\u00e9 asiatique, et pour cause, on apprend ce matin que pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'Asie va repr\u00e9senter plus de 50 pourcent des ventes dans ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:21 > 0:20:00) [92%] : \r\nOui, ce chiffre n'est pas encore officiel, mais la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re communiquera les chiffres 2010 dans quelques jours les r\u00e9sultats, plus de 16 milliards d'exportations l'an dernier, sur ces 16 milliards plus de la moiti\u00e9 plus de 8 milliards \u00e0 destination de la seule Asie c'est du jamais vu, jamais l'horloger suisse n'a autant export\u00e9 vers vers l'Asie qui devient vraiment le march\u00e9 porteur et pas seulement pour les pays asiatiques, imaginez que la France, qui est une \u00e9conomie quand m\u00eame un peu mal en point, a vu des ventes record en 2010, pourquoi, pour la seule raison que la France est la premi\u00e8re destination monde touristique mondial et que le nombre de touristes qui \u00e9quivaut en France chaque ann\u00e9e, ach\u00e8tent \u00e9norm\u00e9ment de montres suisses Nicolas Ross\u00e9 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:01 > 0:20:33) [93%] : \r\nIl y avait de belles montre \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de la Californie \u00e0 l'occasion de la 68\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes : The hier soir, on appelle l'\u00e9v\u00e9nement, la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale des Oscars, le grand vainqueur de la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 de Sochaux Network retra\u00e7ant la naissance de Facebook, le film de David Fincher a remport\u00e9 la r\u00e9compense du meilleur r\u00e9alisateur, meilleur film dramatique, meilleur sc\u00e9nario et de la meilleure bande originale de g\u00e9ants d'Hollywood ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s Al Pacino pour son r\u00f4le dans le t\u00e9l\u00e9film You dans nos Jack White et Robert De Niro, qui s'est vu remettre le prix C\u00e9cile B. De 1000 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:33 > 0:20:36) [63%] : \r\nKarim les CV gazon aussi sauver demeureront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:38 > 0:20:55) [93%] : \r\nMusique maintenant avec un secret bien gard\u00e9, c'est ainsi que ce chanteur atypique a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'abord guitariste, il a longtemps mis ses talents au service des autres avant d'oser laisser s'envoler ses chansons et bien lui en a pris son univers tout en subtiles \u00e9motions a trouv\u00e9 son public et la critique Bertrand Belin est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:08) [97%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous Bertrand Belin secret bien gard\u00e9 et pourtant \u00e7a fait longtemps que vous \u00e9criviez des chansons, je crois que vous aviez commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:16) [88%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 tout faire de la musique compos\u00e9 des chansons mais all\u00e9chante chanter v\u00e9ritablement un peu plus tard, vers 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:16 > 0:21:21) [85%] : \r\nVous n'avez pas confiance en vous, ou en vos chansons, pardon, vous n'aviez pas confiance en vous, ou en vos chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:21 > 0:21:34) [88%] : \r\nOr, je pense que j'ai pr\u00e9serv\u00e9 le l'\u00e9tat de sant\u00e9 des auditeurs pendant longtemps et ses chansons que j'ai pas publi\u00e9 ma foi, je pense que c'est une bonne nouvelle, de, de, vous apprendrez qu'elle n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:34 > 0:21:42) [87%] : \r\nD'accord, vous avez pourtant beaucoup travaill\u00e9 pendant ce temps, pour un peu tout le monde, pas pour Michel Sardou, vous savez, non je, non pour la banque sur bois pas cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:45) [94%] : \r\nLes gens avec qui lesquels je n'ai pas travaill\u00e9 parce qu'ils sont plus nombreux que le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:46 > 0:21:57) [86%] : \r\nVous dites m\u00eame que c'\u00e9tait un engrenage ah bon je dis \u00e7a para\u00eet actif c'est c'est c'est pour cadrer que je l'horlogerie c'est qui qui qui s'entra\u00eenent les unes les autres, pas n\u00e9cessairement le temps pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:58 > 0:22:26) [89%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, depuis c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de travailler avec les autres, c'est-\u00e0-dire \u00e7a pour composer des chansons est souvent amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre seul de de d'\u00eatre avec d'autres, de voir de l'ext\u00e9rieur et pourquoi pas de l'int\u00e9rieur, comment font c'est c'est c'est quand m\u00eame assez grisant de d'entrer dans intimit\u00e9 des, des, des cr\u00e9ateurs comme \u00e7a, donc je je regrette pas d'avoir jou\u00e9 beaucoup de d'artistes, de chanteurs et chanteuses, mais c'est vrai que, oui, c'est vrai que c'est assez prenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:27) [95%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:28 > 0:22:38) [88%] : \r\nAlors moi, j'\u00e9tais \u00e0 3\u00e8me album est donc sorti maintenant, c'est dire que vous avez finalement trouv\u00e9 le temps effectivement pour vous hyper nuit on va un peu se plonger dans cet univers, avec ce sujet de Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:43 > 0:22:50) [88%] : \r\nHyper nuit nouvel et 3\u00e8me album de Bertrand Belin \u00e9pur\u00e9e, loin des cuivres et des cordes l'perdu son 2\u00e8me album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:22:58) [78%] : \r\nEt vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:00 > 0:23:02) [93%] : \r\nDisques encens\u00e9s par ses fans et la critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:02 > 0:23:04) [76%] : \r\nEt lui, bien nomm\u00e9 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:06 > 0:23:19) [92%] : \r\nLe mal grandit il faut tendre l'oreille pour capter la po\u00e9sie de cet artiste solitaire, passionn\u00e9 de litt\u00e9rature pour entendre ces histoires de rumeurs de vengeance et de solitude, toujours cette m\u00eame pr\u00e9occupation le temps qui passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:24) [81%] : \r\nCelui bien non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:25 > 0:23:32) [85%] : \r\nL'album est 11 titres envo\u00fbtant, est sorti en septembre depuis Bertrand Belin l'emm\u00e8ne sur sc\u00e8ne ou en cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:36 > 0:23:39) [80%] : \r\nPour seule Kitchen il chantait, il y en a-t-il chanson qui inaugure le disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:23:40) [59%] : \r\n21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:42 > 0:23:48) [95%] : \r\nM\u00e9lancolique, ce Breton d'origine, mais sur les quais de Seine, \u00e0 Paris, il s'est prouv\u00e9 qu'il n'a pas peur du ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:23:51) [89%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre peuvent peuvent \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:51 > 0:23:53) [79%] : \r\nC'\u00e9tait parti tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:54 > 0:24:00) [87%] : \r\nAvec qui permit Bertrand Belin nous offrent, et c'est rare, l'espace pour laisser voguer notre imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:25 > 0:24:39) [86%] : \r\n\u00e7a vous va bien, la perruque hein Bertrand Belin, vous faites partie de l'\u00e9cole \u00e9crire moins pour dire Plus apparemment oui c'est ce que vous avez dit c'est aux choses, beaucoup de choses mais c'est quoi vous improvisez certains de vos textes \u00e0 l'enregistrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:40 > 0:25:02) [87%] : \r\nPour ce qui concerne le dernier album nuit c'est l'ensemble des chansons qui \u00e9tait, qui \u00e9tait arriv\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire que je garde le 1er jet de cette improvisation, mais disons que ce n'est pas pass\u00e9 par l'\u00e9crit, c'est pas j'ai pas \u00e9crit les textes nous jamais \u00e9t\u00e9 ils ont fini par \u00eatre \u00e9crit pour figurer dans le disque mais jusque-l\u00e0 il n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:02 > 0:25:14) [95%] : \r\nVous \u00eates un homme de la trempe vous aimez quand m\u00eame faut pas beaucoup sans vanit\u00e9, mais vous aimez beaucoup les la litt\u00e9rature vous avez certaines r\u00e9f\u00e9rences et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a rappelle un peu l'\u00e9criture automatique se laisser un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:14 > 0:25:36) [88%] : \r\nOui, pour \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, \u00e0 la diff\u00e9rence que l'\u00e9criture automatique sur \u00e7a, \u00e7a suppose qu'on de de laisser le le geste spontan\u00e9 dans l'\u00c9tat et c'est \u00e7a qui justifie qu'soit de l'\u00e9criture automatique sinon \u00e7a n'aurait pas de sens de la retoucher, or moi je me suis permis de retoucher les les saillies que je que j'ai voil\u00e0 donc j'ai fait un disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:36 > 0:25:41) [91%] : \r\nTout en gardant n\u00e9anmoins des mots relativement \u00e9pur\u00e9e, je crois aussi, vous avez essay\u00e9 d'\u00e9viter les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:41 > 0:26:03) [84%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de d'\u00e9viter la aff\u00e9terie, en tout cas, trop de j'ai j'ai essay\u00e9 d'\u00e9viter la luxuriance et et leur les ornementations c'est pas \u00e9vident, parce que la chanson, la musique, l'arrangement, c'est aussi un art d'ornement monter mais j'ai essay\u00e9 de, de, de, de, d'avoir un discours musical sans et langue de bois musical suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:03 > 0:26:16) [87%] : \r\nAlors ornement et parlons un peu de votre voix, parce qu'on la compare \u00e0 beaucoup de monde, j'ai entendu du mur a d\u00fb Gainsbourg dans l'album, percussions du montant notamment montant parce que vous aimez, sa voix, vous aimez m\u00eame ses tr\u00e9molos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:16 > 0:27:14) [89%] : \r\nOui, j'aime bien ces tr\u00e9molos c'est c'est parfois on a on avance dans la vie avec des bagages un peu curieux et quand je chante spontan\u00e9ment je chante un peu comme un crooner, je pense que sa vie, je ne sais pas de quoi \u00e7a vient, je crois que ma grand- m\u00e8re chanter un peu comme \u00e7a, mais cela dit, comme je l'ai connu chantant seulement un peu la fin de sa vie, elle avait naturellement des tr\u00e9molos dans la voix, mais c'\u00e9tait pas cet ordre-l\u00e0, non en fait ce que j'aime bien chez mon temps puisque vous le citez, c'est davantage lui son int\u00e9r\u00eat pour les musiques am\u00e9ricaines et pour les crooners am\u00e9ricains des ann\u00e9es, on tire des ann\u00e9es 50 quoi, mais le tort mais tous ces gars et moi j'ai j'ai beaucoup de j'aime beaucoup, j'aime beaucoup, et puis j'aime beaucoup aussi beaucoup les chanteuses qui font un emploi de la voix de de la de la de de la m\u00e9lodie qui \u00eates souvent plus aventureux que les hommes \u00e0 part temps et, d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:14 > 0:27:34) [85%] : \r\nComme alors, il y a toutes ces influences, il y a les Inrockuptibles vous ont appel\u00e9 le Kandinsky, de la chanson et m\u00eame le porte- drapeau, ceux qui vous ont qualifi\u00e9 des Forces Fran\u00e7aises Libres toutes ces belles choses enfin retrouver dans cet album hyper nuit et puis quelques dates ici en Suisse 21 janvier au Romandie 19 f\u00e9vrier \u00e0 l'\u00e9volution de Bull, Bertrand Delano\u00eb, merci beaucoup d'\u00eatre venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:34 > 0:27:47) [86%] : \r\nEt moi qui est venu, merci beaucoup et d'autres partis Magazine comme chaque lundi, place \u00e0 Tania de TSR d\u00e9couvert avec cette question pertinente en cette p\u00e9riode de transmission du virus de la grippe A quoi sert la fi\u00e8vre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:53 > 0:29:38) [91%] : \r\n\u00e0 quoi sert la fi\u00e8vre, c'est le professeur Ben Kaiser de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui nous r\u00e9pond aujourd'hui qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 au lit avec une bonne fi\u00e8vre on grelotte, on a des frissons partout et notre temp\u00e9rature atteint all\u00e8grement les 39 degr\u00e9s mais comment \u00e7a fonctionne, c'est notre cerveau qui contr\u00f4lent la temp\u00e9rature de notre corps et la maintient en temps normal \u00e0 37 degr\u00e9s environ, plus exactement, l'hypothalamus qui fonctionne un peu comme un thermostat, par exemple, pendant un effort on br\u00fble plus de substrat \u00e9nerg\u00e9tique, on produit donc forc\u00e9ment plus de chaleur \u00e0 ce moment-l\u00e0 le cerveau enclenche la transpiration et nous fait enlever notre plus pour limiter la surchauffe quand on est malade, c'est un peu diff\u00e9rent, certaines maladies surtout infectieuse induisent en erreur notre thermostat, ce sont les bact\u00e9ries, les virus, mais surtout nos propres globules blancs charg\u00e9 pourtant nous d\u00e9fendre, qui produisent des pires gel des substances qui font monter la fi\u00e8vre, elles vont via la circulation sanguine atteindre l'hypothalamus notre thermostat est d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, r\u00e9sultat, la fi\u00e8vre monte mais non sans bonnes raisons : d'abord la fi\u00e8vre permet d'\u00e9viter la multiplication de certains microbes et de virus en leur cr\u00e9ant un milieu hostile mais la fi\u00e8vre peut aussi acc\u00e9l\u00e9rer la gu\u00e9rison, elle aide les d\u00e9fenses de notre corps \u00e0 mieux attaqu\u00e9 les agents infectieux par exemple la fi\u00e8vre favorise la production de mol\u00e9cules adh\u00e9rentes sur la paroi des vaisseaux sanguins qui permettent de retenir les lymphocytes, une cat\u00e9gorie de globules blancs, ils sont ensuite beaucoup plus nombreux \u00e0 passer \u00e0 travers la paroi dans les tissus et dans les ganglions lymphatiques, ce qui aide \u00e0 d\u00e9fendre notre corps contre les actes heureusement apr\u00e8s quelques temps la fi\u00e8vre descend avec, parfois, il est vrai, les 2 m\u00e9dicaments ma grand- m\u00e8re disait : le mariage, au contraire de la fi\u00e8vre commence par le show et finit par le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:56) [90%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que c'\u00e9tait le coup d'envoi hier sur le Cl\u00e9ment de la p\u00eache \u00e0 la tra\u00eene tous les p\u00eacheurs amateurs se sont donn\u00e9s rendez- vous pour taquiner la truite et l'omble chevalier couleurs locales \u00e9taient \u00e0 bord, reportage \u00e0 voir ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:56 > 0:30:01) [96%] : \r\nEt dans quelques instants, la belle et froide m\u00e9t\u00e9o pour l'instant de Philippe Jeanneret, excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:16 > 0:30:21) [80%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338676", "durationSec": 112, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110117, un groupe de Suisses d'origine tunisienne surveille la banque priv\u00e9e HSBC pour emp\u00eacher le neveu de l'ex-pr\u00e9sident tunisien BEN ALI Zine El Abidine de venir retirer les d\u00e9p\u00f4ts bancaires appartenant \u00e0 la famille de ce dernier. Ils ont pris en chasse une voiture noire dans laquelle ils ont reconnu un collaborateur de la famille BEN ALI.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338677", "durationSec": 107, "title": "11.01.17", "excerpt": "* Sion : 20110117, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et nouvelle cheffe du DETEC LEUTHARD Doris s'est rendue en Valais pour \u00e9valuer le trac\u00e9 de futures lignes \u00e0 haute tension. Un comit\u00e9 vient de lancer une initiative pour l'enfouissement de cette ligne qui doit permettre d'augmenter les capacit\u00e9s de transport de l'\u00e9lectricit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "BANQUE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "thematicCorporations": ["HSBC"], "sequenceIds": ["1305348"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338678", "durationSec": 20, "title": "11.01.17", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338679", "durationSec": 64, "title": "11.01.17", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1305349"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338680", "durationSec": 107, "title": "11.01.17", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894728", "summary": "PLATEAU :\r\nBELIN, Bertrand, guitariste et chanteur fran\u00e7ais (son parcours, \u00e9crire pour  d'autres chanteurs, son 3e album \"Hypernuit\", \u00e9cole \u00e9crire moins pour dire  plus, improvisation, \u00e9criture automatique, discours musical pur, crooner, Yves Montand, concerts en Suisse).", "id": "894727"}, {"internalArchiveId": "GS1101305349", "summary": "21:23.02\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans groupe de 5 Suisses d'origine tunisienne r\u00e9unis devant succursale de la banque priv\u00e9e HSBC, puis groupe entrant int banque  / itw MATRI, Jalel, Suisse d'origine tunisienne (gel des avoirs de la famille BEN ALI) / voiture d\u00e9marrant et acc\u00e9l\u00e9rant dans Rue du Rh\u00f4ne / itw BEN M'BAREK, Adel, Suisse d'origine tunisienne (l'homme dans la voiture travaille pour le compte de l'ex-pr\u00e9sident tunisien BEN ALI, ce sont des voleurs) / divers plans membre du groupe s'engageant dans la poursuite d'une voiture avec plaque  hollandaise. chef d'Etat, d\u00e9p\u00f4t bancaire HSBC.", "id": "1305348", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "BANQUE", "D\u00c9P\u00d4T BANCAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HSBC"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305350", "summary": "21:25.50\r\nSion : divers plans arriv\u00e9e de LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,  cheffe du D\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) \u00e0 r\u00e9union avec membres du Comit\u00e9 d'initiative pour  l'enfouissement de la future ligne / d\u00e9claration LEUTHARD, Doris (pas encore pris de d\u00e9cision, visite pour se rendre compte des enjeux) / itw de CINA,  Jean-Michel, conseiller d'Etat PDC valaisan (ouvrir le d\u00e9bat avec Berne).  initiative populaire, ligne \u00e0 haute tension.", "id": "1305349", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL", "LEUTHARD, DORIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543156", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094970", "position": "01"}}, {"id": "543155", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119292", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260857", "internalArchiveId": "GE1101260858", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.01.11", "publicationDate": "2011-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1743, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-29T22:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:14\r\n ...\r\n\r\n00:00:14:09  00:00:17:00\r\n      Mesdames, Messieurs,\r\n            bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:12  00:00:20:10\r\n    Le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n          est relanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:20:15  00:00:24:13\r\n  A Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 les r\u00e9cents\r\n     braquages violents,..\r\n\r\n00:00:24:19  00:00:28:11\r\n     ..les patrouilles volantes\r\nne comptent que 7 gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:00:28:23  00:00:33:23\r\n   Denner ne peut plus vendre\r\ndes capsules de caf\u00e9 \u00e0 bas prix..\r\n\r\n00:00:34:05  00:00:37:00\r\n       ..compatibles avec\r\n     les machines Nespresso.\r\n\r\n00:00:37:06  00:00:41:04\r\n Notre enqu\u00eate sur la long\u00e9vit\u00e9\r\n     des \u00e9lus au Parlement.\r\n\r\n00:00:41:09  00:00:44:07\r\nOn verra les records en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:00:44:11  00:00:47:01\r\nEntre bonification et lassitude...\r\n\r\n00:00:47:12  00:00:49:03\r\n       B.Rappaz s'exprime.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:54:19\r\nTrafiquant de drogue, manipulateur.\r\n ou victime d'une justice s\u00e9v\u00e8re ?\r\n\r\n00:00:55:01  00:00:56:10\r\n        Voici sa version.\r\n\r\n00:00:57:14  00:01:00:02\r\n Le grand format de ce journal.\r\n\r\n00:01:00:07  00:01:05:01\r\n    Les communes valaisannes\r\n vont se partager 343 millions.\r\n\r\n00:01:05:06  00:01:07:18\r\n     Et ce, gr\u00e2ce au barrage\r\n          de Barberine.\r\n\r\n00:01:08:06  00:01:12:07\r\n Dany Boon et Beno\u00eet Poelvoerde\r\n       sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:12:11  00:01:16:09\r\n   \"Rien \u00e0 D\u00e9clarer\" va sortir\r\n     sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n00:01:16:14  00:01:19:01\r\nDu comique tr\u00e8s rythm\u00e9 et actuel.\r\n\r\n00:01:19:06  00:01:23:15\r\n     Il parle des fronti\u00e8res\r\n      de l'espace Schengen.\r\n\r\n00:01:26:07  00:01:30:02\r\n   Le contr\u00f4le des fronti\u00e8res\r\n        est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:35:17\r\n  En Suisse romande, il y a eu\r\ndes braquages violents r\u00e9cemment.\r\n\r\n00:01:35:22  00:01:41:04\r\n Un chiffre \u00e9difiant: seulement\r\n 7 gardes-fronti\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n\r\n00:01:41:09  00:01:43:23\r\n..pour les patrouilles volantes.\r\n\r\n00:01:44:04  00:01:48:12\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   le sait depuis mai dernier.\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:52:19\r\n     Th\u00f4nex, 25 novembre 2010.\r\n\r\n00:01:53:00  00:01:56:10\r\n       Une \u00e9quipe lyonnaise\r\n       attaque une banque.\r\n\r\n00:01:56:15  00:01:58:09\r\n         Des tirs fusent.\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:03:11\r\n    Mais aucun garde-fronti\u00e8re \r\n    ne participe \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:02:03:17  00:02:08:04\r\n      Temps pr\u00e9sent a obtenu \r\n     un rapport confidentiel..\r\n\r\n00:02:08:09  00:02:14:05\r\n      ..adress\u00e9 aux Finances\r\n   par le directeur des douanes.\r\n\r\n00:02:20:03  00:02:25:10\r\n \"Le commandant garde-fronti\u00e8re \r\n dispose de 7 membres du Corps..\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:31:04\r\n..des gardes-fronti\u00e8res 24 h sur 24\r\n   pour les contr\u00f4les mobiles.\"\r\n\r\n00:02:31:09  00:02:35:07\r\n \"Le Corps des gardes-fronti\u00e8res\r\n    est d'avis que l'impact..\r\n\r\n00:02:35:11  00:02:39:00\r\n..d'une si basse densit\u00e9 de contr\u00f4le\r\n         est trop faible.\"\r\n\r\n00:02:39:22  00:02:44:22\r\n     Avec Schengen, la moiti\u00e9\r\ndes douaniers a quitt\u00e9 le terrain..\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:49:03\r\n..pour remplacer la police genevoise\r\n           \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:53:13\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral conna\u00eet \r\n    la situation depuis 8 mois.\r\n\r\n00:02:53:18  00:02:58:07\r\n         Mais ni H-R.Merz,\r\n ni E.Widmer-Schlumpf n'ont r\u00e9agi.\r\n\r\n00:02:58:12  00:03:06:05\r\n M.Roth-Bernasconi \u00e9tait mont\u00e9e au \r\ncr\u00e9neau pour d\u00e9fendre les douaniers.\r\n\r\n00:03:08:08  00:03:11:03\r\n M. Merz a refus\u00e9 d'accueillir..\r\n\r\n00:03:11:08  00:03:13:09\r\n         ..le syndicat.\r\n\r\n00:03:13:14  00:03:22:05\r\n Mme Widmer-Schlumpf nous a dit\r\nque c'est un probl\u00e8me de moyens.\r\n\r\n00:03:22:11  00:03:26:19\r\n     Et que c'est donc aussi\r\n    \u00e0 nous, parlementaires,..\r\n\r\n00:03:27:00  00:03:30:00\r\n..de prendre nos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:30:11  00:03:35:22\r\n La conseill\u00e8re nationale doute que\r\nle canton se fasse entendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:03:36:09  00:03:40:10\r\n        Selon la personne\r\n   en charge de la s\u00e9curit\u00e9,..\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:43:02\r\n  ..ils veulent discuter de \u00e7a.\r\n\r\n00:03:43:07  00:03:46:12\r\n         Et diff\u00e9rencier\r\n    les t\u00e2ches de la police..\r\n\r\n00:03:46:18  00:03:49:07\r\n..et celles des gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:03:49:17  00:03:54:18\r\n     Les attaques des braqueurs\r\nont oblig\u00e9 la police et les douanes..\r\n\r\n00:03:54:23  00:03:58:11\r\n      ..\u00e0 annuler les cong\u00e9s\r\n        de collaborateurs.\r\n\r\n00:04:00:02  00:04:05:10\r\n Temps Pr\u00e9sent relance le d\u00e9bat\r\n sur la politique frontali\u00e8re.\r\n\r\n00:04:05:14  00:04:08:21\r\n   C'est la faute \u00e0 Schengen ?\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:14:08\r\n    Isabel Rochat est inqui\u00e8te\r\n    face au constat alarmant..\r\n\r\n00:04:14:13  00:04:19:04\r\n  ..de l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n           des douanes.\r\n\r\n00:04:19:09  00:04:22:18\r\n Je ne suis pas les autorit\u00e9s..\r\n\r\n00:04:22:23  00:04:32:11\r\n..f\u00e9d\u00e9rales et l'inqui\u00e9tude est l\u00e0.\r\n\r\n00:04:35:14  00:04:40:09\r\n       Sa solution, remplacer\r\nles gardes-fronti\u00e8res de l'a\u00e9roport..\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:43:14\r\n ..par des assistants de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:04:44:01  00:04:46:06\r\n   Il s'agit d'\u00eatre cr\u00e9atifs.\r\n\r\n00:04:46:11  00:04:49:16\r\n    Et r\u00e9partir ces agents..\r\n\r\n00:04:49:21  00:04:51:23\r\n        ..sur le terrain.\r\n\r\n00:04:52:04  00:04:55:21\r\n     C'est le plus efficace.\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:12\r\n  On attend le feu-vert de Berne.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:05:08\r\n La ministre de la s\u00e9curit\u00e9 avait\r\n d\u00e9fendu les accords de Schengen.\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:17:22\r\n   Elle relativise l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:21:10\r\n       A Gen\u00e8ve, on r\u00e9clame\r\n       60 employ\u00e9s en plus.\r\n\r\n00:05:21:14  00:05:26:18\r\n      Il n'y en aura que 24,\r\n   pas op\u00e9rationnels avant 2012.\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:39:15\r\n Il y a beaucoup de cambriolages\r\n       pendant les F\u00eates.\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:50:22\r\n       Je vous recommande\r\n  le Temps Pr\u00e9sent de ce jeudi.\r\n\r\n00:05:51:21  00:05:58:04\r\nToujours sur la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse,\r\n   les prisonniers ont augment\u00e9.\r\n\r\n00:05:58:10  00:05:59:18\r\n         6'181 en 2010.\r\n\r\n00:05:59:23  00:06:02:08\r\n      A Gen\u00e8ve, on d\u00e9borde.\r\n\r\n00:06:03:19  00:06:09:11\r\n     La long\u00e9vit\u00e9 de certains\r\nparlementaires atteint des records.\r\n\r\n00:06:09:15  00:06:13:06\r\nLes champions romands auront fait\r\n     16 ans sous la coupole.\r\n\r\n00:06:15:04  00:06:19:07\r\n        Le super dinosaure,\r\n      c'est Paul Rechsteiner.\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:26:06\r\n  Le pr\u00e9sident de l'Union syndicale\r\nsi\u00e8ge depuis 25 ans et veut rempiler.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:36:10\r\n    13 autres sont dans ce cas.\r\n\r\n00:06:36:15  00:06:38:17\r\n        Mais aucun Romand.\r\n\r\n00:06:38:23  00:06:43:11\r\n  Ces images d'archives montrent\r\n        les plus anciens.\r\n\r\n00:06:43:16  00:06:49:11\r\nL.Maury-Pasquier et D.Barberat sont \r\ndepuis rentr\u00e9s au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:06:49:22  00:06:52:06\r\n  Avant que cette opportunit\u00e9..\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:55:11\r\n..se pr\u00e9sente, je pensais arr\u00eater..\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:57:00\r\n           ..en 2011.\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:02:06\r\n       Je trouvais que 16,\r\n       c'\u00e9tait suffisant.\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:07:13\r\nJe ne me poserai plus la question\r\n avant la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:07:08:12  00:07:15:01\r\n  Voil\u00e0 les Romands qui partent.\r\n\r\n00:07:15:06  00:07:20:18\r\n   Nous n'avons pas pu contacter\r\n           Andr\u00e9 Bugnon.\r\n\r\n00:07:21:00  00:07:26:23\r\n  R.Lumengo et D.Br\u00e9laz estiment\r\n          leurs chances.\r\n\r\n00:07:27:04  00:07:32:14\r\n   Elle, elle a fait son choix,\r\n    apr\u00e8s 13 ans au Parlement.\r\n\r\n00:07:34:01  00:07:37:00\r\nQuand on a beaucoup travaill\u00e9,..\r\n\r\n00:07:37:05  00:07:40:19\r\n..beaucoup donn\u00e9 \u00e0 son travail,..\r\n\r\n00:07:41:00  00:07:44:23\r\n        ..il faut partir\r\nm\u00eame si on a encore de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:07:45:10  00:07:47:16\r\n   Pour elle, mission accomplie.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:55:20\r\nMon objectif, c'\u00e9tait d'obtenir un\r\n        cong\u00e9 maternit\u00e9..\r\n\r\n00:07:56:01  00:07:58:15\r\n    ..pour toutes les mamans.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:04:06\r\n Que tous ceux qui se repr\u00e9sentent\r\npuissent se flatter d'un tel bilan.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:09:16\r\nGalerie compl\u00e8te des parlementaires\r\n          sur tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:08:10:23  00:08:16:06\r\nLe Conseil des Etats et le National\r\n      acceptent d'augmenter..\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:19:09\r\n    ..l'aide au d\u00e9veloppement\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n00:08:19:13  00:08:23:01\r\n         Par ailleurs,\r\n  le camp rose-vert soutient..\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:26:12\r\n..un extra de 12 mias pour le FMI.\r\n\r\n00:08:27:22  00:08:32:10\r\n   Denner ne peut plus vendre\r\n     des capsules de caf\u00e9..\r\n\r\n00:08:32:14  00:08:36:02\r\n       ..compatibles avec\r\n les machines \u00e0 caf\u00e9 Nespresso.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:13\r\n L'enjeu financier est colossal.\r\n\r\n00:08:40:08  00:08:45:17\r\n    Denner a vendu ces capsules\r\n   pendant seulement 3 semaines.\r\n\r\n00:08:45:22  00:08:50:15\r\n  Nespresso a intent\u00e9 une action en\r\njustice pour violation de propri\u00e9t\u00e9..\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:53:04\r\n   ..et a gagn\u00e9 la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n00:08:53:14  00:08:56:07\r\nIl est inadmissible que Nespresso..\r\n\r\n00:08:56:12  00:09:00:17\r\n      ..contr\u00f4le le march\u00e9.\r\n\r\n00:09:01:05  00:09:06:05\r\n       Les capsules Denner \r\n      semblent avoir s\u00e9duit.\r\n\r\n00:09:06:21  00:09:10:09\r\n          Nos filiales\r\n    ont \u00e9t\u00e9 presque \u00e9puis\u00e9es.\r\n\r\n00:09:10:20  00:09:15:00\r\n   Mais Nespresso a su trouver \r\n  les arguments pour convaincre.\r\n\r\n00:09:15:11  00:09:18:04\r\nNotre propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle..\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:21:11\r\n ..est issue d'un long travail.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:26:09\r\n    Un travail pour am\u00e9liorer\r\n   la qualit\u00e9 de nos produits.\r\n\r\n00:09:26:13  00:09:31:01\r\n        Il faut d\u00e9fendre\r\n cette propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n00:09:31:12  00:09:37:11\r\n   Nespresso actionne la justice,\r\nmais la concurrence sert de stimulus.\r\n\r\n00:09:38:00  00:09:40:20\r\n     La concurrence existe.\r\n\r\n00:09:41:01  00:09:43:22\r\n  On a plus de 30 concurrents.\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:48:12\r\n       16 marques suisses\r\n  proposent du caf\u00e9 en portion.\r\n\r\n00:09:48:17  00:09:57:04\r\n La concurrence nous a stimul\u00e9s.\r\n\r\n00:09:57:14  00:10:01:11\r\n          C'est un march\u00e9\r\n  en croissance annuelle de 30 %.\r\n\r\n00:10:01:17  00:10:04:12\r\n Nespresso a gagn\u00e9 3 mias en 2009.\r\n\r\n00:10:04:17  00:10:10:00\r\n    Cela donne des id\u00e9es \u00e0 des\r\nconcurrents, comme Ethical Coffee.\r\n\r\n00:10:10:05  00:10:15:21\r\n  Au Tessin, chez Alice Allison,\r\n qui fournit Denner, on est amer.\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:22:13\r\n    25 lettres de licenciements\r\n        ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:29:01\r\n      Le chanvrier B.Rappaz\r\n  confirme avoir pris 12 kilos.\r\n\r\n00:10:29:07  00:10:36:05\r\n      Il maintient avoir fait\r\nune gr\u00e8ve de la faim pr\u00e9alablement.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:42:04\r\n J'ai pens\u00e9 que dans des bonnes\r\n         conditions,..\r\n\r\n00:10:42:09  00:10:46:00\r\n  ..ma limite serait 90 jours.\r\n\r\n00:10:46:11  00:10:48:05\r\n       C'\u00e9tait en mai 2010.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:52:13\r\n    La justice l'avait autoris\u00e9\r\n       \u00e0 rentrer chez lui..\r\n\r\n00:10:52:18  00:10:56:09\r\n        ..pour qu'il cesse\r\n       sa gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:10:56:13  00:11:01:09\r\n       De retour en prison,\r\nle chanvrier recommence une gr\u00e8ve..\r\n\r\n00:11:01:13  00:11:04:07\r\n  ..qu'il interrompt avant No\u00ebl.\r\n\r\n00:11:04:11  00:11:08:17\r\n    Il est incarc\u00e9r\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:11:10:02  00:11:12:06\r\n    *Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:15:17\r\n*On a dit que vous avez repris 12 kg.\r\n\r\n00:11:16:05  00:11:19:05\r\n        *Oui, c'est vrai.\r\n\r\n00:11:19:10  00:11:26:06\r\n *Les m\u00e9decins disent que c'est\r\n  de l'eau, mais \u00e7a m'\u00e9tonne.\r\n\r\n00:11:26:19  00:11:32:00\r\n    *On a beaucoup dit que vous\r\n avez mang\u00e9 pendant les 100 jours.\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:35:11\r\n*C'est une r\u00e9action d'incr\u00e9dule.\r\n\r\n00:11:35:15  00:11:40:11\r\n *A Gen\u00e8ve, j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n   mais au quartier carc\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:40:17  00:11:43:06\r\n  *C'est une v\u00e9ritable prison.\r\n\r\n00:11:43:16  00:11:49:20\r\n*Vous avez l'impression d'avoir perdu\r\n   face \u00e0 la justice valaisanne ?\r\n\r\n00:11:50:10  00:11:51:19\r\n              *Non.\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:57:11\r\n*Les 7 premi\u00e8res gr\u00e8ves, j'ai obtenu\r\n      la libert\u00e9 pour manger.\r\n\r\n00:11:57:16  00:12:02:15\r\n*Effectivement, j'ai \u00e9chou\u00e9 dans\r\n   cette derni\u00e8re exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:12:02:20  00:12:06:00\r\n      Mais j'ai pulv\u00e9ris\u00e9 \r\n      mon record de je\u00fbne.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:11:20\r\n *Vous allez devenir un prisonnier\r\n  mod\u00e8le pour sortir plus vite ?\r\n\r\n00:12:12:07  00:12:15:08\r\n       *J'ai toujours \u00e9t\u00e9 \r\n      un prisonnier mod\u00e8le.\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:20:18\r\n   *Je demande qu'on me mette\r\nau m\u00eame niveau que tout le monde.\r\n\r\n00:12:20:23  00:12:24:16\r\n         *Si on m'impose\r\n  des conditions de d\u00e9tention..\r\n\r\n00:12:24:21  00:12:29:18\r\n            ..propres\r\n  aux prisonniers politiques,..\r\n\r\n00:12:29:23  00:12:32:22\r\n..je referais une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:12:33:10  00:12:36:10\r\nB.Rappaz pr\u00e9pare un nouveau proc\u00e8s..\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:40:12\r\n    ..pour violation de la loi\r\n       sur les stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:12:42:02  00:12:46:16\r\n   Le 8 f\u00e9vrier, l'\u00e9ventuelle\r\n   extradition de J.Assange..\r\n\r\n00:12:46:21  00:12:50:01\r\n       ..sera examin\u00e9e par\r\n     la justice britannique.\r\n\r\n00:12:50:07  00:12:53:20\r\n      L'Australien de 39 ans\r\ndoit r\u00e9pondre d'agression sexuelle.\r\n\r\n00:12:54:22  00:13:01:11\r\nEn Tunisie, la col\u00e8re ne retombe pas\r\n  en d\u00e9pit des manifestants tu\u00e9s.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:05:15\r\n  Les manifestations s'\u00e9tendent\r\n       \u00e0 plusieurs villes.\r\n\r\n00:13:07:17  00:13:12:23\r\n     Le nombre exact de morts\r\n  depuis 3 semaines en Tunisie ?\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:21:11\r\n Selon les syndicats, plus de 50, \r\n comme ce jeune ouvrier de 23 ans.\r\n\r\n00:13:21:16  00:13:25:09\r\n   Pour le p\u00e8re, c'est la faute\r\n    de la police anti\u00e9meutes.\r\n\r\n00:13:25:19  00:13:30:09\r\nIls tirent au-dessus de la ceinture\r\n         expr\u00e8s pour tuer.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:35:01\r\n  Nous sommes dans une jungle \r\n et le plus fort contr\u00f4le tout.\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:42:01\r\n Ailleurs, on enterre une victime\r\ndes affrontements violents d'hier.\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:46:01\r\n   La police a tir\u00e9 7 balles,\r\n       c'est normal, \u00e7a ?\r\n\r\n00:13:46:07  00:13:51:01\r\n   -Il est seul sur la route \r\n   et ils lui tirent dessus !\r\n\r\n00:13:51:13  00:14:00:10\r\n  Kasserine: banques et magasins\r\nattaqu\u00e9s et manifestants en col\u00e8re.\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:07:03\r\n       Si on tuait quelqu'un\r\nde votre famille, vous feriez quoi ?\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:16:00\r\n    -Les gens sont au ch\u00f4mage\r\nou mal pay\u00e9s malgr\u00e9 leur dipl\u00f4me.\r\n\r\n00:14:17:10  00:14:22:08\r\n Les promesses d'emploi du pr\u00e9sident\r\ntunisien n'ont pas \u00e9teint l'incendie.\r\n\r\n00:14:23:21  00:14:26:16\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:28:12\r\n      La gloire de L.Messi.\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:31:21\r\n        Il rayonne apr\u00e8s\r\n      son 2\u00e8me Ballon d'or.\r\n\r\n00:14:32:02  00:14:36:21\r\nOn le surnommait pourtant \"la puce\"\r\n      pour sa petite taille.\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:41:04\r\n      D.Boon et B.Poelvoorde\r\n        sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:45:10\r\n\"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\" s'annonce comme\r\n    le film \u00e0 succ\u00e8s de 2011.\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:09\r\n      Une manne financi\u00e8re\r\n pour les communes valaisannes.\r\n\r\n00:14:56:13  00:15:00:04\r\n    343 mios pour renouveler \r\n   la concession d'un barrage.\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:17:01\r\n  Derri\u00e8re le col de la Forclaz,\r\nTrient (VS) se bat pour sa survie.\r\n\r\n00:15:17:07  00:15:20:17\r\n Les citoyens s'appr\u00eatent \u00e0 voter\r\n         une concession.\r\n\r\n00:15:20:22  00:15:22:18\r\n     Elle rapportera 55 mios.\r\n\r\n00:15:23:05  00:15:24:07\r\n        C'est historique.\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:27:19\r\n -J'esp\u00e8re que ce sera positif.\r\n\r\n00:15:28:00  00:15:35:20\r\n-Attendons avant de placer l'argent.\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:39:09\r\n       L'argent vient d'ici.\r\n\r\n00:15:39:14  00:15:45:08\r\n Le barrage produit l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n qui fait rouler les trains CFF.\r\n\r\n00:15:45:12  00:15:51:16\r\n Pour l'exploiter, les CFF viennent\r\nde signer un nouveau bail de 80 ans.\r\n\r\n00:15:51:22  00:15:54:23\r\nLa concession concerne 6 communes.\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:57:20\r\n     Pour cet am\u00e9nagement,..\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:02:13\r\n..les CFF nous offrent 343 mios.\r\n\r\n00:16:02:18  00:16:05:22\r\n        On croit r\u00eaver !\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:08:19\r\n              Rires\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:22\r\nReste que les citoyens doivent voter.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:16:17\r\nTrient a vot\u00e9 OUI \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:20:05\r\n          A Salvan aussi.\r\n\r\n00:16:20:10  00:16:28:02\r\nCette compensation avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue\r\n   lors d'anciennes inondations.\r\n\r\n00:16:29:03  00:16:35:12\r\nEn 1917, nos anciens ont perdu \r\nun p\u00e2turage sans contrepartie.\r\n\r\n00:16:35:17  00:16:39:20\r\n   Ils ont demand\u00e9 r\u00e9paration\r\n       80 ans plus tard !\r\n\r\n00:16:40:01  00:16:44:08\r\n   Ils ont demand\u00e9 r\u00e9paration\r\n       80 ans plus tard !\r\n\r\n00:16:44:12  00:16:46:13\r\n        -On est jalous\u00e9s.\r\n\r\n00:16:46:18  00:16:49:19\r\nMais les barrages sont chez nous !\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:54:05\r\nL'argent arrivera en plusieurs fois.\r\n\r\n00:16:54:10  00:16:59:05\r\n    Trient et ses 150 habitants\r\n      ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 16 mios.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:20\r\n     On a pr\u00e9vu un parking..\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:11:06\r\n  ..et un locatif \u00e0 but social.\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:20:06\r\n  Malgr\u00e9 l'argent, la pr\u00e9sidente\r\n   restera patronne de bistrot.\r\n\r\n00:17:22:02  00:17:25:03\r\nOn a besoin de logements \u00e0 Trient.\r\n\r\n00:17:25:08  00:17:32:14\r\n       Mais cet argent-l\u00e0\r\n       ne r\u00e8gle pas tout.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:35:10\r\n     -Il faut des emplois !\r\n\r\n00:17:35:14  00:17:39:23\r\n            -Il faut\r\ndes skateparks et des snowparks !\r\n\r\n00:17:40:11  00:17:42:20\r\n    L'heure est donc aux r\u00eaves.\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:46:12\r\n         Mais les luttes\r\n    pour utiliser cet argent..\r\n\r\n00:17:46:17  00:17:50:16\r\n        ..d\u00e9buteront sit\u00f4t\r\n   le vote des autres communes.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:57:18\r\n En foot, plus de 50 % des clubs\r\n sont dans les chiffres rouges.\r\n\r\n00:17:57:23  00:18:03:01\r\n  Ce matin, \u00e0 Nyon, le pr\u00e9sident\r\nde l'UEFA a dit son intransigeance.\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:07:20\r\nIls faisaient ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n00:18:08:01  00:18:12:18\r\n    Maintenant, on va mettre\r\n  un r\u00e8glement, des gendarmes.\r\n\r\n00:18:12:23  00:18:17:04\r\n       La masse salariale\r\n va se r\u00e9duire automatiquement.\r\n\r\n00:18:17:09  00:18:22:11\r\n  Ils ne pourront plus d\u00e9penser\r\n   l'argent qu'ils n'ont pas.\r\n\r\n00:18:22:15  00:18:25:18\r\n    Ca va diminuer forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:18:26:00  00:18:31:01\r\n   Vous savez, certains clubs\r\n       d\u00e9pensent 50 mios.\r\n\r\n00:18:31:07  00:18:34:17\r\n    Il faut les mettre apr\u00e8s\r\n          dans le pot.\r\n\r\n00:18:34:22  00:18:37:14\r\n      En p\u00e9riode de crise,\r\n       c'est pas facile.\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:43:05\r\n     L.Messi est Ballon d'or\r\n       pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:46:11\r\nIl mesurait pourtant 1m35 \u00e0 13 ans.\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:50:19\r\n   Il avait fallu des hormones\r\n     pour le faire grandir.\r\n\r\n00:18:51:00  00:18:54:10\r\n      Aujourd'hui, on salue\r\n      le g\u00e9nie du football.\r\n\r\n00:18:56:04  00:19:01:16\r\n         Timide dans la vie,\r\nL.Messi est intenable sur un terrain.\r\n\r\n00:19:01:22  00:19:06:05\r\n La magie de son jeu vaut de l'or.\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:10:20\r\n        D\u00e9sign\u00e9 Ballon d'or\r\n pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive,..\r\n\r\n00:19:11:01  00:19:14:14\r\n           ..l'Argentin\r\n   plane parmi les plus grands.\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:20:17\r\n     Dribbleur, passeur, buteur,\r\nl'attaquant du Bar\u00e7a sait tout faire.\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:22:15\r\n         Eclairs de g\u00e9nie.\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:39:21\r\n...\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:45:19\r\n   Arriv\u00e9 \u00e0 12 ans \u00e0 Barcelone,\r\nL.Messi y fera toutes ses classes.\r\n\r\n00:19:46:00  00:19:52:06\r\nPetit de taille, il est trait\u00e9 sur le\r\n plan hormonal pour pouvoir grandir.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:57:03\r\n  Auteur de 34 buts en 35 matchs\r\n      la saison derni\u00e8re,..\r\n\r\n00:19:57:08  00:20:00:10\r\n..il marque l'histoire \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n00:20:00:14  00:20:04:11\r\n    Messi a presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n00:20:04:15  00:20:10:10\r\n Champion du monde junior en 2005,\r\n   champion olympique en 2008,..\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:14:15\r\n            ..vainqueur\r\nde la Ligue des champions en 2009,..\r\n\r\n00:20:14:21  00:20:20:03\r\n  ..il ne lui manque qu'un succ\u00e8s\r\n        en Coupe du monde.\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:31:09\r\nOn a parl\u00e9 des gardes-fronti\u00e8res\r\net de la pol\u00e9mique de Schengen.\r\n\r\n00:20:31:13  00:20:36:08\r\nVoici le film de Dany Boon et Beno\u00eet\r\n   Poelvoorde o\u00f9 ils incarnent..\r\n\r\n00:20:36:13  00:20:40:05\r\n..2 douaniers: un Fran\u00e7ais gentil\r\n       et un Belge infect.\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:41:19\r\n       Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:20:45:05  00:20:53:05\r\n Vous \u00eates en pleine actualit\u00e9.\r\n  On parle de certains Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:58:15\r\n Vous n'\u00eates pas tr\u00e8s joyeux sur\r\n   l'ouverture des fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:20:58:20  00:21:03:15\r\n      Je remets ma capuche.\r\n\r\n00:21:04:01  00:21:09:01\r\n        Je vais r\u00e9sumer.\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:16:20\r\nCertains Fran\u00e7ais viennent r\u00e9cup\u00e9rer\r\n   ce que les Fran\u00e7ais sont venus\r\n\r\n00:21:17:01  00:21:21:20\r\n        mettre en Suisse.\r\n         C'est terrible.\r\n\r\n00:21:23:01  00:21:28:01\r\nLe hold-up sera sur les entr\u00e9es.\r\n\r\n00:21:28:05  00:21:30:16\r\n    On vous compare \u00e0 Bourvil\r\n      et \u00e0 Louis de Fun\u00e8s.\r\n\r\n00:21:32:06  00:21:37:06\r\n        C'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:21:37:14  00:21:38:22\r\n-Nous avons cr\u00e9\u00e9 un autre style.\r\n\r\n00:21:39:04  00:21:41:21\r\n-Nous avons cr\u00e9\u00e9 un autre style.\r\n Nous ne sommes pas que les 2.\r\n\r\n00:21:42:03  00:21:45:11\r\n-Nous avons cr\u00e9\u00e9 un autre style.\r\n Nous ne sommes pas que les 2.\r\n\r\n00:21:48:15  00:21:53:00\r\n     Il y a plusieurs duos.\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:54:15\r\n Voici la pr\u00e9sentation du film.\r\n\r\n00:21:55:14  00:21:59:18\r\n     La Belgique, c'est... ?\r\n     -Le plus beau des pays.\r\n\r\n00:21:59:23  00:22:04:18\r\n-La France est un pays de gros... ?\r\n         -De gros abrutis.\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:08:11\r\n    Douane de Courquain, 1993.\r\n\r\n00:22:08:16  00:22:14:15\r\nL'ouverture des fronti\u00e8res: le drame\r\n   pour ce douanier francophobe.\r\n\r\n00:22:15:02  00:22:18:14\r\n     Vous, les Camemberts,\r\n  vous vous sentez sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:22:18:19  00:22:21:01\r\n    -Mais on est sup\u00e9rieurs !\r\n\r\n00:22:22:05  00:22:25:10\r\nC'est l'histoire d'une rencontre..\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:28:11\r\n ..entre 2 cultures \u00e9loign\u00e9es..\r\n\r\n00:22:28:17  00:22:34:13\r\n..par quelques centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n00:22:36:08  00:22:40:09\r\n  Seigneur, faites que l'Europe\r\n      ne se fasse JAMAIS !\r\n\r\n00:22:40:14  00:22:41:08\r\n             Pardon.\r\n\r\n00:22:42:04  00:22:46:08\r\nLe budget atteint 28 mios de frs:..\r\n\r\n00:22:46:12  00:22:50:12\r\n    ..des cascades et un d\u00e9cor\r\n     totalement reconstitu\u00e9.\r\n\r\n00:22:50:18  00:22:54:04\r\n       C'est \u00e7a, le plat ?\r\n     -On fait des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:54:10  00:22:58:04\r\n       -Voil\u00e0 o\u00f9 nous m\u00e8ne\r\n    cette connerie d'Europe !\r\n\r\n00:22:58:19  00:23:01:18\r\n Cette com\u00e9die aborde le racisme..\r\n\r\n00:23:01:23  00:23:05:03\r\n     ..avec en toile de fond\r\nun Rom\u00e9o et Juliette franco-belge.\r\n\r\n00:23:05:13  00:23:08:03\r\n     T'as parl\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re ?\r\n            -Ah non !\r\n\r\n00:23:08:13  00:23:10:11\r\n     Je suis tout de suite..\r\n\r\n00:23:10:16  00:23:12:19\r\n  ..tomb\u00e9e amoureuse de Louise.\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:16:19\r\n  Tu fais quoi avec mon fr\u00e8re ?\r\n    -Je vais devenir son ami.\r\n\r\n00:23:17:07  00:23:19:10\r\n  C'est un personnage complexe.\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:23:13\r\n         Le film sortira\r\n      le 2 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n00:23:35:04  00:23:38:13\r\n         M. Poelvoorde,\r\n     vous jouez un raciste.\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:43:02\r\n  Il y a une tendresse pour le\r\n          personnage.\r\n\r\n00:23:43:07  00:23:50:05\r\nIl ne faut jamais les condamner.\r\n   Il a beaucoup de d\u00e9fauts.\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:57:01\r\n    Il y a une compr\u00e9hension.\r\n       Je ne le juge pas.\r\n\r\n00:23:57:07  00:24:03:13\r\n      Il est vraiment con.\r\n      Il est tr\u00e8s raciste.\r\n\r\n00:24:03:19  00:24:08:13\r\n      Le spectateur jugera.\r\n\r\n00:24:10:05  00:24:13:22\r\n\u00c7a aurait pu \u00eatre Belgique contre\r\n             Suisse.\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:24:11\r\n   Vous savez comment on parle\r\n       des Fran\u00e7ais ici ?\r\n\r\n00:24:33:01  00:24:38:01\r\n       On dit les Frouzes.\r\n\r\n00:24:39:19  00:24:48:09\r\n    On est une petite nation.\r\nJ'ai fait beaucoup d'interviews ici.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:54:05\r\n Il y a une grande compr\u00e9hension\r\n      pour mon personnage.\r\n\r\n00:24:54:10  00:25:00:00\r\n           En France,\r\n on dit qu'il est vraiment b\u00eate.\r\n\r\n00:25:00:05  00:25:06:00\r\n            Ici non.\r\n Il y a un probl\u00e8me Dany Boon ?\r\n\r\n00:25:06:05  00:25:13:10\r\nJe ne mettrai pas mon argent ici.\r\n  Il y a beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:25:14:13  00:25:22:18\r\n Il ne faut pas faire un clich\u00e9.\r\n      Je suis minoritaire.\r\n\r\n00:25:24:09  00:25:32:09\r\n    Il y a \u00e9galement le gentil.\r\n    Et un festival d'accents.\r\n\r\n00:25:32:13  00:25:41:19\r\nJ'ai fait un effort dans le film.\r\n Je n'ai pas d\u00fb trop le forcer.\r\n\r\n00:25:42:05  00:25:47:05\r\nQuel est le vrai accent Poelvoorde ?\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:52:13\r\n       \u00c7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n00:25:58:00  00:26:04:00\r\n       Et vous Dany Boon ?\r\n           Oui belge.\r\n\r\n00:26:04:05  00:26:09:00\r\n         Naturellement.\r\n\r\n00:26:10:13  00:26:15:13\r\n   Il y a eu un \u00e9norme succ\u00e8s\r\n        pour les Chtis.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:23:05\r\n           Le succ\u00e8s,\r\nqu'est-ce qu'il a chang\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n00:26:23:10  00:26:28:11\r\nIl m'a donn\u00e9 une grande libert\u00e9.\r\n\r\n00:26:28:19  00:26:33:19\r\n         M. Poelvoorde,\r\n          vous aussi.\r\n\r\n00:26:35:15  00:26:40:16\r\nLes journalistes associent votre\r\n      barbe \u00e0 la Belgique.\r\n\r\n00:26:44:22  00:26:50:02\r\nOn me propose de ne plus me raser\r\ntant qu'il n'y a pas de gouvernement\r\n\r\n00:26:50:07  00:26:56:16\r\n          en Belgique.\r\n      \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:26:56:22  00:27:00:23\r\n Vous \u00eates un couple au cin\u00e9ma.\r\n     Nous sommes des amis.\r\n\r\n00:27:01:04  00:27:05:14\r\n  Nous avons beaucoup de points\r\n            communs.\r\n\r\n00:27:05:19  00:27:10:13\r\n    On s'est beaucoup amus\u00e9s.\r\n\r\n00:27:11:18  00:27:15:01\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9 par une\r\n             cuite.\r\n\r\n00:27:15:06  00:27:20:15\r\n              Oui.\r\n       Beno\u00eet Poelvoorde,\r\n\r\n00:27:20:20  00:27:27:13\r\n  vous allez quitter le cin\u00e9ma.\r\n     Je veux lever le pied.\r\n\r\n00:27:27:19  00:27:34:13\r\n       Je me fais d\u00e9sirer.\r\n        -Il est sinc\u00e8re.\r\n\r\n00:27:34:19  00:27:40:14\r\n Il y a des p\u00e9riodes difficiles.\r\n            Parfois,\r\n\r\n00:27:40:19  00:27:46:05\r\n    on aimerait bien arr\u00eater.\r\n  On pense emprunter le mauvais\r\n\r\n00:27:46:10  00:27:53:04\r\n             chemin.\r\n      Un mot de conclusion.\r\n\r\n00:27:55:11  00:28:00:11\r\n   Dany Boon est un spectateur.\r\n\r\n00:28:02:13  00:28:10:09\r\n-Il est d'une dr\u00f4lerie abyssale.\r\n     Tr\u00e8s grande humanit\u00e9.\r\n\r\n00:28:10:14  00:28:15:20\r\nJe suis heureux qu'il ait accept\u00e9 de\r\n        jouer dans mon film.\r\n\r\n00:28:16:01  00:28:20:20\r\n  J'aimerais \u00e9pouser un Belge.\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:22:02\r\n           -Notez-le.\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:26:04\r\nRappel de l'information du jour.\r\n\r\n00:28:26:09  00:28:30:21\r\n Malgr\u00e9 les braquages en s\u00e9rie,\r\n  seuls 7 gardes-fronti\u00e8res..\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:35:08\r\n..sont disponibles pour patrouiller\r\n      en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:36:07  00:28:39:02\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:28:39:07  00:28:40:17\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:40:22  00:28:42:20\r\nDemain, une page sp\u00e9ciale sur Ha\u00efti.\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:44:11\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:45:11  00:28:53:11\r\n SOUS-TITRAGE: T.BONGI, J.DYSLI, \r\n V.GERBER, N.HUSER, Y.METHENITIS,\r\n   M.MOUSSADEK, C.SANGUINETTI.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB094837\r\nDate de transcription : 23-OCT-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:01:22) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 est relanc\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations de Temps pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 les braquages violents des derni\u00e8res semaines, il n'y a que 7 gardes- fronti\u00e8re disponible en permanence pour les patrouilles volantes des nerfs exprime son m\u00e9contentement, la cha\u00eene ne peut plus vendre des capsules \u00e0 bas prix compatibles avec les machines Nespresso l'enqu\u00eate d'Alain Rebetez sur la long\u00e9vit\u00e9 des \u00e9lus, on verra les records en la mati\u00e8re pour les zones la dur\u00e9e et permet de se bonifier les autres d\u00e9noncent le risque de lassitude Bernard Rappaz s'exprime, trafiquants de drogue manipulateur ou victime d'une justice trop s\u00e9v\u00e8re, les avis s'opposent, voici la version du principal int\u00e9ress\u00e9, le reportage, grand format, plong\u00e9 dans les communes valaisannes qui vont se partager 343 millions l'argent provient du renouvellement de la concession du barrage de Barberine et puis Dany Boon et Beno\u00eet pour le World sont nos invit\u00e9s, rien \u00e0 d\u00e9clarer va sortir sur les \u00e9crans du grand jeu comique, mais aussi un film dans l'air du temps, il parle de fronti\u00e8res d'espace Schengen et les pr\u00e9jug\u00e9s entre Fran\u00e7ais et belges qui rappelle le contentieux franco- suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:47) [86%] : \r\nLe contr\u00f4le des fronti\u00e8res fait d\u00e9cid\u00e9ment l'actualit\u00e9 il y a eu en Suisse romande des braquages violents en s\u00e9rie dans plusieurs cas, les commandos viennent de France, nos confr\u00e8res de Temps pr\u00e9sent r\u00e9voltant chiffres in\u00e9dits, il n'y a que 7 gardes- fronti\u00e8re qui soit disponible en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve pour les patrouilles volantes rapport confidentiel qui avait inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc algues Vert Jean-Fran\u00e7ois ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:01:48 > 0:01:49) [93%] : \r\nMon instinct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:02:14) [88%] : \r\nToney 25 novembre 2010 une \u00e9quipe lyonnaise attaquent une banque des tirs fusent entre les braqueurs et la police pourtant aucun garde- fronti\u00e8res ne participent \u00e0 l'op\u00e9ration et voici pourquoi temps pr\u00e9sent a obtenu ce rapport confidentiel adress\u00e9 au d\u00e9partement des finances, le 12 mai dernier par Rudolf dites riche, le directeur des douanes et donc des gardes- fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nLe commandant gardes- fronti\u00e8res dispose de 7 membres du Corps des gardes- fronti\u00e8re 24 heures sur 24 pour les contr\u00f4les mobiles au vu de la proximit\u00e9 de la r\u00e9gion lyonnaise, le corps des gardes- fronti\u00e8re est d'avis que l'impact d'une si basse densit\u00e9 de contr\u00f4le est clairement trop faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:43) [91%] : \r\nAvec l'entr\u00e9e dans Schengen, la moiti\u00e9 des douaniers a quitt\u00e9 le terrain, la raison, c'est 170 hommes ont remplac\u00e9 la police genevoise \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:54) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral conna\u00eet donc la situation genevoise depuis 8 mois, pourtant \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des finances ni Hans-Rudolf Mertz ni Eveline Widmer-Schlumpf n'ont r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:05) [93%] : \r\nUne apathie f\u00e9d\u00e9ral qui ne surprend pas Maria Roth-Bernasconi l'an dernier, la socialiste genevoise est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre les douaniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:27) [86%] : \r\nIl n'y a pas eu dialogue avec monsieur Mertz parce que lui il a refus\u00e9 de d'accueillir le syndicat avec rythme Schlumpf on a pu parler assez rapidement mais Madame mythe Maslov nous a aussi tr\u00e8s clairement dit que, puisque le Parlement d\u00e9cide des mesures d'\u00e9conomie et que c'est un probl\u00e8me de moyens quand on n'a pas cette personne \u00e0 qui est que c'est aussi \u00e0 nous, parlementaires prendra la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:31) [89%] : \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve, la conseill\u00e8re nationale doute que le canton se fasse entendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:45) [91%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Madame Rochat qui est responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle avait l'air de dire qu'il voulait discuter de \u00e7a qu'il voulait aussi voir quelles sont les t\u00e2ches que la police pour accomplir et quelles sont les t\u00e2ches que les gardes- fronti\u00e8res doivent accomplir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:56) [95%] : \r\nLes braqueurs n'attendront pas la fin de ces discussions, leurs attaques avant No\u00ebl ont oblig\u00e9 la police et les douanes, a annul\u00e9 les cong\u00e9s de certains collaborateurs, une mesure qui aurait pris fin la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:04) [85%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation de Temps pr\u00e9sent apr\u00e8s la r\u00e9action de la chef genevoise de justice et police Isabel Rochat r\u00e9pond \u00e0 Renaud Chouly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:05 > 0:04:16) [93%] : \r\nIsabel Rochat nous cache pas certaines craintes devant le constat alarmant dress\u00e9 par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, mais fataliste, elle ne se fait aucune illusion sur une hausse des moyens accord\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:16 > 0:04:31) [90%] : \r\nJe ne veux pas me substituer encore une fois aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, mais je crois qu'on peut \u00eatre, on peut quand m\u00eame nourrir quelques inqui\u00e9tudes quant au fait que les les camps dans la bourse ce d\u00e9lit aussi facilement pour ce camp les gardes- fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:31 > 0:04:40) [93%] : \r\nSur le papier, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a bien une solution, remplac\u00e9s par des assistants de s\u00e9curit\u00e9, les gardes- fronti\u00e8res affect\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport depuis l'entr\u00e9e en vigueur des accords de Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:40 > 0:04:54) [88%] : \r\nIl s'agit encore une fois d'\u00eatre vraiment cr\u00e9atif et de pouvoir r\u00e9affecter sur ces 170 gardes- fronti\u00e8res d'r\u00e9affecter une partie pour augmenter le nombre de patrouilles sur le territoire, parce qu'on s'est rendu compte, c'\u00e9tait vraiment ce qui est plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:03) [92%] : \r\nMais Berne devra encore donner son feu Vert quant aux accords de Schengen si controvers\u00e9e, la ministre de la s\u00e9curit\u00e9, les avait farouchement d\u00e9fendu, il y a quelques semaines sur cette antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:17) [90%] : \r\nMesure o\u00f9 il y a de toute fa\u00e7on des d\u00e9g\u00e2ts fronti\u00e8re qui qui s'occupe \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire de de ce type de violence et je crois qu'il faut pas, il ne faut pas attribuer \u00e7a \u00e0 Schengen parce que les contr\u00f4les sont faits de toute fa\u00e7on, m\u00eame s'il a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:17 > 0:05:21) [93%] : \r\nAujourd'hui, elle ne retire rien de ses propos et relativise l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:21 > 0:05:35) [94%] : \r\nPour 2009, vous avez en moyenne une cinquantaine de cambriolages par jour pendant les f\u00eates, et ce chiffre est descendu \u00e0 entre 10 et 30 par jour pour la p\u00e9riode des f\u00eates 2010, ce qui est une excellente chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:42) [86%] : \r\nReste que les gardes- fronti\u00e8res Genevois r\u00e9clament 60 employ\u00e9 suppl\u00e9mentaire, ils n'en ont obtenu que 24 qui ne seront op\u00e9rationnels qu'en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:06:10) [92%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande braquages sans fronti\u00e8res, l'enqu\u00eate de Temps pr\u00e9sent jeudi 20 heures 10 et puis toujours dans le registre de la s\u00e9curit\u00e9, le nombre de prisonniers, a fortement augment\u00e9 en 2010 ils \u00e9taient 6181 surpopulation carc\u00e9rale qui se d\u00e9veloppe surtout en \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse romande, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le renouvellement du Parlement agite les esprits : certains \u00e9lus atteignent des records de long\u00e9vit\u00e9, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:11 > 0:06:45) [90%] : \r\nLe super- dinosaure du Parlement, le voil\u00e0 Paul Rechsteiner, l'influent pr\u00e9sident de l'Union syndicale si\u00e8ge depuis 25 ans et il se dit pr\u00eat \u00e0 rempiler avec lui 13 autres parlementaires si\u00e8gent tout aussi depuis 20 ans ou plus, ils ne sont pas press\u00e9s de partir mais on y trouve aucun roman car la d\u00e9putation romande et plut\u00f4t jeune, bon \u00e7a, ce sont des images d'archives qui montrent les plus anciens \u00e9lus il y a 16 ans en 1995 les 2 qui se repr\u00e9sente Liliane Maury Pasquier et Didier Berberat ont depuis fait leur entr\u00e9e au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:07:06) [87%] : \r\nC'est vrai qu'il y a 2, 3 ans avant que le l'opportunit\u00e9 d'le Conseil des \u00c9tats se se pr\u00e9sente, je me suis dit que j'arr\u00eaterai s\u00fbrement en 2011 on va ben j'en ai marre mais parce que je trouvais que la dur\u00e9e de, de, de, de 16 ans \u00e9tait \u00e9tait suffisante, du moment que j'ai rebondi au Conseil des \u00c9tats, je ne me pose pas la question, mais je me reposerai la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:06 > 0:07:29) [93%] : \r\nParmi les romans, ceux qui partent sont Jean-Claude Rennwald Th\u00e9r\u00e8se Meyer Charles Favre, Claude Ruey et Joseph Zysiadis nous n'avons pas pu contacter Andr\u00e9 Bugnon Martine Brunschwig Graf se prononcera dans 10 jours seulement et Ricardo Lumengo et Daniel Br\u00e9laz et c'est encore d'estimer ce que seront leurs chances, elle, elle a fait son choix apr\u00e8s 13 ans de Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:30 > 0:07:42) [96%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut se dire j'ai travaill\u00e9 avec plaisir, j'aime mon travail, j'ai donn\u00e9 beaucoup, je suis encore pleine d'\u00e9nergie, mais je pense que c'est le moment de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:42 > 0:07:45) [96%] : \r\nC'est vrai que pour elle, mission accomplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:45 > 0:07:53) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais all\u00e9 au Parlement avec un l'objectif, c'est de r\u00e9ussir un cong\u00e9 maternit\u00e9 rembours\u00e9e pour toutes les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:53 > 0:08:00) [91%] : \r\nEn Suisse, on souhaite \u00e0 tous ceux qui se repr\u00e9sentent de pouvoir un jour se flatter d'un bilan aussi concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:01 > 0:08:24) [94%] : \r\nLa galerie compl\u00e8te des parlementaires est \u00e0 consulter sur TSR info Point CH avec aussi le profil politique de chacun, la Suisse devrait augmenter les moyens destin\u00e9s \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement de 640 millions le Conseil des \u00c9tats l'accepte, une commission du National \u00e9galement le camp rose- Vert sont satisfaits, il soutient d\u00e8s lors une contribution extraordinaire de plus de 12 milliards pour augmenter les ressources du FMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:37) [88%] : \r\nDenner exprime son m\u00e9contentement, la cha\u00eene ne pourra plus vendent des capsules \u00e0 bas prix compatibles avec les machines Nespresso l'enjeu financier est colossal, Pierre N\u00e9bel, Jean-Fran\u00e7ois vous gars Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:37 > 0:08:49) [91%] : \r\nUne capsules vendues chez des nerfs depuis 3 semaines, 3 semaines et c'est tout, puisqu'elle est d\u00e9sormais interdite de rayons Nespresso a intent\u00e9 une action en justice pour violation de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et a gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:49 > 0:08:59) [83%] : \r\nPour nous, c'est injustifiable et inadmissibles et qui Nespresso contr\u00f4lent le march\u00e9 et interdit \u00e0 des producteurs comme des nerfs de produire des capsules \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:00 > 0:09:05) [94%] : \r\nDu caf\u00e9 \u00e0 petits prix, qui semble avoir s\u00e9duit m\u00eame si des nerfs refuse de communiquer le moindre chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:05 > 0:09:08) [72%] : \r\nEt nos filiales ont \u00e9t\u00e9 presque \u00e9puis\u00e9 pour ses capsules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:08 > 0:09:12) [97%] : \r\nPourtant, Nespresso a su trouver les arguments pour convaincre la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:12 > 0:09:29) [87%] : \r\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est le fruit du travail acharn\u00e9 de nombreux collaborateurs et demi coll\u00e8gues ici en Suisse depuis des ann\u00e9es et qui travaillent \u00e0 \u00e0 innover, \u00e0 am\u00e9liorer sans cesse la qualit\u00e9 de nos produits, du caf\u00e9, nos services, \u00e7a \u00e7a forme une propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle qu'il est naturel pour nous d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:30 > 0:09:35) [92%] : \r\nLa filiale de Nestl\u00e9 intentent des actions compte certains concurrents, tout en estimant qu'il lui serve de stimuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:35 > 0:09:55) [90%] : \r\nAlors il y a toujours eu des concurrents, il a m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de concurrents, on a plus de 30 concurrents dans le monde dans le monde du caf\u00e9 portion dont 16 Marc de caf\u00e9, qui propose du caf\u00e9 en portions rien qu'en Suisse, donc on vit avec la concurrence nous a m\u00eame stimuler et a permis de faire grandir le march\u00e9 du caf\u00e9 portion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:56 > 0:10:09) [94%] : \r\nUn march\u00e9 au potentiel \u00e9norme, en croissance de 30 pourcent chaque ann\u00e9e et qui a rapport\u00e9 3 milliards \u00e0 Nespresso en 2009, d'ailleurs cela a donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 2 concurrents comme le suisse Ethical Coffee ou l'am\u00e9ricain Sara Lee.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:10 > 0:10:21) [92%] : \r\nReste que cette premi\u00e8re victoire de Nespresso un go\u00fbt amer au Tessin chez Alice, Alison, l'entreprise qui fabrique les capsules vendues jusqu'\u00e0 hier par des nerfs 25 lettres de licenciement d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:23 > 0:10:35) [93%] : \r\nLe chanvrier Bernard Rappaz s'exprime, il le confirme : il a pris 12 kilos mais il maintient qu'il avait fait une gr\u00e8ve, une vraie gr\u00e8ve de la faim avant cela il r\u00e9pond aussi \u00e0 la question de savoir comment il se conduira \u00e0 l'avenir, Peter Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:43) [91%] : \r\nJ'ai, j'ai pens\u00e9 que si, si je suis en pleine forme dans des bonnes conditions je dois peut-\u00eatre mal bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:11:06) [94%] : \r\nC'\u00e9tait en mai 2010, la derni\u00e8re interview de Bernard Rapp \u00e0 la justice l'avait autoris\u00e9 \u00e0 rentrer chez lui pour qu'il cesse sa gr\u00e8ve de la faim mais le chanvrier persiste et signe, il est renvoy\u00e9 en prison o\u00f9 il recommence une gr\u00e8ve qui l'interrompent avant No\u00ebl, aujourd'hui, retour \u00e0 la case d\u00e9part en Valais, il est \u00e0 nouveau incarc\u00e9r\u00e9 au p\u00e9nitencier de Cr\u00eatelongue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:11:07 > 0:12:30) [87%] : \r\nPhysiquement et moralement, comment est-ce que vous vous sentez on a dit que vous avez pris 12 kilos est-ce que c'est vrai, oui c'est vrai, donc c'est pour les messages nerfs s'ils comprennent pas comment ce que je mange et que je n'ai plus le reprendre autant de Paul-Henri disent que c'est de l'eau, Corinne, moi \u00e7a m'\u00e9tonne, on a beaucoup dit justement Bernard Rappaz vous avez mang\u00e9 pendant les 100 jours est-ce que vous confirmez, vous confirmez pas \u00e7a, c'est une r\u00e9action d'incr\u00e9dules c'est un je les gens ne connaissent pas le jeu, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'\u00e9tais peut-\u00eatre \u00e0 l'h\u00f4pital mais jeudi au quartier carc\u00e9ral du quartier carc\u00e9ral qui a une v\u00e9ritable prison aujourd'hui est-ce que de l'impression que vous avez totalement perdu face \u00e0 la justice valaisanne les \u00e7a promet \u00e0 pr\u00e8s de la fin, j'ai obtenu ce que je voulais, c'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 manger je j'ai \u00e9chou\u00e9, effectivement, d'anciens cette derni\u00e8re exp\u00e9rience que j'ai fait et \u00e7a m'a permis quand m\u00eame de pulv\u00e9riser record Georges et vous allez faire quoi Bernard que vous allez devenir alors ce prisonnier mod\u00e8le pour pouvoir sortir au plus vite de prison mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un prisonnier mod\u00e8le, je ne demande aucun privil\u00e8ge, je demande simplement qu'gommettes au m\u00eame niveau que tout le monde, si on me en 2, mais pas au m\u00eame niveau que tous les autres qui compte il, lieu de la faire des conditions de d\u00e9tention qui sont aux prisonniers politiques, je vais donner vous remettra un c\u00e2ble des joueurs partir dans une gr\u00e8ve de la faim quoi cette guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:31 > 0:12:38) [98%] : \r\nBernard Rappaz doit d\u00e9sormais pr\u00e9parer un nouveau proc\u00e8s qui l'attend devant le tribunal de Martigny pour violation de la loi sur les stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:12:51) [92%] : \r\nTous viennent Assange devra patienter jusqu'au 8 f\u00e9vrier pour que la justice britannique examine son \u00e9ventuelle extradition vers la Su\u00e8de, l'Australien doit y r\u00e9pondre d'agression sexuelle, accusations qu'il a toujours ni\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:04) [96%] : \r\nEn Tunisie, la col\u00e8re populaire ne retombe pas en d\u00e9pit des morts dans les manifestations, et malgr\u00e9 les promesses et les menaces du pouvoir, des heurts se sont reproduits dans plusieurs villes, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:04 > 0:13:06) [81%] : \r\nOn pouvait entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:06 > 0:13:19) [94%] : \r\nSaura-t-on jamais le nombre de morts depuis 3 semaines en Tunisie, plus de 50 selon certains syndicats, souvent de jeunes gens comme cet ouvrier agricole de 23 ans touch\u00e9 en plein coeur : son p\u00e8re accuse la police anti- \u00e9meutes tunisiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:20 > 0:13:31) [92%] : \r\nIl tire sur les gens au-dessus de la ceinture pour tuer, parce que s'il tire sur les jambes, les gens ne meurent pas, c'est expr\u00e8s on tue les gens, c'est normal, nous sommes dans une jungle, le plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:40) [89%] : \r\nContr\u00f4le tout autre ville et l'enterrement d'une victime des affrontements d'hier, violent, selon les t\u00e9moins, et selon le p\u00e8re du jeune homme tu\u00e9 par balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:48) [76%] : \r\nCette c'est la police qui est tir\u00e9 \u00e7a c'est c'est normal \u00e7a, les seuls dans la tuerie dans la autre elle entend illustrer TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:49 > 0:13:59) [86%] : \r\n\u00e0 Kasserine des banques incendi\u00e9es attaquer ce que le pr\u00e9sident Ben Ali appelle les cagoules et ils sont venus manifester leur col\u00e8re des magasins saccag\u00e9s, comme ce commerce de meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:00 > 0:14:05) [87%] : \r\nJ'ai vu si on tue \u00e0 quelqu'un de votre famille mais qu'est-ce que vous feriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:05 > 0:14:14) [86%] : \r\nNon, mais je suis de l'Etna j'appelle nos jeunes sont au ch\u00f4mage, n'en finissent nos p\u00e8res, nos m\u00e8res ne travaille pas avec un dipl\u00f4me de droit, il gagne 50 francs par mois, train de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:14 > 0:14:20) [96%] : \r\nJusqu'ici les promesses d'emplois du pr\u00e9sident tunisien n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre l'incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:21 > 0:14:43) [91%] : \r\nSi vous nous rejoignez dans la suite de ce journal, la gloire de Lionel Messi il rayonne apr\u00e8s son second Ballon d'Or, celui qu'on surnommait la puce savoure sur la vie, une magnifique revanche partout on salue un g\u00e9nie absolu du football et puis Dany Boon et Beno\u00eet pour le World, invit\u00e9 de la r\u00e9daction, rien \u00e0 d\u00e9clarer, s'annonce comme le succ\u00e8s comique de ce d\u00e9but 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:44 > 0:14:57) [94%] : \r\nTout d'abord, ce document une manne financi\u00e8re tombe sur des communes valaisannes elles vont se partager 343 millions par le renouvellement de la concession du barrage de Barberine reportage en immersion avec Nadia Esposito et le rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:14:58) [73%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:02 > 0:15:16) [91%] : \r\n\u00e0 17 kilom\u00e8tres de Martigny derri\u00e8re le col de la forte la Tryan se bat pour sa survie, pour conserver ses habitants mais ce soir, l'espoir est \u00e9norme, les citoyens s'appr\u00eate \u00e0 voter une convention qui rapportera 55 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:26) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est historique, quoi, on peut dire \u00e7a, ouais, je me suis pas trop proche, j'esp\u00e8re que \u00e7a sera que positif quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:26 > 0:15:34) [88%] : \r\nMaintenant, on attend de voir avant de dire on place l'argent phacoch\u00e8re droite et Institut construit on n'importe quoi, c'est pas le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:49) [95%] : \r\nL'argent vient d'ici, les eaux du barrage produisent l'\u00e9lectricit\u00e9 qui fait rouler les trains CFF pour continuer de l'exploiter les CFF viennent de signer un nouveau bail de 80 ans une concession avec les 6 communes de la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:49 > 0:15:57) [68%] : \r\nRe\u00e7oit doit pas appels Floreffe qu'elle dit voil\u00e0 comme pour chaque am\u00e9nagement 340 proche de cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:07) [92%] : \r\nJe dois dire que le t\u00e9l\u00e9phone a fonctionn\u00e9 parce qu'on se posait la question sur ou on peut parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:16:15) [90%] : \r\nPour toucher ses 343,7 millions reste une \u00e9tape, le vote des citoyens, hier soir, c'est oui \u00e0 l'unanimit\u00e9 AtriA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:24) [95%] : \r\nComme \u00e0 Salvan avec une pens\u00e9e pour les anciens qui ont pr\u00e9vu cette compensation lorsque le barrage a englouti leurs Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:33 > 0:16:42) [89%] : \r\nIls ont demand\u00e9 un salaire 80 aux ann\u00e9es apr\u00e8s, donc aujourd'hui on est satisfait et on leur doit une grande reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:49 > 0:16:57) [87%] : \r\nL'argent n'arrivera pas, d'un coup un acompte l'an pass\u00e9 une premi\u00e8re tranche en 2011 pour trier assez 150 habitants, cela fait d\u00e9j\u00e0 16 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:57 > 0:17:10) [83%] : \r\nOn a pr\u00e9vu un Parking souterrain, manque de place, par un petit locatif pour nos jeunes \u00e0 but social, \u00e7a, \u00e7a pourra se faire acte avec ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 Vilar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:12 > 0:17:19) [94%] : \r\nLa pr\u00e9sidente est aussi patronne de bistrot les millions ne vont pas changer sa vie mais il d\u00e9lie les langues, de ses clients et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:20 > 0:17:31) [85%] : \r\n\u00e0 ma besoin de logements AtriA mais apr\u00e8s je pense que \u00e7a ne fait pas tout, parce que pour les gens de la plaine Trias a pass\u00e9 le bout du monde, parce qu'il faut pas passer un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:31 > 0:17:38) [76%] : \r\nLes lancements de subir, il faut sur le travail le skate-park de non par des choses comme \u00e7a des sans arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:17:48) [89%] : \r\nAttrayant et Salvan, l'heure est r\u00eave avant les batailles politiques in\u00e9vitables pour l'usage de ces millions elles commenceront d\u00e8s que les 4 autres communes auront vot\u00e9 l'accord ce soir et demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:50 > 0:18:00) [95%] : \r\nDans le monde du football, plus de la moiti\u00e9 des clubs europ\u00e9ens sont dans les chiffres rouges, le d\u00e9ficit total atteint 1,2 milliards d'euros, Michel Platini, le pr\u00e9sident de l'UEFA, annonce qu'il sera intransigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:13) [87%] : \r\n\u00e9coute, je pense qu'ils avaient la permission de faire ce qu'il voulait et puis maintenant, on va mettre un r\u00e8glement, puis on met des gendarmes et puis on aura moins vite sur les autoroutes, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passait la main serial va se r\u00e9duire automatiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:15 > 0:18:36) [86%] : \r\nPuisque si un contr\u00f4le de gestion et d\u00e9penser l'argent qui n'ont pas donc d\u00e9penseront l'argent qu'ils ont donc forc\u00e9ment \u00e7a va pour ceux qui ne sont pas d'une d'une grande correction \u00e7a va diminuer forc\u00e9ment on se sentira mieux parce que vous savez qu'il y a des clubs qui, 5 ans, on ne sait pas s'en est un qui est fou, \u00e9mettre apr\u00e8s dans le tous les ans dans le dans le pot, puis \u00e0 la fin, en p\u00e9riode de crise, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:37 > 0:18:52) [91%] : \r\nLe sourire de Lionel Messi, Ballon d'Or pour la 2\u00e8me fois celui qu'on surnommait la puce mesurer 1 m\u00e8tre, 35 \u00e0 13 ans, il avait fallu des hormones pour le faire grandir, quelques ann\u00e9es plus tard, il savoure une revanche on salue un g\u00e9nie absolu du football Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:54 > 0:19:00) [91%] : \r\nTimide dans la vie, Lionel Messi est fort turbulents et vraiment intenable sur un terrain, son inspiration et la magie de son jeu valent de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:05 > 0:19:11) [96%] : \r\nD\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur du monde pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le joueur argentin de 23 ans plane parmi les plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:15 > 0:19:18) [93%] : \r\nL'attaquant du Bar\u00e7a sait tout faire \u00e9clair de g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:38 > 0:20:18) [92%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans \u00e0 Barcelone Lionel Messi fera toutes ses classes petit par la taille, traiter sur le plan hormonal pour pouvoir grandir le lutin argentin d\u00e9fie les hommes et d\u00e9passe les tourments, auteur de 34 buts en 35 matches de Liga avec le Bar\u00e7a la saison derni\u00e8re, il marque toujours l'histoire \u00e0 sa mani\u00e8re, le num\u00e9ro 17 un v\u00e9ritable num\u00e9ro uno en Espagne et dans le monde, mais s'il a presque tout gagn\u00e9, championne du monde junior en 2005, champion olympique en 2008, vainqueur de la Ligue des champions en 2009, il ne manque \u00e0 ce joueur d'un m\u00e8tre 69 qu'un succ\u00e8s en Coupe du monde avec l'Argentine pour devenir le g\u00e9ant du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:23 > 0:20:35) [85%] : \r\nVoil\u00e0 on d\u00e9but\u00e9 ce journal sur les gardes- fronti\u00e8res et la pol\u00e9mique sur Schengen, on y revient, version cin\u00e9ma, c'est le point de d\u00e9part du film de Dany Boon, avec Beno\u00eet pour le World qui incarnent 2 douaniers, l'un fran\u00e7ais, gentils, l'autre belge franchement infect, Dany Boon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:35 > 0:20:44) [91%] : \r\nEt Beno\u00eet bonsoir, bonsoir, bonsoir, bienvenue en Suisse, merci merci merci pleine actualit\u00e9, vous avez eu le d\u00e9but de ce journal on parle des Fran\u00e7ais et m\u00eame de certains fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:44 > 0:21:13) [83%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, apparemment, vous \u00eates pas trop parce que l'ouverture des fronti\u00e8res, il y a des braquages, c'est \u00e7a, des Fran\u00e7ais qui viennent c'est tout : vous me dire vous tr\u00e9buchant oui quand \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup plus, non, non, mais en fait je je vais r\u00e9sumer \u00e7a tr\u00e8s simplement, en fait c'est des c'est certain fran\u00e7ais qui viennent r\u00e9cup\u00e9rer ce que d'autres fran\u00e7ais sont venus mettent pour l'ann\u00e9e commence soigner comme moi, non, c'est, c'est, je sais pas, dans c'est terrible, c'est c'est un gros, un gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:13 > 0:21:27) [87%] : \r\nCe car non, non, le gros truc le hold-up pour vous, il sera sur les entr\u00e9es certainement \u00e0 tout le monde dit tr\u00e8s grand succ\u00e8s il y a plein de comparaison tr\u00e8s flatteuse alors la tarte \u00e0 la cr\u00e8me, c'est Louis de Fun\u00e8s et Bourvil, \u00e7a vous comparaison vaut, c'est une tr\u00e8s belle comparaison je vois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:27 > 0:21:48) [87%] : \r\nAh oui, oui, tout \u00e0 fait, moi je dis que de l'\u00e9cole de de de Fun\u00e8s paie, je pense qu'il a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un encore en outre une autre \u00e9cole, parce qu'il on n'est pas connue que nous 2, il y arrive \u00e9norm\u00e9ment de de il y a plusieurs couples dans le film plusieurs duos et ce qui est encore plus fort, c'est que on ouvre son plein de, de, de l'histoire, il y a plusieurs histoires en m\u00eame temps c'est pas seulement des 2 personnes que je trouve qu'il est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une nouveaut\u00e9 dans la com\u00e9die \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:48 > 0:21:50) [90%] : \r\nPremi\u00e8res impressions sur le film avec Sarah Boccon-Gibod en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:52 > 0:22:02) [87%] : \r\nPourquoi et dans quel pays en Belgique, la Belgique, qui est le plus beau des pays, l\u00e0 je suis dans quel pays dont la France, la France est un pays de gros de gros pas avril qui exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:03 > 0:22:10) [94%] : \r\nDouane franco- belge de Courquain 1993 l'ouverture des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, le drame pour ce douanier francophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:17) [66%] : \r\nVous voulez camembert, vous vous sentez sup\u00e9rieur sup\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:36) [90%] : \r\nC'est l'histoire d'une rencontre entre 2 cultures diff\u00e9rentes, mais qui sont pas si diff\u00e9rentes que cela qui sont \u00e9loign\u00e9s par de quelques centaines de m\u00e8tres et donc il y a une esp\u00e8ce de, de, de, d'incompr\u00e9hension, parfois, fait que l'Europe ne se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:40 > 0:22:49) [95%] : \r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s de Bienvenue chez les Ch'tis ce film porte une grande attente, le budget a doubl\u00e9, pr\u00e8s de 28 millions de francs, des cascades et un d\u00e9cor totalement reconstitu\u00e9 sur le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:22:55) [81%] : \r\nChez lui, il faut qu'on faisait l'\u00e9conomie : tu vas o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne cette connerie l'Europe air tellement cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:55 > 0:23:01) [96%] : \r\nCom\u00e9die aborde le racisme et la fin d'une \u00e9conomie autour des douanes avec en toile de fond un Rom\u00e9o et Juliette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:01 > 0:23:17) [86%] : \r\nFranco- belge, mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re, alors non, d\u00e8s la lecture du sc\u00e9nario, je, je, je suis vraiment tomb\u00e9e amoureuse de de l'ONU et ce qui est ce que tu fais avec mon fr\u00e8re, je veux devenir son ami, je trouve que c'est un personnage tr\u00e8s riche Balladur tr\u00e8s complexe parce que tiraill\u00e9s entre entre ses 2 amours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:18 > 0:23:22) [95%] : \r\nCette histoire de la 1\u00e8re brigade douani\u00e8re franco- belge sortira le 2 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:25 > 0:23:31) [86%] : \r\nBeno\u00eet Poelvoorde, vous jouez un salaud, un vrai salaud, c'est au fort de raciste, m\u00e9chant, absolument, il y a une tendresse pour lui quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:31 > 0:24:01) [83%] : \r\nAh, mais j'ai toujours une tendresse pour les personnages faut jamais les condamn\u00e9s, donc c'est pour \u00e7a que j'ai du juge ou en me disant je \u00e9cole pas le public se chargera de le faire, \u00e9videmment, j'ai une tendresse m\u00eame avec les pires d\u00e9fauts qui, l\u00e0, je me dis : je suis de l'empathie pour lui il faut pas les condamner sur c'est foutu, il y a une compr\u00e9hension m\u00eame pas et je dirais pas une coque soit je vous dis je les juge pas, je dis il faut les prendre jeudi, je sais que \u00e7a, il est, il est vraiment qu'on a envie racistes primaire abruti mais plus je le joue en me disant : bon, ben voil\u00e0, il y a des mecs, \u00e7a c'est le spectateur qui se dira ah bon, il est quand m\u00eame un peu pesant, je reconnais, mais moi je les Omya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:01 > 0:24:12) [81%] : \r\nTout le monde se dit : \u00e7a aurait pu, au lieu de belge France \u00eatre Suisse France nous vous savez bien, elle nous ne connaissez la Suisse oui c'est vrai et j'ai souvent sur les fran\u00e7ais ont dit ils sont arrogants et Nater mais c'est vrai qu'on vous appelle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:12 > 0:24:26) [74%] : \r\nLes frouzes, c'est dans mon film, \u00e7a c'est les camemberts ses dossiers oui avec clairement, mais il y pose c'est lui l\u00e0 et et c'est le c'est le Beno\u00eet nous appelle Fresh et c'est \u00e7a, j'ai pris \u00e7a directement de ma femme se Scott, elle s'\u00e9nerve contre moi, elle me dit : \u00e7a n'frousse comme elle est de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:26 > 0:24:33) [88%] : \r\nC'est, c'est une femme, c'est compliqu\u00e9 les rapports avec les Fran\u00e7ais, c'est vrai, on a une petite nation aussi comment vous voulez trouver un c'est compliqu\u00e9 avec les Fran\u00e7ais, mais dites donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:33 > 0:25:01) [82%] : \r\nVous savez, les Fran\u00e7ais qui complique le jeu sur un petit peu arrogant, on est quand m\u00eame bien d'accord l\u00e0- dessus, c'est pas parce que moi j'ai eu besoin de beaucoup d'attente depuis ce matin ici Suisse j'ai senti quand m\u00eame une sorte de compr\u00e9hension \u00e0 l'\u00e9gard de mon personnage, c'est la premi\u00e8re, vous avez vu que j'arrive en Belgique, on me dit c'est quand m\u00eame un gros coup en France, on dit c'est quand m\u00eame un ici, il y a une petite je ne suis pas dit mais pourquoi et donc voil\u00e0 je je voudrais que vous avez dit un petit peu vos diff\u00e9rents, il y a un probl\u00e8me fran\u00e7ais, pas du tout, mais \u00e7a c'est ce qu'il dit j'avais je voulais venir, mettent de l'argent et si j'ai chang\u00e9 d'avis, bon vieux va falloir tu t'explique pourquoi vous \u00eates si arrogant, Chypre et bon, non, mais je pars pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:01 > 0:25:10) [87%] : \r\nNon, justement, c'est \u00e7a, c'est un pr\u00e9jug\u00e9 et c'est c'est un pr\u00e9jug\u00e9 sur qui est qui qui est fausse, il ne faut pas comme \u00e7a, faire un comment un clich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:11 > 0:25:25) [82%] : \r\nCe de ce que sont les Fran\u00e7ais, parce que je suis Angleterre partir du PSG pour ne pas y arriver, je suis un hasard va ou vous en vous en prenez \u00e0 boire non pas du tout, bien, il y a, il y a d'abord, vous \u00eates gentil dans l'histoire, \u00e9videmment, et puis un festival d'accent extraordinaire l'accent belge, alors vous cette naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:25 > 0:25:33) [78%] : \r\nOui moi \u00e7a descend, c'est encore moi, j'ai fait un effort dans le film, parce qu'il y avait tellement d'accents en Belgique on autant d'actions que notre province pour ne pas trop le forcer commence \u00e0 quoi d'avoir des actions diff\u00e9rentes options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:33 > 0:25:36) [79%] : \r\nTous les 2, accent le vrai Beno\u00eet Poelvoorde c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:36 > 0:25:39) [83%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai entendu, oui c'est, c'est le de naissance et Namur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:39 > 0:25:54) [87%] : \r\nAdolescent j'\u00e9tais, je dirais, tu vois, mon gar\u00e7on je \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, tu n'es pas tu n'est pas et tu tu parles \u00e0 Beno\u00eet, mais ce n'est pas Beno\u00eet c'est c'est c'est un autre personnage, voil\u00e0 \u00e7a c'est mon accent et puis vous Dany, vous avez aussi un accent de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:54 > 0:26:00) [78%] : \r\nAvec sans eux Axor chance pas fait vraiment ce sens de ces faits, mais il le fait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:00 > 0:26:12) [87%] : \r\nEt puis, c'\u00e9tait \u00e9videmment l'accent d'\u00e9changer avec succ\u00e8s et si dans l'action, c'est gigantesque, un peu plus de 20 millions d'entr\u00e9es 20 millions en France et 7 millions \u00e0 l'\u00e9tranger, d'un mot, le succ\u00e8s parce que le succ\u00e8s pour vous de extraordinaire, il y a chang\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:12 > 0:26:21) [93%] : \r\nPour Obama et \u00e7a m'a donn\u00e9 une grande libert\u00e9 et puis un le grand un grand bonheur, je suis tr\u00e8s heureux de moi, de faire rire beaucoup de gens c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:21 > 0:26:30) [86%] : \r\nBeno\u00eet Rouzet succ\u00e8s je disais tout \u00e0 l'heure, les d\u00e9p\u00eaches d'agence vous cite l\u00e0, vous avez parl\u00e9 de votre barbe tout \u00e0 l'heure et journalistes du monde entier qui vous reprennent la i10 en lien avec la Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:30 > 0:26:43) [86%] : \r\nParce que vous avez dit : mais c'est pas, c'est pas, \u00e9videmment, c'est un journaliste qui me l'a propos\u00e9 de plus se raser la barbe, tant qu'on n'a pas de gouvernement en Belgique, je trouve, et finir comme L\u00e9o-Paul par exemple, comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un petit peu complexe donc terrasse parce que j'ai, j'ai mis tout le monde en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:43 > 0:26:47) [87%] : \r\nVous \u00eates un hein, au cin\u00e9ma et de de vrais copains maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:27:03) [81%] : \r\nOui, oui au travers, vraiment, je sais que c'est toujours un peu d\u00e9licat de dire \u00e7a parce qu'on dit ben oui, vous \u00eates tr\u00e8s, tr\u00e8s, alors on se supporte pas, mais si on a \u00e9norm\u00e9ment de points communs, il y a le cerveau s'est beaucoup amus\u00e9 juste vous aurez l'occasion de le voir, le Making of de \u00e7a oui, oh c'est vraiment beaucoup amus\u00e9, c'est pas toujours le cas sur les com\u00e9dies, tr\u00e8s souvent, on peut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:03 > 0:27:25) [83%] : \r\nJe disais c'est une cuite, hein, qui vous a rassembl\u00e9 premi\u00e8res Jean-Louis Roux, qui rassemble les grands hommes et puis sachez-le, et puis voil\u00e0, pour voir la question que tout le monde se pose oser dire que vous quitterez le cin\u00e9ma oui, en tout cas, oui, c'est faux, c'est faux \u00e9videmment dort non je, je, je vais me je vais lever le pied, si si, j'ai lev\u00e9 le pied, je le promets, ce c\u00f4t\u00e9 cabotin \u00e7a voulu que les gens disent non au reste, oui, certainement, je suis s\u00fbr qu'on me dise moi ce qui m'Cherry oenologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:25 > 0:27:42) [85%] : \r\nNon, mais il \u00e9tait, il \u00e9tait sinc\u00e8re, non, non, non, je crois que finir ce que j'allais p\u00e9riodes il y a des p\u00e9riodes, c'est dans ce m\u00e9tier, a des p\u00e9riodes parfois plus difficile o\u00f9 on est moins bien, on se dit serein, enfin voil\u00e0, on prend un chemin qui est pour qu'on, puis on se dit on est un peu d\u00e9courag\u00e9e et puis \u00e7a revient, voil\u00e0, c'est comme dans la vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:42 > 0:27:53) [84%] : \r\nUn mot de conclusion un mot chacun sur l'autre, comment vous d\u00e9finissez comme comme acteur tr\u00e8s beau jeu d'acteur Beno\u00eet sur Denis spectateurs il reste spectateur ce que je trouve formidable prend, r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:28:11) [86%] : \r\nMoi, je trouve, c'est l\u00e0 qu'il est d'une dr\u00f4lerie abyssale et qu'il a une tr\u00e8s grande humanit\u00e9 voil\u00e0, je suis tr\u00e8s vite tr\u00e8s heureux qu'il ait accept\u00e9 de faire mon film, mais je voulais lui Claude David divorce de ma Suissesse je voudrais plus un belge, pas tout \u00e0 coup je suis d'accord voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:11 > 0:28:18) [85%] : \r\nJe profite de cet \u00e9cran voil\u00e0 dot\u00e9 de merci, rien \u00e0 d\u00e9clarer, au cin\u00e9ma, merci beaucoup, merci merci Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:32) [90%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour malgr\u00e9 les braquages violents en s\u00e9rie, il n'y a que 7 gardes- fronti\u00e8re qui soit disponible en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve pour les patrouilles volantes, nos coll\u00e8gues de Temps pr\u00e9sent proposent leur reportage complet jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:41) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard et demain, page sp\u00e9ciale Ha\u00efti avec Romaine Jean ne marqueront l'anniversaire du s\u00e9isme merci nous suivi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:56 > 0:29:00) [71%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338586", "durationSec": 173, "title": "11.01.11", "excerpt": "* Trient, Salvan : 20111009, les communes de Trient et Salvan ont accept\u00e9 le renouvellement de la concession sur le barrage de Ch\u00e2telard-Barberine qui les lient au CFF pour une dur\u00e9e de 80 ans. Apr\u00e8s acceptation par les 4 autres communes concern\u00e9es, la concession rapportera 343,7 millions de francs aux communes.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 48\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'53\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SALVAN", "TRIENT", "VALAIS"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "REVENU"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338593", "durationSec": 36, "title": "11.01.11", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110111 et archives, le canton de Gen\u00e8ve ne dispose que de 7 gardes-fronti\u00e8re disponibles en permanence pour les patrouilles volantes, et ce malgr\u00e9 le nombre croissant de braquages violents. Les gardes-fronti\u00e8re r\u00e9clament 60 postes suppl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338594", "durationSec": 91, "title": "11.01.11", "excerpt": "* Berne-ville, Fribourg-ville : 20110111 et archives, 2011 sera une ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales. Certains parlementaires se repr\u00e9sentent apr\u00e8s plusieurs mandats, alors que d'autres renoncent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338595", "durationSec": 229, "title": "11.01.11", "excerpt": "* SUISSE, Tessin : 20110111, Denner n'a plus le droit de vendre ses capsules de caf\u00e9 concurrentes de Nespresso, moins d'un mois apr\u00e8s leur lancement sur le march\u00e9. Le Tribunal de commerce de St-Gall a ordonn\u00e9 au discounter de les retirer de ses rayons avec effet imm\u00e9diat.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "DOUANE"], "sequenceIds": ["1305229"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338596", "durationSec": 110, "title": "11.01.11", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20110111, le nouveau film du r\u00e9alisateur et com\u00e9dien fran\u00e7ais BOON Dany \"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\" est tr\u00e8s attendu. L'acteur POELVOORDE Beno\u00eet y interpr\u00e8te le r\u00f4le d'un douanier belge hostile \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1305231", "1305232"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338597", "durationSec": 21, "title": "11.01.11", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338598", "durationSec": 108, "title": "11.01.11", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"], "sequenceIds": ["1305235", "1305236"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338599", "durationSec": 93, "title": "11.01.11", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)"], "sequenceIds": ["1305237", "1305238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894631", "summary": "PAR TELEPHONE VALAIS :\r\nRAPPAZ, Bernard, chanvrier (a repris 12 kilos, sa gr\u00e8ve de la faim, prisonnier mod\u00e8le)", "id": "894630"}, {"internalArchiveId": "GS1101894632", "summary": "PLATEAU :\r\nBOON, Dany, acteur, r\u00e9alisateur et POELVOORDE, Beno\u00eet, acteur (leur film \"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\", leurs r\u00f4les, le succ\u00e8s de \"Bienvenue chez les Ch'tis\", leurs  relations, le m\u00e9tier).", "id": "894631"}, {"internalArchiveId": "GS1101305230", "summary": "21:08.38\r\nGen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : itw ROTH-BERNASCONI, Maria, conseill\u00e8re nationale PS genevoise (mesures d'\u00e9conomies engendrent manque de douaniers,  r\u00e9partitions des t\u00e2ches entre police et douanes) / vue de haut depuis 16e \u00e9tage tour RTS, divers plans ville (8\") / divers plans ROCHAT, Isabel lisant et  travaillant \u00e0 son bureau (10\", 5\") / itw ROCHAT, Isabel, conseill\u00e8re d'Etat cheffe D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, de la police et de l'environnement   (inqui\u00e9tude sur le financement, affectation de gardes-fronti\u00e8re de l'a\u00e9roport pour patrouilles sur le terrain, baisse du nombre de cambriolages). douane  fronti\u00e8re, s\u00e9curit\u00e9 des personnes.", "id": "1305229", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "DOUANE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCHAT, ISABEL", "ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305232", "summary": "21:12.33\r\nBerne-ville : itw BERBERAT, Didier, conseiller au Etats PS neuch\u00e2telois  (dur\u00e9e de son mandat) fonction politique, retraite (\u00e9tat) ", "id": "1305231", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305233", "summary": " Fribourg-ville : itw MEYER-KAELIN, Th\u00e9r\u00e8se, conseill\u00e8re nationale PDC  fribourgeoise (c'est le moment de partir, a atteint son objectif) / divers  plans MEYER-KAELIN, Th\u00e9r\u00e8se lisant livre (5\"). fonction politique, retraite (\u00e9tat).", "id": "1305232", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305236", "summary": "21:14.53\r\nSUISSE : devant magasin Denner, gros plan main tenant capsule de caf\u00e9 (6\") / int magasin Denner, divers plans mains mettant paquets de caf\u00e9 en rayon  (6\") / itw GRASSI, Grazia, porte-parole Denner (contr\u00f4le du march\u00e9 par   Nespresso inadmissible, succ\u00e8s des capsules Denner) / divers plans affiche  publicitaire pour capsules de caf\u00e9 Denner (6\") / gros plan capsule Nespresso pos\u00e9e sur main (4\") / itw HOTTINGER, Pascal, directeur Nespresso suisse   (propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, concurrents) / divers plans int boutique Nespresso. caf\u00e9 (boisson) Nespresso ", "id": "1305235", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["NESPRESSO", "DENNER"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305237", "summary": " Tessin, int entreprise Alice Alison : divers plans employ\u00e9s conditionnant  capsules de caf\u00e9 Denner compatibles Nespresso (10\"). caf\u00e9 (boisson).", "id": "1305236", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305238", "summary": "21:15.52\r\nFRANCE, BELGIQUE : divers extraits film de BOON, Dany, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais \"Rien \u00e0 d\u00e9clarer\" avec POELVOORDE, Beno\u00eet, com\u00e9dien belge. com\u00e9die (film) ", "id": "1305237", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["BELGIQUE", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305239", "summary": " SUISSE : itw SOUALEM, Zinedine, acteur (la trame du film) / itw BERNARD,  Julie, actrice (le personnage de Louise). com\u00e9die (film).", "id": "1305238", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543126", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094837", "position": "01"}}, {"id": "543125", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119198", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260789", "internalArchiveId": "GE1101260790", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.01.10", "publicationDate": "2011-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 1111, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "subTitles": ["10:45:27:13  10:45:54:20\r\nCOULEURS LOCALES DU 10 JANVIER 2011\r\n\r\n10:45:55:01  10:46:10:09\r\n...\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:12:11\r\n     Fin des vacances de No\u00ebl.\r\n\r\n10:46:12:15  10:46:16:15\r\n     C'est le moment de tirer \r\n    le bilan pour les stations.\r\n\r\n10:46:16:20  10:46:22:10\r\nAux Diablerets, on a test\u00e9 une zone\r\n   pi\u00e9tonne au coeur du village.\r\n\r\n10:46:22:23  10:46:27:09\r\n   Comment conserver des oeuvres\r\n     d'art en toute s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:27:14  10:46:32:18\r\nDes champignons ont envahi le Fonds\r\n   d'art contemporain de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:39:03\r\nElle s'appelle Laure Juillerat et il\r\nne faut pas la d\u00e9fier au bras de fer.\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:45:02\r\nElle a remport\u00e9 2 m\u00e9dailles de bronze                                \r\n aux derniers championnats du monde.\r\n\r\n10:46:45:07  10:46:48:14\r\n    En Suisse, peu de femmes\r\n      pratiquent ce sport.\r\n\r\n10:46:48:20  10:46:51:10\r\n       J'en rencontre plus\r\n       lors des tournois.\r\n\r\n10:46:52:17  10:46:54:18\r\n     Bonsoir et bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n10:46:54:23  10:46:59:03\r\n    L'heure du bilan a sonn\u00e9 \r\n    pour les stations de ski.\r\n\r\n10:46:59:08  10:47:04:17\r\nMalgr\u00e9 les nombreux cailloux qui \r\nrecouvrent les pistes balis\u00e9es,..\r\n\r\n10:47:04:22  10:47:07:05\r\n..on garde le sourire, en altitude.\r\n\r\n10:47:07:10  10:47:12:09\r\n  Les vacances ont permis \u00e0 des\r\nstations de r\u00e9aliser des projets.\r\n\r\n10:47:12:13  10:47:17:09\r\nLes Diablerets ont ouvert une zone\r\n pi\u00e9tonne, au centre du village.\r\n\r\n10:47:18:00  10:47:22:20\r\n   Pendant les vacances de No\u00ebl,\r\n    la station des Diablerets..\r\n\r\n10:47:23:01  10:47:25:01\r\n   ..a test\u00e9 une zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n10:47:25:06  10:47:28:00\r\nA 14h, chaque jour, on ferme la rue..\r\n\r\n10:47:28:11  10:47:31:07\r\n       Des fois, des gens \r\n       essaient de passer.\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:34:20\r\n   On leur explique gentiment\r\n       que c'est pi\u00e9ton.\r\n\r\n10:47:35:01  10:47:37:02\r\n  Ca ne se passe pas trop mal.\r\n\r\n10:47:37:11  10:47:43:02\r\n Du 3 d\u00e9cembre au 8 janvier, la rue\r\nprincipale \u00e9tait d\u00e9volue aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n10:47:43:12  10:47:46:20\r\n      J'appr\u00e9cie beaucoup \r\n     de croiser des gens,..\r\n\r\n10:47:47:01  10:47:51:10\r\n ..de ne pas penser aux voitures\r\n    et de voir les vitrines.\r\n\r\n10:47:51:20  10:47:56:11\r\n      Dans le canton de Vaud\r\net aux Ormonts, on attend de voir.\r\n\r\n10:47:56:23  10:48:04:22\r\nCe projet, avec ses restrictions,\r\n     suscite du scepticisme.\r\n\r\n10:48:05:14  10:48:11:17\r\n-Au d\u00e9part, j'\u00e9tais contre car on ne                                \r\nsait pas comment les gens r\u00e9agiront.\r\n\r\n10:48:11:22  10:48:15:20\r\n        Pour le moment,\r\n   les gens ont bien r\u00e9agi:..\r\n\r\n10:48:16:02  10:48:21:01\r\n  ..ils sont contents de venir\r\n     \u00e0 pied en commissions.\r\n\r\n10:48:21:11  10:48:26:13\r\nToute restriction pour mes clients\r\n    est un danger potentiel..\r\n\r\n10:48:26:18  10:48:28:09\r\n       ..ou une richesse.\r\n\r\n10:48:28:13  10:48:34:14\r\n   Je me demande si on a assez\r\n   de chalandise sur l'ann\u00e9e..\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:41:01\r\n      ..pour se permettre \r\n     une telle restriction.\r\n\r\n10:48:41:13  10:48:46:16\r\n Le projet de zone pi\u00e9tonne a \u00e9t\u00e9 \r\n pr\u00e9sent\u00e9 sur la pointe des pieds.\r\n\r\n10:48:47:03  10:48:50:21\r\n        Le projet pilote,\r\n  c'\u00e9tait de faire des essais..\r\n\r\n10:48:51:02  10:48:52:15\r\n       ..en se concertant.\r\n\r\n10:48:52:20  10:48:56:13\r\n     Cette approche a permis\r\n     de d\u00e9bloquer le projet.\r\n\r\n10:48:57:00  10:49:01:22\r\n En haute saison, 3'500 v\u00e9hicules\r\n  passent par la rue de la Gare.\r\n\r\n10:49:02:03  10:49:05:07\r\n     D\u00e9sormais, l'apr\u00e8s-midi,\r\n        le calme revient.\r\n\r\n10:49:05:16  10:49:07:21\r\n Il y a 20 ans que j'attends \u00e7a.\r\n\r\n10:49:08:02  10:49:13:05\r\n Avant, on avait la circulation\r\n     dans les 2 sens, ici.\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:19:11\r\n    Un travail assez profond\r\n   a permis un sens interdit.\r\n\r\n10:49:19:22  10:49:24:12\r\n    Aux Diablerets, commer\u00e7ants\r\n    et municipaux sont r\u00e9unis..\r\n\r\n10:49:24:17  10:49:28:04\r\n      ..pour d\u00e9cider du sort\r\n       de la zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n10:49:29:08  10:49:31:11\r\n   Dans l'actualit\u00e9 du jour,..\r\n\r\n10:49:31:15  10:49:36:11\r\n..le transfert de Bernard Rappaz\r\n  dans une prison valaisanne.\r\n\r\n10:49:36:15  10:49:42:22\r\nMais aussi la nomination du nouveau\r\n  juge dans le proc\u00e8s de la BCGe.\r\n\r\n10:49:46:02  10:49:49:08\r\n      Retour \u00e0 la case prison\r\n          pour B.Rappaz.\r\n\r\n10:49:49:12  10:49:53:05\r\n         Apr\u00e8s 100 jours\r\n      de gr\u00e8ve de la faim,..\r\n\r\n10:49:53:10  10:50:00:01\r\n ..les m\u00e9decins des HUG ont estim\u00e9\r\n   qu'il pouvait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:50:00:07  10:50:04:08\r\n   B.Rappaz n'a aucune s\u00e9quelle.\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:11:09\r\n     Il peut d\u00e9sormais purger\r\n      sa peine normalement.\r\n\r\n10:50:15:11  10:50:17:16\r\n  Rentr\u00e9e mouvement\u00e9e, \u00e0 Cornaux.\r\n\r\n10:50:17:21  10:50:21:01\r\n   Un enseignant a \u00e9t\u00e9 suspendu.\r\n\r\n10:50:21:06  10:50:27:08\r\n Il aurait visionn\u00e9, en cours, des \r\nimages \u00e9rotiques sur son ordinateur.\r\n\r\n10:50:27:12  10:50:32:12\r\n Deux enfants ont racont\u00e9 avoir vu\r\n        une femme d\u00e9nud\u00e9e.\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:37:01\r\n      Les parents assisteront\r\n    \u00e0 une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n10:50:37:07  10:50:41:17\r\n    L'enseignant est suspendu \r\n   jusqu'\u00e0 la fin de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:50:42:05  10:50:47:16\r\n  Le juge Jean-Marc Verniory est\r\n en charge du dossier de la BCGe.\r\n\r\n10:50:47:21  10:50:53:00\r\n  Il remplace Jacques Delieutraz,\r\n     r\u00e9cus\u00e9 en novembre 2010.\r\n\r\n10:50:53:05  10:51:00:22\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir orient\u00e9\r\n      la nomination du jury.\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:07:08\r\n  Le proc\u00e8s avait \u00e9t\u00e9 interrompu\r\n          le 3 novembre.\r\n\r\n10:51:07:12  10:51:13:16\r\n Il devrait reprendre avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:51:15:15  10:51:20:03\r\n      1\u00e8re suisse: Neuch\u00e2tel\r\n   lance sa r\u00e9volution fiscale.\r\n\r\n10:51:20:08  10:51:26:02\r\n  Le contribuable pourra remplir\r\n sa d\u00e9claration d'imp\u00f4t en ligne.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:30:16\r\n  Cela permettra de mieux cerner\r\n     le profil du citoyen,..\r\n\r\n10:51:30:22  10:51:33:12\r\n ..d'\u00e9conomiser 18 t. de papier..\r\n\r\n10:51:33:17  10:51:38:08\r\n   ..et lib\u00e9rer les inspecteurs\r\n   pour traquer les fraudeurs.\r\n\r\n10:51:38:12  10:51:40:03\r\n      Et la baisse d'imp\u00f4t ?\r\n\r\n10:51:40:08  10:51:43:12\r\n   Le d\u00e9bat devrait intervenir\r\n          cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:51:43:17  10:51:50:02\r\n Les changements interviendront\r\n         en 2012-2013.\r\n\r\n10:51:50:07  10:51:56:00\r\n Que le contribuable se rassure: \r\n la version papier reste d'usage.\r\n\r\n10:52:00:21  10:52:05:12\r\nMauvaise surprise au Fonds d'art\r\n    contemporain de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:52:05:17  10:52:11:00\r\n  Des champignons de moisissure\r\nse sont install\u00e9s sur les oeuvres.\r\n\r\n10:52:11:05  10:52:13:13\r\nLes sous-sols sont trop humides.\r\n\r\n10:52:13:18  10:52:18:10\r\n  Comment conserver des oeuvres\r\n   de mus\u00e9e et de collection ?\r\n\r\n10:52:18:14  10:52:23:17\r\nVisite dans les entrailles du Mus\u00e9e\r\n   d'ethnographie de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:52:24:08  10:52:27:23\r\n      Normalement, le lundi, \r\n      les mus\u00e9es sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n10:52:28:05  10:52:31:17\r\n       Nous avons la chance\r\n    d'\u00eatre dans les entrep\u00f4ts..\r\n\r\n10:52:31:23  10:52:34:11\r\n     ..du Mus\u00e9e d'ethnographie\r\n           de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:52:34:17  10:52:38:04\r\n         35'000 oeuvres,\r\n  certaines d'une grande valeur.\r\n\r\n10:52:38:10  10:52:42:16\r\nMais les oeuvres ainsi entrepos\u00e9es\r\n      peuvent se d\u00e9t\u00e9riorer.\r\n\r\n10:52:42:22  10:52:47:03\r\n    C'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, avec\r\n   son Fonds d'art contemporain.\r\n\r\n10:52:47:17  10:52:51:04\r\n      Dans ce d\u00e9p\u00f4t du Fonds\r\n      d'art contemporain,..\r\n\r\n10:52:51:09  10:52:55:14\r\n  ..des milliers d'oeuvres d'art\r\n    et une mauvaise surprise..\r\n\r\n10:52:55:19  10:52:58:14\r\n       ..pour la responsable\r\n         de la collection.\r\n\r\n10:52:59:00  10:53:03:02\r\n    Nous avons vu des marques\r\n    d'humidit\u00e9 sur ce tuyau.\r\n\r\n10:53:03:12  10:53:06:16\r\n       200 oeuvres atteintes\r\n        par la moisissure..\r\n\r\n10:53:06:21  10:53:08:20\r\n     ..devront \u00eatre trait\u00e9es.\r\n\r\n10:53:09:01  10:53:13:22\r\n  Ce sp\u00e9cialiste fera dispara\u00eetre\r\n   la moisissure par aspiration.\r\n\r\n10:53:14:03  10:53:18:00\r\n L'intervention doit \u00eatre adapt\u00e9e\r\n       selon chaque oeuvre.\r\n\r\n10:53:18:11  10:53:20:19\r\n Les mat\u00e9riaux sont tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\n\r\n10:53:21:01  10:53:25:03\r\nOn intervient de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n10:53:25:09  10:53:32:07\r\n On examine ce qu'on peut faire\r\n  et comment on doit le faire.\r\n\r\n10:53:32:11  10:53:39:11\r\n Le restaurateur doit r\u00e9fl\u00e9chir\r\n    avant son intervention.\r\n\r\n10:53:39:21  10:53:44:01\r\n  La plupart des oeuvres du d\u00e9p\u00f4t\r\n        \u00e9taient emball\u00e9es..\r\n\r\n10:53:44:06  10:53:47:04\r\n..et ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par fumigation.\r\n\r\n10:53:47:09  10:53:51:17\r\n   Cette collection est estim\u00e9e\r\n    \u00e0 plus de 10 mios de frs.\r\n\r\n10:53:51:22  10:53:57:16\r\n Le Fonds cantonal est un organe de\r\nsoutien pour les artistes du canton.\r\n\r\n10:53:58:04  10:54:02:16\r\n  Nous n'acqu\u00e9rons des oeuvres\r\n    que d'artistes vivants.\r\n\r\n10:54:02:22  10:54:05:10\r\nCa implique une prise de risque.\r\n\r\n10:54:05:15  10:54:10:03\r\n  Nous n'avons pas de garantie\r\n    de faire les bons choix.\r\n\r\n10:54:10:13  10:54:14:21\r\n   Difficile de faire profiter \r\n  le public de cette collection.\r\n\r\n10:54:15:02  10:54:19:22\r\nLes oeuvres sont expos\u00e9es uniquement\r\n     dans les locaux du canton.\r\n\r\n10:54:20:09  10:54:24:21\r\n  Nous n'exposons des oeuvres \r\n que dans les lieux de passage.\r\n\r\n10:54:25:03  10:54:32:02\r\nA l'avenir, nous voulons un local\r\npour pr\u00e9senter cette collection.\r\n\r\n10:54:32:15  10:54:37:14\r\n      Il faut finir de traiter\r\nles oeuvres potentiellement touch\u00e9es.\r\n\r\n10:54:37:19  10:54:40:11\r\nL'intervention co\u00fbtera 100'000 frs.\r\n\r\n10:54:41:13  10:54:46:18\r\n  Dans un mus\u00e9e d'ethnographie, \r\n  les oeuvres sont diff\u00e9rentes..\r\n\r\n10:54:46:23  10:54:49:14\r\n..mais les probl\u00e8mes sont les m\u00eames.\r\n\r\n10:54:49:20  10:54:55:11\r\n  Chlo\u00e9 Maquelin, que faites-vous\r\n   pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes..\r\n\r\n10:54:55:16  10:54:59:20\r\n    ..de stockage des oeuvres ?\r\n\r\n10:55:00:01  10:55:04:06\r\n      Nous avons opt\u00e9 pour\r\n  une conservation pr\u00e9ventive..\r\n\r\n10:55:04:11  10:55:10:12\r\n         ..pour \u00e9viter\r\n    l'\u00e9tape de restauration.\r\n\r\n10:55:10:17  10:55:16:19\r\nCa passe par un meilleur accrochage,                                \r\n  une surveillance du climat et,..\r\n\r\n10:55:17:00  10:55:22:05\r\n    ..surtout, un nettoyage \r\n   pour \u00e9viter l'infestation.\r\n\r\n10:55:22:10  10:55:25:10\r\nVoici un exemple de d\u00e9t\u00e9rioration.\r\n\r\n10:55:25:14  10:55:30:22\r\n        Ce tablier d'Angola\r\n        date des ann\u00e9es 30.\r\n\r\n10:55:31:03  10:55:35:14\r\n    Il y a plusieurs marques\r\n         de moisissure.\r\n\r\n10:55:35:19  10:55:40:12\r\n    Cet objet, plac\u00e9 proche\r\n  d'un mur ext\u00e9rieur, a subi..\r\n\r\n10:55:40:17  10:55:48:08\r\n       ..de fortes hausses\r\n  d'humidit\u00e9 et de temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:55:48:12  10:55:54:21\r\n  Qu'est-ce qui faudra faire pour\r\n  lui redonner son \u00e9tat d'avant ?\r\n\r\n10:55:55:02  10:56:00:20\r\n   On arr\u00eatera la propagation\r\n       des moisissures..\r\n\r\n10:56:01:02  10:56:05:05\r\n ..mais les marques vont rester.\r\n\r\n10:56:05:10  10:56:09:05\r\n      Ca repr\u00e9sente 2-3 jours\r\n     de travail \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:56:09:10  10:56:17:11\r\n    Oui, car on micro-aspire\r\n       chaque moisissure.\r\n\r\n10:56:17:16  10:56:23:22\r\n      Quels objets avez-vous\r\n       le mieux restaur\u00e9 ?\r\n\r\n10:56:24:03  10:56:30:17\r\n   Il y a un masque d'Angola,\r\n cass\u00e9 en plusieurs endroits,..\r\n\r\n10:56:30:22  10:56:32:23\r\n    ..qui devait \u00eatre expos\u00e9.\r\n\r\n10:56:33:04  10:56:38:13\r\n A l'origine, il ne devait \u00eatre\r\nvu et touch\u00e9 que par des hommes.\r\n\r\n10:56:38:18  10:56:42:00\r\n      Il se cassait apr\u00e8s \r\n      chaque restauration.\r\n\r\n10:56:42:05  10:56:45:06\r\n     Il avait sa propre vie ?\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:56:45:11  10:56:47:19\r\n   Vous avez pu le stabiliser ?\r\n\r\n10:56:48:00  10:56:52:10\r\nEffectivement: lors de l'exposition,                                \r\n          il peut tomber..\r\n\r\n10:56:52:14  10:56:54:14\r\n   ..mais il ne se casse plus.\r\n\r\n10:56:54:19  10:56:56:19\r\n      J'imagine votre fiert\u00e9.\r\n\r\n10:56:57:00  10:57:04:14\r\nVoil\u00e0 Fran\u00e7ois, ce qu'on pouvait dire                                \r\n   dans cette caverne d'Ali Baba.\r\n\r\n10:57:05:17  10:57:07:11\r\n          Merci Varuna.\r\n\r\n10:57:07:16  10:57:09:16\r\n          Bonzo bonan.\r\n\r\n10:57:09:21  10:57:13:13\r\n Les anciens du canton du soleil\r\n        me comprendront.\r\n\r\n10:57:13:18  10:57:18:05\r\n  Le patois revient en force, \r\n  dans les \u00e9coles valaisannes.\r\n\r\n10:57:18:10  10:57:21:03\r\nDes politiciens et des enseignants..\r\n\r\n10:57:21:08  10:57:24:22\r\n  ..veulent r\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat\r\n        chez les jeunes.\r\n\r\n10:57:25:03  10:57:27:23\r\nLeur mobilisation porte ses fruits.\r\n\r\n10:57:28:18  10:57:33:13\r\n     Les anciens du village \r\n    parlent encore le patois.\r\n\r\n10:57:37:03  10:57:39:18\r\nAvec ses \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me primaire,..\r\n\r\n10:57:39:23  10:57:44:03\r\n     ..les enseignants testent\r\n      une approche du patois.\r\n\r\n10:57:44:09  10:57:49:05\r\n Pour donner aux enfants l'envie \r\nd'apprendre cette langue en p\u00e9ril.\r\n\r\n10:57:49:15  10:57:53:13\r\n             Patois\r\n\r\n10:57:53:18  10:57:56:05\r\nQu'est-ce que vous avez compris ?\r\n\r\n10:57:56:10  10:57:58:04\r\n    -Je m'appelle S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:57:58:09  10:57:59:23\r\n     -Je l'ai dit comment ?\r\n\r\n10:58:00:04  10:58:02:21\r\n      Lo lo chi s\u00e9bastien.\r\n\r\n10:58:03:02  10:58:09:01\r\n    En patois, moi, c'estlo.\r\n\r\n10:58:09:11  10:58:15:12\r\nOn pourrait apprendre le patois et\r\npratiquer avec nos grands-parents.\r\n\r\n10:58:15:17  10:58:20:07\r\n    -C'est la langue que mes\r\n grands-parents parlaient avant.\r\n\r\n10:58:20:11  10:58:24:19\r\n           C'est bien\r\n   qu'on continue d'apprendre.\r\n\r\n10:58:25:06  10:58:31:06\r\n Passionn\u00e9 par le patois, S.Wutrich\r\nen a fait son m\u00e9moire de fin d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:58:31:11  10:58:37:21\r\nIl a aussi \u00e9labor\u00e9 tout un mat\u00e9riel\r\n   p\u00e9dagogique pour l'enseigner.\r\n\r\n10:58:38:08  10:58:42:19\r\n   C'est pour sortir le patois\r\n        du c\u00f4t\u00e9 ringard.\r\n\r\n10:58:43:00  10:58:55:15\r\n    C'est une langue po\u00e9tique\r\nqui a tout son sens, aujourd'hui.\r\n\r\n10:58:56:04  10:58:59:23\r\n   Avec ces \u00e9l\u00e8ves de 15 ans,..\r\n\r\n10:59:00:05  10:59:05:11\r\n..l'enseignant teste des exercices\r\n  de sensibilisation au patois.\r\n\r\n10:59:05:22  10:59:09:13\r\n    Je connais quelques mots,\r\n       je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter.\r\n\r\n10:59:09:18  10:59:12:09\r\n   C'est marrant comme langue.\r\n\r\n10:59:12:14  10:59:18:02\r\n         -Ca sonne bien.\r\n\r\n10:59:18:08  10:59:20:12\r\n   -C'est encore assez vivant.\r\n\r\n10:59:20:22  10:59:26:07\r\nLe r\u00f4le de l'\u00e9cole est de refaire\r\n      ce qu'elle a d\u00e9fait.\r\n\r\n10:59:26:12  10:59:32:10\r\nOn fait juste une 1\u00e8re approche,\r\n     mais c'est important.\r\n\r\n10:59:32:20  10:59:38:00\r\n Cet enseignant et d\u00e9put\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 \r\n un groupe de 20 parlementaires..\r\n\r\n10:59:38:05  10:59:41:21\r\n       ..pour la d\u00e9fense et\r\n    la valorisation du patois.\r\n\r\n10:59:42:02  10:59:45:04\r\nPour eux, l'\u00e9cole a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:59:45:14  10:59:48:14\r\n      A l'\u00e9cole, il y aura\r\n        des r\u00e9sistances.\r\n\r\n10:59:48:19  10:59:54:02\r\nEn enfantine, on nous dira qu'il\r\nfaut commencer par le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:59:54:07  10:59:59:19\r\nEn primaire, on nous dit que le but\r\n  est d'\u00e9crire, lire et compter.\r\n\r\n11:00:00:00  11:00:01:06\r\n         C'est d\u00e9j\u00e0 assez.\r\n\r\n11:00:01:11  11:00:05:19\r\n   Soi-disant, mais le devoir\r\n de m\u00e9moire est aussi important.\r\n\r\n11:00:06:05  11:00:09:17\r\n           Bonzo bona.\r\n        La classe r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n11:00:10:07  11:00:14:17\r\n    C'est gagn\u00e9: d\u00e9j\u00e0 2 mots,\r\n et on vous en donnera d'autres.\r\n\r\n11:00:15:03  11:00:19:05\r\n  Ex-conseiller d'Etat, B.Bornet\r\n      consacre sa retraite..\r\n\r\n11:00:19:10  11:00:22:23\r\n       ..\u00e0 donner une place\r\n    au patois dans les \u00e9coles.\r\n\r\n11:00:23:04  11:00:28:16\r\nIl a obtenu la cr\u00e9ation de livres,\r\n  de CD et de DVD p\u00e9dagogiques.\r\n\r\n11:00:29:03  11:00:32:00\r\nIl faudra convaincre les jeunes.\r\n\r\n11:00:32:05  11:00:34:14\r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n11:00:34:19  11:00:37:14\r\nIl faudra aussi d\u00e9nicher des profs.\r\n\r\n11:00:37:19  11:00:43:14\r\n   Si l'Etat s'en m\u00eale, on pourra\r\nles former en sessions p\u00e9dagogiques.\r\n\r\n11:00:43:19  11:00:48:17\r\n   C'est notre derni\u00e8re chance\r\n     de sauver notre patois.\r\n\r\n11:00:48:22  11:00:50:11\r\n       -Il a peu d'avenir.\r\n\r\n11:00:50:16  11:00:55:06\r\n      -L'avenir sera celui\r\n       que nous voudrons.\r\n\r\n11:00:55:17  11:01:01:21\r\nPour certains, cette sensibilisation\r\n  est le chant du cygne du patois.\r\n\r\n11:01:02:02  11:01:05:19\r\n          Pour d'autres,\r\n    c'est une m\u00e9lodie d'espoir.\r\n\r\n11:01:06:05  11:01:09:08\r\n     Ils chantent en patois\r\n\r\n11:01:09:18  11:01:12:09\r\n       C'est ma grand-m\u00e8re\r\n       qui me l'a appris.\r\n\r\n11:01:13:01  11:01:16:09\r\n     Le Jura a sa championne\r\n         de bras de fer.\r\n\r\n11:01:16:14  11:01:19:04\r\n Elle s'appelle Laure Juillerat.\r\n\r\n11:01:19:09  11:01:23:05\r\n      Je vous d\u00e9conseille\r\n de la d\u00e9fier au coin d'un bar.\r\n\r\n11:01:23:10  11:01:28:19\r\nElle a obtenu 2 m\u00e9dailles de bronze,                                \r\n   lors des Mondiaux \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n11:01:29:01  11:01:33:02\r\n   Son secret: elle s'entra\u00eene\r\n    surtout avec des hommes.\r\n\r\n11:01:33:08  11:01:36:06\r\n       Notre journaliste\r\n     n'a pas fait le poids.\r\n\r\n11:01:37:01  11:01:46:11\r\n          Musique rock\r\n\r\n11:01:46:16  11:01:49:11\r\n              Go !\r\n\r\n11:01:52:02  11:01:57:11\r\n Courgenay, dans l'un des 2 clubs \r\n de bras de fer de Suisse romande.\r\n\r\n11:01:57:16  11:02:04:03\r\nParmi les hommes, Laure Juillerat,\r\n 3\u00e8me aux championnats du monde.\r\n\r\n11:02:04:16  11:02:06:14\r\n    Il y a peu de Suissesses.\r\n\r\n11:02:06:19  11:02:11:07\r\n   C'est en coupe du monde que\r\n je rencontre le plus de femmes.\r\n\r\n11:02:11:12  11:02:14:18\r\n     Vous vous entra\u00eenez donc\r\n        avec des gar\u00e7ons ?\r\n\r\n11:02:14:23  11:02:15:11\r\n              Oui.\r\n\r\n11:02:15:16  11:02:20:11\r\n   Et aux tournois, il n'y a,\r\n en g\u00e9n\u00e9ral, que 4 ou 5 femmes.\r\n\r\n11:02:21:00  11:02:22:06\r\n           En place !\r\n\r\n11:02:22:11  11:02:25:04\r\n   Epaules et poignets droits.\r\n\r\n11:02:26:04  11:02:29:15\r\nLe bras de fer est un sport m\u00e9connu,\r\n             en Suisse.\r\n\r\n11:02:29:20  11:02:33:10\r\n       La faute \u00e0 une image \r\n      d'agressivit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n11:02:33:15  11:02:36:15\r\n       Les adeptes veulent \r\n       changer cette image.\r\n\r\n11:02:37:02  11:02:42:13\r\n   L'image de 2 gaillards faisant\r\n\u00e7a sur un coin de table de bistrot..\r\n\r\n11:02:42:19  11:02:44:20\r\n  ..n'est pas une bonne image.\r\n\r\n11:02:45:01  11:02:50:11\r\nCa demande \u00e9norm\u00e9ment de technique,\r\n  de s\u00e9rieux et de concentration.\r\n\r\n11:02:50:17  11:02:52:16\r\n C'est un sport \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n11:02:53:03  11:02:54:01\r\n              Go !\r\n\r\n11:02:54:06  11:02:56:05\r\n    -Halte ! L\u00e2cher de mains.\r\n\r\n11:02:56:14  11:03:01:23\r\n Il est interdit de se lancer dans\r\n un bras de fer sans \u00e9chauffement.\r\n\r\n11:03:02:04  11:03:05:08\r\n       Ensuite, tout se joue\r\n       en quelques secondes.\r\n\r\n11:03:05:12  11:03:09:16\r\n     La force est importante,\r\n     mais la technique aussi.\r\n\r\n11:03:10:19  11:03:11:21\r\n              Go !\r\n\r\n11:03:12:21  11:03:14:08\r\n           C'est 50 %.\r\n\r\n11:03:14:12  11:03:16:17\r\n  La force permet d'avancer,..\r\n\r\n11:03:16:23  11:03:21:18\r\n  ..mais d\u00e8s qu'on a le niveau,\r\n      il faut la technique.\r\n\r\n11:03:21:23  11:03:26:12\r\n     Alors avec la technique,\r\n une fille de 70 kg peut battre..\r\n\r\n11:03:26:17  11:03:29:02\r\n         ..un journaliste\r\n        de plus de 80 kg ?\r\n\r\n11:03:29:07  11:03:30:04\r\n         Sans probl\u00e8me.\r\n\r\n11:03:30:09  11:03:31:11\r\n        On peut essayer !\r\n\r\n11:03:31:21  11:03:42:14\r\n...\r\n\r\n11:03:42:20  11:03:43:12\r\n              Go !\r\n\r\n11:03:43:17  11:03:48:15\r\n Aucune chance avec le bras droit,\r\n        ni avec le gauche.\r\n\r\n11:03:48:21  11:03:54:21\r\nLaure Juillerat a aussi remport\u00e9 le\r\nbronze au Mondiaux avec ce bras-l\u00e0.\r\n\r\n11:03:55:22  11:03:58:13\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:03:58:18  11:04:00:19\r\n    Je vous retrouve demain.\r\n\r\n11:04:01:00  11:04:03:13\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n11:04:03:18  11:04:07:13\r\n      SWISS TXT SOUS-TITRAGE:\r\n        N.Huser et G.Quoex\r\n\r\n11:04:07:18  11:04:13:10\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092678\r\nDate de transcription : 23-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:28) [94%] : \r\nLa fin des vacances de No\u00ebl, c'est le moment de tirer un 1er bilan pour les stations de ski aux Diablerets, on a test\u00e9 le concept d'une zone pi\u00e9tonne, au coeur du village et, malgr\u00e9 certaines r\u00e9sistances, l'id\u00e9e est en passe de s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:37) [96%] : \r\nComment conserver des Oeuvres d'art en toute s\u00e9curit\u00e9, le fonds d'art contemporain de Gen\u00e8ve l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens des champignons ont envahi plusieurs centaines d'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:50) [88%] : \r\nElle s'appelle lors Juillerat et il ne faut surtout pas la d\u00e9fier, au bras de fer cette jurassienne a remport\u00e9 2 m\u00e9dailles de bronze aux derniers championnats du monde, reportage muscl\u00e9 en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:55) [74%] : \r\nEnsuite, \u00e7a n'a qu'\u00e0 pas beaucoup de Swissair, donc du coup, voil\u00e0 qui du monde, c'est l\u00e0 que faut compte le plus de femmes ici on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:58 > 0:01:20) [94%] : \r\nBonsoir, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous et bienvenue dans Couleurs locales lors du bilan a sonn\u00e9 pour les stations de ski et de Suisse romande et malgr\u00e9 les nombreux cailloux qui recouvrent d\u00e9sormais les pistes balis\u00e9es, on garde le sourire en altitude, les vacances de No\u00ebl ont fait le plein de touristes, elles ont aussi permis de tester de nouvelles id\u00e9es, comme par exemple aux Diablerets, une zone pi\u00e9tonne, au coeur du village Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:21 > 0:01:32) [92%] : \r\nTraverser les Diablerets en voiture, l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 une fantaisie que l'on ne pourra bient\u00f4t plus accord\u00e9es durant les vacances de No\u00ebl, la station amiante est une zone pi\u00e9tonne \u00e0 14 heures chaque jour, on ferme la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:32 > 0:01:41) [90%] : \r\nDe temps en temps, il y a des gens qui essaient de passer mais on essaie de leur expliquer gentiment que Bach c'est une rue pi\u00e9tonne, que se fait maintenant pour les pi\u00e9tons et puis en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a se passe pas trop mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:01:47) [94%] : \r\nDu 3 d\u00e9cembre au 8 janvier la rue principale des Diablerets \u00e9tait donc tout enti\u00e8re d\u00e9volue au bonheur des pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:47 > 0:01:56) [83%] : \r\nMoi, j'appr\u00e9cie beaucoup pouvoir croiser des gens qu'on ne croit pas aux voitures cette aller gentiment voir les vitrines que survient voiture on voit pas non, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:56 > 0:02:02) [91%] : \r\nUn bonheur qui ne convint pas d'embl\u00e9e dans le canton de Vaud et aux normes, en particulier, on attend de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:02 > 0:02:09) [90%] : \r\nComme tout projet qui a qui am\u00e8ne des certaines restrictions il y a certaines personnes qui sont sceptiques qui demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:09 > 0:02:27) [91%] : \r\nAlors qu'est-ce que cela va donner, j'\u00e9tais un peu contre au d\u00e9part parce que on ne sait pas trop comment les gens vont r\u00e9agir au fait d'aller \u00e0 pied, tenir une commission \u00e0 pied, une somme que pour le moment, ben ils ont bien r\u00e9agi, les gens sont contents de pouvoir poser la voiture et puis de venir \u00e0 pied en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:47) [90%] : \r\nPour moi, toute restriction de faire venir les clients Fisc mon magasin est un danger potentiel ou peut-\u00eatre une richesse en fonction du potentiel qu'il y a au Diablerets pour moi aujourd'hui, c'est cette interrogation-l\u00e0 que la premi\u00e8re \u00e0-t-on assez de chalandise sur l'ann\u00e9e pour se permettre une telle restriction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:51) [92%] : \r\nLa municipalit\u00e9 est venu sur la pointe des pieds avec son projet de zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:51 > 0:03:02) [87%] : \r\nVenir avec un projet pilote en disant : voil\u00e0, on va faire des essais, on va faire des r\u00e9glages sont mais tous autour d'une table, on on essaie de trouver des solutions sans et c'est cette approche-l\u00e0 qu'a d\u00e9bloqu\u00e9 le le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:08) [97%] : \r\nEn haute saison compte jusqu'\u00e0 3500 v\u00e9hicules par jour dans la rue de la gare d\u00e9sormais l'apr\u00e8s- midi, le calme revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:08 > 0:03:25) [90%] : \r\nIl y a 20 ans que j'attends \u00e7a : bonjour, c'est un aboutissement pour moi aussi, mais je vois que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pour moi un avenir avant, on avait aussi la circulation dans les 2 sens dans cette rue et par un travail quand m\u00eame assez profond, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 ce qui est il un sens interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:34) [89%] : \r\nAux Diablerets en ce moment, commer\u00e7ant et municipaux sont r\u00e9unis, ils vont comparer leur chiffrent leurs impressions, le sort de la zone pi\u00e9tonne se joue ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:48) [94%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 de ce lundi 10 janvier il sera d'abord question du transfert de Bernard Rappaz dans une prison valaisanne, mais nous avons aussi retenu la nomination du nouveau juge dans le proc\u00e8s de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, qui ne reprendra pas avant le d\u00e9but de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:20) [94%] : \r\nRetour \u00e0 la case d\u00e9part pour Bernard Rappaz, le chanvrier valaisan a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le p\u00e9nitencier de Cr\u00eatelongue apr\u00e8s plus de 100 jours de gr\u00e8ve de la faim, les m\u00e9decins des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont estim\u00e9 que le d\u00e9tenu pouvait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s en Valais sans aucun risque pour sa sant\u00e9, il se porte m\u00eame moralement et physiquement bien et sans aucune s\u00e9quelle Bernard Rapp, avait d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9alimenter le 24 d\u00e9cembre dernier il peut d\u00e9sormais purg\u00e9 normalement sa peine de 5 ans et 8 mois de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:22 > 0:04:47) [94%] : \r\nCes mouvement\u00e9e pour une classe de 5\u00e8me primaire \u00e0 Cornaux, selon la radio RTN, un enseignant a \u00e9t\u00e9 provisoirement suspendu en d\u00e9cembre dernier, il aurait visionn\u00e9 en pleine le\u00e7on des images \u00e0 caract\u00e8re \u00e9rotique sur son ordinateur priv\u00e9 12 enfants ont racont\u00e9 avoir vu une femme d\u00e9nud\u00e9e, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate, les parents sont invit\u00e9s ce soir \u00e0 une s\u00e9ance d'information, l'enseignant lui ne pourra pas reprendre le travail avant la fin de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:05:20) [92%] : \r\nLe juge Jean-Marc Verniory est d\u00e9sormais en charge du br\u00fblant dossier de la banque cantonale genevoise, il remplace Jacques de lieux tra r\u00e9cus\u00e9 en novembre dernier apr\u00e8s l'intervention du tribunal f\u00e9d\u00e9ral Mon Repos l'avait accus\u00e9 d'avoir orient\u00e9 la nomination du jury, un \u00e9pisode peu glorieux de la justice genevoise, le proc\u00e8s des 5 anciens dirigeants et r\u00e9viseurs externes de la banque a \u00e9t\u00e9 interrompu le 3 novembre le pr\u00e9sident du tout nouveau tribunal p\u00e9nal St\u00e9phane Esposito annonce qui devrait reprendre, avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:20 > 0:05:22) [85%] : \r\nIl a fait part de ces c\u00e9r\u00e9monies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:33) [92%] : \r\nPremi\u00e8res suisses pour Neuch\u00e2tel, l'\u00c9tat vient de lancer sa r\u00e9volution en mati\u00e8re fiscale, le contribuable pourra d\u00e9sormais remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts en ligne via Internet, histoire de mieux cerner le profil des 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:39) [93%] : \r\nDoyen histoire aussi d'\u00e9conomiser 18 tonnes de paperasses et d\u00e9gager du temps aux inspecteurs pour traquer les fraudeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:44) [91%] : \r\nMais bon, apr\u00e8s, la forme, il s'agira peut-\u00eatre aussi de penser \u00e0 une baisse d'imp\u00f4ts non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:05:56) [92%] : \r\nMe r\u00e9jouis du d\u00e9bat qui devrait intervenir encore cette ann\u00e9e au Grand Conseil pour que les diminutions d'imp\u00f4ts selon les choix qui seront faits puisse entrer en vigueur d'ici 2012, 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:02) [87%] : \r\nQue le contribuable se rassurent sur un autre point, la version papier habituel restera d'usage quelques ann\u00e9es encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:28) [93%] : \r\nLa mauvaise surprise dans un d\u00e9p\u00f4t du Fonds d'art contemporain de Gen\u00e8ve des champignons de moisissures se sont install\u00e9s sur plusieurs centaines d'Oeuvres, la faute \u00e0 une humidit\u00e9 trop importante dans les sous- sols du b\u00e2timent alors comment entrepos\u00e9es conserv\u00e9 de mani\u00e8re la plus s\u00fbre possible des Oeuvres de mus\u00e9es ou des collections d'art Varela Singh est all\u00e9 voir dans les entrailles du Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:51) [93%] : \r\nLundi, normalement c'est pas le jour des mus\u00e9es, puisqu'ils sont ferm\u00e9s, mais nous on a la chance d'\u00eatre dans les entrep\u00f4ts du Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel 35000 Oeuvres certaines valent beaucoup d'argent si on est ici, c'est pour parler des probl\u00e8mes de d\u00e9t\u00e9rioration des Oeuvres ainsi entrepos\u00e9es Gen\u00e8ve a eu des probl\u00e8mes r\u00e9cemment avec son fonds d'art contemporain, Jo\u00ebl Boissard nous explique \u00e7a dans son enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:01) [94%] : \r\nDans ce d\u00e9p\u00f4t du Fonds d'art contemporain, plusieurs milliers d'Oeuvres d'art et une mauvaise surprise pour les responsables de la collection r\u00e9cemment lors d'un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:01 > 0:07:08) [88%] : \r\nNotre r\u00e9gisseur s'est aper\u00e7u sur ce tuyau de marques d'humidit\u00e9 et de traces de champignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:21) [90%] : \r\nPlus de 200 Oeuvres potentiellement atteintes par la moisissure devront \u00eatre trait\u00e9es chez ce sp\u00e9cialiste, il doit faire dispara\u00eetre la moisissure par aspiration ou par traitement, l'intervention est d\u00e9licate et doit \u00eatre adapt\u00e9e selon chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:22 > 0:07:45) [92%] : \r\nDans, dans, dans ce ce ces mat\u00e9riaux aussi divers que que nous propose l'art contemporain et l'art moderne, on doit intervenir de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi sur chaque sur chacune des surfaces et examin\u00e9e avant chaque intervention, ce qu'on va pouvoir faire et comment \u00e7a fait partie de du m\u00e9tier de restaurateur d'art, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir avant son intervention non pas apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:46 > 0:08:01) [90%] : \r\nHeureusement, la plupart des Oeuvres pr\u00e9sentes dans le d\u00e9p\u00f4t \u00e9tait emball\u00e9, elles ont pu \u00eatre trait\u00e9s par fumigation, pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, donc, pour cette collection, estim\u00e9e \u00e0 plus de 10 millions de francs, des Oeuvres d'artistes, je ne vois, pour la plupart, le Fonds cantonal est un organe de soutien pour les artistes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:01 > 0:08:15) [95%] : \r\nNous n'acquerront des Oeuvres qu'\u00e0 des artistes vivants, \u00e7a, c'est important de le mentionner, \u00e0 la diff\u00e9rence par exemple des mus\u00e9es, donc \u00e7a implique aussi \u00e9videmment une prise de risque, parce que nous n'avons pas le recul de l'histoire pour garantir que nous faisons les bons choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:08:23) [96%] : \r\nDifficile aussi de faire profiter le public de cette collection, les Oeuvres ne sont expos\u00e9es que dans les locaux de l'administration cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:23 > 0:08:38) [95%] : \r\nNous ne traitons des Oeuvres plus que dans des bureaux o\u00f9 il y a du passage de mani\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce qu'elles aient une visibilit\u00e9 mais \u00e0 terme, nous aimerions effectivement pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un espace dans un local pour pouvoir pr\u00e9senter cette collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:08:45) [95%] : \r\nEn attendant, il faut encore finir de traiter les Oeuvres potentiellement touch\u00e9s, une intervention qui co\u00fbtera au total pr\u00e8s de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:06) [89%] : \r\nDans un mus\u00e9e d'ethnographie, on n'est pas confront\u00e9 \u00e0 des Oeuvres d'art, des tableaux, mais les probl\u00e8mes sont quand m\u00eame les m\u00eames, Chlo\u00e9 Maquelin, vous \u00eates conservatrice restauratrice scission au Mus\u00e9e d'ethnographie, comment vous faites justement vous pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de conservation de stockage des Oeuvres dans les meilleures conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:29) [93%] : \r\nAlors ici au mus\u00e9e d'ethnographie, nous avons plut\u00f4t opt\u00e9 pour une approche de conservation pr\u00e9ventive, c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes en amont afin de ne pas devoir arriver jusqu'\u00e0 l'\u00e9tape de restauration \u00e0 travers un meilleur accrochage une surveillance du climat et surtout un nettoyage afin qu'on a vid\u00e9 des arrestations alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:41) [85%] : \r\nIci, on a un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis, hein, de de d\u00e9t\u00e9rioration, c'est \u00e9teint, c'\u00e9tait un tablier qui venait d'Angola sa dette des ann\u00e9es 30 qu'est ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, alors effectivement, ici, on voit tr\u00e8s bien des marques de moisissures en plusieurs endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:41 > 0:09:57) [92%] : \r\nCet objet \u00e9tait plac\u00e9 proche d'un mur ext\u00e9rieur \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9serve ce mur ext\u00e9rieur provoque des m\u00eames fluctuations climatiques donc des fortes augmentations d'humidit\u00e9 et de temp\u00e9rature et \u00e7a induit des moisissures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:01) [93%] : \r\n\u00e7a, on va pouvoir vous allez pouvoir le le restaurer, ils veulent redevenir aussi beau qu'avant que ce qu'il va falloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:01 > 0:10:11) [84%] : \r\nAlors, on va pouvoir arr\u00eater le la propagation de la moisissure, par contre, il risque de, d'y avoir encore les traces des moisissures, c'est-\u00e0-dire les ronds blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:14) [84%] : \r\nDeux 3 jours de travail \u00e0 plein temps pour 100 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:14 > 0:10:23) [88%] : \r\nEffectivement, il s'agit d'un micro chaque moisissures, en s'assurant que la totalit\u00e9 de l'objet, a bien \u00e9t\u00e9 aspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:23 > 0:10:30) [96%] : \r\nC'est quoi les objets dont vous \u00eates le plus fier d'avoir pu les les ramener \u00e0 la vie, vous avez, vous avez des exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:30 > 0:10:47) [90%] : \r\nAlors il y a un exemple d'un masque qui provenaient aussi d'Angola qui \u00e9tait cass\u00e9 en plusieurs endroits et qui devait \u00eatre expos\u00e9, ce match ne devait \u00eatre vu et touch\u00e9 \u00e0 la base que par les hommes et il m'a amen\u00e9 beaucoup de fil \u00e0 retordre parce qu'il casse a syst\u00e9matiquement apr\u00e8s chaque restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:47 > 0:10:54) [91%] : \r\nPresque sa propre vie, hein, il avait sa propre vie, mais vous avez r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 le stabiliser oui, Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:54 > 0:10:59) [81%] : \r\nFinalement aujourd'hui dans l'Exposition, il retombent de temps \u00e0 autre, mais ne se cachent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:59 > 0:11:10) [94%] : \r\nJ'imagine qu'on peut \u00eatre tr\u00e8s fier de soi quand on fait quelque chose comme \u00e7a, voil\u00e0 Fran\u00e7oise qu'on pouvait dire dans cette v\u00e9ritable caverne d'Ali Baba et quant \u00e0 moi, je vais poursuivre ma visite guid\u00e9e personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:33) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, bonne visite \u00e0 vous et \u00e0 demain, bons au non, d\u00e9sol\u00e9 pour l'accent, mais les anciens du canton du soleil me comprendront le patois revient en force dans les \u00e9coles valaisannes gr\u00e2ce notamment \u00e0 un petit groupe d'irr\u00e9ductibles : certains politiques et enseignants travaillent d'arrache-pied pour r\u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat chez les jeunes de cette longue des anciens et vous allez voir que leur mobilisation porte ses fruits, Claudine Gaillard tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:41) [90%] : \r\nLes anciens du village parle encore la langue que tous pratiqu\u00e9, il n'y a pas si longtemps, on appelle cette langue le patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:42 > 0:11:51) [89%] : \r\nCes \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me primaire font partie des classes pilotes dans lesquels les enseignants une approche du Patois, objectif : donner envie aux enfants va prendre cette langues en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:03) [75%] : \r\nL'eau chips pas l'enfant \u00e2g\u00e9 de 2 pattes, oui, ah oui \u00e0 Cowes oui comme qu'est ce que vous avez compris S\u00e9bastien comment je l'ai dit, tu te rappelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:05 > 0:12:08) [79%] : \r\nEt on a aussi, je suis hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:14) [84%] : \r\nQuand on dit moi c'est lourd patois non, moi je suis S\u00e9bastien nos nos Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:28) [77%] : \r\nJean-Philippe comme apprendre \u00e7a nous servirait de parler aussi une fatwa avec notre parole, c'est la langue de mes grands- parents et avant il parlait c'est bien continue \u00e0 prendre mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:31 > 0:12:43) [92%] : \r\nPassionn\u00e9 par la langue de ses grands- parents, S\u00e9bastien W\u00fcthrich, en a fait l'objet de son m\u00e9moire de fin d'\u00e9tudes, il a \u00e9galement \u00e9labor\u00e9 adapter tout un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour aborder le patois dans les classes primaires et secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:43 > 0:13:01) [91%] : \r\nC'est pour sortir un petit peu le patois d'un quoi, qui pourrait \u00eatre ringard pour essayer de remettre un petit coucou du jour le patois avec le patois, on peut faire des choses aujourd'hui, c'est pas une langue qui n'a, qui n'a plus de sens aujourd'hui, pas du tout, c'est une langue qui peut \u00eatre tr\u00e8s po\u00e9tique, qui aurait tout son sens dans le monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:02 > 0:13:10) [87%] : \r\nAutres classes pilotes avec cette fois des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s d'une quinzaine d'ann\u00e9es leur enseignant test pour la premi\u00e8re fois des exercices de sensibilisation au patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:10 > 0:13:19) [86%] : \r\nJe connais quelques mots et je je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter c'est c'est assez marrant comme comme si parler moi j'aime bien cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:20 > 0:13:38) [87%] : \r\nIl sonne bien je trouve que les femmes pas comme sont encore assez vivante ses plus plumes, il y a quand m\u00eame un r\u00f4le de l'\u00e9cole pour le patois pour la sauvegarde du patois parce que j'ai envie de dire ce que l'\u00e9cole a d\u00e9fait dans l'\u00e9cole de le refaire, voil\u00e0, donc on n'en est pas \u00e0 cr\u00e9er des co\u00fbts vraiment pour le patois mais une premi\u00e8re approche, je crois que c'est quand m\u00eame important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:38 > 0:13:50) [93%] : \r\n\u00e9galement d\u00e9put\u00e9 cet enseignant vient de cr\u00e9er un groupe d'une vingtaine de parlementaires tous partis confondus, pour la d\u00e9fense et la valorisation du Patois pour ses politiques, l'\u00e9cole a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la sauvegarde de cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:50 > 0:14:11) [91%] : \r\nIl y a des r\u00e9sistances, on va s\u00fbrement rencontrer parce qu'au niveau de l'\u00e9cole enfantine, on va nous dire on veut d'abord qu'ils apprennent le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire on nous on nous r\u00e9p\u00e8te \u00e0 tout, \u00e0 tout bout de Champ, on veut que l'\u00e9cole forme les jeunes, les jeunes : \u00e9crire, lire, compter l'\u00e9cole \u00e0 \u00e7a c'est soi-disant mais le devoir de m\u00e9moire est \u00e0 mon avis aussi important bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:19) [82%] : \r\nDonc nous avons la alors voil\u00e0, c'est gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de montrer aux uns donnera encore d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:19 > 0:14:34) [94%] : \r\nAncien conseiller d'\u00c9tat Bernard Bornet consacre sa retraite et toute son \u00e9nergie \u00e0 donner une place aux patois dans les \u00e9coles, \u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance, il a obtenu la cr\u00e9ation de livres, de CD et de DVD pour \u00e9veiller l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves, mais sa lutte ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:15:00) [91%] : \r\nIl faudra un travail de prospection convaincre des jeunes et vois dans les classes, il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et puis il y a avec les parents \u00e9videmment \u00e9pid\u00e9mie chez les profs, ce qui n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et puis apr\u00e8s, il faudra les former dans des sessions p\u00e9dagogiques, c'est aujourd'hui le dernier moment, si on veut sauver notre patrie, il y a peut-\u00eatre pas beaucoup d'avenir, l'avenir du Patois sera celui que nous voudrons pour l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:02 > 0:15:03) [84%] : \r\nOui, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:03 > 0:15:12) [93%] : \r\nAlors pour certains de vouloir faire de la sensibilisation dans les \u00e9coles, r\u00e9sonne comme un chant du cygne pour le patois pour d'autres, c'est au contraire une m\u00e9lodie d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:12 > 0:15:16) [73%] : \r\nTout autre jour c'est ma grand- m\u00e8re qui l'prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:41) [91%] : \r\nEt une belle m\u00e9lodie vous ne le savez peut-\u00eatre pas, mais le Jura \u00e0 sa championne de bras de fer, mais oui, la demoiselle s'appelle l'orgie hier \u00e0 et je ne vous conseille pas de la d\u00e9fier, au coin d'un bar, elle a obtenu 2 m\u00e9dailles de bronze dans la discipline lors des derniers Mondiaux \u00e0 Las V\u00e9gas son secret : elle s'entra\u00eenent, surtout avec des hommes et visiblement c'est efficace m\u00eame notre journaliste Julien Hostettler n'a pas fait le poids, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:10) [88%] : \r\nNous sommes \u00e0 Courgenay dans l'un des 2 se fait de bras de fer en Suisse romande, dans la salle des hommes muscl\u00e9s, \u00e9videmment, mais aussi une fille leur juive, la jeune femme n'est pas n'importe qui, elle, a termin\u00e9 3\u00e8me au r\u00e9cent championnat du monde \u00e0 Las V\u00e9gas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:10 > 0:16:26) [84%] : \r\nEnsuite, c'est vrai qu'il y a pas beaucoup de Suissesses, donc du coup ben du monde, c'est l\u00e0 que compte le plus de femmes qu'ici, en Suisse, \u00e7a veut dire qu'ici, en Suisse, il faut s'entra\u00eener avec des gar\u00e7ons, les entra\u00eenements, oui je l'ai pas avec les les gar\u00e7ons et puis apr\u00e8s, ben quand je vais dans les tournois, mais c'est vrai qu'il y a pas beaucoup de femmes seules dans 4 ou 5, ce serait d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:16:26 > 0:16:27) [88%] : \r\nOK, vous mettez en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:29 > 0:16:31) [76%] : \r\nLes \u00e9paules droites les poignet droit ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:41) [88%] : \r\nLe bras de fer n'est pas un sport tr\u00e8s connu et tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en Suisse, la faute \u00e0 une image qui lui associer force agressivit\u00e9 et testost\u00e9rone \u00e0 profusion, il l'image que les adeptes essaie constamment de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:42 > 0:16:57) [88%] : \r\nL'image de de Gaillard dans un bistrot qui qui font \u00e7a sur sur une table, c'est pour nous, c'est vraiment, c'est vraiment pas la bonne image du bras de fer, \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de technique \u00e9norm\u00e9ment de s\u00e9rieux, de concentration et c'est, c'est vraiment un sport apparente, il bouge plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:58 > 0:17:02) [78%] : \r\nDonc l\u00e2cher demain on attache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:02 > 0:17:09) [92%] : \r\nAvant le combat, la pr\u00e9paration est minutieuse, interdit de se lancer dans un bras de fer sans \u00e9chauffement, ensuite, tout se joue en quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:11 > 0:17:15) [91%] : \r\nEh bien, la force est importante mais, malgr\u00e9 les apparences, la technique a aussi un grand r\u00f4le \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:19 > 0:17:36) [87%] : \r\nQuand 50 pourcent et puis si on fait que la force soit un bout mais d\u00e8s qu'on arrive dans le niveau, il faut la technique, sinon on va plus loin, quoi, \u00e7a veut dire qu'avec de la technique, une fille de moins de 70 kilos peut battre un journaliste de plus de 80 kilos sans probl\u00e8me, aucun probl\u00e8me, oui, on va m\u00eame essayer si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:17:58) [88%] : \r\nAucune chance avec le bras droit, inutile de tenter avec le gauche leur Juillerat \u00e9galement remport\u00e9 une m\u00e9daille de bronze aux Mondiaux avec ce bras-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:08) [96%] : \r\nEt notre journaliste a encore mal au bras, c'est la fin de cette \u00e9mission, je vous retrouve demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit m\u00eame plaisir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101272330", "durationSec": 145, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Courgenay : 20110110, rencontre avec JUILLERAT Laure qui s'est class\u00e9e \u00e0 la 3e place des championnats du monde de bras de fer et qui s'entra\u00eene au sein du Bras de fer Club ajoulot entour\u00e9e par des messieurs qui consid\u00e8rent leur discipline sportive comme un v\u00e9ritable sport \u00e0 part enti\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COURGENAY"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PORTRAIT", "BRAS", "FORCE"], "sequenceIds": ["1305183"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272331", "durationSec": 242, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Les Diablerets : 20110110, les autorit\u00e9s communales ont institu\u00e9 la fermeture de la rue principale \u00e0 la circulation automobile durant l'apr\u00e8s-midi afin de pr\u00e9server la qui\u00e9tude de la station de ski. La cr\u00e9ation de cette rue pi\u00e9tonne est divers\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9e par la population et les commer\u00e7ants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "RUE PI\u00c9TONNE"], "sequenceIds": ["1305184"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272332", "durationSec": 62, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Cornaux : 20110110, un instituteur de l'\u00e9cole primaire de la commune a \u00e9t\u00e9 suspendu provisoirement de ses fonctions pour enqu\u00eate apr\u00e8s que 2 de ses \u00e9l\u00e8ves aient affirm\u00e9 qu'il avait regard\u00e9 des images \u00e0 caract\u00e8re \u00e9rotique sur son ordinateur pendant une le\u00e7on.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CORNAUX"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "INSTITUTEUR", "VOYEURISME"], "sequenceIds": ["1305193"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272333", "durationSec": 68, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110110, lors d'une conf\u00e9rence de presse, le conseiller d'Etat et chef du D\u00e9partement de la justice, s\u00e9curit\u00e9 et finances du canton de Neuch\u00e2tel STUDER Jean a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les contribuables neuch\u00e2telois de remplir leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts sur internet.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "INTERNET"], "thematicPersons": ["STUDER, JEAN"], "sequenceIds": ["1305198"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272334", "durationSec": 26, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110110, SINGH Varuna s'entretient avec la conservatrice et restauratrice du mus\u00e9e d'Ethnographie MAQUELIN Chlo\u00e9 sur les techniques employ\u00e9es pour la pr\u00e9servation des oeuvres d'art expos\u00e9es ou entrepos\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "sequenceIds": ["1305199", "1305200", "1305201"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272335", "durationSec": 272, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110110, plusieurs oeuvres du Fonds cantonal d'Art contemporain ont \u00e9t\u00e9 recouvertes par la propagation d'une moisissure et n\u00e9cessitent d\u00e9sormais un traitement de restauration qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 100000 francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MODERNISME", "MYCOLOGIE"], "sequenceIds": ["1305202"]}, {"internalArchiveId": "GE1101272336", "durationSec": 231, "title": "11.01.10", "excerpt": "* Valais, Savi\u00e8se, Nendaz, Sion : 20110110, gr\u00e2ce \u00e0 l'obstination de plusieurs enseignants valaisans, les \u00e9coliers et coll\u00e9giens valaisant ont l'opportunit\u00e9 d'apprendre le patois ou dialecte valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION", "SAVIESE", "VALAIS", "NENDAZ"], "thematicThemes": ["DIALECTE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "sequenceIds": ["1305208", "1305209", "1305210", "1305211"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101305184", "summary": "22:47:58\r\nCourgenay : divers plans pratiquants du bras de fer s'\u00e9chauffant ou faisant exercices de musculation (10\") / divers plans brefs, pratiquants effectuant  bras de fer (10\", 12\", 10\") / divers plans JUILLERAT, Laure, pratiquante du  bras de fer s'entra\u00eenant (10\") / itw JUILLERAT, Laure (peu de femmes pratiquent cette activit\u00e9 en Suisse) / itw ROY, Guillaumme, entra\u00eeneur du Bras de fer club ajoulot (d\u00e9plore mauvaise image du bras de fer, sport s\u00e9rieux) / gros plan sur mains se joignant avant bras de fer / itw BLASER, Micha\u00ebl, pratiquant   (importance de la technique) / divers plans HOSTETTLER, Julien se faisant  battre au bras de fer face \u00e0 JUILLERAT, Laure / gros plan sur m\u00e9daille de  bronze des championnats du monde de bras de fer remport\u00e9e par JUILLERAT, Laure. discipline sportive, force, bras, portrait, entra\u00eenement sportif.", "id": "1305183", "visualThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PORTRAIT", "BRAS", "FORCE"], "visualGeographicals": ["COURGENAY"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305185", "summary": "22:34:07\r\nLes Diablerets, enneig\u00e9 : divers plans policier fermant acc\u00e8s \u00e0 rue   principale avec une barri\u00e8re (6\") / itw FREI, Pascal, assistant de police  (r\u00e9actions des automobilistes) / divers plans passants marchant dans rue  pi\u00e9tonne (7\") / itw habitante (satisfaction) / itw LIECHTI, Eric, directeur de l'Office du Tourisme (scepticisme des commer\u00e7ants) / itw MOREROD, Lucien,  fromager (pas de baisse des clients) / itw FLORENT, Eric, commer\u00e7ant (p\u00e9riode d'observation) / itw PIRALLI, Pierre, conseiller municipal (projet pilote) / ite PASCHOUD, Claude, commer\u00e7ant d'articles de sports (grande satisfaction) / en plong\u00e9e, zoom arri\u00e8re sur plan large de la commune. station de ski.", "id": "1305184", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "RUE PI\u00c9TONNE"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305194", "summary": "22:37:01\r\nCornaux : plan bref sur panneau de signalisation de la commune puis traveling sur toit du b\u00e2timent de l'\u00e9cole primaire / plan large sur ext b\u00e2timent \u00e9cole primaire. instituteur, voyeurisme, enfant (\u00e2ge).", "id": "1305193", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "INSTITUTEUR", "VOYEURISME"], "visualGeographicals": ["CORNAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305199", "summary": "22:38:01\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de STUDER, Jean, conseiller d'Etat et chef du D\u00e9partement de la justice, s\u00e9curit\u00e9 et finances du canton de Neuch\u00e2tel  s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse (6\") / divers plans employ\u00e9s du service fiscal l\u00e2chant nombreuses feuilles de papier dans cour d'escalier d'un b\u00e2timent (10\") / itw STUDER, Jean (baisse d'imp\u00f4ts \u00e0 venir). d\u00e9claration d'imp\u00f4ts  internet.", "id": "1305198", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305200", "summary": "22:39:07\r\nNeuch\u00e2tel-ville, d\u00e9p\u00f4t de conservation du Mus\u00e9e d'Ethnographie : statement", "id": "1305199", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305201", "summary": " mus\u00e9e d'ethnologie, restauration des oeuvres d'art ", "id": "1305200", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305202", "summary": "22:41:36\r\nNeuch\u00e2tel-ville, d\u00e9p\u00f4t de conservation du Mus\u00e9e d'Ethnographie : itw   MAQUELIN, Chlo\u00e9, conservatrice et restauratrice du mus\u00e9e d'Ethnographie par  SINGH, Varuna (mesures prises pour assurer une bonne conservation des oeuvres expos\u00e9es et entrepos\u00e9es). mus\u00e9e d'ethnologie, restauration des oeuvres  d'art.", "id": "1305201", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305203", "summary": "22:39:38\r\nGen\u00e8ve-ville, d\u00e9p\u00f4t du Fonds d'Art contemporain du canton de Gen\u00e8ve : divers plans DAVAL BERAN, Diane, conseill\u00e8re culturelle et responsable du Fonds d'art contemporain cantonal indiquant conduite \u00e0 l'origine des moisissures (12\") / divers plans HERITIER, Pierre-Antoine, restaurateur d'art utilisant petit  aspirateur et pinceau pour recueillir moisissures sur une oeuvre d'art (7\", 6\") / itw HERITIER, Pierre-Antoine (restauration difficile) / divers plans sur  ouvres d'art entrepos\u00e9es (13\") / itw DAVAL BERAN, Diane (fonctions du Fonds  cantonal d'Art contemporain). restauration des oeuvres d'art, mycologie  modernisme.", "id": "1305202", "visualThemes": ["RESTAURATION DES OEUVRES D'ART", "MODERNISME", "MYCOLOGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305209", "summary": "22:44:15\r\nValais : divers plans WUETHRICH, S\u00e9bastien, instituteur donnant cours de  patois valaisan \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves (26\") / itw \u00e9coliers (appr\u00e9cient l'enseignement du patois) / itw WUETHRICH, S\u00e9bastien (faire d\u00e9couvrir le patois valaisan).  dialecte, enseignement des langues ", "id": "1305208", "visualThemes": ["INSTITUTEUR", "DIALECTE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305210", "summary": " Savi\u00e8se : itw coll\u00e9giens (appr\u00e9cient le patois valaisan) / itw REYNARD,  Mathias, enseignant (sauvegarde du patois). dialecte, enseignement des  langues ", "id": "1305209", "visualThemes": ["DIALECTE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["SAVIESE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305211", "summary": " Sion : BRIDY, Pascal, d\u00e9put\u00e9 PDC valaisan (r\u00e9sistance des parents face \u00e0  l'apprentissage du patois, devoir de m\u00e9moire). dialecte, enseignement des  langues ", "id": "1305210", "visualThemes": ["DIALECTE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305212", "summary": " Nendaz : divers plans BORNET, Bernard, pr\u00e9sident du Conseil du Patois  s'adressant en patois dans une classe d'\u00e9coliers (10\") / itw BORNET, Bernard (difficult\u00e9 de trouver des professeurs de patois) / divers plans enfants  chantant chanson en patois (6\"). dialecte, enseignement des langues.\r", "id": "1305211", "visualThemes": ["DIALECTE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"], "visualPersons": ["BORNET, BERNARD"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092678", "position": "01"}}, {"id": "542831", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119172", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F4D2FC3D-D6A7-4EAB-A0F6-E61BA8526CDB", "internalArchiveId": "F4D2FC3D-D6A7-4EAB-A0F6-E61BA8526CDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La perception des changements et des constances de la politique suisse par les anciens dirigeants des partis politiques (2/5) : Interview de  Fran\u00e7ois Lachat, ancien vice-pr\u00e9sident du PDC de 1997 \u00e0 2003", "publicationDate": "2011-01-04T00:00:00Z", "summary": "A l'or\u00e9e d'une ann\u00e9e marqu\u00e9e en automne par les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, quel est le diagnostic des anciens ? A l'heure o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral appara\u00eet plus divis\u00e9 que jamais, o\u00f9 les pr\u00e9sidents de partis s'affrontent publiquement, o\u00f9 la Suisse vit une bi-polarisation toujours renforc\u00e9e, nous avons retrouv\u00e9 ceux qui, il y a dix ou vingt ans, ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la vie politique suisse. Comme pr\u00e9sident ou vice-pr\u00e9sident d'un parti. Leur vision de cette ann\u00e9e politique 2011.", "durationSec": 371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["PDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-14T16:13:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lachat, Fran\u00e7ois", "role": "ancien vice-pr\u00e9sident du PDC de 1997 \u00e0 2003", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260772", "internalArchiveId": "GE1101260773", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.01.04", "publicationDate": "2011-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 544, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-25T20:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094959\r\nDate de transcription : 11-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:01:33) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de cette \u00e9dition un lampion suisse pi\u00e9tiner, c'est l'affiche d\u00e9voil\u00e9e ce matin par les opposants \u00e0 l'initiative sur les armes, la droite d\u00e9fend l'arm\u00e9e de milice et souhaite responsabiliser plut\u00f4t qu'interdire les armes, la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale Martine boude Graf sera notre invit\u00e9, nouvel \u00e9chec pour la d\u00e9l\u00e9gation de chefs d'\u00c9tat africains \u00e0 Abidjan, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger Laurent Gbagbo du pouvoir le pr\u00e9sident ivoirien sortant refuse un exil dor\u00e9 et joue la montre face \u00e0 une communaut\u00e9 internationale divis\u00e9e sur l'option d'une intervention arm\u00e9e les chr\u00e9tiens coptes en col\u00e8re, des centaines de cockpits ont affront\u00e9 les forces de l'ordre, il Alexandrie au Caire, 2 jours apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 21 personnes dans une \u00e9glise, ils accusent l'\u00c9tat de ne pas les prot\u00e9ger, les opposants \u00e0 l'initiative de la gauche sur les armes entrent en campagne, le comit\u00e9 regroupant le PDC, le PLR, l'UDC et le PBD pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses arguments en vue de la votation du 13 f\u00e9vrier selon la droite, cette initiative constitue une attaque contre l'arm\u00e9e de milice et contre les valeurs traditionnelles de la Suisse, et elle est inefficace, puisque 80 pourcent des actes de violence criminelle perp\u00e9tr\u00e9e en Suisse le sont avec des armes vol\u00e9es non enregistr\u00e9s les opposants rejette \u00e9galement l'id\u00e9e d'un lien entre le taux de suicide et la pr\u00e9sence d'armes \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:35 > 0:01:47) [87%] : \r\nMartin Brigitte Graf bonjour, bonjour, alors la fiche que vous avez d\u00e9voil\u00e9 ce matin repr\u00e9sente un lampion suisse pi\u00e9tiner, cela veut dire pour vous, l'initiative est une attaque contre les valeurs de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:02:04) [93%] : \r\nSi on pense aux valeurs de libert\u00e9, de responsabilit\u00e9, de respect, de confiance, oui, c'est une attaque contre ses valeurs, aujourd'hui on a une un r\u00e9gime d'autorisation tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re en ce qui concerne les armes \u00e0 feu, et demain on passe un r\u00e9gime d'interdiction et de d\u00e9responsabilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:04 > 0:02:10) [98%] : \r\nMais comment peut-on responsabiliser les familles qui d\u00e9tiennent des armes \u00e0 domicile concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:37) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui, tous les soldats de milice sont \u00e9duqu\u00e9s \u00e0 conserver une arme \u00e0 la maison et \u00e0 savoir qu'on s'en servir et surtout pas qu'on s'en servir, il y a une ordonnance qui pr\u00e9voit que, il ne doit pas y avoir de munitions qui accompagne d'arme personnelle et ceux qui n'ont pas la place de de conserver leur arme \u00e0 la maison qui ne sont pas dans de bonnes conditions peuvent le d\u00e9poser \u00e0 l'arsenal, donc aujourd'hui on a un r\u00e9gime de libert\u00e9 et de responsabilit\u00e9, et chaque soldat re\u00e7oit une formation de la m\u00eame fa\u00e7on que les tireurs les chasseurs et les collectionneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:44) [94%] : \r\nMais tout de m\u00eame 300 morts par an dues aux armes \u00e0 domicile, selon les partisans de l'initiative est-ce que, selon vous, ce n'est pas un argument suffisant pour interdire ces armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:03:05) [89%] : \r\nNon, je ne crois pas d'ailleurs qu'ait 300 armes \u00e0 300 d\u00e9c\u00e8s par an, mais en plus de \u00e7a, si on parle du suicide, il faut savoir que les cas de suicide aujourd'hui sont en stagnation, celle d'armes \u00e0 feu en grande diminution avec le 1er utilisation notamment par les hommes de de d'armes de suicides, c'est la pendaison et c'est donc la corde, ce qui est un instrument qu'on interdit pas dans les foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:05 > 0:03:11) [90%] : \r\nEst ce qu'on ne peut pas tout de m\u00eame dire que cette initiative peut emp\u00eacher, m\u00eame si elle ne peut peut limiter les morts violentes, m\u00eame si elle ne les emp\u00eache pas totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:11 > 0:03:34) [92%] : \r\nMalheureusement pas puisqu'on voit qu'aujourd'hui le temps leur nombre de suicides est maintenu, alors que le nombre de suicides par armes \u00e0 feu diminue, \u00e7a signifie malheureusement que les gens utilisent d'autres, d'autres m\u00e9thodes et notamment le le poison et o\u00f9 le suicide assist\u00e9 et je pense qu'il faut savoir qu'aujourd'hui tout suicide est un drame, mais qu'en l'occurrence c'est pas l'interdiction des armes \u00e0 feu \u00e0 la maison qui va, qui va emp\u00eacher les suicides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:04:57) [94%] : \r\nMartine bouger Graf, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de Berne avec nous, la commission de la concurrence, enqu\u00eate sur l'installation de r\u00e9seau de fibre optique dans le canton de Fribourg, elle soumet \u00e0 un examen approfondi, le projet d'une entreprise unique entre Swisscom et le groupe et la Comco craint en effet une situation de monopole de cette nouvelle entreprise sur le march\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9communication, vu la demande croissante dans le domaine du haut d\u00e9bit, la Comco devrait rende sa d\u00e9cision d'ici mai 2011, le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois ne fera pas recours contre Daphn\u00e9 quitt\u00e9 le mois dernier l'ancienne m\u00e9decin cantonale \u00e9tait jug\u00e9e pour euthanasie active le procureur n'est pas enti\u00e8rement convaincu par les motifs retenus par le tribunal de police mais il souligne que l'acquittement n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e qu'en raison de circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res, la Cour avait en effet consid\u00e9r\u00e9 que l'accus\u00e9 n'avait pas d'autre solution que d'accomplir elles-m\u00eames le dernier geste dans une proc\u00e9dure d'assistance au suicide, les 4 chefs d'\u00c9tat africains sont reparties bredouilles d'Abidjan hier soir pour la 2\u00e8me fois en une semaine, une d\u00e9l\u00e9gation de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest s'est rendue en C\u00f4te d'Ivoire pour raisonner Laurent Gbagbo sans r\u00e9sultat, le pr\u00e9sident ivoirien sortant refuse l'offre d'un exil dor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour d\u00e9nouer la crise qui d\u00e9chire le pays depuis le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la CEDEAO ne parle plus d'ultimatum, elle pr\u00e9voit une 3\u00e8me rencontre avec Laurent Gbagbo Marc Allaire donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:45) [93%] : \r\nRetranch\u00e9 dans un h\u00f4tel en p\u00e9riph\u00e9rie d'Abidjan et prot\u00e9g\u00e9 par des soldats de l'ONU, le pr\u00e9sident reconnu par les Nations unies, Alassane Ouattara et son gouvernement, estime que la voie diplomatique est bloqu\u00e9, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour que la diplomatie et le dialogue \u00e0 trouver une solution d\u00e9finitive la solution d\u00e9finitive, c'est l'intervention militaire d\u00e9j\u00e0 brandi la semaine derni\u00e8re par les \u00e9missaires des pays d'Afrique de l'Ouest pour le moment ce n'est qu'une menace, la CEDEAO joue la carte diplomatique pour tenter de faire c\u00e9der Laurent Gbagbo pour la 2\u00e8me fois en une semaine, la d\u00e9l\u00e9gation de la CEDEAO s'est d\u00e9plac\u00e9 dans la capitale ivoirienne \u00e0 l'issue de la rencontre avec Gbagbo les \u00e9missaires restent prudents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:53) [85%] : \r\nEn plus du disque, comment s'est pass\u00e9e la rencontre, c'\u00e9tait tr\u00e8s utile, c'\u00e9tait comment Yoshoto utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:06:23) [93%] : \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation s'est ensuite rendue \u00e0 l'h\u00f4tel du Golf, fief du clan Ouattara, l\u00e0 encore, rien n'a filtr\u00e9 des discussions le 1er ministre k\u00e9nyan \u00e9voquait hier soir la possibilit\u00e9 d'une rencontre entre Ouattara et Gbagbo, une information d\u00e9mentie, ce matin, un 3\u00e8me round de n\u00e9gociations est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue, alors que dans le pays, la situation est inqui\u00e9tante : l'ONU affirme avoir \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de se rendre sur le site de de charniers pr\u00e9sum\u00e9s autodidacte donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:24 > 0:06:39) [96%] : \r\nAu Caire, de nouveaux heurts ont \u00e9clat\u00e9 hier soir entre chr\u00e9tiens coptes et forces de l'ordre des centaines de manifestants brandissant des croix ont accus\u00e9 l'\u00c9tat de ne pas les prot\u00e9ger, il juge le pouvoir, responsable de l'attentat commis devant une \u00e9glise d'Alexandrie, \u00e0 la veille du Nouvel An, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:08) [89%] : \r\nToute une communaut\u00e9, \u00e0 bout de nerfs dans les quartiers chr\u00e9tiens du Caire, hier soir, la col\u00e8re a de nouveau envahi les rues nous sauverons Croix avec nos \u00e2mes et notre sang, nous n'aurons pas peur, scande la foule o\u00f9 se trouvait la police au moment de l'attentat s'interroge ces chr\u00e9tiens coptes, elle est loin, rassurer des le laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:19) [83%] : \r\nEt puis, Sion tr\u00e8s critique car elle transforme les gitans volcan, l'Asie, les gens doivent se r\u00e9veiller et nous avons des droits, nous ne sommes pas une minorit\u00e9, c'est aussi d'autres pays, mais enfin la Douma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:37) [95%] : \r\nLa police disperse les protestataires \u00e0 coups de projectiles, une quinzaine de manifestants sont bless\u00e9s, des blessures qui s'ajoute \u00e0 la peur de nouveaux attentats \u00e0 l'occasion du No\u00ebl copte, cette semaine, alors que l'enqu\u00eate sur l'attentat d'Alexandrie s'oriente vers Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:38 > 0:08:37) [92%] : \r\nEn voile, c'est le 4\u00e8me jour de mer pour les concurrents de la Barcelona World oui le tour du monde en double sans escale, Dominique Wavre et Mich\u00e8le Paret occupe toujours la 4\u00e8me position, malgr\u00e9 leur m\u00e9saventure hier en M\u00e9diterran\u00e9e, le navigateur Genevois et son \u00e9pouse ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s par les douaniers marocains leur bateau a \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 durant une heure, fouill\u00e9 de fond en comble sacs de nourriture et de pi\u00e8ces de rechange vid\u00e9 emballage sous vide d\u00e9chir\u00e9 les douaniers marocains sont reparties les mains vides apr\u00e8s intervention du comit\u00e9 de course et on termine avec cette \u00e9clipse partielle de Soleil visible aujourd'hui en Europe, en Suisse, les nuages ont souvent emp\u00each\u00e9 l'observation du ph\u00e9nom\u00e8ne mais on veut aller vers 10 heures, il \u00e9tait possible de la percevoir comme ici \u00e0 Saint-Luc \u00e0 l'observatoire situ\u00e9 sur les pistes 4 \u00e9clipses partielles de soleil sombre vu en 2011 la prochaine \u00e9clipse totale aura lieu le 13 novembre 2012, mais vite, il faudra se rendre en Australie ou en Am\u00e9rique du Sud pour l'avoir, c'est la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:37 > 0:08:43) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix, excellente journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:57 > 0:09:02) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338499", "durationSec": 108, "title": "11.01.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20110104 et archives, les opposants \u00e0 l'initiative populaire \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\" d\u00e9butent leur campagne en vue de la votation du 20110213. Les opposants, qui appartiennent aux partis de droite, d\u00e9noncent la stigmatisation faite \u00e0 l'envers des propri\u00e9taires d'armes, et estiment que cette initiative menace les traditions suisses.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'31\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'48\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["ARME"], "sequenceIds": ["1304920", "1304921", "1304922"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338500", "durationSec": 103, "title": "11.01.04", "excerpt": "* St-Luc : 20110104, l'\u00e9clipse solaire partielle a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9e par les skieurs et les scientifiques depuis l'observatoire astronomique de St-Luc. Cette \u00e9clipse \u00e9tait visible depuis l'Europe, mais son observation a \u00e9t\u00e9 compromise \u00e0 cause de nombreux nuages dans le ciel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-LUC"], "thematicThemes": ["OBSERVATOIRE ASTRONOMIQUE", "\u00c9CLIPSE"], "sequenceIds": ["1304923"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894500", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nBRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise (campagne contre l'initiative populaire en votation le 20110213 \"Pour la protection face \u00e0 la violence des armes\", attaques contre les valeurs suisses et la responsabilit\u00e9 individuelle, suicides plus courants par d'autres m\u00e9thodes et non par les  armes).", "id": "894499"}, {"internalArchiveId": "GS1101304921", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:24.32\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse des opposants \u00e0 l' initiative populaire, dont BUECHLER, Jakob, conseiller national PDC st-gallois / plan  court affiche avec un lampion suisse \u00e9cras\u00e9 et le slogan allemand \"D\u00e9truire les valeurs suisses ?\". arme, conf\u00e9rence de presse, vie politique, droite ", "id": "1304920", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VIE POLITIQUE", "DROITE", "ARME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304922", "summary": "LMM02, XVM02 m\u00eames images sauf :\r\n20:41.12\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans soldats suisses align\u00e9s, lors de l' hymne national suisse (7\") / int cave, divers plans homme anonyme montant son fusil (11\") / divers plans fusils dans ratelier (7\"). arme ", "id": "1304921", "visualThemes": ["HYMNE NATIONAL", "ARME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304923", "summary": " Berne-ville, diverses s\u00e9quences : plans courts affiche avec un lampion suisse \u00e9cras\u00e9 et le slogan \"D\u00e9truire les valeurs suisses ?\" (4\") / itw AMSTUTZ,  Adrian, conseiller national UDC bernois (perte de la tradition et perte de  confiance des soldats) / itw BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise (80% des armes utilis\u00e9es dans des crimes proviennent de   l'\u00e9tranger) / itw GLANZMANN-HUNKELER, Ida, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise (initiative trop compliqu\u00e9e). arme, initiative populaire, vie politique  conf\u00e9rence de presse, droite.\r", "id": "1304922", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VIE POLITIQUE", "DROITE", "ARME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "AMSTUTZ, ADRIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304924", "summary": "20:29.28\r\nSt-Luc : nocturne, divers plans courts \u00e9clipse partielle du soleil, avec nuages (10\") / itw MALLMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur observatoire de St-Luc (on n'a plus peur des \u00e9clipses) / divers plans courts b\u00e2timent et d\u00f4me de    l'observatoire (7\") / divers plans courts skieurs regardant \u00e0 travers un  t\u00e9lescope de l'observatoire / itw skieurs (voir une \u00e9clipse) / int, divers  plans BOUCHET, Eric, animateur de l'observatoire de St-Luc, donnant    explications aux skieurs avec projection de l'\u00e9clipse sur panneau.    observatoire astronomique.", "id": "1304923", "visualThemes": ["\u00c9CLIPSE", "OBSERVATOIRE ASTRONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542800", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094959", "position": "01"}}, {"id": "542799", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119047", "position": "01"}}]}]}